<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000017</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 23. 01. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. Januar 1973.</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>109 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-01-23"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H49M08S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-06-08" who="#JuengerkesSven" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Information (Organisation der Fragestunde der Fraktion; Bezeichnung von Berlin (West) in offiziellen Dokumenten; Einführung einer Autobahngebühr).</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Aussprache über die Regierungserklärung. – TOP 4: Einsetzung (Anzahl, Größe) der Bundestagsausschüsse.</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-3">C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 5: Kartellgesetznovelle. – Sonstiges: TOP 6: Entscheidung nach Paragraph 8 der Fraktionsgeschäftsordnung über die Anzahl der stellvertretenden Vorsitzenden (bisher 5), der Parlamentarischen Geschäftsführer (bisher 4), der weiteren Vorstandsmitglieder (bisher 18). – TOP 7: Nächste Termine. - Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung
                    ist eröffnet. Bevor ich die Tagesordnung aufrufe, möchte ich drei unserer
                    Genossen Geburtstagsglückwünsche aussprechen. Es sind Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, Günther
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> und Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich hoffe, dass die Blumen ihnen ein wenig, wenn nicht das Leben, so den Tag heute verschönern.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN001" type="critical"><p>Im
                                Hintergrund ist zu hören, wie der Fraktionsvorsitzende die Blumen
                                überreicht und gratuliert.</p></note></seg></p>
				<p>Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 1 und sag’ nochmal,
                    hier handelt es sich also um Fragen. Wir sind heute ein wenig knapp mit
                    Regierungsmitgliedern, dadurch dass der Bundeskanzler und einige andere
                    Mitglieder des Kabinetts in Paris Pflichten zu erfüllen haben, aber es wird
                    schon so gehen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Genossen,
                    Genossinnen, wir haben in der letzten Fraktionssitzung einen großen Teil auf
                    einen Teil der Außenpolitik verwendet. Ich sage das ohne Kritik, aber ich möchte
                    mal folgende Frage stellen, ob wir nicht die Information innerhalb der Fraktion
                    dadurch etwas verbessern könnten, dass wir an den Tagen, an denen kein
                    politischer Bericht des Bundeskanzlers oder des Fraktionsführers gegeben wird,
                    eine halbe Stunde uns auf ein Thema der Innenpolitik konzentrieren. Denn es ist
                    doch so, dass der Informationsfluss oft von außen über die Zeitungen kommt, und
                    es ist ganz was anderes, wenn man ein Thema, also Bodenrecht oder Mitbestimmung
                    oder Vermögensbildung, mal eine halbe Stunde intensiv hier diskutieren könnte.
                    Ich frage, ob das möglich wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme an,
                    dass das mindestens dem Willen nach dadurch ermöglicht werden kann, dass wir
                    eine, wenn auch nicht immer ganz zur Zufriedenheit, Möglichkeit wieder aufleben
                    lassen in dieser Fraktion, nämlich dass wir im Zusammenhang mit solchen Themen
                    aus der Arbeit der Arbeitskreise über die Dinge reden, um so konkret wie möglich
                    heranzukommen und uns da abzuheben von der unvermeidlichen Tagesordnung des
                    Plenums und der Ausschüsse, mit der wir uns befassen müssen, und dennoch nicht
                    völlig abgetrennt von dem, was die meisten interessiert oder angeht. Es hat sich
                    allerdings, und die Frage möchte ich deswegen sozusagen zurückgeben,
                    herausgestellt, dass dann, wenn wir es gemacht haben, nach oder am Schluss des
                    Ablaufs der übrigen Tagesordnung, das Interesse, ich will nicht sagen das
                    Interesse, also sage ich die Teilnahme geringer war, als es häufig dem Thema
                    entsprach. Hier könnten wir tatsächlich mal anfangen, sobald die Arbeitskreise,
                    jetzt im Zusammenhang mit ihrer Anfangspraxis, Regierungserklärungsdebatte
                    vorbereiten zu helfen, sich – nicht der Reihe nach, aber so, dass wir sagen
                    können, hier liegt also ein Angebot vor – mit solchen Themen in der
                    Informationsstunde schon [zu] befassen. Wenn das gemeint wäre, ich wäre sehr
                    dafür. Wir müssen uns dann nur darüber verständigen. Andere Fragen? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und
                    Genossen, eine Frage, gehört vielleicht auch schon in den zweiten Punkt, aber
                    ich kriege hier grade erst die »dpa«-Meldung in die Hand über die Frage, was ist
                    oder wie heißt Berlin, und möchte doch die Regierung jetzt einmal nach Folgendem
                    fragen. Hier heißt es, die Bundesregierung will künftig mit der Bezeichnung
                    Berlin im Zusammenhang mit der Übernahme von Gesetzen flexibel verfahren. Ein
                    Sprecher des Bundesministeriums für innerdeutsche Beziehungen erklärte am Montag
                    auf Anfrage in Bonn, die Regierung wolle in dieser Frage grundsätzlich
                    Bezeichnungen verwenden, die in sinnvoller Weise den Interessen von Berlin
                    (West) entsprechen und die Bindungen zum Bund voll entfalten lassen. Nun hat das
                    Land Berlin eine Verfassung und da heißt es: Land Berlin und Berlin ist im
                    Bundesrat als ein Land der Bundesrepublik vertreten. Daher würde ich doch einmal
                    wissen, was hier für Überlegungen zugrunde liegen, denn wenn man den Titel
                    ändert, stellt man manches in Frage, die Berliner Verfassung und auch das Land
                    Berlin als ein Mitglied des Bundesrates, wenn es nicht Land ist. Sonst könnte
                    man doch bei der Bezeichnung Land Berlin, meinetwegen in Klammern dahinter West,
                    wenn man es für richtig hält, bleiben. Ich glaube also, hier sollten wir mal
                    Aufklärung erfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossen, wir
                    hatten vor Jahren hier die Übung, dass in Form von Bezeichnungsrichtlinien der
                    Versuch gemacht war, alles Mögliche durch eine Namensgebung fest zu umreißen
                    nach unseren Vorstellungen. Wir haben diese Bezeichnungsrichtlinien abgeschafft,
                    um nach der sinnvollsten politischen Möglichkeit zu suchen, wenn wir die
                    Tatbestände, um die es ging, zu beschreiben oder zu bezeichnen hatten, ohne
                    daraus politische Konflikte werden zu lassen. Bei dieser jetzigen Diskussion
                    geht es in der Tat darum, dass, wenn wir Berlin in Form von offiziellen Dingen
                    zu be- oder zu umschreiben haben, uns auch nach den Formulierungen, die im
                    Vier-Mächte-Abkommen über Berlin gefunden sind, dieser Formulierungen bedienen.
                    Da heißt es ganz eindeutig Berlin (West) und im Übrigen haben wir uns je nach
                    der Situation der Bezeichnung bedient, die wir auch weiterhin beibehalten
                    werden. Es ändert sich nichts am Status Berlins für uns, das ist
                    selbstverständlich. Aber wenn es der Klarstellung, wenn es der Situation jeweils
                    angemessen ist, bedienen wir uns der Bezeichnung, die dafür sinnvoll
                    erscheint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen?
                    Keine. Andere Fragen? Bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderEngelbert_1969-10-20">Sander</name>: Genossinnen und Genossen, zurzeit wird überall diskutiert von einer Autobahngebühr von 20 Mark. Frage: Was hat es damit auf sich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Diese
                    Frage lag wohl in der Luft,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich habe eigentlich damit gerechnet, dass sie in der vorigen Woche an mich gestellt werden würde. Genossinnen und Genossen, im Rahmen der Koalitionsverhandlungen ist auch über eine Reihe von Einnahmenverbesserungen des Haushalts gesprochen worden, Frage eventuell Mineralölsteuer, und dabei ist auch die Frage aufgetaucht, ob man noch einmal über Autobahngebühr diskutieren sollte. Als die Frage an mich herangetragen wurde, habe ich gesagt, ich kann solche Überlegungen nur dann anstellen, wenn wir allenfalls zu einem ganz einfachen Verfahren kommen ohne großen Verwaltungsaufwand und wenn nicht ein Riesenkontrollapparat notwendig ist, um das überhaupt zu realisieren. Der Gedanke, der diesen Überlegungen zugrunde liegt, ist doch einfach der, dass wir im Ausland, wenn wir Autobahn benutzen, Gebühren zahlen müssen, dass aber die Ausländer – und fahrt mal am Sonntag auf der Autobahn von Köln nach Frankfurt oder am Wochenende oder seht euch mal die großen Lastwagenkolonnen an, die alle die Autobahn bevölkern – zum Bau der Autobahnen und zur Erhaltung der Autobahnen keinen Pfennig beitragen. Das heißt, an die Ausländer kommen wir nur heran, wenn wir das über die Form einer Gebühr tun, aber wir können nicht Gebühren allein für Ausländer einführen. Das ist schlecht, im Rahmen der EWG ist das nicht zu verantworten. Deswegen die Überlegung, man soll sie nicht einfach mit so einer Handbewegung vom Tisch fegen und sagen, das sind Raubrittermethoden, sondern ich bin der Meinung, es ist schon wertvoll zu überlegen, wie man die Ausländer hier auch zur Kasse bitten kann, und diese Überlegungen laufen zurzeit. Das bedeutet, dass dieser Betrag, den du eben genannt hast, nur mal mit im Rahmen der Überlegungen ist.</p>
				<p>Wir werden bei der Aufstellung des Haushalts 1973 uns zu überlegen haben, Genossinnen und Genossen, wir werden uns zu überlegen haben, wie wir die erheblichen Aufwendungen, die im Verkehrshaushalt notwendig sind, und ich nenne nur Straßenbau, Bundesbahn und andere Dinge mehr, finanzieren können, und deswegen wird im Augenblick auch wieder die Frage einer Autobahngebühr Überlegungen angestellt, ohne dass irgendeiner bisher eine Entscheidung getroffen hat darüber. Ich meine, wir werden demnächst, wenn diese Fragen anstehen, auch im Rahmen des Haushalts ’73 einmal darüber zu diskutieren haben das Für und Wider, ob es sinnvoll ist, eine solche Gebühr einzuführen, ob wir uns mit einer Erhöhung der Mineralölsteuer auseinanderzusetzen haben und dann auf Autobahngebühr verzichten. Was dann allerdings bedeutet, dass das allein wieder nur den inländischen Autofahrer trifft und die Ausländer wieder ungeschoren ausgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen?
                    Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossen,
                    was Einnahmenverbesserungen betrifft, sprich also Belastungen unserer Bürger,
                    wäre es da nicht besser, wir würden mit Äußerungen an die Öffentlichkeit solange
                    warten, bis wir uns über ein Gesamtkonzept verständigt haben, wo das reinpasst,
                    anstatt ressortweise mit Einzelvorstellungen vorzuprellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Diese
                    Frage ist in der Öffentlichkeit diskutiert worden schon vor Weihnachten, vor
                    Weihnachten, und daraufhin ist dann hin und wieder ein Journalist zu mir
                    gekommen und hat mich danach gefragt. Die Dinge sind also nicht von uns hier
                    rausgepustet worden. Nur, ich meine, man soll sich vor solchen Dingen nun nicht
                    verkriechen. Auf der andern Seite muss wohl auch das Problembewusstsein etwas
                    mobilisiert werden, möge es nun nach der einen oder nach der andern Seite sich
                    entwickeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz, du
                    hast so sehr vor Weihnachten betont. Wolltest du mal testen, ob es dann, sagen
                    wir mal, lieblicher aufgenommen wird oder wie?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, den Streit dort macht unter euch aus. Also erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: <gap/>
                    nicht ganz verstanden, Herbert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Akustisch!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Man muss wirklich,
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, Lauritz hier in Schutz nehmen. Die Geschichte war völlig
                    anders. Die Geschichte war so, dass wir ein Koalitionsgespräch gehabt haben und
                    dass auf der Seite unseres Koalitionspartners von einer lokalisierten Person,
                    die kennen wir inzwischen, die Überlegungen, die Lauritz angesprochen hat, in
                    die Öffentlichkeit gegeben worden sind, und Lauritz ist dann gefragt worden. Da
                    allerdings konnte er nicht passen, sondern dann hat er gesagt, natürlich gibt’s
                    da Überlegungen. Insofern möchte ich Lauritz hier in Schutz nehmen. Er hat von
                    sich aus überhaupt nichts gesagt, sondern andere haben nicht dichtgehalten und
                    dann musste er allerdings wirklich seine Meinung äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen?
                    Zur lokalisierten Person oder zur Sache?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich fand das in der vergangenen Legislaturperiode bei vielem anderen, was wir vielleicht kritisiert haben, aber solche Dinge fand ich nie schlecht und fand immer Zuspruch, wenn ich sagte, das gehört zum Thema mehr Demokratie, dass wir Dinge, die einfach mal diskutiert werden, ohne dass sie Kabinettsbeschlüsse sind, schon zur öffentlichen Diskussion stellen und nicht prestigemäßig darüber nachdenken, ob wir jetzt zurück können, weil wir es schon mal gesagt haben, solange es kein Kabinettsbeschluss ist. Das muss nicht immer schädlich sein, wenn man so etwas tut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werden noch
                    Zusatzfragen gestellt? Andere Fragen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn keine
                    weiteren Fragen sind, dann rufe ich auf Punkt 2, das heißt Tagesordnung und
                    Ablauf der Plenarsitzungen, soweit die Verabredungen das erkennbar machen. Karl
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, Genossinnen
                    und Genossen, es gibt nicht viel an Verabredungen. In einer interfraktionellen
                    Besprechung hat die CDU den Antrag gestellt, Mittwoch, Donnerstag und Freitag,
                    Freitag den halben Tag, für die Aussprache zur Regierungserklärung vorzusehen.
                    Sie hat bei dieser interfraktionellen Besprechung noch nicht zu erkennen
                    gegeben, wie sie von sich aus diese Aussprache zu gestalten gedenkt.
                    Mittlerweile ist etwas durchgedrungen. Sie stellen sich in etwa vor, noch ein,
                    zwei Runden Generaldebatte, wie sie sagen, und dass dann in
                    Einzelthemenbereiche, wie Außenpolitik, Verkehrspolitik oder Innenpolitik und
                    anderes, übergegangen wird. Auf der anderen Seite ist mitgeteilt worden, dass
                    morgen früh um neun Uhr der Außenminister eine Erklärung abzugeben wünscht. Dies
                    geht naturgemäß vor, und damit wäre dann, ausgehend von dieser Erklärung, die
                    sich nach meinem Verständnis dann nur von den jetzigen Pariser Begegnungen her
                    darstellen wird, das Thema Außen-, Sicherheits-, EWG-Politik als ein Thema, das
                    natürlich auch im Rahmen einer Generaldebatte morgen sich dann ausweiten kann.
                    So viel lässt sich also über den Ablauf sagen.</p>
				<p>Wir haben vereinbart, jeweils von 9 bis 13 Uhr und von 15 bis 21 Uhr zu tagen, und ich bitte
                    darauf zu achten, dass wir neben dem Punkt Aussprache noch zwei andere Punkte
                    auf der Tagesordnung haben, nämlich Festsetzung der Anzahl und der Größe der
                    Ausschüsse. Dies muss am Donnerstag, wenn wir am Donnerstag fertig werden, noch
                    geschehen, sonst garantiert am Freitag. Es sollte jeder darauf achten, nachher,
                    wenn Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> auf Punkt 4 eingeht, wird
                    dies deutlich werden, dass dies ernst zu nehmen ist, denn es ist nicht
                    auszuschließen, dass hier noch Anträge der Opposition kommen, um eine gewisse
                    Disziplinierung in ihren eigenen Reihen über Ausschussstärken und Anzahl der
                    Ausschüsse zu erreichen, sofern dies nicht bis dahin einvernehmlich durch
                    Verhandlungen erzielt worden ist. So gesehen hat auch die Präsenz ihre
                    Bedeutung, nicht dass man bei einer solchen Sache schon die erste Schlappe
                    erleidet.</p>
				<p>Dann: Es ist wiederholt die Frage an uns gestellt worden, wie es mit den Fragestunden ist. Wir haben die Übung, dass wir bei Haushaltsberatungen und bei Debatten zur Regierungserklärung, weil ja dann die Gesamtpolitik zur Debatte steht, keine Fragestunden zulassen, weil ja dann alles im Rahmen der Debatte mit aufgearbeitet werden kann. Da sich aber sehr viele Fragen angesammelt haben, wird am Donnerstag in einer interfraktionellen Besprechung versucht, in der nächsten Woche einen gewissen Ausgleich zu schaffen. Dieses mit den Fragestunden, um es hier zu klären, gilt auch, dass Fragen, die Themata betreffen, die in einer Woche, sei es durch eine große Anfrage, debattiert werden, ebenfalls nicht beantwortet werden, weil sie ja dann mit in dieses Sachgebiet eingehen. Soweit für die Neulinge, die diese Fragen an uns gestellt haben, dann brauchen wir nicht jeweils gesondert diese Frage immer wieder zu beantworten.</p>
				<p>Mehr lässt sich also in dieser Woche zur Tagesordnung nicht sagen. Ich bitte also, so zu disponieren, dass auch wir Freitag noch so vorhanden sind, dass es, wenn wider Erwarten über Ausschussstärke und Anzahl keine Verständigung zustande kommt, eine gesicherte Koalitionsmehrheit gibt. Es wär’ ein schlechter Auftakt, wenn wir gerade in einer solchen Frage hier nicht unsere Vorstellungen dann durchsetzen können. Wir legen es nicht darauf ab, aber wir müssen damit rechnen. Wir müssen dies im Auge behalten. So viel zu Punkt 2.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird
                    das Wort dazu gewünscht? Wenn das Wort nicht gewünscht wird, dann ruf’ ich auf
                    Punkt 3. Ich möchte dazu kurz Folgendes sagen: Gestern haben wir versucht, in
                    dem amtierenden Fraktionsvorstand zusammen mit den Genossen, die
                    Arbeitskreisvorsitze ausüben, abzutasten, was wohl bei der Debatte über die
                    Regierungserklärung a) auf uns zukommt seitens der CDU/CSU, b) von uns
                    durchgedrückt oder besonders behandelt werden müsse. Wir haben eben jetzt
                    gehört, dass wir damit zu rechnen haben, dass nach der Rückkehr der
                    Kabinettsdelegation von Paris der Außenminister eine Erklärung über die Pariser
                    Gespräche geben wird. Wenn ich mir eine Einschätzung erlauben darf, so möchte
                    ich bemerken, dass ich annehme, dies ist nicht schlechthin Außenpolitik,
                    sozusagen vom Fachlichen her, und zwingt uns nicht und zwingt auch die andere
                    Seite nicht, lediglich Außenpolitik im fachlichen Sinne anschließend an die
                    Erklärung des Bundesministers des Auswärtigen, der ja auch Vizekanzler ist, zu
                    debattieren. Denn ohne dass jetzt jemand von uns wissen kann, welche
                    Hauptakzente er diesen Gesprächen und seinem Bericht über die Gespräche
                    verleiht, verbindet sich für uns jedenfalls mit dieser Zusammenkunft, die in
                    Paris morgen früh jedenfalls gewesen sein wird und heute noch ist, das, was im
                    Oktober mit der Pariser Gipfelkonferenz, das heißt der Regierungs- und
                    Staatschefs der Mitgliedländer und auch der neu hinzukommenden drei, und von
                    dort auf die Tagung, die dann in Luxemburg kurze Zeit darauf von den Finanz- und
                    Wirtschaftsministern gehalten worden ist, zusammenhängt, einschließlich jener
                    Punkte, die vor der Luxemburger Tagung vom Kabinett seinerzeit öffentlich
                    dargelegt worden sind. Es handelt sich dabei um Punkte, die den eigenen, will
                    sagen den nationalen Zuständigkeitsbereich zu ergreifenden und vorgesehenen
                    Maßnahmen gegen die Preisanstiege und gegen die Geldabwertung und im
                    kommunitären, das heißt im Gemeinschaftsbereich, in Verhandlungen mit den
                    Partnern der EWG, sei es gemeinsam, sei es synchronisiert, in die Wege zu
                    leitenden Maßnahmen <gap/>.Ich hatte versucht, wenn auch, weil das meiner Natur
                    so liegt, in einer etwas nach Scherz klingenden Bemerkung, in der ersten
                    Einlassung nach der Regierungserklärung und der Rede des CDU/CSU-Vorsitzenden
                    etwas auf die Bedeutung dieser 15 Punkte hinzuweisen, und ich möchte auch hier,
                    ohne der Debatte vorzugreifen, sagen, dass ich es für sehr wesentlich hielte,
                    wenn es uns gelänge, in dieser Generaldebatte über die Regierungserklärung dies
                    nicht nur gelegentlich oder wenn auch mit ganzer Fachkenntnis im engeren
                    wirtschaftsfinanzpolitischen Sinne vorgetragen zu bekommen, sondern auch mit dem
                    ganzen politischen Hintergrund. Denn viele Dinge, von denen die Leute geplagt
                    oder geärgert werden, erfordern tatsächlich eigene, aber in der Regel
                    kommunitäre Maßnahmen und Behandlungen, und wir sind jetzt, und dazu wird uns
                    diese Stellungnahme über die Pariser Konferenz wohl ein wenig weiterhelfen oder
                    näher heranbringen, in der Situation wie auch in der Notwendigkeit, deutlich zu
                    machen, dass erhebliche Probleme von der Bundesrepublik in der Gemeinschaft
                    entweder durchgesetzt oder angeregt oder immer wieder zur Sprache gebracht
                    werden müssen, bis sie Gestalt gewinnen können. Aber davon möchte ich wieder
                    herunter.</p>
				<p>Ich möchte nur sagen: Wir wissen jetzt nicht, wie viel die CDU/CSU sogenannte Runden von
                    Debattenbeiträgen vorhat oder genötigt ist aufgrund ihrer eigenen Bedürfnisse –
                    sowohl der CDU/CSU als auch der CDU und der CSU je für sich – zu planen. Das
                    wird man wohl im Laufe des morgigen Tages deutlicher herausbekommen und man wird
                    es auch daran merken, wer dort den Reigen anführt. Ich möchte auch in dem
                    Zusammenhang noch mal sagen, wir sollten uns nicht davon abbringen lassen, dass
                    wir die Regierungserklärung als Ganzes, solange wir das für notwendig halten,
                    behandeln. Jedenfalls, natürlich je nach den besonderen Fähigkeiten derer, die
                    von uns und für uns in der Debatte sprechen mit etwas unterschiedlichen
                    Schwerpunkten, aber doch so, dass dabei die Erklärung als Ganzes nicht plötzlich
                    ganz aus dem Felde verschwindet. Wie gesagt, lebten wir in geordneteren
                    Verhältnissen, dann wüsste man ungefähr, wie viel solche Generaldebattenrunden,
                    obwohl das auch häufig irreführend war, wenn man gewisse Reden so nannte, die
                    Oppositionsseite haben will oder von sich aus meint, haben zu sollen, und was
                    dann anschließend in einer mehr Spezialpunkten oder Gebieten, die mit in der
                    weiteren Debatte behandelt werden sollen. Die Andeutungen seitens der Opposition
                    sind sehr vage. Anzunehmen hat man Grund, dass sowohl die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN002" type="comment"><p>Franz Josef
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Wirtschafts-
                                und finanzpolitischer Sprecher der CDU/CSU-Fraktion im
                                Bundestag.</p></note></seg> und die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN003" type="comment"><p>Hans
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, stellvertretender
                                Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion im Bundestag.</p></note></seg>
                    offensichtlich von der anderen Seite etwas stärker in Erscheinung treten sollen.
                    Aber es gibt ja eine Menge anderer auch.</p>
				<p>Als wir gestern die Erörterung mit den Genossen Arbeitskreisvorsitzenden führten, da ist deutlich geworden, dass wir uns nicht zu sehr verzetteln wollen, dass wir aber auch im Verlauf der Debatte mit einer Reihe möglichst präziser und deswegen auch nicht allzu lang zeitlich sich ausdehnender Beiträge kommen und rechnen wollen. Es wäre gut, wenn wir heute in dem Plenum der Fraktion uns ein wenig darüber aussprächen und jene Anregungen, auf die die einen, und andere, auf die die anderen besonderen Wert legen, hier in etwas größerer Ruhe besprechen, als es dann während der Debatte selbst möglich ist. Die Debatte selbst sollten wir versuchen, in unserem eigenen Interesse nicht völlig durcheinander geraten zu lassen. Auf eines müssen wir außerdem achten: In dem Maße, in dem Redner der CDU/CSU meinen, noch mal den Wahlkampf führen zu können, sollten wir sie sehr rasch zu Bett bringen, weil das niemandes Interesse sein kann, auch nicht das derer, die, ob gut oder nicht gut, diese Dinge im Rundfunk oder im Fernsehen, ist ja neuerdings Mode, dass man das alles überträgt, dann weiß man nicht ganz genau, was wirklich übertragen wird, andere Stellen werden nur auszugsweise gegeben, ganz so sauber ist das selten zu erfahren. Das hängt ja auch mit den Tagesprogrammen der Anstalten zusammen. Wir möchten also, ohne dabei jemandem Gewalt anzutun oder seinen Beitrag etwa nicht zur Geltung kommen zu lassen, uns nun untereinander ein wenig verständigen darüber, wann grade der oder der auf welchen der speziellen Punkte, die vielleicht die Gegenseite eben oder kurz vorher herausgebracht hat, jemand meint, gut in unserem Sinne operieren und argumentieren zu können.</p>
				<p>Damit will ich es zunächst genug sein lassen. Ich wollte auch hier, wie ich es gestern im
                    Fraktionsvorstand gesagt habe, jedenfalls angemeldet haben, dass wir uns nicht
                    darauf verlassen sollten, dass die CDU/CSU, weil sie Tagungen zur eigenen
                    Klärung und zum Austrag eigener Schwierigkeiten vor sich hat, vielleicht sehen
                    möchte, sehr bald mit dieser Debatte fertig zu werden. Da gibt’s auch
                    gegenläufige Interessen bei den einen, sich dabei morgen und übermorgen und wenn
                    es nicht anders geht auch am Freitag noch, wie man heute sagt, zu profilieren
                    für diese Klausurtagungen. Das Vergnügen sollte man ihnen auch gönnen. Das ist
                    nicht unsere Sache, an deren Profilen mit herum zu massieren. Wir sollten aber
                    niemandem etwas schuldig bleiben, aber immer so, dass wir unsere eigene Politik
                    dabei, ich will nicht sagen zum letzten Wort kommen lassen, sondern dass die
                    nicht unter die Füße der anderen gerät. Nun, wir werden hier und heute – haben
                    die Arbeitskreise, die sich mit den Problemen beschäftigten <gap/>. Ich möchte
                    nur, dass, wenn wir jetzt deren Meinungsäußerungen oder Anregungen hören, dabei
                    immer gegenwärtig behalten, dass es keineswegs so werden kann, dass wir
                    sozusagen eine Debatte nach Arbeitskreisen angedeiht führen. Wir brauchen einige
                    Debattenreden, die die Leute und deren Einlassungen von der anderen Seite
                    insgesamt aufs Korn nehmen und auch damit fertig werden, ohne dass das etwa
                    Reden sind, die deckungsgleich in Bezug auf Länge und in Bezug auf Schwerpunkte
                    dieser oder jener Art sein müssen. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, im Arbeitskreis I sind wir heute ausgegangen von der Situation, wie sie gestern im Fraktionsvorstand besprochen wurde und heute Herbert hier dargestellt hat, das heißt also keine Festlegung auf eine, sozusagen eine Tabelle, dass wir genau wissen, wie das abläuft. Wir haben uns zweieinhalb Stunden mit der Lage, der außenpolitischen Lage auseinandergesetzt, ausgehend auch von der Regierungserklärung und von der Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN004" type="comment"><p>Bis Mai 1973 Fraktionsvorsitzender der <name type="Organisation" ref="#CDA">CDU/CSU-Bundestagsfraktion </name>und bis Juni 1973 Bundesvorsitzender der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>.</p></note></seg> und von dem, was sich in der CDU in Bezug auf außenpolitische Schwierigkeiten, die sie selber haben, abspielt. Wir gehen davon aus, dass wir bei der Grundauseinandersetzung darauf verzichten, uns von der CDU in eine Detaildebatte über Schwierigkeiten einzulassen. Unserer Meinung nach müssen wir der CDU noch mal nachweisen, dass ihre grundsätzliche Position noch nicht über den Rubikon ist, das heißt also, sie immer noch Nachhutgefechte einer Fraktion machen, die die Ostverträge weder abgelehnt noch angenommen hat und sich nun schon wieder vorzeitig festgelegt hat, den Grundvertrag abzulehnen. Diese Position berechtigt uns, den Nachweis zu bringen, dass die CDU im Grunde genommen in ihrer Vergangenheit verharrt.</p>
				<p>Wir werden dann auf alle Fälle die Schwierigkeiten als grundsätzliche Frage behandeln und davon ausgehen, dass jeder Politiker, der die Lage vor den Verträgen, vor der Kleinen Koalition, zwischen Ost und West kannte, davon ausgehen muss, dass Verträge und Vereinbarungen erst Ausgangsposition sind und nicht die Situation zwischen Ost und West um 180 Grad verdrehen und auch nicht in der DDR damit die Voraussetzungen schaffen, die die DDR selber erst langsam schaffen muss, um die Dinge alle zu erfüllen, deren Vereinbarungen sie mit uns getroffen hat.</p>
				<p>Wir wollen auch reden über die Bündnisfrage. Dieses alles brauche ich hier, glaube ich, in Details nicht darzulegen. Wir haben uns jedenfalls auf jede Möglichkeit, wie sie Herbert hier angestellt hat, in der Sache und auch personell vorbereitet. Ein paar Fragen würde ich gerne in diesem Zusammenhang aufwerfen, die meiner Ansicht nach notwendig sind, hier wenigstens angesprochen zu werden. Es gibt ein paar Probleme, die schon in meiner Frage vorhin lagen, die im Augenblick unklar sind. Unklar ist, was ich heute nicht beantworten könnte, wenn die Frage kommt, was spielt sich da eigentlich ab mit den Flügen der bulgarischen Fluggesellschaft zwischen Berlin, der Bundesregierung und dem Senat. Inzwischen kommt die türkische Frage dazu. Ich würde also Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> bitten, sich mindestens darauf einzustellen, dass, wenn die CDU solche Fragen stellt, die im Augenblick auch in der Berliner Bevölkerung offen sind, dass diese von der Regierung, soweit es möglich ist, beantwortet werden. Dann können wir immer noch darauf einsteigen. Ich meine also die Flugfrage. Ich meine auch eventuell Detailantworten, wenn sie mit den Briefen kommen, die sie en gros gesammelt haben in Bezug auf Stopp des Besucherverkehrs von der anderen Seite. Auch hier müssen grundsätzliche Antworten gegeben werden, aber die Regierung wird in der Lage, auch zahlenmäßig darzulegen, in welchem Verhältnis das zu dem steht, was seit dem Abschluss des Berliner Verkehrsvertrages und der Berlin-Vereinbarung sich positiv verändert hat, um den Prozess darzustellen. Dieses alles würde ich bitten, dass die Regierung sich es vornimmt, und dann weiß ich nicht, ob wir uns darauf einlassen. Ich würde empfehlen nein, uns nicht darauf einlassen, die Debatte über das Berliner Stimmrecht, die damit noch mal hochkochen wird, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN005" type="comment"><p>MdB/CDU, Berlin.</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Hicks</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN006" type="critical"><p>Der Name konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg> zu führen, sondern sie mit einer Bemerkung abzutun, dass es an der Zeit ist, die öffentliche Debatte darüber einzustellen.</p>
				<p>Dieses sind die Bemerkungen, die ich als Berichterstatter zu machen habe. Wir gehen davon aus,
                    dass, je nachdem wie die Debatte anläuft, wie es Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier schon
                    dargestellt hat, unter anderem in Bezug auf Europa, auf die Europafragen
                    insbesondere Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> einige allgemeine,
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und ich in
                    Bündnisfragen und Ähnlichem, insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> in Bezug auf die Europafragen noch mit einsteigen.</p>
				<p>Dann haben wir in Einzelfragen wie Entwicklungshilfe und anderen Fragen, haben wir einzelne Genossen gebeten, sich vorzubereiten für den Fall, dass wir in solch Einzeldebatte einsteigen sollten, was meiner Ansicht nach durchaus möglich ist, sodass insgesamt circa zehn Genossen sich auf Einzelfragen für diesen Fall mit den Rednern, die ich schon genannt habe, auf diese Debatte vorbereiten, ohne dass sie davon ausgehen, unbedingt reden zu müssen. Das liegt dann an der Einteilung der Debatte selbst. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wollen wir
                    erst einen nach dem andern hören?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Ist wohl besser!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer ist der Nächste? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Arbeitskreis
                    II, Innen, Wissenschaft, Bildung, Forschung. Grundprinzip Kurzbeiträge zur
                    Belebung der Diskussion. Erster Durchgang etwas länger, etwa 20 Minuten. Fritz
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Stichwort: Die Verfassung der Bundesrepublik zwingt Bund
                    und Länder zur Zusammenarbeit, wenn wir die Politik nach vorn tragen wollen.
                    Bildung, Umweltschutz bis hin zum Sport, innere Sicherheit geht nur in
                    Zusammenarbeit. Das verpflichtet – in Klammern: siehe Bundesrat – die Opposition
                    zur konstruktiven Mitarbeit. Hier wird einiges dazu zu sagen sein. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, jetzt geht das Florett leicht auf die Brust der Opposition, in
                    seiner ersten Stellungnahme zur Regierungserklärung bereits angekündigt hat,
                    dass die Opposition einzelnen Grundgesetzänderungen sich in Zukunft verschließen
                    wird, muss man wissen, dass eines der wichtigsten Umweltschutzgesetze, die
                    fünfte Wasserhaushaltsnovelle, nicht gemacht werden kann. Sie regelt die
                    Qualität der Abwässer. Hier muss also die Aufforderung enden, die Opposition
                    möge gleich zu Beginn eine bezogene Position einer Selbstkritik unterziehen.</p>
				<p>Kurzbeiträge über Umweltschutz. Stichwort: Das Umweltschutzprogramm wird fortgeführt und beendet. Zweites Stichwort: Gehobene Stellung des Umweltschutzes, siehe Regierungserklärung – Verfassungsrang. Drittes Stichwort: Einbeziehung der europäischen Komponente. Hier kann an zwei Gesetzen, Benzinblei, Abwasser, klargemacht werden, dass wir Vorreiter im europäischen Raum in diesem Bereich sind.</p>
				<p>Nächster Kurzbeitrag innere Sicherheit. Tendenz: Wir werden die Vermischung von politischem Radikalismus und echter Kriminalität, wie sie die Opposition betreibt, wieder trennen. Wir werden kurz anführen, dass der politische Radikalismus bekämpft werden muss durch eine vernünftige Reform- und Gesellschaftspolitik. Hier können wir selbstbewusst auf das Wahlergebnis hinweisen und den Anteil der radikalen Parteien. Bei der Bekämpfung der Kriminalität werden wir das Bund-Länder-Konzept, das Ende der letzten Legislaturperiode erarbeitet wurde, zusammenführen und haben dann wieder die Zusammenarbeit von Bund und Ländern, ohne die es nicht geht.</p>
				<p>Kurzbeitrag Öffentlicher Dienst. Stichwort: Der Wandel von der Hoheits- zur Leistungsverwaltung beinhaltet notwendigerweise einige Reformen. Keine Angst, an Geldausgaben werden wir vorbeireden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich kenne die Furcht der Fraktion, wenn ich das Wort Öffentlicher Dienst in den Mund nehme.
                    Hier spricht Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> und nicht Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja. Ja. Nächster Kurzbeitrag: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Bildungs- und
                    Wissenschaftspolitik. Hier wird der Rolf für die Fraktion ebenfalls eine
                    unglückliche Polarisierung der CDU wieder für uns verdeutlichen, nämlich, dass
                    Leistung, wie sie im Bildungsbereich gefordert wird, der Demokratisierung in
                    diesem Bereich entgegensteht. Die wird er sauber auseinanderziehen mit einigen
                    Gedanken zum Gesamtbildungsplan, Rolf, zu der Reform und solchen Sachen, dass
                    die Sozialdemokraten beides ergänzend miteinander als Notwendigkeit betrachten.
                    Nächster Kurzbeitrag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> über die Berufsbildung.
                    Nachdem wir ihr für die nächsten vier Jahre einen bevorzugten Stellenwert
                    eingeräumt haben, sollten wir das auch in einem Kurzbeitrag der Fraktion
                    verdeutlichen. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> wird dann über Technologie und
                    Forschung, siehe neues Ministerium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, eine gesellschaftspolitische
                    Motivation geben, welche Bedeutung dieser Bereich für die Entwicklung der
                    Gesellschaft nach morgen hat. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> schließlich
                    wird – in Klammern: als Präsident des Deutschen Städte- und Gemeindetages –
                    würdigen, dass erstmals in einer Regierungserklärung der Kanzler die
                    Partnerschaft auch mit den Städten und Gemeinden formuliert hat und die
                    eigenständige Aufgabe der Gemeinden betont hat. Das muss geschehen, damit der
                    Vizepräsident dieses Vereins, Verzeihung, dieses Verbandes, der in der
                    Opposition sitzt, uns nicht zuvorkommt. Für Einzelfragen, sei es Sport, sei es
                    Medienpolitik und so weiter, stehen ausreichend Feuerwehrleute zur
                    Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke.
                    Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghannsUlrich_1990-12-20">Junghans</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik hat sich ebenfalls mit der Vorbereitung der Debatte beschäftigt. Wir möchten die entsprechenden Stellen der Regierungserklärung vertiefen, dabei aber die Kontinuität, auch unsere Haltung, und mit der Regierungserklärung hierbei ausdrücklich darstellen. Es wird hierbei um die Sachprobleme gehen zur Ordnungs- und Strukturpolitik, wobei ich dort einschließe die Fragen der Energiepolitik und aus der regionalen Wirtschaftspolitik, da fließt ein die Wettbewerbsnovelle, die heute ja auch der Fraktion vorliegt, da fließt ein auch die Frage an die Opposition, wie hält sie es denn mit dem Wettbewerb. Aber wir müssen auch beachten, dass selbstverständlich auch das Sachverständigengutachten vorliegt. Deshalb unsre Empfehlung, dass jemand, und das sollte ich sein, zu dem allgemeinen Thema Ordnungs- und Strukturpolitik, also einschließlich Energiepolitik und regionale Wirtschaftspolitik, zu sprechen hätte und dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> dann zu den angesprochenen Problemen aus den Bereichen der Stabilitäts- und Konjunkturpolitik auch unter Hinweis auf die 15 Punkte, die im Wesentlichen auch zu verdeutlichen sind, und unter Hinweis, dass der Jahreswirtschaftsbericht vor der Tür steht und natürlich nicht vorweggenommen werden kann, aber man wird sicherlich auf Zitate aus dem Sachverständigengutachten eingehen müssen. Der Dritte in der Runde für die allgemeine Wirtschaftspolitik soll Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> sein, wenn dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN007" type="comment"><p>MdB/CDU.</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN008" type="comment"><p>MdB/CDU.</p></note></seg> in irgendeiner Weise noch Fragen der internationalen, der europäischen Verflechtung, Stabilität der internationalen Liquidität und was in diesem Zusammenhang Außenwirtschaftsgesetz, Bardepotgesetz angeht, in der Debatte geäußert wird. Wir möchten gleich Folgendes hier anmerken, dass wir nicht vorsehen, auf jeden Fall alle reden zu lassen. Das gilt auch für die Nachfolgenden, das heißt, wir möchten hier eine Generalklausel einfügen, dass je nach Bedarf natürlich hier auch die Reihenfolge geändert werden kann, wie hier gesprochen wird.</p>
				<p>Aus dem Bereich der Verkehrspolitik werden sicherlich die Fragen des Personennahverkehrs, immer
                    in Bezug auf die Regierungserklärung gesehen, Verkehrssicherheit und der
                    Bundesbahn abgehandelt werden. Hier schlägt der Arbeitskreis die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name> vor und falls erforderlich für
                    bestimmte besondere Fragen die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> für Nahverkehr und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> für die Fragen der Unfallsicherheit und so weiter. Im
                    Wohnungsbau, Bodenrecht wird es auch eine kleine Teilung geben, nämlich die
                    allgemeine Wohnungspolitik wird angesprochen werden müssen, auch wenn zum Teil
                    ziemlich schwierige Themen abzuhandeln sind. Das wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>
                    machen und für das geplante Bodenrecht wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>
                    zur Verfügung stehen. Die Agrarpolitik kann ausgeklammert werden, weil
                    vereinbart worden ist, dass die Agrarpolitiker aller drei Fraktionen zu diesen
                    Themen erst bei der Debatte über den Grünen Bericht sprechen werden. Danke
                    sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ernst
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>:
                    Genossen, der Arbeitskreis Sozialpolitik hat sich mit der breiten Palette
                    sozialpolitischer Aufgaben für die neue Legislaturperiode beschäftigt. Es wird
                    darauf ankommen, in dem ersten allgemeinen Beitrag die Kontinuität der
                    Sozialpolitik unter besonderer Hervorhebung der Schwerpunkte der
                    Regierungserklärung darzustellen. Die beinhalten Mitbestimmung,
                    Vermögenspolitik, soziale Sicherung, Chancen für alle, Familie,
                    Schwerbeschädigte und Integration der älteren Generation.</p>
				<p>Darüber hinaus schlagen wir der Fraktion vor, in gesonderten Beiträgen das große Thema der
                    modernen Arbeitswelt in ihren politischen Konsequenzen durch Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> darstellen zu lassen, die Frage der sozialen
                    Gleichberechtigung der Frau von Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> behandeln zu lassen und zu
                    den Aufgaben der Familien- und Jugendpolitik Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> zu bitten.
                    Darüber hinaus haben wir verabredet, dass für weitere Fragen der Sozial- und
                    Gesundheitspolitik sich beispielsweise Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> bereithalten. Wir
                    sind uns schweren Herzens darüber einig geworden, dass wir keine Erklärungen
                    über finanzielle Bindungen für diese Legislaturperiode abgeben, und zwar weder
                    im Bereich der Rentenversicherung noch im Bereich der Kriegsopferversorgung noch
                    im Bereich des Kindergeldes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin direkt beruhigt, von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> zu hören, dass er selbst die Lage so betrachtet, dass wir auf diesen Gebieten ausgepumpt sind,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Vorläufig.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und insoweit kann ich nur begrüßen, dass eine solche Zurückhaltung auch in dem Diskussionsbeitrag
                    zur Regierungserklärung festgehalten werden soll. Wir haben im Arbeitskreis V,
                    Öffentliche Finanzwirtschaft, heute die Lage geprüft, und zwar aufgrund der
                    Erklärungen, die der Bundeskanzler abgegeben hat und der festzustellenden
                    Reaktion durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Wir sind der Meinung, dass wir
                    die Darstellung des Bundeskanzlers zu unterstützen haben, dass wir aber nicht
                    über das hinausgehen können, was der Bundeskanzler in einigen Punkten sehr
                    vorsichtig formuliert hat. Das betrifft insbesondere den Bundeshaushalt und die
                    Finanzplanung. Es ist ganz klar, dass wir uns in der Debatte der nächsten Tage
                    hier nicht in Einzelheiten verlieren können, denn in den kommenden Wochen hat
                    die Bundesregierung eine ihrer wichtigsten Aufgaben zu erfüllen, und zwar eine
                    Aufgabe, die die ganze kommende Legislaturperiode betrifft. Wenn sie nämlich
                    jetzt den Bundeshaushalt 1973 mit der Fortschreibung der Finanzplanung verbindet
                    und verabschiedet, dann haben wir die finanzwirtschaftliche Basis, von der aus
                    in den nächsten vier Jahren operiert werden muss, und ich gebe mich nicht der
                    Illusion hin – ich habe ja auch meine Erfahrungen sammeln können –, dass das im
                    Kabinett alles so reibungslos sich abwickelt, wie das nach dem Rütlischwur vor
                    der Auflösung des Bundestags den Anschein hatte, und zwar ganz einfach, weil
                    auch neue Kollegen Mitglieder des Bundeskabinetts geworden sind, andere
                    Ressortzuständigkeiten beachtet werden müssen, und ich bin davon überzeugt, dass
                    man jetzt an einer grundsätzlichen Debatte und Festlegung der Möglichkeiten der
                    Aufgabenstellung in den kommenden Jahren nicht vorbeikommt. Das nötigt uns zur
                    Vorsicht, und eh wir also nicht wissen, wie hier die Ausgabeseite gestaltet
                    werden kann und welche Fortschreibungsmöglichkeiten in der Finanzplanung
                    vorhanden sind, können wir uns auch zur Einnahmeseite nicht äußern.</p>
				<p>Wir müssen hier also die Beratungen und Entscheidungen des Kabinetts zum Haushalt ’73 und zur Fortschreibung der Finanzplanung abwarten und wir können auch erst dann, wenn das Kabinett Beschlüsse gefasst hat, uns hier in der Fraktion überlegen, welchen Einfluss wir auf die Gestaltung des Haushalts und der Finanzplanung ausüben können, ob und inwieweit wir in der Lage sind, den Vorstellungen des Kabinetts beizutreten. Deswegen würde ich auch nicht empfehlen, dass wir das Experiment mit der Autobahngebühr und der Diskussion wiederholen oder auf anderen Gebieten ähnliche Diskussionen beginnen. Das wäre ganz sicher für die Beratung im Kabinett nicht gut, würde präjudizierende Wirkung haben, würde Unruhen auslösen - und diese Unruhe, die wird noch früh genug eintreten, wenn wir nämlich sehen, welche finanziellen Möglichkeiten wir bei der Verabschiedung des Haushalts ’73 und der Fortschreibung der Finanzplanung nun noch haben. Denn die Auswirkungen der gefassten Beschlüsse, beispielsweise auch in der Rentenreform, werden sich ganz besonders in der Fortschreibung, in der Finanzplanung zeigen.</p>
				<p>Das bedeutet also, dass wir hier vorsichtig operieren und uns auf diese Provokation nicht
                    einlassen, die bereits Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in dem Teil seiner Rede hat
                    anklingen lassen, weil wir sonst die Operationsbasis für die Beratungen im
                    Kabinett erschweren. Das betrifft also die Einnahme- und Ausgabeseite und
                    betrifft natürlich auch den Gesamthaushalt der öffentlichen Hand. Es wird sich
                    wahrscheinlich nicht umgehen lassen, dazu einige Bemerkungen zu machen,
                    insbesondere wenn man berücksichtigt, dass Länder wie Baden-Württemberg in den
                    letzten Beschlüssen ihrer zuständigen Gremien festgelegt haben, dass sie sich an
                    Empfehlungen des Finanzplanungsrates nicht halten werden und über die dort
                    festgelegte Zuwachsrate hinaus Mittel investieren, insbesondere die
                    Mehreinnahmen an Steuern dazu verwenden, um neue Aufgaben zu finanzieren.</p>
				<p>Und als Letztes: Fragen der Steuerreform könnten auch eine Rolle spielen in der Debatte. Ich
                    meine, auch hier werden wir uns nicht auf Einzelheiten einlassen, sondern werden
                    von den Erklärungen des Bundeskanzlers ausgehen und uns an das halten, was sich
                    aus den Koalitionsvereinbarungen ergibt. Aber vielleicht wird es auch notwendig
                    werden, über den ganzen zeitlichen Ablauf der Steuerreform noch mal ein Wort zu
                    verlieren, um daran zu erinnern, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Finanzminister ein
                    ganzes Jahr gebraucht hat, um die Mitglieder der Steuerreformkommission zu
                    ernennen. Für diesen Akt hat er ein ganzes Jahr benötigt, und das Gutachten der
                    Steuerreformkommission haben wir bekanntlich erst am 30. März 1971 erhalten. Und
                    wer nun diese Zwischenzeit vom 30. März 1971 bis zur Auflösung des Bundestags
                    wertet, der muss sagen, dass die Bundesregierung von der Abgabenordnung bis zu
                    den weiteren Steueränderungsgesetzen ein großes Stück Reformarbeit geleistet
                    hat. Wobei ich auch daran erinnern möchte, was in der Erinnerung leider
                    untergegangen ist, dass wir immerhin in beachtlich kurzer Zeit das
                    Steueroasengesetz haben verabschieden können und damit große
                    Steuerungerechtigkeiten für die Zukunft unterbinden konnten und doch da auch die
                    Quelle für erhebliche Mehreinnahmen öffneten. Ich meine also, unsere Position
                    ist durchaus so, dass wir nicht defensiv, sondern offensiv Auseinandersetzungen
                    mit der Opposition führen können. Es ist im Arbeitskreis meinem Vorschlag
                    gefolgt worden. Ich habe vorgeschlagen, dass ich selbst gerne diese Darstellung
                    oder Auseinandersetzung führen möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächster ist
                    wohl Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Genossinnen und
                    Genossen, der Arbeitskreis VII hat sich mit der Regierungserklärung befasst und
                    vor allem mit dem Echo aus den Vertriebenenverbänden. Dabei zählen die
                    Vertriebenenverbände all das auf, was in der Regierungserklärung nicht drinsteht
                    beziehungsweise was bereits in der Regierungserklärung vom Oktober 1969 darin
                    stand, was sie nun wiederholt wissen wollten. Sie übersehen dabei, was das Wort
                    –, die politischen Ziele von der Regierungserklärung ’69 gelten weiter. Ich
                    erspare der Fraktion all diese Mängel, die die Vertriebenenverbände aufzählen,
                    vorzulesen, sie stehen bereits in der Regierungserklärung als Ziele darin, und
                    darf nur ergänzend sagen, während in der Regierungserklärung vom Oktober ’69 die
                    damals noch erforderlichen materiellen Notwendigkeiten primär angesprochen
                    wurden, sind es diesmal die kulturellen Anliegen und die humanitären Probleme,
                    die verstärkt in den Vordergrund kommen. Nach unserer Ansicht ist dies eine
                    Weiterführung und Abrundung der Regierungserklärung von ’69, die trefflich
                    gelungen ist. Ich mache allerdings darauf aufmerksam, dass die Kritik der
                    Vertriebenenverbände häufig Anlass zu Reden im Bundestag für einige
                    Vertriebenenvertreter gibt, und ich führe hier die Punkte an, die wahrscheinlich
                    kommen würden: Familienzusammenführung, Rechte für die zurückgebliebenen
                    Deutschen, Deutsche Nationalstiftung, eventuell Schulbuchfragen, Eingliederung
                    und Lastenausgleich. Falls die Punkte von Vertriebenenfunktionären im Bundestag
                    angesprochen werden, steht der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> zur Antwort zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen
                    und Genossen, die Aussagen zur Rechtspolitik in der Regierungserklärung sind aus
                    einleuchtenden Gründen an verschiedenen Punkten untergebracht. Es wird unsere
                    Aufgabe sein, deutlich und verständlich darzulegen, dass hier nicht nur
                    verschiedene Schönheitsreparaturen angekündigt werden, sondern dass dahinter ein
                    rechtspolitisches Konzept steht, und zwar ein sozialdemokratisches Konzept. Das
                    wird darzulegen sein, insbesondere an Beispielen aus dem Ehe-, Familien- und
                    Kindschaftsrecht, am Recht der Wirtschaft, am Strafrecht, dort insbesondere bei
                    dem zu schaffenden Strafvollzugsgesetz. Das ist in Ultrakurzfassung das, was
                    vonseiten der Rechtspolitiker in der Fraktion vorgetragen werden sollte. Die
                    Einzelheiten wird der Arbeitskreis, der erst heute Abend tagt, beraten. Eins
                    kann ich aber schon sicher voraussagen, wir werden nicht die Hälfte der
                    Arbeitskreismitglieder zu Feuerwehrleuten ernennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Ich
                    bin mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> übereingekommen –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Mikrofon!)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich bin mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> übereingekommen, dass der Hauptsprecher zur auswärtigen Politik die Bündnispolitik einbezieht. Wir wollen also neben der Debatte zur Außenpolitik nicht eine eigene Bündnispolitik aus der Sicht der Sicherheitspolitiker bestreiten, sondern wollen sie eingebettet wissen in die Gesamtschau der Außenpolitik. Soweit dann noch Fragen der NATO, der Eurogroup innerhalb der NATO und der einzelnen Verhandlungen, die zurzeit auf militärischem Gebiet laufen, offenbleiben, ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf) gebeten, sich auf einen Kurzbeitrag zu beschränken.</p>
				<p>In der Frage der Bundeswehr, Fragen der Wehrpflicht, der Wehrstruktur, Kampfkraft der Bundeswehr,
                    die sowohl in der Regierungserklärung als auch gesondert vom Koalitionspartner
                    angeschnitten wurden, soll ebenfalls ein kurzer Beitrag vorbereitet werden, der
                    durch mich eingebracht werden soll. Da zu erwarten ist, dass auch eingegangen
                    wird von Sprechern der Opposition auf die Fragen der Rüstung, der
                    Rüstungsplanung und des Verhältnisses zwischen Rüstung und Aufrüstung, zwischen
                    den allgemeinen Kosten und den investiven Kosten, ist Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterKlaus_1965-10-19">Richter</name> gebeten
                    worden, gegebenenfalls sich dafür für einen Beitrag bereitzuhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: So, dann
                    hätten wir also diese Rohübersicht. Dazu wird sicher mancher manches sagen oder
                    fragen wollen. Ich denke etwa, ohne dass ich annehme, dass das ganz unerörtert
                    geblieben ist, dass wir sehr sorgfältig umgehen sollten mit den eigenen
                    Widersprüchen in Bezug auf die außen-, Deutschland- und entsprechenden
                    Berlin-politischen Fragen, die ja mindestens aus einigen der Zeitungs- oder
                    Zeitschriftenbeiträge von bekannteren Mitgliedern der CDU/CSU sich ergeben. Was
                    die Frage der Grundgesetzänderung und jener Stelle, die hier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>
                    bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> angemerkt worden ist, betrifft, so denke ich, da wird es auf
                    die Festnagelung in der Sache ankommen, denn an und für sich steht es uns sonst
                    nicht an, dass wir den Eindruck erwecken und vielleicht die in ihrer derzeitigen
                    Stimmung und Verfassung so tun, als flehten wir um die für eine
                    Grundgesetzänderung oder für irgendwelche Grundgesetzänderungen erforderlichen
                    Stimmen. Hier kann nur helfen, aber das hoffe ich, wird sich jetzt aus dieser
                    Diskussion noch ergeben, dass an einem oder einigen Beispielen deutlich gemacht
                    werden, dass man [mit] solchen generellen Absagen oder Zusagen, Zusagen haben
                    sie ja nicht gegeben, nicht weiterkommen kann, wenn es um konkrete Politik
                    geht.</p>
				<p>Ich möchte auch gern, dass wir diese Bemerkung aus der kurzen Übersicht von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>
                    in der richtigen Form, weil da ein Akkord angeschlagen wird und auch werden
                    muss, der für die weiteren Runden im Wechselspiel mit Bundesrat nicht ohne
                    Bedeutung ist, nämlich wie die sich im Falle in Baden-Württemberg, aber auch
                    anders, die sind jedenfalls am stärksten gegen das Absetzen von den Empfehlungen
                    des Finanzplanungsrates.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> hat
                    einige Hinweise gegeben, und ich greif’ nur einen heraus. Ich fände, es wäre
                    sehr gut, wenn gegenüber den Suaden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN009" type="comment"><p>Herbert
                                Czaja, MdB-CDU und Präsident des Bundes der
                        Vertriebenen.</p></note></seg> und anderen, die sich da produzieren möchten
                    oder vielleicht auch werden, einiges Positive über das, was mit dem Stichwort
                    Schulbuchtexte gesagt worden ist, von uns zu Gehör gebracht würde, sodass es
                    auch über den Kreis der unmittelbar daran Beteiligten oder davon etwas Wissenden
                    oder zu wissen Glaubenden hinaus wirkt. Wie gesagt, das waren nur einige kurze
                    Hinweise. Ich bitte um Entschuldigung, ich wollte nur sagen, jetzt wird es wohl
                    darauf ankommen, dass wir uns noch miteinander darüber verständigen, was
                    diejenigen, die das eine oder andere vermissen oder die dazu noch weitergehende
                    Vorstellungen haben, zu dieser unserer Debattenvorbereitung beitragen wollen.
                    Wer wünscht das Wort?</p>
				<p><seg type="note"><pause dur="PT00H01M00S"/><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN010" type="critical"><p>Kürzere Pause bis zur nächsten
                        Wortmeldung.</p></note></seg></p>
				<p>Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Ich habe eine
                    Frage an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Wenn die Situation es erfordert
                    und detaillierte Aussagen zur Steuerreform gemacht werden sollen beziehungsweise
                    es ergänzende Fristenfragen, Terminfragen gesprochen wird, werdet ihr oder euer
                    Sprecher dann den Familienlastenausgleich – der ja in das Paket der Steuerreform
                    reingehört –, werdet ihr das mit erörtern? Die erste Frage, die zweite ist: Wir
                    haben uns heute, wie Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> sagt, schweren
                    Herzens zu keinen finanziellen Aussagen durchgerungen. Die CDU wird bestimmt
                    Kindergeldfragen in der Debatte bringen. Die Frage an dich ist: Siehst du eine
                    Möglichkeit später beim Haushalt und beim Haushalt ’73 zum Beispiel, solche
                    Verbesserungen mit zu übernehmen, die die Einkommensgrenze für das
                    Zweitkindergeld so anheben, dass nicht 160 000 Kinder herausfallen, was eine
                    Minderausgabe von 50 Millionen bringen würde. Also Änderung zum Beispiel mit
                    dieser Basis würde bedeuten, dass wir kostenneutral, ja, den Besitzstand wahren
                    und damit doch eine Verbesserung in diesem Bereich erfahren haben. Das sind die
                    beiden Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>:
                    Zusatzbemerkung? Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> – einen Augenblick
                    bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name>: Liebe
                    Genossinnen und Genossen, wir haben im Arbeitskreis die Frage angesprochen, wie
                    das zu verstehen war mit dem zeitlichen Zusammenfall Steuerreform in Kraft
                    treten, Belastungen und Entlastungen und dabei auch über die Situation
                    Familienlastenausgleich, Kindergeld und so weiter gesprochen. Ich möchte ein
                    paar Bemerkungen dazu machen, dass die Fraktion weiß, worum es vom Problem her
                    geht, und dann auch eine Frage an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> richten im Zusammenhang mit dem,
                    was Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> eben gefragt hat. Wir [haben] 1969 eine Steuerreform
                    angekündigt mit dem Ziel, 1974 in Kraft zu setzen. Familienlastenausgleich
                    sollte dann auch ’74 in Kraft treten. Als das alles nicht mehr zeitlich zu
                    machen war, haben wir gesagt, es müsste möglich sein, vielleicht den
                    Familienlastenausgleich vorzuziehen. Auch dazu ist es nicht gekommen. Wir müssen
                    wissen, dass seit 1964 das Viertkindergeld und so weiter nicht mehr erhöht
                    worden ist, und das, was 1970 geschehen ist, ist für uns alle außerordentlich
                    unbefriedigend gewesen. Bleibt es bei einem möglichen Inkrafttreten der gesamten
                    Steuerreform im Jahre 1977, dann werden 13 Jahre vergangen sein, in denen
                    Familien mit mehr Kindern keine Kindergelderhöhung gehabt haben. Diese
                    Konsequenz, meine ich, sollten wir sehen, wenn mit dem Inkrafttreten eines
                    Paketes Steuerreform inklusive Familienlastenausgleich erst dann gerechnet
                    werden kann, und dies, liebe Genossinnen und Genossen, widerstrebt nun oder
                    steht im Konflikt mit anderen Thesen, die wir als Sozialpolitiker der SPD immer
                    vertreten haben, dass wir nämlich Sozialleistungen, die wir für notwendig
                    halten, dynamisieren, auf anderen Gebieten dynamisieren wir, auf diesem Sektor
                    haben wir nicht nur nicht dynamisiert, sondern in langen Jahren
                    Realeinkommenseinbußen des Kindergeldes hingenommen und akzeptiert. Meine Frage
                    ist nun an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, ob es möglich ist, eine Form in
                    der Debatte zu finden, dass uns die Opposition nicht zu sagen braucht, dass wir
                    die Problematik hier im Auge haben und im Auge behalten müssen. Denn ich
                    befürchte, wenn die Steuerreform insgesamt so spät in Kraft tritt und nicht
                    auseinandergezogen wird, dass wir dann in den nächsten Jahren mit der
                    Familienpolitik und grade mit der Kindergeldpolitik die Situation bekommen, die
                    wir in den letzten zwei Jahren mit den Rentenanpassungen gehabt haben. Vielen
                    Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich würde
                    empfehlen, dass wir diese Frage im Rahmen des Beitrags, der finanzwirtschaftlich
                    zu erstatten ist, leisten, weil wir dann keine große Ausweitung vor[zu]nehmen
                    brauchen und bekanntlich ja auch im Koalitionsgespräch klargestellt worden ist,
                    dass es sich hier um einen Eckwert handelt, der einer Überprüfung bedarf, sodass
                    also hier in Verhandlungen der Koalition nach einer Regelung gesucht werden
                    muss, die gerecht ist und vernünftiger als die, die zurzeit zur Diskussion
                    gestanden hat. Deswegen vielleicht in diesem Zusammenhang, nicht wahr, denn wenn
                    ein Familienpolitiker sprechen würde, müsste er sich wohl eingehender dazu
                    äußern und das wäre dann vielleicht eine Festlegung, die im Hinblick auf die
                    noch nicht gelöste Frage, wie soll dieser Eckwert endgültig gestaltet werden,
                    nicht ganz zweckmäßig ist.</p>
				<p>Im Übrigen hat der Bundeskanzler in seiner Erklärung gesagt, im Zusammenhang mit der Steuerreform wird der Familienlastenausgleich neu geregelt werden. Die Bundesregierung strebt eine Lösung an, die alle Kinder berücksichtigt, die Entlastung der Familie gerechter regelt und eine einfache Verwaltung erlaubt. Ich würde meinen, das ist eine grundsätzliche Erklärung, die nicht ausschließt, dass man die eine oder andere Reparatur vornimmt, soweit sich das aus den finanzwirtschaftlichen Möglichkeiten bei den Beratungen des Haushalts und der Finanzplanung ergibt. Ich persönlich würde meinen, dass man hier nach einer Ausgleichsregelung suchen muss, weil der Zeitraum von heute zu dieser endgültigen Regelung, so wie sie der Bundeskanzler ankündigt, zweifellos ein so weitläufiger ist, dass man wohl nicht verantworten kann, hier einfach im bisherigen Zustand zu verharren. Das müsste aber bei den Haushaltsberatungen lösbar gemacht werden. Wir werden ja da Prioritäten zu ermitteln haben, und ich meine, hier wäre eine solche Priorität gegeben.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang noch eine Anmerkung zu deinem Hinweis, dass beim Familienlastenausgleich, also beim Kindergeld, die Dynamik nicht gegeben ist und dadurch eine besondere Härte vorliegt. Ich meine, das gibt es für verschiedene Gebiete. Wir haben die Dynamisierung noch nicht in allen Bereichen vollzogen. Ich würde meinen, dass wir diese Dynamisierung in anderen Bereichen auch im Augenblick und zurzeit nicht anstreben sollten, weil wir ja damit wiederum keinen Beitrag leisten zur Geldwertstabilität. In dem Umfang, in dem wir jetzt etwa anfangen zu dynamisieren, erlahmt das Interesse, diese Aufgabe Nr. 1, etwas zur Geldwertstabilität zu tun, erlahmt das Interesse, diese Aufgabe wirklich zu erfüllen. Dass das Problem im Raum steht, ist klar. Ich glaube, ich habe damit die Fragen beantwortet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: War wohl eine
                    Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> oder ist die – Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Das kann
                    jetzt ganz kurz sein. Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name>, es steht ja in der
                    Regierungserklärung ausdrücklich nicht, dass das Ganze an einem Tag in Kraft
                    treten muss, und deswegen ist es wichtig, dass der zweite Teil, den Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>
                    erwähnt hat, dass nämlich Familienlastenausgleich geregelt werden soll, in dem
                    Sinn, in dem es in den Eckwerten steht, nur die Auszahlung, die soll überprüft
                    werden, dass das in dieser Legislaturperiode zu geschehen hat. Das andere, was
                    mit dem Zweitkindergeld vorgeschlagen wurde oder erwähnt wurde, das ist eine
                    reine Haushaltsfrage. Darüber muss in einem anderen Kreis zuerst mal diskutiert
                    werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, wolltest du jetzt oder später? <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>:
                    Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin die Frage noch mal
                    angeschnitten mit der Aussage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, keinen Verfassungsänderungen
                    zuzustimmen. Ich habe die Absicht, hier die CDU sehr deutlich darauf aufmerksam
                    zu machen, dass damit die wichtigsten Gesetze auf dem Gebiet des Umweltschutzes
                    nicht durchgeführt werden können, und ich wollte daran dann die Frage knüpfen,
                    die CDU sei doch wohl verpflichtet, hier im Bundestag deutlich zu machen, wer
                    innerhalb der CDU/CSU-Fraktion solche Beschlüsse fasst. In den früheren
                    Legislaturperioden war es so, dass am Anfang der Legislaturperiode zwischen CDU
                    und CSU es einen Briefwechsel gab, in dem sie vereinbart haben, dass die CDU in
                    Fragen der föderalistischen Ordnung die CSU nicht majorisiere. Das bedeutete,
                    dass überall, wo es sich um solche Fragen handelte, die CSU ein absolutes
                    Vetorecht hatte. Aus den Presseveröffentlichungen, die kurz vor Weihnachten
                    erschienen, sehen wir, dass offensichtlich eine noch weitergehende Vereinbarung
                    zwischen CDU und CSU vorhanden ist. Ich wollte sie danach fragen, ob in ihrer
                    Fraktion die Mehrheit entscheide oder ob es eine Gruppe gibt, die entscheidet
                    und die nicht als solche im Bundestag und in der politischen Öffentlichkeit in
                    Erscheinung tritt. So wie die Regierungskoalition ihr politisches Programm mit
                    der Regierungserklärung deutlich auf den Tisch legt und zeigt, welche Politik
                    sie gemeinsam macht, so haben wir wohl einen Anspruch darauf zu wissen, wer für
                    die CSU/CDU-Fraktion, ich drehe es bewusst um, die Entscheidungen zu treffen
                    hat. Ich wollte die Fraktion darauf aufmerksam machen, dass man es wohl in
                    diesem Zusammenhang sehen muss, wenn die CSU eine solche Machtposition dort hat
                    und damit Entwicklungen verhindern kann. Wir sehen aber gleichzeitig, das werde
                    ich nicht ausführen, dass die CDU/CSU-Fraktion offensichtlich schon damit
                    ankündigen will, dass sie mögliche Reformen sich außerordentlich teuer bezahlen
                    lassen will, so wie sie uns auch in der letzten Legislaturperiode versucht hat
                    zu erpressen, wenn es sich um Verfassungsänderungen handelt. Ich meine, ich sage
                    das jetzt intern in der Fraktion, dass bei allen politischen Überlegungen, die
                    wir anstellen, bei Gesetzesvorlagen, wir, soweit auch nur irgendwie möglich,
                    Verfassungsänderungen vermeiden sollten, damit wir nicht in den Griff dieser
                    Opposition kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter
                    das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann kann ich nur all denen
                    wünschen, die vielleicht schon schwanger gehen mit ihren Gedanken, dass sie die
                    damit zur Verfügung gestellte und gebrachte Zeit gut nutzen, bis wir dann morgen
                    früh vor den Notwendigkeiten stehen. Ich rufe dann auf Punkt 4, der betrifft die
                    Vorbereitung auf die vorhin bei der Tagesordnung des Plenums erwähnten
                    Entscheidungen über die Ausschüsse, ihre Anzahl, ihre Größe. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen
                    und Genossen, nachdem ich hier bereits zweimal berichten konnte über diese sich
                    leider schwer gestaltende Prozedur, muss ich heute Folgendes der Fraktion
                    bekanntgeben: Es hatte den Anschein, dass bereits ein Übereinkommen erzielt war
                    über die Frage Anzahl der Ausschüsse, Größe der Ausschüsse und anzuwendendes
                    Berechnungssystem. Nachdem nun die CDU-Fraktion sich mit diesem Problem
                    beschäftigt hatte, sind offensichtlich sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN011" type="comment"><p>Vermutlich Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Wagner</name>, MdB-CSU,
                                parlamentarischer Geschäftsführer der
                        CSU-Landesgruppe.</p></note></seg> als auch der Fraktionsvorsitzende
                    desavouiert worden oder zumindest haben sie sich mit dieser Meinung, die sie
                    schon teilten, nicht durchsetzen können. Die CDU/CSU-Fraktion kommt mit neuen
                    Forderungen, die sowohl für unseren Koalitionspartner als auch für uns
                    weitestgehend unannehmbar sind. Sie verlangen a) eine Teilung des Arbeits- und
                    Sozialausschusses. Für die neuen Kollegen darf ich erwähnen, dass es das früher
                    mal gegeben hat, seit einiger Zeit ist es aber abgeschafft worden. Dafür gibt’s
                    auch einen politischen Grund. In aller Regel überweisen diese beiden Ausschüsse
                    die Dinge also gegenseitig. Entweder der eine ist federführend, der andere
                    mitberatend oder umgekehrt. Ich glaube, es hat sich als sehr zweckmäßig
                    herausgestellt, dass diese Arbeiten in einem Ausschuss zusammengefasst
                    wurden.</p>
				<p>Sie verlangen weiterhin die Teilung des Bereiches Jugend, Familie und Gesundheit in der Form, dass Jugend verselbstständigt wird. Auch das ist unannehmbar. Ich muss nur einmal darauf hinweisen, dass wir ja nicht nur uns geeinigt haben auf den Grundsatz der Parallelität ein Ministerium – ein Ausschuss, sondern dass wir ja auch bereits jetzt in außerordentlichen Schwierigkeiten sind, die für uns zu besetzenden Positionen in den Ausschüssen überhaupt besetzen zu können nach Abzug der Mitglieder der Fraktion, die in die Regierung gegangen sind, und nach der Problematik mit dem Europäischen Parlament.</p>
				<p>Drittens verlangen sie einen eigenen Umweltausschuss. Auch dies fällt bei der ablehnenden
                    Begründung unter das, was ich eben bereits gesagt habe. Darüber hinaus haben sie
                    angeregt, den Rechnungsprüfungsausschuss zu verselbstständigen. Hier, möchte ich
                    ausdrücklich betonen, habe ich für die SPD-Bundestagsfraktion keine Stellung
                    nehmen können. Ich habe aber mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_FN012" type="comment"><p>Vermutlich
                                Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>,
                        MdB-CDU.</p></note></seg> zusammen die Auffassung vertreten, dass dies wohl
                    doch zunächst unter den Fachleuten einmal beraten werden müsse, ehe man daraus
                    Konsequenzen ziehen könne und nicht in diesem ersten Anlauf jetzt zu einer
                    Vermehrung der Ausschüsse kommen müsse. In diesem Bereich, glaube ich, ist
                    nichts zuzugestehen.</p>
				<p>Es kam ein zweiter Bereich, der betrifft die Zahl der Mitglieder der einzelnen Ausschüsse. Da
                    wurde von der CDU/CSU vorgeschlagen, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, den Ausschuss
                    für wirtschaftliche Zusammenarbeit auf 19 anzuheben. Ich hatte das bereits hier
                    in der letzten Fraktionssitzung selbst auf Anregung von Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>
                    vorgeschlagen, und ich glaube, das ist für uns kein Problem. Dann wollten sie
                    aber weiterhin eine Anhebung der jetzt als 27er Ausschüsse vorgesehenen Gremien,
                    und zwar Auswärtiger Ausschuss und Arbeit, auf 33. Nun kann man eventuell
                    darüber reden, dass man den Auswärtigen Ausschuss auf 33 anhebt. Natürlich hat
                    die CDU da auch Schwierigkeiten in dem Bereich, weil wir ohnehin, und das wird
                    manches Mitglied der Fraktion schon gespürt haben, vielen Kollegen, die im
                    Auswärtigen Ausschuss sind, zumuten müssen, neben dem ordentlichen Sitz im
                    Auswärtigen Ausschuss auch noch einen anderen ordentlichen Ausschusssitz
                    wahrzunehmen, weil wir sonst wirklich nicht klarkommen. Bei Arbeit würde das
                    aber, obwohl es sehr attraktiv ist und eine ganze Reihe Meldungen für Arbeit
                    noch vorhanden sind, meines Erachtens unlösbar werden, denn man kann einem
                    ordentlichen Mitglied des Ausschusses für Arbeit und Soziales nicht einen
                    weiteren ordentlichen Ausschusssitz übergeben, denn dies ist einer der
                    Ausschüsse, die eben permanent tagen und wo die Mitglieder auch permanent
                    anwesend sein müssen.</p>
				<p>Nun sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, können
                    sie mir denn wenigsten in einigen Punkten entgegenkommen, lässt sich hier
                    irgendetwas machen, damit er auch die Zustimmung seiner Fraktion bekommt? Denn
                    wir sind nicht verrückt darauf, darüber am Freitag oder am Donnerstag, wie Karl
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> eben bereits gesagt hat, in einer Kampfabstimmung
                    abzustimmen. Bislang sieht die Situation so aus, als wäre das notwendig, und da
                    geht mein Vorschlag dahin, einmal die Teilung und damit Vermehrung der
                    Ausschüsse kategorisch abzulehnen, aber wirtschaftliche Zusammenarbeit und, wenn
                    es sich nicht vermeiden lässt, die Anhebung des Auswärtigen von 27 auf 33
                    zuzugestehen.</p>
				<p>Dann wäre eine Basis gefunden für eine Beschlussfassung am Freitag über die Anzahl der Ausschüsse, über die Größe der Ausschüsse und über die Anwendung des Proportionalsystems. Nur diese Beschlüsse sollen und können in dieser Woche gefasst werden. Dies ist der eine Teil. Der zweite Teil ist unsere Bemühung, nachdem wir ein erstes Plafond für die Ausschussbesetzung erstellt hatten, nun in einem vielleicht so [zu] nennenden zweiten Durchgang noch zu polieren und das eine oder andere an Wünschen, auch berechtigten Wünschen, zu glätten, auszuräumen und dergleichen mehr. Ich habe den Eindruck, dass es sich insgesamt nicht mehr um etwa 10, um 10 herum, Probleme personaler Art handelt, die meines Erachtens aber auch bei gutem Willen zu lösen sind. Natürlich setzt das voraus, dass wir dann immer auch einen anderen Kollegen wiederum bitten müssen, einen Wechsel oder Tausch mitzumachen. Wir sind mitten darin und werden sicherlich noch, wenn ich das richtig übersehe, zwei Tage, vielleicht auch drei, dafür gebrauchen, um dies endgültig abzuschließen, um dann dieses Ganze, diese ganze Ausschussbesetzung dem Vorstand und der Fraktion zur Beschlussfassung oder zur Akzeptierung vorzulegen.</p>
				<p>Ich bitte, doch auch noch einmal eins sagen zu dürfen. In allen Fällen wird es nicht gelingen, selbst die jetzt als sehr dringlich vorgetragenen Wünsche schon jetzt zu erfüllen. Wir werden alle diese Wünsche, sei es nach ordentlicher Mitgliedschaft oder sei es nach Stellvertreterschaft, registrieren, und die ergeben wiederum die Grundlage für die nächsten Auswechslungen, die sicherlich bald vorgenommen werden. Da ist die Aufgabe eines Geschäftsführers dann zu sehen, wo heben sich Wünsche gegeneinander auf und was kann man dann dem Präsidenten melden. Die Fraktion wird von diesen Dingen immer unterrichtet.</p>
				<p>Es gibt nun noch einen dritten Teil in diesem Zusammenhang, das ist die Verteilung der
                    Ausschussvorsitze. Liebe Genossinnen und Genossen, bitte habt Verständnis dafür,
                    wenn ich zu einem Zeitpunkt, wo eine Übereinkunft noch nicht erzielt ist und
                    sich diese Verhandlungen besonders schwierig gestalten, darüber noch keinen
                    Bericht geben kann. Ich habe in einigen Zeitungen Verlautbarungen gesehen und
                    ich bin der Sache nachgegangen, woher diese wohl stammen könnten. Die stammen
                    nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> oder mir in diesem Fall, weil
                    wir uns auch alle zugesagt haben, darüber nichts verlautbaren zu lassen. Das
                    würde das Geschäft so gut wie unmöglich machen. Wir sind uns darüber im Klaren,
                    dass auch darüber im Laufe dieser Woche eine Entscheidung herbeigeführt werden
                    muss, denn unsere zeitlichen Vorstellungen sind so, dass wir in der nächsten
                    Woche vielleicht Mittwochmorgen zur Konstituierung der Ausschüsse kommen können.
                    Das setzt natürlich voraus, dass wir genau wissen, wer den Ausschussvorsitz
                    stellt, wer den Stellvertretenden Ausschussvorsitz stellt, welche Mitglieder
                    diesen Ausschüssen angehören. Die Konstituierung, das sei für die neuen Kollegen
                    gesagt, besteht darin, dass entweder die Präsidentin des Bundestages oder
                    Vizepräsidenten erscheinen und diesen formellen Akt der Konstituierung
                    vornehmen, damit der Ausschuss also installiert ist und dann kann die Arbeit
                    aufgenommen werden. Wir brauchen also noch diese Tage, und ich bitte dafür um
                    Verständnis.</p>
				<p>Ich hätte allerdings ganz gern für die weiteren Verhandlungen mit dem Kollegen der CDU, den Kollegen der CDU und der FDP doch eine eigentlich klare Willensäußerung, ob diese Trennung der Ausschüsse, weil sie unmöglich sind unseres Erachtens, kategorisch abgelehnt werden kann und ob diese beiden Erhöhungen, die ich vorgetragen habe, zugestanden werden können. Dann wird versucht werden, hier das Übereinkommen zu erzielen, sodass wir nicht zu einer Kampfabstimmung kommen. Andernfalls muss ich um die entsprechende Präsenz für diese Entscheidung im Plenum entweder Donnerstag am Abend oder Freitag am Morgen bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer
                    wünscht das Wort? Was die Veröffentlichungen betrifft, ich weiß es nicht, aber
                    das ist natürlich sehr einfach, lieber Manfred, dass die drei Genannten sagen,
                    sie hätten nichts den Zeitungen gegeben. Nur frage ich mich dann, wieso dann,
                    ich glaube in der »FAZ« heute mir zugeschrieben wird, dies und das zu wollen und
                    dies und das zu verhindern. Das können ja Dritte gemacht haben, denn ich könnte
                    sehr versichern, dass ich nun tatsächlich keinem Zeitungsmenschen dazu etwas
                    gesagt habe. Das hilft uns aber gar nicht weiter. Hier wird also gespielt mit
                    solchen Dingen. Aber wenn das Wort gewünscht wird, so bitte ich, sich jetzt
                    bemerkbar zu machen, denn wenn nicht, dann glaube ich, wir sollten Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schultes</name> Anregung folgen und die Meinung in Bezug auf die Trennung,
                    ich brauche nicht zu wiederholen, um welche es sich dabei handelt, und die
                    Meinung über die beiden möglichen Mitgliederzahlerhöhungen bei wirtschaftlicher
                    Zusammenarbeit und Auswärtigem hier durch eine Abstimmung ihm mit auf den Weg
                    geben. Das Wort wird nicht gewünscht.</p>
				<p>Dann bitte ich diejenigen um das Handzeichen, die dem Antrag Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schultes</name>
                    entsprechen, gegen eine Trennung der Ausschüsse, wie sie im Tableau vorliegen,
                    sind. Ich danke. Gegenteilige Meinung? Stimmenthaltungen? Das ist also so
                    beschlossen, und ob die Änderungen bei wirtschaftliche Zusammenarbeit und bei
                    Auswärtigem gebilligt werden, das heißt im einen von 17 auf 19, beim anderen auf
                    33. Dann bitte ich um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Nicht. Dann
                    kann sehen, ob sie sich damit abfinden oder nicht. Ich wollte nur eine einzige
                    Bemerkung machen zu dem Rechnungsprüfungsausschuss. Das bitte mit einer gewissen
                    Delikatesse behandeln, denn der Rechnungshof hat öffentlich erkennen lassen,
                    dass er einen solchen Ausschuss eigentlich für angebracht hielte, und es hat
                    auch ein Briefwechsel dazu begonnen, in dem wir uns nicht darauf festgelegt
                    haben. Wir wollen gern, dass die Mitglieder des Haushaltsausschusses, bei dem
                    das jetzt mit ressortiert, ihre Meinung sagen, und man auch eine gewisse Zeit
                    hat, diese Meinung zu bilden. Das zum Rechnungsprüfungsausschuss. Ich rufe dann
                    den nächsten Punkt auf. Kartellgesetznovelle. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-01-23-t1510_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>:
                    Genossinnen und Genossen, die Kartellrechtsnovelle hat sowohl in den
                    Koalitionsverhandlungen wie auch in der Regierungserklärung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
                    eine wichtige Rolle gespielt. Wir haben in einer Sitzung, gemeinsamen Sitzung
                    der beiden Arbeitskreise von FDP und SPD beschlossen, den Fraktionen
                    vorzuschlagen, die Kartellrechtsnovelle der 6. Legislaturperiode, die unter dem
                    Namen Schwerpunktnovelle bekannt war, unverändert einzubringen, und zwar im
                    Wesentlichen ohne Begründung. Darauf komme ich gleich noch mal zurück. Eine
                    kleine Gruppe von Genossinnen und Genossen aus unserer Fraktion hatte bereits
                    vor Weihnachten darüber hinaus, und diese Dinge sind auch eingeflossen in die
                    Regierungserklärung und in die Koalitionsverhandlungen, sich mit Ergänzungen und
                    Verbesserung zur Kartellnovelle befasst. Es ist verabredet worden, dass im
                    weiteren Gesetzgebungsgang über die Beratung der unverändert eingebrachten
                    Novelle diese Dinge eingehend geprüft und erörtert werden. Es geht hierbei im
                    Wesentlichen uns darum, dass die Frage der Marktbeherrschung, beispielsweise
                    auch die Nennung von Marktanteilsgrenzen so klar definiert werden, dass die {…}
                    Aufsicht in der Marktbeherrschung, aber auch die Fusionskontrolle praktikabel
                    ist.</p>
				<p>Zum anderen sollte nach unserer Auffassung, anders als im Gesetzentwurf vorgesehen, die Fusionskontrolle durchgehend vorbeugend geregelt werden. Deswegen müssten auch einige Kriterien der Fusionskontrolle neu festgesetzt werden. Im Interesse der Aufrechterhaltung der Pressefreiheit sind wir der Auffassung, dass auch bei der Fusionskontrolle in der Kartellrechtsnovelle die Frage der Pressefusion mit hineingenommen werden muss, wobei also angemessene Aufgreif- und Eingriffskriterien vorgesehen werden müssen. Außerdem, das ist ein wichtiger Punkt, der spielt auch in der Regierungserklärung vom Bundeskanzler eine wichtige Rolle, ist die Anpassung, dass auch das abgestimmte Verhalten, wie es in der EWG bereits durch Urteile festgelegt wird, auch unter das Kartellverbot fallen. Zum andern sind wir der Auffassung, dass die vorgesehenen Kooperationserleichterungen ausschließlich für kleine und mittlere Unternehmen vorgesehen sein sollen, und wir sind ferner der Auffassung, dass kleine und mittlere Unternehmen gegen Knebelungsverträge besser als bisher geschützt werden sollten. Zum andern, und das steht auch in der Regierungserklärung drin, muss über Preisbindung und Preisempfehlung, wir sind der Auffassung, sie sollen verschwinden, es gibt aber auch Verfahrensvorschriften, gesprochen werden. Ich wollte das anmerken, damit nicht der Eindruck steht, wir als Fraktionen wollten im Wesentlichen nur die Schwerpunktnovelle der 6. Legislaturperiode. Nun entsteht eine Schwierigkeit. Wir waren in beiden Arbeitskreisen davon ausgegangen, dass dieses ohne Begründung ginge. Denn die alte Begründung ist sehr langatmig und auf eine Regierungsbegründung abgestellt mit anderen Bezügen. Die müsste umgearbeitet werden. Ich hatte deshalb, und das liegt euch vor, beim letzten Blatt eine Kurzbegründung vorgeschlagen.</p>
				<p>Nun höre ich eben zur Minute, Herbert, dass die FDP-Fraktion dieses ablehnt. Sie wollte entweder
                    keine Begründung, eine Kurzbegründung nicht, und ich schlage deshalb vor, dass
                    die Fraktion der Einbringung zustimmt, uns aber, das heißt also den Genossen,
                    die damit befasst worden sind, im Wesentlichen ja Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, Helmut
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaterHelmut_1969-10-20">Katers</name> und mir, die Vollmacht erteilt, hier notfalls eine neue
                    Begründung mit der FDP auszuhandeln, die den allgemeinen Teil der damaligen
                    Regierungsbegründung im Wesentlichen beinhaltet, wobei wir einige Passagen, da
                    sie so nicht passen, hier überarbeiten müssen. Das wäre mein Vorschlag, eben zur
                    Minute hab’ ich das Ergebnis aus der FDP-Fraktion leider hören müssen. Ich bitte
                    deswegen, so zu verfahren. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir haben den
                    Bericht gehört. Zu der letzten Schwierigkeit gebe ich zu überlegen, ob man, wenn
                    die bei diesem Standpunkt bleiben, das, was jetzt hier in dieser kurzen
                    Begründung steht, in die Fassung eines sogenannten Textblattes bringt. Fast
                    alles könnte man da reinbringen, wenn auch nicht alles. Das Deckblatt lässt
                    einige Möglichkeiten. Wer wünscht das Wort? Wenn das Wort nicht gewünscht wird,
                    bitte ich um Abstimmung darüber, ob die Einbringung und der Zusatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>’ Bericht, mit der FDP über diese Frage der Begründung in
                    dem eben hier behandelten Sinne noch einmal zu erörtern, die Zustimmung der
                    Fraktion findet. Ich bitte um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung? Wird
                    also gebilligt.</p>
				<p>Dann rufe ich auf den 6. Punkt und dazu möchte ich selbst Folgendes sagen. Ich habe in der
                    vorigen Fraktionssitzung mitgeteilt, welche Vorschläge nach der Geschäftsordnung
                    vom amtierenden Fraktionsvorstand zu machen, von dem für die Wahl der
                    Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, der Parlamentarischen Geschäftsführer
                    und der weiteren Mitglieder des Fraktionsvorstandes vorliegen. Sie sind damals
                    den Mitgliedern der Fraktion zugeleitet und innerhalb der nach der
                    Geschäftsordnung einzuhaltenden Frist sind weitere Vorschläge gekommen. Das
                    Ergebnis liegt allen Mitgliedern in dem Schreiben vor, das sie unter dem 22.
                    bekommen haben. Mir ist damals widerfahren, dass ich zwar gesagt habe, aus
                    welchen Bewerbern oder Interessierten sich die dann in geheimer Abstimmung
                    zustande gekommenen Vorschläge des amtierenden Fraktionsvorstandes ergeben
                    haben, aber nicht ausdrücklich um eine Entscheidung darüber gebeten habe, ob wir
                    denn bei der Zahl von fünf stellvertretenden Vorsitzenden, von vier
                    Parlamentarischen Geschäftsführern und von 18 weiteren Vorstandsmitgliedern
                    bleiben wollen. Ich muss das also nachholen beziehungsweise die Fraktion dafür
                    um Entschuldigung bitten, dass ich das im Zusammenhang damit, dass wir die
                    Geschäftsordnung übernommen haben, so als stünde das da ausdrücklich drin, aber
                    die Zahlen müssen, wenn es erforderlich ist, jedes Mal neu beschlossen werden.
                    Will dazu jemand das Wort und Änderungen vorschlagen? Das ergäbe natürlich dann
                    einige Weiterungen in Bezug auf die für morgen und übermorgen festgesetzte Wahl
                    in mehreren Gängen. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> meint, dass wir beibehalten,
                    das heißt fünf Stellvertretende Vorsitzende, vier Parlamentarische
                    Geschäftsführer und 18 weitere. Gibt’s eine andere Meinung? Wenn nicht, dann
                    bitte ich noch mal darum, dass ich dies in der Form damals unterlassen habe, zu
                    entschuldigen.</p>
				<p>Nunmehr noch eine Bemerkung, die ihr aufnehmen könnt, wie es jeder will. Wenn morgen und übermorgen abgestimmt wird, in den auf dem grünen Blatt mitgeteilten Zeiten, im Fraktionssaal zwischen 13 Uhr und 15 Uhr, wofür ja eine Kommission ernannt worden ist, die morgen und am Donnerstag diese Aufgabe erfüllen wird, dann wäre es gut, wenn wir tatsächlich bei der Wahl so verführen, dass möglichst jedes Mitglied der Fraktion seine, sei es durch Streichung, sei es durch Nichtstreichung, seine Vorschläge für die jeweils volle Zahl, sei es für die Zahl der Stellvertretenden Vorsitzenden, für die Parlamentarischen Geschäftsführer und für die weiteren Vorstandsmitglieder festgesetzte, auf dem Zettel einliefert. Das kann man niemandem aufoktroyieren, aber die Bitte werdet ihr vielleicht verstehen. Wir haben eine ziemliche Auswahl bei der Zahl der weiteren Vorstandsmitglieder. Wenn ich es jetzt nicht falsch überschlage, sind das 28 oder 29 von den zu wählenden 18. Bei der Zahl der Parlamentarischen Geschäftsführer ist die Zahl auch ziemlich weit über das hinaus, was wir eben als zu wählen, nämlich vier, als unsere Absicht ausgedrückt haben, während es anders steht bei der Zahl der Kandidaten für die Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. Wie gesagt, ich glaube nicht, dass hier ein Beschluss gefasst werden soll oder muss, aber ich wollte doch die Bitte ausgesprochen haben, dass man nach Möglichkeit, um es sehr krass zu sagen, nicht nur jeweils ein oder zwei aus dieser Liste mit seiner Präferenz auszeichnet.</p>
				<p>Wird das Wort zu diesem Punkt 6 gewünscht? Wenn nicht, dann wird es vielleicht zu Verschiedenem gewünscht? Es könnte sein, das möchte ich zu den Terminen sagen, dass wir zwischendurch die Fraktion noch einmal zusammenbitten müssen wegen dieser Ausschussentscheidungen, die als letzter Punkt auf der Tagesordnung der Plenarsitzung stehen. Das hängt ganz von den weiteren Gesprächen oder dem Gespräch mit der CDU ab. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Das scheint nicht der Fall zu sein, dann bedanke ich mich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
