<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1973-10-24-t1110_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung / Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000021</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 24.10.1973 um 11.10 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 24.10.1973 um 11.10 Uhr</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband</support>
									<extent>15 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-10-24"><time type="start" when="11:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H15M09S"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP, Namen fertig.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1973-10-24-t1110_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1973-10-24-t1110_WN_div_SVP-1">A. Vorbereitung der zweiten und dritten Beratung über den Antrag der CDU/CSU-Fraktion für ein Inflationsentlastungsgesetz in der Plenarsitzung am 24. Oktober 1973, 11.30 Uhr.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-10-24-t1110_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Genossen, wir haben sie so formlos einberufen, weil während der Sitzung des Fraktionsvorstandes sich die Meinung bildete, dass wenigstens noch kurz etwas zu der Situation gesagt – und man sich darüber verständigen kann, die wir nun in der Plenarsitzung haben werden –, die auf 11.30 Uhr angesetzt ist und die in der Zeit Viertel nach eins, spätestens kurz vor halb eins enden wird, weil dann die Fragestunde, die heute zum ersten Mal anderthalb Stunde umfasst, beginnt.</p>
				<p>Worum es jetzt geht in dieser Sitzung, ist gestern in einer Mitteilung an alle Mitglieder der Fraktion geschrieben worden. Es geht um die zweite und wenn erforderlich dritte Lesung dieses sogenannten Inflationsentlastungsgesetzentwurfs der CDU/CSU. Wir hatten kürzlich die erste Lesung und haben damals die Ablehnung dieses Gesetzentwurfes angekündigt und sind in einer Situation, in der wir auch gar nicht anders können, als diese Ablehnung in der zweiten Lesung zu bekräftigen. Wir werden es aber dabei natürlich mit Manövern zu tun haben, die, weil es sich um eine zweite Lesung handelt, Einzelabstimmung, darunter auch einzelne namentliche Abstimmungen, mitbringt. Hier erinnere ich, bitte, liebe Genossen, an eine Situation, die wir auch unlängst hatten, als es sich um diese Kriegsopferversorgungspakethistorie handelte. Da haben wir mit gutem Gewissen diesen Versuch, uns in einer namentlichen Abstimmung sozusagen zu entblößen, aufgenommen und haben begründen können, dass die Gesamtlösung, die wir haben, die Lösung ist, für die wir jederzeit eintreten – und dann auch solche demagogischen Exkurse dorthin zu befördern, wohin sie gehören. Diesmal werden wir das erleben mit dem sogenannten Weihnachtsfreibetrag, und insofern ist zwischen der ersten Lesung und dieser Lesung für manche ein Unterschied, und da wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> oder die Leute, die sich darauf spezialisieren, so hineinzustoßen versuchen, wie sie es in den letzten Tagen in Erklärungen öffentlich, Presseerklärungen, es dort gemacht haben, und dann also hämisch zu sagen, wollen wir doch mal sehen, was Arbeitnehmerstimmen in der SPD gelten.</p>
				<p>Ich will das jetzt hier gar nicht alles ausmalen. Wir haben nicht mit schlechtem Gewissen uns zu äußern, soweit notwendig über diese Tagung in Duisburg, weil wir alles, was dort beschlossen ist, so ernst nehmen, wie es das verdient, und weil wir ja in unserer Fraktion darüber noch insgesamt nicht nur einen Bericht haben werden, sondern heute, das haben wir in Berlin erbeten, wird nachmittags in der Fraktionssitzung, wird Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> eine erste Übersicht geben. Wir werden weitere haben, weil wir uns, soweit das uns schon angeht, mit einer Reihe der Anträge und Vorlagen und Anregungen befassen. Ich habe mir übrigens erlaubt, in der Rede, die ich dort zu halten hatte, am Schluss zu sagen, ich will mich und kann mich nicht äußern zu ihren Beschlüssen und Anträgen, aber eines möchte ich gerne, dass es auch ein spezifisches Zeugnis zwischen dieser Arbeitsgemeinschaft und der Bundestagsfraktion der SPD gebe, in Sonderheit auch deswegen, weil ich da, kurz bevor ich selbst redete, angesprochen worden war, dort öffentlich noch mal mich für irgendeinen der Anträge einzusetzen, der im Grunde genommen auf mehreren Seiten alles enthielt, was man überhaupt wissen muss, wissen müsste und wissen möchte in Bezug auf soziale Lage und Entwicklungsperspektiven. Ja, dies wird sehr gut sein, wenn wir uns da kurzschließen, was die Leute meiner Meinung nach sehr positiv aufgenommen haben. Aber das, wie gesagt, wird Sache der Berichterstattung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> und der Weiterungen sein, die wir daran sehr bald anschließen können.</p>
				<p>Heute geht es um dieses Paket und um das da hineingeträufelte Gift, sei es der Schadenfreude, sei es »nun wollen wir mal sehen, wie ihr euren Offenbarungseid leistet«, und wir sollten das tun, ohne dabei ein schlechtes Gefühl zu haben. Wir haben das bei der Kriegsopfersache auch nicht gehabt, und es wird sich herausstellen, dass wir die besseren nicht nur Argumente, sondern auch die besseren Wirkungen haben werden mit dem, was wir tun. In dem Beschluss, ich will dem nicht vorgreifen, was hier noch zu sagen ist, jener Duisburger Konferenz gibt es eine Zusammenfassung von Freibeträgen, die angeregt werden und verlangt werden im Jahre 1974, und dann eben auch den Schlenker Vorziehung ’73 der Weihnachtserleichterungen. Ich halte es nicht für möglich, dass wir in der Frage dieser Vorziehung eine Änderung auch nur für denkbar halten. Es ist durchaus, und wir haben Gründe dafür, die sind in der ersten Lesung gesagt worden, wir haben außerdem eine Sache mit Mietgeld gemacht. Wir haben außerdem aber doch wohl Grund zu sagen, da stütze ich mich auf zwei Gespräche gestern, dass diese Gesamtforderung mit den zusammengerechneten Freibeträgen durchaus ernstgenommen wird auch bei den Überlegungen, die sich im Zusammenhang mit dem am Freitag auf der Tagesordnung des Kabinetts stehenden und dann hier hereinkommenden Gesetzentwurf Drittes Paket Steuerreform ergeben werden. Wie gesagt, wir wollen da keine Wunschträume erwecken, aber dies wird sicher mit dem notwendigen Ernst und der notwendigen Gewissenhaftigkeit geschehen.</p>
				<p>Ich möchte jetzt Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bitten, kurz zu erklären, wie es zu dieser Sitzung 11.30 Uhr gekommen ist. Ich nehme vorweg, wenn die Opposition, vor die Frage gestellt, im Rahmen der Haushaltsberatungen zweite Lesung solle auch dieses Gesetz behandelt werden, sagt, sie möchte das vorher behandelt haben, hielte ich es für nicht der Rede wert, ihr, wenn es Zeit gibt, die man finden kann, diesen Vorwand zu geben, zu sagen, wir wollten über ein Gesetz reden, ohne dass es für sich behandelt worden sei, und so sind wir eben auf diese Zeit gekommen, die manche Nachteile hat, den, dass einige Genossen jetzt im Ausschuss sitzen, zum Beispiel, Wohnungsbau glaube ich. Der andere Nachteil ist, dass der Finanzminister erst heute Nachmittag da sein kann. Er sagte mir, er sei in der Fraktionssitzung hier. Er ist zurzeit in Hamburg. Das war gestern Abend nicht mehr zu ändern. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja Genossinnen und Genossen, wir hatten uns bekanntermaßen in der jüngsten Ältestenratssitzung über die Tagesordnung dieser Woche nicht verständigen können, deshalb nicht verständigen können, weil wir beantragten, dieses sogenannte Inflationsentlastungsgesetz mit auf die Tagesordnung zu setzen. Die Opposition widersprach, und wir hatten beantragt, ohne Lesung Bundeskindergeldgesetz und Wohngeldgesetz auf die Tagesordnung zu setzen, damit die Ausschüsse unverzüglich die Arbeit aufnehmen können, weil wir sonst die Fristen nicht einzuhalten in der Lage sind, da beide Gesetze am 20. 12. durch den Bundesrat müssen. Im Verlauf des gestrigen Tages erklärte sich dann die Opposition einverstanden, die beiden Gesetzesentwürfe Kindergeld und Wohngeld, so wie wir es wünschen, ohne Debatte in erster Lesung in dieser Woche passieren zu lassen, damit die Termine eingehalten werden können, und sie nahm dann unsere Argumentation aus dem Ältestenrat auf und erklärte, wenn ihr dieses Inflationsentlastungsgesetz lesen wollt, um es mit in die Debatte einzubeziehen, dann muss man bei der Haushaltsberatung wissen, woran man ist, und dem war kaum etwas entgegenzusetzen. So kam es dann zu der Terminvereinbarung heute 11.30 Uhr mit der Maßgabe, dass alles versucht werden soll, um 13.15 Uhr zur Abstimmung zu kommen, damit um 13.30 Uhr die Fragestunde aufgerufen werden kann und wir um 15 Uhr die Fraktionssitzung einzuhalten in der Lage sind, um die Haushaltsberatung hier vorzubereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erlaubt mir die Zwischenbemerkung: Abstimmung ist dann die letzte. In der Zwischenzeit gibt es über die einzelnen Punkte welche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ich würde davon ausgehen, um das aufzugreifen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte, dass die Opposition gerade zu dem Thema, über das hier gesprochen worden ist, Erhöhung der Weihnachtsfreibeträge, eine namentliche Abstimmung schon vorher fordert. Ich kann im Moment nicht übersehen, ob es darüber hinaus noch weitere gibt, aber wir sollten dies sehen und richtig, um 13.15 Uhr wäre dann die Abstimmung zur zweiten Lesung. Wir gehen davon aus, dass wir das genauso ablehnen wie bei der ersten Lesung, auch wenn die Argumente hier etwas anders sein mögen. Dann erübrigt sich eine dritte Lesung. Dann ist die Sache mit der zweiten Lesung erledigt von dieser Mehrheit.</p>
				<p>Noch eins: Die FDP hat schon zweimal angerufen in der jüngsten halben Stunde, weil sie sagt, es wären ein Teil von uns, und sie hätten dies über die Opposition zugetragen bekommen, die also in diesem Punkt zuzustimmen beabsichtigten, auch bei namentlicher Abstimmung. Ich habe darauf hingewiesen, dass ich mir dies nicht vorstellen kann und sie solle sich nicht in die psychologische Kriegsführung einbeziehen lassen, die ohne Frage genau wie in der Vergangenheit von der CDU hier vorgenommen wird. Wir sitzen jetzt hier zusammen, und ich habe der FDP zugesagt, unmittelbar nach Schluss dieser Fraktionssitzung sie auch über die Meinung der Fraktion zu informieren, wie ich das über die Meinung des Fraktionsvorstandes bereits getan habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort, Genossen? – Helmut!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, dies ist nicht mehr die Zeit, um auf das Problem im Ganzen einzugehen. Im Übrigen ist ja auch hier in den Beratungen der letzten Woche nichts vergessen worden hinsichtlich der Schwierigkeit, vor der wir stehen würden bei der letzten Abstimmung, und auch alles, was zur Sache selbst zu sagen ist, ist hier deutlich gemacht worden. Jetzt kommt es ganz darauf an, wie mir scheint, wie der Hauptsprecher der Fraktion das auch darstellt, dass deutlich gemacht wird, dass dies ernst genommen wird, was in Duisburg geschehen ist, dass das in unseren Augen kein Spielmaterial ist und dass hier nichts vom Tisch gebracht werden soll. Ich darf hinweisen auch auf Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der gesagt hat, das, was wir auf diesem Felde zu bewirken haben, werden wir im sozialdemokratischen Verbund zu bewirken haben, und deshalb wäre meine Bitte, dass dann der Sprecher auch deutlich macht jene Anforderung, die Herbert deutlich anklingen ließ, an die weitere Beratung der Steuerreform, dass hier der Gedanke, das gehört ja mit zur Substanz der Entschließungen der Duisburger Konferenz, für die Arbeitnehmer Entlastungen im Freibetragsraum zu schaffen im Zusammenhang mit den Gesetzesberatungen, die mit der Bundesregierungsentscheidung am nächsten Freitag beginnt, nicht vergessen wird. Das ist meine Meinung, dass das hier in der rechten Weise deutlich gemacht werden muss. Im Übrigen, wenn sie auf den Punkt Arbeitnehmerkonferenz immer wieder gezielt zurückkommen, wird einer aus unserem Kreise deutlich machen, dass unsere Position nicht die ist, die die CDU mit ihrer Vorlage im Ganzen eingenommen hat, nämlich hier die Steuerreform kaputtzumachen, linear einfach anzuheben und den Gedanken der Gerechtigkeit bei einer so, wie sie meint, populären Maßnahme unter den Teppich für alle Zukunft zu kehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will mich gern bemühen, das deutlich zu machen, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hier gesagt hat. Ich möchte nur ergänzend noch auf einen Punkt hinweisen. Es ist ja durchaus nicht so, dass diese Forderungen der Arbeitnehmerkonferenz mit dem überstimmen würden, was die CDU verlangt. Es ist wirklich, der allereinzige Punkt ist der Weihnachtsfreibetrag für dieses Jahr ’73. Ab ’74 verlangt die Arbeitnehmerkonferenz eine Systemumstellung, das heißt Freibeträge, die nicht nur den Stärkerverdienenden, die Größerverdienenden größere Steuerersparnisse bringen als den Kleinerverdienenden, was ja die CDU wiederum mit ihrem Vorschlag will. Ich glaube, so schwierig dürfte das nicht werden, weil man sagen kann, nur ganz punktuell und dann noch das Jahr ’73 verlangt die CDU das Gleiche wie die Arbeitnehmerkonferenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Bei vollstem Verständnis für die Wünsche, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hat und die auch berücksichtigt werden müssen, würde ich doch bitten, dass wir in der Berichterstattung vermeiden, Hoffnungen auch für 1974 zu erwecken. Denn wenn Finanzmasse disponibel sein sollte, werden wir es zur Bekämpfung regionaler Arbeitslosigkeit brauchen, und das ist ja auch eine wichtige Forderung der Arbeitnehmerkonferenz. Ich war im Frühjahr anderer Meinung. Ich war nicht gern Freund der Stabilitätsmaßnahmen qua Steuererhöhungen und so weiter, aber nun ist das beschlossen, auch mit meiner Stimme beschlossen, nun ist die Lohnentwicklung 1973 so gelaufen, wie sie gelaufen ist, und auf dieses neue Datum müssen wir uns einstellen, und wenn wir Geld übrig haben sollen im nächsten Jahr und die Gemeinschaftsdiagnose der Forschungsinstitute auch nur einigermaßen stimmt, werden wir jede Mark brauchen, um regionale Krisenherde abzufangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wünscht noch jemand das Wort, Genossen? Wenn das nicht der Fall ist, wir haben heute Nachmittag unsere reguläre Sitzung, dann schließe ich die Sitzung und danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
