<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000052</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 10. 05. 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 10. Mai 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>129 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1976-05-10">
					<time type="start" when="16:17:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H09M38S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Wahlplattform und Wahlprogramm 1976; Wahlkampf der CDU/CSU: »Freiheit oder Sozialismus«). – Aussprache der Fraktion (Versorgung mit Wahlkampfunterlagen). – TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Haushaltsdebatte 1976; Entwicklungspolitik).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-2">B. TOP 3: Informationen (Nachdruck einer Broschüre des Bundespresseamtes). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 2. Beratung Haushalt 1976. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Änderung Tabaksteuergesetz und Branntweinmonopol, 2. und 3. Beratung Änderung Umsatzsteuergesetz (Mehrwertsteuer) (wird beraten mit Einzelplan 08). – TOP 8: 2. und 3. Beratung ERP-Haushalt für 1976 (wird beraten mit Einzelplan 09). – TOP 9: Ausschussantrag zu Entschließungsanträgen zu den Großen Anfragen betr. friedliche Nutzung der Kernenergie und betr. rationelle und sparsame Energieverwendung (wird beraten mit Einzelplan 30). – TOP 10: Ergebnisse Vermittlungsausschuss.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 11: Handwerkszählungsgesetz 1977. – TOP 12: Kleine Anfrage betr. neue Primärenergiequellen. – Sonstiges: TOP 13: Beirat des Deutschen Studentenwerkes. – TOP 14: Jugendstrafvollzugskommission. – TOP 15: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, heute in der Früh ist unsere liebe Genossin Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name> gestorben. Mancher von euch wird genauso wie ich in diesem und im vorigen Jahr miterlebt und – soweit man das so sagen darf – auch miterlitten haben, wie sie immer wieder gegen eine tückische Krankheit ankämpfte tapfer, Krankenhausaufenthalte auf sich nahm, wieder unter uns war, wieder arbeitete, wieder Krankenhausaufenthalte und schließlich ist sie doch erlegen und wir haben eine Genossin verloren, die viele von uns ins Herz geschlossen hatten wegen ihrer Tapferkeit und wegen ihrer Unermüdlichkeit – und wenn ich es so sagen darf – wegen ihrer Bescheidenheit. Sie hat der Fraktion seit der Wahl ’69 angehört. Sie war auch Mitglied des <name type="Organisation" ref="#EP">Europäischen Parlaments</name>. Sie ist in der Partei, in Schleswig-Holstein, seit 1965, Mitglied des Kreisvorstands in Plön gewesen. Sie war die Vorsitzende des Landesfrauenausschusses in Schleswig-Holstein und war Mitglied des Bundesfrauenausschusses. Aber alle diese Bezeichnungen treffen nur einen Teil dessen, was sie getan und nach Kräften mit zu bewirken versucht und verstanden hat. Sie hinterlässt fünf Kinder, die sich wohl alle noch in der Ausbildung befinden. Wir trauern um sie und trauern zusammen mit den nun zu Waisen gewordenen Kindern. – Ich danke. –</p>
				<p>Heute sind drei Geburtstage. Einer von denen, die ihn heute begehen, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, ist nicht unter uns. Er hatte eine andere Terminverpflichtung. Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> und Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> haben heute Geburtstag und ich wünsche ihnen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Seid vorsichtig mit den Stacheln, alles Gute und vielen Dank!</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor, Genossinnen und Genossen. Wenn ich den Punkt 1 aufrufe, so bitte ich vorher sagen zu dürfen, wie mir der Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> eben mitgeteilt hat, ist jetzt in den Fächern die Wahlplattform, die heute Morgen unser Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und unser Parteivorsitzender Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> der Presse erläutert haben. Ich bitte um Aufmerksamkeit für den Text, der es in sich hat und für die Diskussion, die auch für die Argumentation von Bedeutung ist. Ihr wisst ja, dass der außerordentliche Parteitag, der für den 18. und 19. Juni festgesetzt ist, diese Wahlplattform enddiskutieren und dann auch in ihrer endgültigen Form beschließen wird. Sie wird bis dahin sicher von jedem benutzt werden können als eine Quelle, aus der er für die Argumentation und Diskussion eine unschätzbare Menge schöpfen kann. Ich bitte um Entschuldigung, dass ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> damit belästigen musste. Ich hatte ihn vorher bitten lassen, uns einiges Einführende zu dieser Plattform zu sagen. Er hat ja damit Hauptarbeit gehabt und hat auch nun heute Vormittag schon der Presse dazu Rede und Antwort gestanden. Es tut mir an sich leid, ihn damit plagen zu müssen, aber ich bitte a) um Nachsicht bei der Fraktion, dass das keine lange Darstellung sein muss und um Nachsicht bei ihm, dass wir ihn in diese Notwendigkeit hineinbringen. Zum anderen muss ich sagen, ich hielt es für unausbleiblich, das zu machen. Im Übrigen konzentrieren wir uns heute ganz und müssen unsere Zeit, die wir streng einhalten müssen, weil wir ganz einfach alle einiges für diese nächsten Tage noch vorzubereiten, zurechtzumachen und zu überlegen haben, die Zeit ausnützen und die hiesige Zeit nicht über Gebühr ausdehnen. Ich bitte also Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Genossinnen und Genossen, liebe Freunde, als ich eben das Büro verließ, sah ich eine Tickermeldung von <name type="Organisation" ref="#ddp">ddp</name>, in der berichtet wird, dass der Vorsitzende der FDP, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, den sich abzeichnenden Stimmungsumschwung zugunsten der Regierungsparteien für die FDP zu aktivieren aufruft, und da möchte ich nun bitten, unsererseits das Entsprechende zu tun. Das kann ja nicht angehen, nicht, das kann ja nicht angehen!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also bei aller Liebe und bei allem Wohlwollen, es ist nicht so, dass wir zulassen wollen, dass der wirtschaftliche Aufschwung und alles, was an Positiva davon ausgeht, nun nur auf die Mühlen des Herrn geleitet werde, der in der Duisdorfer Kaserne das Zepter führt. Ein großer Teil der gemeinsamen Leistungen kann durchaus auch auf sein Erfolgsbilanzkonto gebucht werden, aber ein noch größerer Teil, finde ich, sollten wir auf unser eigenes Konto buchen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und das leitet unmittelbar über zu diesem Regierungsprogramm für die Jahre 1976 bis 1980, das heute in euren Fächern liegt. Es ist ein sehr umfängliches Papier, zwar weitzeilig geschrieben und mit einem dicken Rand, damit man sich da seine Notizen dranmachen kann, aber immerhin sind es über 100 Seiten in dieser Schreibmaschinenfassung und die acht Sachkapitel darin – es fängt an mit Wirtschaftspolitik unter dem Stichwort Vollbeschäftigung, das nächste Sachkapitel ist Sozialstaat, das nächste Sachkapitel ist das weite Feld der Reformen in Gesellschaft und Staat, dann kommt das Kapitel über innere Freiheit und innere Sicherheit in unserem Land, dann kommt Finanzkapitel, dann kommt ein Kapitel über Außenpolitik und äußere Sicherheit, eins über Europa, eins über Deutschland- und Berlin-Politik – diese acht Sachkapitel sind eingebettet in eine breite politische Einleitung und eine kurze politische Schlussfolgerung am Ende. Alle diese Sachkapitel sind so aufgemacht, dass die Leistungsbilanz dieser sozial-liberalen Gesetzgebungs- und Regierungskoalition breit aufgemacht wird, nicht eigentlich zu dem Zweck, dass dieses dicke Buch nun in sämtliche Haushalte der Bundesrepublik verteilt wird. Dazu ist es zu lang. Das wird auch dort nicht gelesen. Der Zweck ist, dass wir es lesen, dass wir uns unsere Argumente mithilfe dieser groß, breit angelegten Argumentationshilfe zurechtmachen, dass unsere Freunde in den Gewerkschaften, in den Betriebsräten das tun können und das gilt dann nun insbesondere auch für das Kapitel wirtschaftlicher Aufschwung und für das Kapitel unseres Mitwirkens an der Verbreiterung, am Ausbau des Sozialstaates, wie es uns durch den Artikel 20 des Grundgesetzes im Absatz 1 aufgegeben worden ist mit der Verfassungsrichtlinie, die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.</p>
				<p>Mit liegt insbesondere in Abwehr eines bedenklichen Slogans, wie die CDU ihn schon in Baden-Württemberg verwandt hat und wie er ganz offenkundig im Vorfeld, vielleicht auch im eigentlichen Bundestagswahlkampf für den Oktober wiederum eine Rolle spielen wird – ich rede von »Freiheit oder Sozialismus«, zwischen den beiden man sich angeblich zu entscheiden habe – in Abwehr dieses Slogans liegt mir sehr daran, dass wir alle hier auf unsere Weise, sei es in gewerkschaftlichen, in parteilichen, in öffentlichen Veranstaltungen, sei es in Artikeln oder in Rundfunkkommentaren, die wir schreiben oder sprechen, wir breiten Gebrauch machen von dieser Leistungsbilanz. Dies ist übrigens auch deshalb notwendig, weil ja inzwischen die CDU – ich rede nicht von der CSU – in der ersten Abteilung ihres Wahlprogramms, die wir zwar noch nicht im endgültigen Zustand kennen, auch bei uns wird ja der Dortmunder Sonderparteitag erst die endgültige Fassung feststellen, aber in dem Papier, was bis heute auf dem Markt ist, ist in der ersten Hälfte des CDU-Papiers die erstaunliche, seit einiger Zeit sich schon ankündigende Feststellung getroffen, die Grundwerte der Politik der CDU seien Freiheit, Solidarität und Gerechtigkeit, das heißt eine volle und ausschließliche Übernahme der drei sittlichen Grundwerte, die wir nach jahrelanger Diskussion und geistiger Tiefenschürfung 1959 im Godesberger Grundsatzprogramm sozialdemokratischer Politik und Programmatik zugrunde gelegt haben. Auch ansonsten ist der bisherige Programmentwurf der CDU erkennbarerweise mehr auf Überschriften denn auf Inhalt angelegt, mehr auf Gemeinplätze denn auf Konkretheit.</p>
				<p>Ich meine, wir sollen nicht beanstanden, dass nun mit anderthalb Jahrzehnten Verspätung die Christlichen Demokraten sich auf dieselben Grundwerte festlegen, die für uns als Grundlegung sozialdemokratischer Programmatik und sozialdemokratischer Politik seit langer Zeit selbstverständlich gewesen sind. Sie mögen vielleicht in dem einen oder anderen Begriff andere Ausdeutungen oder Interpretationen versuchen, wenn sie sich aber auf unsere Grundwerte festlegen und dann sagen, es gehe nur um die Freiheit oder um den Sozialismus, dann haben wir umso nötiger die konkrete Ausprägung dieser unserer Grundwerte in dem, was wir praktisch sieben Jahre lang gemacht haben auf all den Feldern der Politik und die konkrete Ausprägung in dem, was wir in den nächsten vier Jahren machen werden auf all den Feldern der Politik, die ins Bewusstsein zu heben. Und mir liegt sehr daran. Ich hab’ das ja mal hier in der Fraktion versucht vor ein paar Wochen und habe es dann ein oder zwei Tage drauf in einer Regierungserklärung im Plenum ausführlicher wiederholt. Der Gedanke ist nicht auf meinem Anzuchtbeet gewachsen, aber ich habe ihn übernommen von unseren Genossen in Baden-Württemberg. Ich glaube, er stammt von Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, ich bin dessen nicht sicher, aber ich kann ihn ruhig in Anspruch nehmen, denn diese Zitierweise ist ja nicht abträglich, sondern zuträglich, wie ich hoffe und innerhalb der Partei gilt ja doch das Motto für uns alle: Plagiare necesse est.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Heiterkeit.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das heißt, wenn einen guten Gedanken hat, sind die anderen legitimiert, ihn aufzugreifen und ihn selber auch zu benutzen. Ich hab’ das hier mal im Plenum versucht an einer Reihe von Beispielen, zum Beispiel aus unserem Mitbauen am Sozialstaat zu zeigen, wie etwa eine Sache wie die flexible Altersgrenze zugleich ein Stück Sozialismus ist oder ein Stück Sozialstaatsverwirklichung und zugleich ein Stück zusätzlicher persönlicher Freiheit für den einzelnen arbeitenden Menschen, der sich nun selbst entscheiden kann zum ersten Mal, seitdem seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFuerstvon">Bismarcks</name> Zeiten – 90 Jahre – die Deutsche Rentenversicherung, Invalidenversicherung existiert, selbst zu entscheiden und nicht von Staats wegen bezwungen zu sein, mit 65 auf die Rente zu gehen, sondern die Freiheit bekommt, ein Jahr eher oder zwei Jahre eher oder ein oder zwei Jahre später bei kleiner Verringerung oder Vergrößerung der zu erwartenden Rente diese Entscheidung zu treffen. Das Gleiche kannst du zeigen am [Paragraphen] 218. Dieses ist ein Stück Befreiung von Angst und Sorgen. Das Gleiche kannst du zeigen an der Betriebsrente. Das Gleiche kannst du zeigen an all den vielen Beispielen, die hier zum Teil in den Erfolgsbilanzen nur mit einer Zeile oder zwei oder drei Zeilen in Erinnerung gerufen werden und das Gleiche müssen wir zeigen bei dem, was wir für die Zukunft, für die nächsten vier Jahre an Ankündigungen in diesem Programm dartun.</p>
				<p>Dabei möchte ich die Gewerkschafter unter uns und das sind ja die allermeisten doch, wenn auch nicht alle hauptamtlich, aber halbamtliche Gewerkschafter sind wir schon alle und viele von uns haben Hunderte und Tausende von Stunden zugebracht in gewerkschaftlicher Arbeit, ohne selbst hauptamtliche Gewerkschafter zu sein, haben ihr ganzes Leben mitgestritten aufseiten der Gewerkschaften und deswegen möchte ich aufrufen hier in dem Zusammenhang, auch einmal ein Stück selbstverständlichen gewerkschaftlichen Verhaltens sich selbst zu eigen zu machen bei der Vertretung dessen, was wir zustande gebracht haben. Bei jedem Lohnkampf, bei jeder Lohnrunde, bei jeder Verhandlungsrunde um einen neuen Manteltarif oder was es immer ist, einem neuen Vertrag über vermögenswirksame Leistungen oder Anhebung des 13. Monatslohns oder was es im Einzelnen ist, geht es doch so vor sich, dass die Gewerkschaft so viel fordert, dass die Arbeitgeberseite so viel anbietet und dass zwischen Angebot und Forderung dann verhandelt wird, notfalls mit Urabstimmung, notfalls auch mal mit härteren Maßnahmen wie Streik, aber letztlich kommt auf dem Kompromisswege die Einigung doch zustande, war noch nie anders in der Geschichte unserer Gewerkschaftsbewegung seit 1945 und wenn sie dann zustande gekommen ist und wenn die maßgebenden Gremien einer Gewerkschaft gesagt haben, jawohl das wollen wir jetzt unterschreiben, dann treten sie vor ihren eigenen Mitgliedern dafür ein und zeigen, welcher Fortschritt in der erreichten, kompromissweise erreichten Lösung liegt. Dieses Letztere ist gegenwärtig innerhalb der Sozialdemokratischen Partei nicht ausreichend vertreten, dieses Prinzip.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und das gilt dann auch zum Beispiel für 218. Ich habe schon vor 30 Jahren öffentlich für die Sozialdemokratie kämpfend für eine Lösung mich eingesetzt in Kampfgesprächen – oder wie nennt man das – in Streitgesprächen, die man dann später Fristenlösung genannt hat. Das hieß vor 30 Jahren noch anders. Was jetzt herausgekommen ist, ist nicht so, wie ich es mir vor 30 Jahren gewünscht habe und ist vielleicht auch nicht so, wie manche sich schon in der Weimarer Zeit gewünscht haben, wenngleich es über das hinausgeht, was anno Weimar und vor dem 1. Weltkrieg unsere Frauen damals erkämpfen wollten. Die kämpften damals nur für die sogenannte soziale Indikation. Aber auch gerade dieses Beispiel 218, an dem du einerseits zeigen kannst, wie wir mehr Freiheit schaffen für den einzelnen Menschen, es ist auf der anderen Seite auch ein Beispiel, an dem du zeigen musst, wie im Laufe von Jahrzehnten, ja in diesem Fall sogar von Generationen schließlich und endlich, wenn man beharrt auf seinem Kampf und auf seinem Ziel, schließlich und endlich doch etwas bewegt und verändert wird. Aber dann muss man auch hinterher, wenn man Politiker ist und Demokrat, das heißt ein Politiker, der vom Volk wiedergewählt werden will, dessen Partei vom Volk wiedergewählt werden möchte, dann muss man diesen Erfolg auch vertreten und muss sagen, es ist, muss vielleicht sagen, es ist nicht ganz, was ich persönlich erhofft hätte, aber vergleicht es mal mit dem Zustand der letzten 30 oder 60 oder 100 Jahre, so alt wie das Strafgesetzbuch schon ist. Der Paragraph 218 – ich bin kein Fachmann – dürfte älter als 100 Jahre sein. Und diese herzliche Bitte, die Glaubwürdigkeit der Konkretisierung unserer Forderungen für die nächsten vier Jahre herzustellen, indem man die konkreten Erfolge der letzten sieben Jahre entsprechend ausweist, ausweist, darlegt, plausibel macht, erlebbar macht. Das ist eigentlich alles, was ich hier zur Einführung des Papiers zu sagen hätte. Ich will den Inhalt nicht vortragen. 106 Seiten euch vorzutragen, wäre ’ne Zumutung. Außerdem beim eigenen Lesen fällt das, was einen besonders interessiert, schon viel leichter in die Augen, als wenn einer hier einen Abriss gibt.</p>
				<p>Ich will dann zum Verfahren nur noch sagen, der gegenwärtige Stand dieses Papiers ist so zustande gekommen, dass Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und ich und dann etwas später nach Neujahr auch das Präsidium sich generell unterhalten haben über die Richtung, in der das angelegt werden soll, dass eine Reihe von Mitarbeitern aus einigen Ministerien, aus der Baracke, aus dem <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Kanzleramt</name> ’nen ersten Entwurf gemacht haben, dass der dann von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> grundsätzlich kritisch mit Anmerkungen versehen worden ist, was die Richtung angeht oder die Tendenz in diesem oder jenem Unterabschnitt oder Kapitel. Dann hat man einen zweiten Entwurf gemacht und hat ihn geschickt an eine Reihe von Kollegen in der Fraktion, heimlich, so dass es möglichst nicht an die Presse kam – einiges ist dann doch rausgekommen – und an einige Kollegen im gewerkschaftlichen Raum, an die Kollegen im Kabinett. Aufgrund deren Mitprüfung ist ein nächster Entwurf gemacht worden, ein dritter. Der ist einen ganzen Tag lang – am Montag dieser Woche – im Parteivorstand durchgekaut worden Seite für Seite, endend mit einem einstimmigen Beschluss am Ende für den so festgestellten vierten Entwurf. Der ist dann im Parteirat behandelt worden letzten Freitag hier in dem Saal. Daraus ergeben sich auch ein paar Änderungen und sicherlich werden bis zur Beschlussfassung des außerordentlichen Parteitags am 18. und 19. Juno noch mal erneut hier und da Ergänzungen oder Änderungen eintreten. Es wird ja wie üblich eine Antragskommission geben, die die Abänderungsanträge, die noch kommen mögen, in gleicher Weise verarbeiten wird müssen, wie das auch heute vor vier Jahren im Spätsommer 1972 zu Beginn des damaligen Bundestagswahlkampfs der Fall gewesen ist.</p>
				<p>Es wird zwar gesagt – in den Zeitungen habe ich das gelesen –, dieses sei also vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> erarbeitet worden. Ich habe eben versucht zu schildern, auf welchem breiten Fundament dieses Papier ruht. Ich will mein eigenes Verdienst dabei keineswegs leugnen, falls es eins ist, aber ich will doch nicht den Eindruck zulassen, also ob hier jemand ganz alleine sich an den Brahmsee zurückgezogen und hätte 106 Seiten Papier aufgeschrieben. So ist es nun wirklich nicht. Manches, was einzelne fachlich orientierte oder interessierte Gruppen in der Partei, im gewerkschaftlichen Raum oder hier in der Fraktion gerne sehen möchten, ist drin. Manches ist aus dem Orientierungsrahmen reingenommen. Die sechs Schwerpunkte des Orientierungsrahmens sind natürlich alle hier drin. Manches kommt direkt aus dem Grundsatzprogramm. Aber nicht alles, was im Orientierungsrahmen steht, kann hier drin sein, denn der war bis 1985 gefasst und der war auch nicht quantifiziert. Hier haben wir uns natürlich bei vielen einzelnen Vorhaben – und manche sind nur in drei Zeilen abgedruckt und dargestellt – gleichwohl mit dem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und seinen Beratern lange überlegt oder mit dem Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und seinen Beratern lange überlegt, kann das finanziert werden. Wir legen uns hier bei unseren Zukunftsabsichten nicht fest, was im Jahr ’77 und was im Jahr ’78 geschieht, aber wir legen uns fest auf das, was im Laufe einer ganzen Legislatur- und Regierungsperiode geschehen soll und wir glauben, dass wir dies allerdings gut verantworten können. Ich glaube, ich sollte an dieser Stelle abbrechen. Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Wünscht jemand das Wort? Bitte Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name>, du bist sicher darauf präpariert, dass Fragen aus den Fachbereichen kommen und wenn du davon ausgehst, dass hier das drinsteht, was man in den nächsten vier Jahren machen kann, dann möchte ich dich fragen, warum steht nicht drin die Anpassung des Wohngeldes an die veränderten Einkommens- und Mietenverhältnisse, denn wir wissen ja, dass man es machen kann und vor allem, dass wir es auch machen wollen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenrufe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Habe ich falsch gelesen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Ja!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Um Gottes willen, bitte um Entschuldigung!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Alles da.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Hab’s nicht gefunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Hedwig</name>, es steht zwar nicht mit deinen Worten drin, aber dein Petitum ist enthalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich möchte die Gelegenheit benutzen, einige ergänzende technische Bemerkungen zu machen, weil einige Genossinnen und Genossen gefragt haben, nachdem sie das im Fach erhalten haben, dieses Programm, wie denn die Organisation informiert werden soll. Ich möchte euch sagen, dass wir heute mit der Veröffentlichung des Entwurfs des Programmes vor der Bundespressekonferenz auch dieses Kampagnenzeichen freigegeben haben. Alle Publikationen werden so gestaltet wie das Deckblatt, was hier auf den – ach nein, ihr habt nur das handgefertigte Exemplar erhalten durch den Streik. Dann will ich das mal hochheben. Hier dieses Zeichen ist also das Kampagnensymbol</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenrufe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und ist die bewusste Anknüpfung an inhaltliche und auch technische Dinge im Bundestagswahlkampf 1972. Es ist ein Anknüpfen an der Idee der Partei der Freiheit, die ja die SPD immer gewesen ist. Es ist ein Anknüpfen an dem, was wir geschichtliches Erbe des 19. Jahrhunderts in den Farben schwarz-rot-gold in die Gegenwart und in die Zukunft zu tragen haben. Es ist Leistungsstolz, Kontinuität und Dynamik in der weiteren Entwicklung. Und die anderen, die das auch versuchten zu okkupieren, müssen sich nun mit dieser Deutung auseinandersetzen.</p>
				<p>Aber zurück zur Information für die Organisation. Unsere Planungen sind natürlich durch den Druckerstreik beeinträchtigt worden. Deshalb hat die Fraktion hier erhalten das von den Mitarbeitern des Ollenhauer-Hauses übers Wochenende gefertigte Handexemplar. Wir werden, sowie der Streik zu Ende geht, im »<name type="Organisation" ref="#Vorw">Vorwärts</name>« die genügende Anzahl drucken, die notwendig ist, um bis Ende dieser Woche, ich hoffe, dass der Streik in den nächsten zwei Tagen die Wiederarbeit in der Druckerei des »<name type="Organisation" ref="#Vorw">Vorwärts</name>« zulässt, dann bis zum Wochenende die Organisation die genügenden Arbeitsexemplare erhalten hat. Selbstverständlich können die Kollegen, die mit dem Auto hier sind, dann auch noch schnell etwas mit in die Wahlkreise nehmen. Aber das hängt ab, da wir ja nicht in diesen Streik irgendwie eingreifen wollen, von der Wiederarbeit, von der Arbeit in der »<name type="Organisation" ref="#Vorw">Vorwärts</name>«-Druckerei. Ich darf dann bei der Gelegenheit sagen, dass wir damit rechnen, dass euch zugestellt werden können, wenn der Streik bald zu Ende geht, die versprochenen Faltblätter zur Leistungsbilanz für Jungwähler, Frauen, Arbeitnehmer und ältere Mitbürger, dass darüber hinaus in absehbarer Zeit auch die Rednerkarten, für deren Herstellung ich der Fraktion beziehungsweise Mitarbeitern ausdrücklich danken möchte, zur Verfügung stehen, so dass unser Plan, den hier Anfang April ich schon mal erläutert habe, technisch eingehalten werden kann mit der zehntägigen Verzögerung, die sich leider durch den Streik ergibt.</p>
				<p>Es sind da und dort von den Genossen in der Fraktion noch Fragen für Rednereinsätze gemacht worden. Ich kann sagen, unsere bisherige Zusammenstellung zeigt, dass über 1 500 Versammlungen durch die Mitglieder der Bundesregierung, an der Spitze der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>, die Mitglieder des Parteivorstandes, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzenden</name> und die Mitglieder des Parteivorstandes durchgeführt werden. Das heißt, wo Wünsche noch sind, werden wir versuchen, das zu berücksichtigen. Bis jetzt ist davon ausgegangen worden, dass alle Wahlkreise gleichmäßig berücksichtigt werden sollen. Gebt uns bitte noch etwa drei Wochen Zeit, dann werden wir mit den Bezirkssekretären da und dort, wo noch Lücken sind und Schwierigkeiten entstanden sind, das ausgleichen, so dass ihr davon ausgehen könnt, dass im eigentlichen Wahlkampf dann etwa 2 000 Versammlungen durch die Spitzengarnitur von Partei und Regierung durchgeführt werden. So weit für heute, weitere Ausführungen möchte ich gerne an einem Tag machen, wenn die Fraktion nicht durch die Vorbereitung der Haushaltsdebatte so belastet ist wie heute.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>. Wird das Wort gewünscht? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich hab’ den Vorschlag von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> so verstanden, dass wir in einer Fraktionssitzung uns vielleicht mal ’ne Stunde Zeit nehmen, dass die Abgeordneten, die auch wieder kandidieren mit dem Bundesgeschäftsführer mal über einige technische Dinge des Wahlkampfes reden können. Ich hab’ jetzt nur drei Vorschläge. Erstens: Ich hab’ schon festgestellt, dass die ersten Reaktionen im Wahlkreis waren auf das neue Signum schwarz-rot-gold, wieso schwarz-rot-gold? Ich habe denen dann erklären müssen, was das auch für uns in der Verteidigung der Weimarer Republik zum Beispiel bedeutete und dass dies also von den Konservativen zu schwarz-rot-senf oder auch anders degradiert worden war. Ich würd’s für sinnvoll halten, wenn man möglichst rasch so auf einer Seite eine Argumentation machen würde, wo diese Identifikation, wie Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, wie Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> sie angedeutet hat,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>vollzogen wird. Denn ich bin sicher, dass es im PV dazu etwas gegeben hat.</p>
				<p>Zweiter Vorschlag: Wann kriegen wir den Text für das Kandidatenfaltblatt? Denn erst wenn man den Text des Kandidatenfaltblattes kennt, dann weiß man, was man als Kandidat da reinschreiben soll und wir sind jetzt alle dabei, ja durch die Gegend zu rasen und uns die billigsten Kostenvoranschläge zu besorgen, was auch keine glückliche Lösung war. Dritter Vorschlag: Vielleicht wird das akzeptiert von der Fraktionsgeschäftsführung, dass Kollegen, die einen Vorschlag haben, ’ne Anregung für die Wahl, das vor der Fraktionssitzung hier an die Wand pinnen können, wie ich das heute mal gemacht habe, und dann wieder mitnehmen, damit man Anregungen kriegt und sich hier und dort erkundigen kann, was man von anderen übernehmen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen, Genossen? Darf ich eine Bemerkung machen zu denen von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>? Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Holger</name> wird ja darauf noch sachkundig eingehen. Schwarz-rot-gold, ich würde es nicht nur wegen des Streites in der Weimarer Republik für richtig halten. Ich sage einen Satz, der vielleicht trivial klingt und anderen nicht theoretisch genug. Ohne die SPD gäbe es die Bundesrepublik Deutschland nicht, Genossen, und das ist zu beweisen und ohne die SPD gäbe es den freien Teil Berlins nicht und das ist zu beweisen. Und schwarz-rot-gold hat auch noch eine Beziehung auf die Volksbewegungsvergangenheit dieses etwas schwierigen Volkes und es gibt Gegenden in unserem Land, in denen man sich dessen wohl bewusst ist, ob das Hambacher Fest oder ob das Frankfurter-Paulskirchen-Nationalversammlung und so weiter ist. Ich würde also mich nicht beschränken auf die Phasen der Weimarer Republik, die damals – als ob wir solche Bemerkungen, mit denen man das damals gemacht hat, aufzubringen hätten, keiner will das ja wieder aufbringen. Da ist ein Unterschied, wenn auch sogar in den ersten zehn Jahren nach der Bundesrepublik und ihrer Konstituierung an manchen Stränden, ich will sie gar nicht nach Himmelsrichtungen, lieber blau-weiß-rot gestreift, weil das eine Erinnerung, wenn es auch die Farbe eines Landes ist, <gap/> eines stolzen Landes ist, als schwarz-rot-gold geflaggt wurde. Nein, hier sollten wir auch mit dem Geschichtsbewusstsein einer Partei, die die Quellen der Freiheitsbewegung im deutschen Volke aus den dreißiger und vierziger und späteren Jahren des vergangenen Jahrhunderts zu einem Strom aufgenommen und entwickelt hat, sollten wir bewusst und ohne, dass wir uns für irgendetwas zu entschuldigen hätten, mit vertreten. Das war ein Beitrag, der vielleicht deplatziert erscheint, aber ich bitte sehr, kriegt keine was immer für Beklemmungen, wenn wir mit der Bundesflagge uns identifizieren. Damit bescheiden wir andere nicht, dass sie das auch tun, nur das ist deren Sache, wie sehr sie damit verbunden ist, wenn sehr viele damit verbunden sind, umso besser. Umso besser! Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: <gap/> was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben hier gesagt hat, [ist] inhaltlich nichts hinzuzufügen. Ich sage nur, der Wahlkampf wird gewonnen mit Offensive und mit kraftvollen Besetzungen dessen, was wir für diesen und in diesem Staat geleistet haben und nicht mit Zurückzucken oder Kleinmütigkeit und deshalb wieder eine technische Hilfe. Dieses ist der Autoaufkleber und den werdet ihr im Laufe der Woche alle ins Fach bekommen und diejenigen, die also hier sind mit Autos, die können zur Popularisierung dann gleich was auf der Rückfahrt beitragen.</p>
				<p>Zweite Frage von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Der Manteltext des Kandidatenfaltblattes war abhängig von den politischen Aussagen der Plattform beziehungsweise dessen, was nun durch den Parteivorstand gegangen ist und ab sofort Regierungsprogramm 1976/’80 heißt. Es ist ganz klar, dass jetzt, nachdem die Leitlinien festliegen, die nach meiner Auffassung sicher auch durch den Parteitag nicht mehr wesentlich verändert werden, an das Texten dieses Blattes herangegangen wird, so dass ihr es recht bald in einigen Tagen erhalten könnt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Bemerkungen oder Fragen? Ich denke, dass der Vorschlag vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert</name> in Bezug auf mal eine Stunde, in der man über solche Sachen redet, von allen akzeptiert ist. Müssen wir machen, sobald wir jetzt diese Geschichten hinter uns haben. Es gibt keine weiteren Wortmeldungen? Dann muss ich zum Punkt 3 übergehen und will der Not gehorchend und dem eigenen Triebe den Bericht aus dem Fraktionsvorstand sehr kurz fassen. Die Beratungen des Fraktionsvorstands waren naturgemäß heute ganz auf die zweite Lesung des Haushaltsplans konzentriert. Ihr findet unter den Papieren, die vor euch liegen, da auch zwei Texte. Es hat sich die Notwendigkeit ergeben, über die Behandlung eines Änderungsantrags betreffend Einzelplan 60, Allgemeine Finanzverwaltung, der liegt euch auch vor, in Erörterungen mit der FDP zu treten, denn die Mehrheit des Fraktionsvorstandes war der Auffassung des Bundesministers der Finanzen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, diesen Antrag so nicht einzubringen, sondern in Erörterungen mit der FDP zu treten. Wird sicher hier noch eine Rolle spielen, welches die sachlichen Gründe dafür gewesen sind und bleiben.</p>
				<p>Als Nächstes ein Antrag, dessen Text euch hier auch vorliegt, Empfehlungen zur Entwicklungspolitik. Obwohl der Text eigentlich über das, was damit fachlich ausgedrückt ist, mit Recht hinausweist, es war ein Antrag, von dem angenommen worden war, er werde von allen drei Fraktionen interfraktionell getragen, weil er einem einstimmigen Beschluss des Ausschusses wirtschaftliche Zusammenarbeit und so weiter entspräche. Aber am Vormittag des heutigen Tages ist dann endgültig festgestellt worden, dass die CDU/CSU-Fraktion sich doch nicht an diesem Antrag beteiligt. Wir hatten dann den Antrag in zwei Punkten modifiziert und es wurde einmütig beschlossen, mit der FDP über die gemeinsame Einbringung dieses nun vorliegenden Antrages zu sprechen. Den halten wir alle, und das haben wir in der vorigen Woche schon gesagt, für deshalb aktuell, weil die UNCTAD-Konferenz<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN001" type="comment">
							<p>Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung (kurz: Welthandels- und Entwicklungskonferenz), englisch: United Nations Conference on Trade and Development.</p>
						</note></seg> stattfindet und wir gerne möchten, dass im Laufe dieser Woche er auch in die Debatte eingebracht wird, ohne dass über ihn abgestimmt werden kann und soll im Zusammenhang mit der zweiten Lesung, dass wir eine Entschließung machen – da bringe ich noch in Erinnerung, was ich in der vorigen Woche in der Fraktionssitzung gesagt habe – wollen wir ja, nachdem wir klar sind, wie die zweite Lesung verlaufen ist, sorgfältig einen Entschließungsantrag einbringen, einen ausgesprochen politischen Entschließungsantrag einbringen, der in der dritten Lesung vorliegen und dann auch abgestimmt werden soll. Das müssen wir dann also besorgen lassen durch einige Genossinnen oder Genossen, und Genossen, die das also am Ende der Woche auf sich nehmen.</p>
				<p>Ein Tagesordnungspunkt auf der hier vorliegenden Tagesordnung, Punkt 14 ist das glaube ich, die ihr habt, soll nach der Meinung des Fraktionsvorstands heute zurückgestellt werden, weil es das allgemeine Bedürfnis war, zunächst einmal sehr genau zu prüfen, wie denn ein Beirat sich zusammensetzen soll und ob es angemessen ist, dass je ein Mitglied der drei Fraktionen diesem Beirat, der in seiner Zusammensetzung von völlig anderen besetzt wird, eingegliedert werden soll. Das also zu der vorliegenden Tagesordnung im Zusammenhang mit den Erörterungen des Fraktionsvorstandes. Ich greife nicht vor den Dingen, die dann im weiteren Verlauf unserer Tagesordnung unter 5 und 6 hier behandelt werden, weil dafür Berichterstatter ausersehen sind. Wird das Wort gewünscht? Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann rufe ich auf den Punkt 3, Informationen, nach meiner Uhr, wobei ich keinen Allvertretungsanspruch für die richtige Uhrzeit habe, ist es jetzt etwa 5 Uhr. Wenn wir Einverständnis haben könnten, sollten wir versuchen, heute unsere Informationsfragestunde auf eine halbe Stunde zu begrenzen. Es wäre denn, es gäbe Dinge, die unvermeidlich etwas längere Zeit in Anspruch nehmen. Kann ich mit dem Einverständnis rechnen? Offenbar ja. Wollen wir mal sehen, wie sich das in der Praxis dann machen lässt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht Fragen zu stellen? Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine kurze Frage an Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>. Wir haben hervorragende Schriften, Tipps für Frauen, Tipps für Arbeitnehmer. Es gibt eine Schrift, die heißt »Frag mal« und ich weiß nicht, ob ihr dieselben Erfahrungen gemacht habt wie wir im Wahlkreis. Dies ist eine der begehrtesten Broschüren, die überhaupt verlangt werden. Nun hat man uns mitgeteilt, dass die nicht mehr hergestellt werden oder nicht mehr hergestellt werden können. Ich habe nur die dringende und herzliche Bitte, wenn es schon überhaupt Zweifel gibt, dass weniger junge Leute uns wählen als früher, dass wir uns mit dieser Broschüre beschäftigen und dass wir mit dieser Broschüre im Wahlkampf weiter agieren können. Dies ist meine Bitte, gleichzeitig meine Frage an Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN002" type="comment">
							<p>Leiter des Bundespresseamtes.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>: Genossinnen und Genossen, ich freue mich über die Anerkennung für diese Arbeit unseres Amtes. Wir haben bereits eine neue Auflage gedruckt, die kann nur im Augenblick wegen des Streiks nicht ausgeliefert werden, und ich bin sicher, dass, wenn diese Auflage weg ist, wir in der Lage sein werden, eine weitere aufzulegen. Allerdings bitte ich um Verständnis dafür, dass wir nicht in jedem Falle die gewünschte Stückzahl ausliefern können, denn das geht einfach über unsere Möglichkeiten. Aber wir haben so viel Geld für diese und für einige andere Broschüren zurückgelegt, dass wir in einer vernünftigen Stückzahl die Partei und alle Abgeordneten damit versorgen können. Danke.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es da Zusatzfragen? Keine. Andere Fragen? – Wünscht niemand, eine andere Frage zu stellen? Wenn ich niemand übersehen habe, dann scheint bei keinem jetzt eine Wortmeldung vorzuliegen. Dann rufe ich auf den Punkt 4. Gibt es aus den Arbeitskreisen etwas heute Aktuelles zu berichten? Vorgemeldet hat sich niemand. Das scheint nicht der Fall zu sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf Punkt 5, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben in dieser Woche keine Fragestunde, es sei denn, dass, wie das im Plenum in der vergangenen Woche vorgelesen wurde, dringliche Ereignisse eine Fragestunde erforderlich machen. Wir beginnen am Dienstagvormittag um 9 Uhr, werden am Dienstag bis 21 Uhr tagen, am Mittwoch bis 19.45 Uhr. Die Parlamentarische Gesellschaft hat ihr 25-jähriges Jubiläum, außerdem habe ich und hatten wir Sorge, dass wegen der Übertragung des Fußballspiels zu viele weglaufen würden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, tatsächlich! Am Donnerstag bis 22 Uhr und am Freitag bis 15 Uhr. Am Freitag wird es am Schluss beim Haushaltsgesetz eine namentliche Abstimmung geben. Wie es die ganze Woche über natürlich zu namentlichen Abstimmungen kommen kann, ganz sicher beim Etat des Bundeskanzlers, aber voraussichtlich bei verschiedenen anderen Etats und Einzelpositionen auch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Am ersten Tag, am Dienstag werden behandelt der Einzelplan 04, dann die Einzelpläne 05, 23, 27 und 01, 02 und 03, also bis zur Ziffer 7 der Tagesordnung. Wir hoffen, dass wir jedenfalls zu den Einzelplänen 01, 02 und 03 auch noch kommen. Es wird viel Disziplin nötig sein, dass das erreicht wird. Am Mittwoch beginnen wir mit der Ziffer 8, Einzelplan 06 und es soll am Mittwoch behandelt werden in verbundener Tagesordnung mit Ziffer 8 die Ziffern 9 und 10, also Versorgung und zivile Verteidigung. Ebenso in verbundener Debatte die Ziffern 13 und 14, Verkehr und Post- und Fernmeldewesen. Am Donnerstag wird aufgerufen in verbundener Tagesordnung wiederum 08, Ziffer 18 und 19, 08 Finanzen mit Bundesschuld, und vorher soll behandelt werden die zweite Lesung und dritte Lesung der Tabaksteuer, des Branntweinmonopols – das ist auch eine Steuer – und die Mehrwertsteuer. Dazu dann auch noch Einzelplan 60 in verbundener Tagesordnung mit 08. Anschließend an diesen Punkt dann der Etat des Wirtschaftsministers mit dem ERP-Wirtschaftsplan<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN003" type="comment">
							<p>European Recovery Program, ursprünglich auf der Grundlage des Marshallplans.</p>
						</note></seg> und die weiteren Tagesordnungspunkte bis zum Tagesordnungspunkt Ziffer 25, das ist der Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft. Am Freitag dann um 9 Uhr wieder Einzelplan 11, Arbeit- und Sozialordnung, 15, Jugend, Familie und Gesundheit und das Haushaltsgesetz. Wenn wir früher fertig sein sollten, dann ist das nur gut. Einstellen müssen wir uns auf 15 Uhr. Wir bereiten vor, haben beantragt, dass Flugzeuge fliegen nach Hamburg am Nachmittag nach Abschluss des Plenums und nach München über Stuttgart. Wer da mitfliegen will, der meldet sich bitte bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VossenAndre">Vossen</name> in der Verwaltung hier beim Bundestag,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VossenAndre">Voss</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>– bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VossenAndre">Voss</name> bei der Verwaltung im Bundestag. Wir machen das noch schriftlich bekannt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu dem Bericht das Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name>, ich habe nur die Frage: Stimmt eure Zeitplanung? Die Erfahrung sagt, dass wir grade beim Haushalt da immer in Verdruss gekommen sind und nicht nur die Baden-Württemberger FDPisten, auch die Berliner zittern am Sonnabend um ihre Wiederaufstellung und der Parteitag beginnt am Freitag. Frage: Ist 15 Uhr ein fester Termin für euch für die namentliche Abstimmung?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir haben bei früheren Haushaltsberatungen jeweils weniger Zeit gehabt, diesmal mehr Zeit zur Verfügung. Trotzdem, wenn wir die Einteilung sehen, sehen wir, dass das alles sehr gedrängt ist. Wir müssen also selbst uns dann eben konzentrieren auf das, was wir für wesentlich halten und dann jeweils abends rechtzeitig und im Laufe des Tages zu den Abstimmungen über die Etats kommen. Es liegt an uns mit, ob wir im Lauf dieser Woche und Tag für Tag mit dem fertig werden, was wir uns vorgenommen haben. Ich glaube nicht, dass wir am Freitag länger als bis 15 Uhr tagen können, nachdem es jetzt auch schon bekanntgegeben ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen? Dann rufe ich auf Punkt 6 unserer Tagesordnung. Da hat das Wort Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, zweite Lesung Haushalt ’76.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will es so kurz wie irgend möglich machen. Dies ist der letzte Haushalt, der vor der Bundestagswahl gelesen wird. Die Opposition will zum Rundumschlag aussetzen. Unsere Aufgabe wird es sein, die Leistungen dieser Koalition von ’69, aber auch von ’72 bis heute darzulegen und gerade diese Leistungen auf dem Hintergrund der hinter uns liegenden schwierigen Zeit der Weltwirtschaftskrise darzulegen. Wir haben euch eine Synopse zur Verfügung gestellt. Die hat einen allgemeinen Teil, in dem in die Problematik des Haushalts ’76 eingeführt wird.</p>
				<p>Wir sind ja mit diesem Haushalt ’76, aber auch mit den folgenden Haushalten darauf aus, eine Konsolidierung der Staatsfinanzen zustande zu bringen, die notwendig wurde, a) weil uns aufgrund der Weltwirtschaftskrise in erheblichem Umfang Steuergelder fehlen, mit denen normalerweise gerechnet werden konnte und musste, gleichzeitig aber die Ausgaben nicht nur nicht stiegen, sondern sogar überproportional stiegen – siehe die Leistungen an die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name> – und zweitens die Konsolidierung, die notwendig ist, nachdem die Steuerreform damals im August 1974 nicht einkommensneutral für den Staat abgegangen ist, sondern wir allein beim Bund ein Minus von zehn Milliarden D-Mark pro Jahr hatten. Ursprünglich Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: aufkommensneutrale Steuerreform war unser Ziel. Wir haben damals auf die notwendige Erhöhung der Mehrwertsteuer verzichtet in der damaligen konjunkturellen Situation. Schon der Haushalt ’76 spiegelt die Ausgabenkürzungen in Höhe von 5,1 Milliarden D-Mark gegenüber der letzten mittelfristigen Finanzplanung wider, gleichzeitig Maßnahmen zur Verbesserung der Haushaltsstruktur in Höhe von rund acht Milliarden D-Mark, so dass wir 13 Milliarden D-Mark besser gegenüber der letzten mittelfristigen Finanzplanung liegen. Dies wird 1977 vor allen Dingen deshalb intensiv fortgesetzt, als da die Steuerreform – nicht –, die Steuererhöhung – Mehrwertsteuer, Tabak und Branntwein – eingeführt werden soll, die wir sicher nicht zum 1. Januar bekommen werden. Die [wir], wenn man aber die Finanzen von den Ländern sich anschaut, sicher im Laufe des Jahres 1977 bekommen werden.</p>
				<p>Ihr seht auf Seite 3 eine interessante Zahlenreihe, und zwar ist dies die Aufstellung der Ausgabenzuwächse in den nächsten Jahren. Ihr findet rechts die von 1972 bis ’75, die fast stets zweistellig gewesen sind und ihr findet ’76 diese Konsolidierungsphase bis 1979 mit sehr viel geringeren Steigerungsraten, die schwer sein wird zu halten. Auf Seite 4 eine Aufstellung über die Nettokreditaufnahme. Wir wollen runter bis im Jahr 1979 auf elf Milliarden D-Mark, haben jetzt nach dem Regierungsentwurf eine Kreditaufnahme von 38,6 Milliarden, die aufgrund der Beschlüsse des Haushaltsausschusses durch neue Schätzansätze sowohl bei den Steuern als auch bei den Ausgaben – vor allen Dingen <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name>, Kindergeld und so weiter – Erhöhung der globalen Minderausgabe auf 32,7 Milliarden D-Mark heruntergenommen werden konnte.</p>
				<p>Während der Haushaltausschusssitzungen wurde das Volumen des Etats um vier Milliarden herabgesetzt. Dies ist möglich gewesen durch die Kürzung der Zuschüsse an die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name>. Die Kurzarbeit nimmt schneller ab, als wir alle vermutet hatten und als die Bundesanstalt für Arbeit eingestellt hatte in ihren eigenen Haushaltsplan. Die Zinsausgaben sind entgegen der Befürchtungen noch im Herbst ’75 niedriger ausgefallen, als wir angenommen hatten. Das macht sich mit 1,2 Milliarden Minderausgaben bemerkbar. Gleichzeitig waren wir in der Arbeitsgruppe der Koalitionsfraktionen der Meinung, dass man die globale Minderausgabe von 0,8 auf zwei Milliarden heraufsetzen könnte angesichts der Entwicklung in den letzten Jahren, wo wir fast immer Überschüsse in der Höhe von drei bis fünf Milliarden D-Mark zur Verfügung gehabt haben. Dazu kommt dann noch die Erhöhung der Steuerschätzung in Höhe von 1,4 Milliarden, so dass wir die Kreditaufnahme insgesamt um fast sechs Milliarden herunternehmen konnten. Das beträgt dann 32,8 Milliarden, davon – das ist noch anzumerken – sind neun Milliarden bereits im letzten Jahr aufgenommen worden, als wir mehr Kredit aufgenommen haben, als wir zur unmittelbaren Finanzierung des Haushalts notwendig gehabt hätten.</p>
				<p>Dies alles darf nicht darüber hinwegtäuschen, dass noch eine dicke Wegstrecke vor uns steht, denn alles, was jetzt an Verbesserungen – etwa sei es schnellerer Abbau der Kurzarbeit, schnellerer Abbau der Arbeitslosigkeit oder schnelleres Ansteigen der Steuereinnahmen – sich abspielt, darf nicht dazu verführen zu glauben, dass das nun so bleibt. Wir haben in diesem Jahr dem Haushalt unterstellt ein reales Wachstum des Bruttosozialprodukts von fünf Prozent. Wenn es nun 6,5 werden, dann muss man im Auge behalten, dass im nächsten Jahr wiederum in unserer Planung weitere fünf Prozent reales Wachstum zugrunde gelegt wird und im übernächsten Jahr noch mal ein Betrag von etwa fünf Prozent. Das heißt, wenn es jetzt etwas rasanter geht, dann wird’s irgendwann auch wieder abflachen und dann nicht die fünf Prozent erreichen, so dass die Deckungslücke, die hier errechnet ist, erhalten bleibt, auch wenn vorübergehend vielleicht die Finanzlage etwas günstiger sich ansehen mag.</p>
				<p>Auf Seite 8 findet ihr unsere Ausführungen zum Personal. Dies ist deshalb wichtig, ist natürlich eine zweischneidige Sache, soll man in der jetzigen Konjunkturlage Personal kürzen. Wir haben schon seit 1973, noch damals unter Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, eine Politik sehr restriktiver Personalstellenausweitungen betrieben, weil wir die Problematik der Folgelasten natürlich vor uns gesehen haben. Und so ist es erreicht worden, dass heute der Anteil der Personalausgaben am Gesamtetat beim Bund stagniert, während er bei den Ländern steil in die Höhe geht. Wir werden in diesem und in den nächsten Jahren etwa 2 500 Stellen nicht besetzen und ausscheidende Stelleninhaber nicht durch neue ersetzen. Dies kann auf die Dauer natürlich nur schwer durchgehalten werden, denn wir müssen ja letztlich jeder Generation, die in den öffentlichen Dienst eintritt, ungefähr ihre gleiche faire Chance geben. Das heißt, wir können jetzt nicht in den nächsten Jahren eine Politik der absoluten Nichtweiterneubesetzung von Stellen durchführen. Aber hätten wir seit ’73 nicht gebremst, hätten wir ein viel größeres Problem jetzt. Wir können jetzt auf dieser Basis eigentlich sehr viel beruhigter in die Zukunft sehen. Wir haben keine Stellenanhebungen genehmigt in diesem Jahr angesichts der schwierigen Situation. Insgesamt, wenn man das Personalstellensoll für dieses und die nächsten Jahre sich anschaut, so wie wir es hier programmiert haben, werden wir ungefähr auf die Stellenzahl des Bundes aus dem Jahre 1972 zurückkommen. Dies ganz im Gegensatz zu den Ländern, die aus völlig anderen Gründen eine andere Entwicklung haben.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, da die Frage Moloch Staat eine große Rolle in der Wahlkampfauseinandersetzung spielt und die Personalvermehrung in diesem Zusammenhang immer genannt wird – übrigens typischerweise nie die Bundeszahlen genannt werden, sondern immer die Gebietskörperschaften, das heißt Gemeinden, Länder und Bund gemeinsam genannt wird, weil’s dann dramatisch aussieht und man das ganze Bonbon dem Bund anheften kann – möchte ich darauf hinweisen auf die Positionen, wo wir in den letzten Jahren seit ’69 die Personalstellen ausgeweitet haben. Wir haben zum Beispiel, wir haben insgesamt 6 000, nein, ungefähr 8 000 neue Stellen geschaffen seit ’69, davon 1 300 allein im <name type="Organisation" ref="#BKA">Bundeskriminalamt</name>. Das heißt Ausbau der inneren Sicherheit ist ein ganz dicker Brocken dessen, wozu wir uns haben überreden lassen an Personalausweitungen. Wir haben beim Bundesgrenzschutz, der ebenfalls im Rahmen der inneren Sicherheit Umfunktionierung zur Polizeieinheit, 2 300 neue Stellen bewilligt. Wir haben Ständige Vertretung Ost-Berlin, das sind 100 Stellen, das spielt in dem Umfang nicht die Rolle. Umweltbundesamt ungefähr 360 bis 400 Stellen. Das sind die Positionen, wo der Bund sein Personal ausgeweitet hat. Im traditionellen Verwaltungsbereich ist er äußerst restriktiv verfahren. Im Gegenteil, er fährt den Umfang seiner Personalkörper sogar etwas zurück. Dies zum Personal.</p>
				<p>Wir haben euch, weil wir glaubten, dass dies in der Auseinandersetzung hilfreich sein könnte, auf den Seiten 11 folgende Ausführungen zum Staatsanteil, zur Steuerquote, zu den Investitionen gemacht. Der Staatsanteil: ein reiner Propagandabegriff, weil er sowohl die eigentliche Steuerquote als auch die Sozialabgaben mit enthält. Die Investitions-/Konsumdiskussion kann man hier in der Fraktion sicher nicht diskutieren. Ich persönlich bin fest davon überzeugt, dass einer Phase der sehr intensiven Infrastrukturinvestitionen der vergangenen 20 Jahre eine Phase der Folgekostentragung folgen wird. Das heißt, es ist zwangsläufig die Situation, die wir seit 1961 zu sehen haben, dass der Investitionsanteil Jahr für Jahr leicht absinkt, und ich kann mir nicht vorstellen, dass man diesen Trend jemals nachhaltig wieder umkehren wird können. Zum Haushaltsgesetz kurz der Hinweis, es weiten sich ungeheuer aus der Gewährleistungsrahmen, das heißt die Abstützung der Handelsgeschäfte der Wirtschaft mit anderen Staaten, mit der übrigen Welt, Anlageinvestitionen Ostblock, Anlageinvestitionen <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>-Staaten und so weiter, sind drastische Steigerungen allein im Haushalt ’76 von 60 auf 75 Milliarden.</p>
				<p>Herbert, ich weiß nicht, soll ich jetzt die einzelnen Pläne kurz durchgehen, damit man –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wäre dir sehr dankbar, wenn du wenigstens ein Licht draufwirfst, weil sonst geht das dann unter. Das macht sonst keiner –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Bei 01 Bundespräsident, der wird ja traditionell nicht angegriffen, obwohl die Opposition im Haushaltsausschuss das Käfer-Essen aus München in Russland, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN004" type="comment">
							<p>Bundespräsident Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.</p>
						</note></seg> dort gegeben hat in Moskau, angegriffen hat. Aber es wird sicher nicht zum Gegenstand der Debatte werden.</p>
				<p>Bei Einzelplan 02 Bundestag ist darauf hingewiesen, dass wir 60 Stellen einsparen. Die Fraktionszuschüsse werden nicht über die Steigerungsrate des Haushalts insgesamt angehoben werden. Wir haben ein neues Sicherheitsprogramm wenigstens teilweise genehmigt mit Panzerglas im Hochhaus. In der Diskussion wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Hassel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN005" type="comment">
							<p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, MdB-CDU.</p>
						</note></seg> auf die Europapolitik zu sprechen kommen. Er möchte gerne Geld locker machen für die Fraktionsarbeit der europäischen Parlamentarier. Wir haben uns in diesem Haushaltsjahr dagegen gewandt. Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> ist der Berichterstatter. Er will eingehen auf die Pressepolemik, die vonseiten der CDU ständig aufs Neue gegen die Präsidentin losgelassen wird und die insgesamt diesem Hause in seinem Ansehen äußerst abträglich ist.</p>
				<p>Die Hauptauseinandersetzung, Genossinnen und Genossen, kommt nicht bei 03, das ist nämlich der Bundesratshaushalt, sondern bei 04. Dort findet üblicherweise der Generalangriff statt. Es sind gemeldet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN006" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und Oppositionsführer.</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN007" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB-CSU und Vorsitzender der CSU.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN008" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Ministerpräsident des Landes Rheinland-Pfalz, Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note></seg> in der dritten Lesung –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN009" type="comment">
							<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, MdB-CDU.</p>
						</note></seg> sind vorgesehen. Von unserer Seite ist vorgesehen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, er soll als Erster sprechen, noch vor der Opposition. Ich werde mich für Haushaltsdinge bereithalten. Ich denke, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> oder auch beide nachher in die Diskussion eingreifen werden. Strittig, so auf kleinkarätiger Ebene – 04 kann natürlich ausarten zu einer ganz allgemeinen Debatte, es wird Wirtschaftspolitik gefragt werden, da ist Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorbereitet, es wird möglicherweise Außenpolitik, Frage Volksfrontüberlegungen, ist Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> vorbereitet. Das sind also die großen Runden, die nach Möglichkeit auch nicht allzu umfangreich sein sollten, weil wir sonst kaum durchkommen mit dem Programm. Dann kommen auf einer anderen Ebene die Kürzungsanträge der CDU. Das wird sich vor allen Dingen beschäftigen mit der Planungsabteilung, mit Gutachten für Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, dass eine Regierung Aufträge an ihre ehemaligen Mitglieder gibt, Sonderarbeitsgruppe beim <name type="Organisation" ref="#BPA">BPA</name> wird eine Rolle spielen, Öffentlichkeitsarbeit Inland, das traditionelle Thema jeder Opposition. Das wär’s eigentlich im Wesentlichen.</p>
				<p>Bei 05, das ist Auswärtiges, wird es, wenn ich das richtig sehe, nur einen Diskussionspunkt geben, das ist der Geheimfonds, der dem Bundesminister des Auswärtigen zur Verfügung steht in Höhe von acht Millionen D-Mark. Der Präsident des Bundesrechnungshofes, der der einzige Kontrolleur dieser Ausgaben ist, glaubt sich berufen zu meinen, dass hier eine Kürzung um eine Million vertretbar sei. Dies ist in sich eine sehr problematische Sache, weil dies sozusagen Feuerwehrfonds sind, die mal ausgeschöpft werden, mal nicht. Wir werden dem entgegentreten müssen.</p>
				<p>Einzelplan 06 Inneres, das wird das Thema der vor allen Dingen innere Sicherheit, aber auch Umweltschutz sein. Die innere Sicherheit steht mit einer Milliarde 72 Millionen in diesem Einzelplan drin, Umweltschutz insgesamt in Höhe von rund 600 Millionen D-Mark. Ich möchte nur antippen: <name type="Organisation" ref="#DNatS">Deutsche Nationalstiftung</name> wird bei diesem Einzelplan eine Rolle spielen. Die politischen Stiftungen haben keine Erhöhung ihrer Ansätze gegenüber dem Regierungsentwurf durch den Haushaltsausschuss bekommen. Als Redner wird zur Verfügung stehen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> – unser Berichterstatter ist erkrankt – und ihm werden sich anschließen eine ganze Reihe von Sprechern zur inneren Sicherheit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> zum Umweltschutz und verschiedenen anderen Themen. Ich will das euch im Einzelnen nicht vortragen.</p>
				<p>Bundesminister der Justiz, in der Regel völlig unproblematisch. Dort wird vielleicht von uns aus anzuschneiden sein die Frage der Öffentlichkeitsarbeit. Wir haben vorgesehen, dass schon beim Kanzleretat, wo beim Bundespresse- und Informationsamt eine große Diskussion stattfinden wird über die Öffentlichkeitsarbeit und die Kürzungen, Kürzungsnotwendigkeiten in der Sicht der Opposition. Wenn ihr auf Seite 4 dieses Einzelplans 07 euch vornehmt das, was mit der Öffentlichkeitsarbeit dort gemacht wird, dann ist das ein klassisches Beispiel dafür, wie sinnvolle und notwendige Öffentlichkeitsarbeit geleistet werden kann. Erläuterung des neuen Ehe- und Familienrechts. Erläuterung des Strafvollzugs. Erläuterung zur Wirtschaftskriminalität. Erläuterung Allgemeine Geschäftsbedingungen, Mietvertragsrecht, Adoptionsrecht, Familienerbrecht. Das sind alles Dinge von außerordentlichem Interesse, Neuregelungen, die dem Volk bekannt gemacht werden müssen und den Wählern bekannt gemacht werden müssen. Hier kann man nicht von Öffentlichkeitsarbeit im Sinne von Propaganda sprechen, und der Redner zu 07 sollte das nach Möglichkeit auch noch mal detailliert aufführen.</p>
				<p>Bei 08 Finanz[en] findet die traditionelle Finanzdebatte statt. Da wird es darum gehen, wie dieser Haushalt insgesamt aufgestellt ist. Da wird sicher noch nachgekartet werden Abschluss 1975. Da wird die Klage vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> wegen der Haushaltsüberschüsse aus dem Jahr 1973 und ihrer Verwendung hochgespielt werden. Da wird die Frage entstehen, wie wird’s in den nächsten Jahren weitergehen und so weiter und so fort. Hierzu wird von uns Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> sprechen. Ihr findet auf der Tagesordnung heute den Tagesordnungspunkt Mehrwertsteuer und Tabak- und Branntweinsteuer. Da man diese Steuererhöhungen nur über die Haushaltsdeckungslücke darlegen kann, soll Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> so in einem großen Abwasch die Rechtfertigung für diese Steuererhöhungsbegehren für 1977 geben und danach wird die Arbeitsgruppe Steuern in die sich dann anspinnende Diskussion einsteigen. So sind wir heute Morgen verblieben.</p>
				<p>Einzelplan 09, das ist ein Einzelplan, der sehr investitionsintensiv ist mit rund 50 Prozent, Energiemaßnahmen, Kohlemaßnahmen, Mineralölsicherung, Gewerbeförderung, Industrieförderung und so weiter, bis hin zur Verbraucherunterrichtung. Auch dies wird eine breite Brandbreite der Diskussion geben, zu dem sich viele Redner melden sollten. Allerdings – wie auch in anderen Einzelplänen – so kurz wie nur irgend möglich, damit viele Aspekte zum Tragen kommen.</p>
				<p>Beim Einzelplan 10 haben wir eine der größten Änderungen vorgenommen, die auch sehr umstritten sind in einzelnen Wahlkreisen, und zwar stehen wir vor der Situation, dass wir entweder bei der Unfallversicherung zum Beispiel die Beiträge um 60 Prozent für die Bauern in diesem Jahr anheben, damit das notwendige Volumen für die Unfallsicherung aufgebracht wird oder aber wir die Zuschüsse erhöhen. Das Gleiche gilt für die Krankenversicherung der Landwirte. Wir haben bei der Unfallversicherung und bei der Krankenversicherung 80 und 40, also 120 Millionen drauflegen müssen. Wir haben uns nicht entscheiden können dazu, aus dem Gesamthaushalt Deckung zu nehmen oder den Haushalt auszuweiten, sondern wir haben die Gelder genommen aus der Agrarstrukturpolitik. Das bedeutet, da es nicht Küstenschutz ist, vor allen Dingen Flurbereinigung und derlei Dinge, Bachbettverbauung und solche Dinge und dies wird in der Auseinandersetzung von der Opposition hochgetrieben werden. Sie werden sicher den Antrag stellen, dass aus dem Gesamthaushalt, dass aus dem Gesamthaushalt die Deckungsmittel hierfür gefunden werden. Einzelplan – ich mache euch noch darauf aufmerksam, Sturmflutschäden mit 60 Millionen, Naturparke mit zwei Millionen, Unterglasanlagebau mit 18 Millionen, Kutterfischerei mit zwei Millionen dabei. Die landwirtschaftliche Sozialpolitik steigt in diesem Jahr in den Ausgaben um elf Prozent und die Agrarsozialpolitik erreicht über 50 Prozent des Landwirtschaftshaushalts.</p>
				<p>Dann kommt der Einzelplan von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, am Freitag aufzurufen. Schwerpunkte des Einzelplans: Sozialversicherungen 27,2 Prozent Steigerung. Ich wäre dankbar, wenn ihr das im Einzelnen nachweisen könntet. Die Liquiditätshilfe an die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name> haben wir herabsetzen müssen, herabsetzen können um 1,5 Milliarden D-Mark, ohne dass irgendein Anspruch nicht erfüllt werden könnte. Eingesetzt sind die Sondermittel von 200 Millionen zur Durchführung arbeitsmarktpolitischer Maßnahmen. Die Opposition wird ihren Schwerpunkt richten auf die Situation auf dem Arbeitsmarkt. Sie glaubt, die Zuschüsse an die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name> könnten weiter gekürzt werden. Gleichzeitig wird sie die Liquidität der Rentenversicherungsträger, wie in den letzten Monaten bereits geschehen, ansprechen.</p>
				<p>Dann kommt Einzelplan 12 Verkehr. <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> erhält 8,634 Milliarden D-Mark, Bundesfernstraßen unter anderem, es kommt noch anderes dazu, Bundesfernstraßen 5,7, öffentlicher Personennahverkehr 1,4. Auch hier Antrag, Öffentlichkeitsarbeit zu kürzen.</p>
				<p>Einzelplan 13 ist Post. Der geht an sich den Bundeshaushalt nichts an. Der Posthaushalt ist nur ein Deckblatt für das Ministergehalt und die Bundesdruckerei.</p>
				<p>Dann kommt <name type="Organisation" ref="#BMVg">Bundesministerium der Verteidigung</name>, Einzelplan 14. Das ist hier eine sehr umfangreiche Darlegung, die ihr euch bitte zu Gemüte führen solltet, in der Auseinandersetzung auch mit der Opposition. Interessant ist, dass unter Einschluss des Konjunkturprogramms die Investitionsausgaben um acht Prozent steigen. Der Anteil am Plafond beträgt 32,4 Prozent, was eine beträchtliche Leistung ist. Ihr findet auf Seite 5 dieser Einzelplan-14-Darstellung die gesamten Beschaffungsprogramme, die zurzeit laufen. Auch dies ist eine respektable Übersicht, woraus man sieht, in welchem Umfang die Bundeswehr im Augenblick in einer Phase der Modernisierung ihrer Waffensysteme ist. Ergänzen muss ich hier noch nur mündlich, <choice>
						<abbr>MRCA</abbr>
						<expan>Multi-Role Combat Aircraft</expan>
					</choice> ist in dem Haushalt eingebaut im Einzelplan 14, und zwar haben wir noch in der letzten Sitzung, wenn ich mich da recht erinnere,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>des Haushaltsausschusses die Verpflichtungsermächtigung allerdings gesperrt in Höhe von 14 Milliarden ausgebracht. Die Entsperrung wird im Juni durchgeführt werden. Dann werden der Verteidigungsausschuss und der Haushaltsausschuss dazu Stellung nehmen müssen und möglicherweise werden wir aus diesem Anlass noch mal in die Fraktion gehen mit einem Votum der beiden Arbeitsgruppen. Ich will euch nur darauf hinweisen, dass dies hier enthalten ist.</p>
				<p>Dann Einzelplan 15, das ist Jugend, Familie und Gesundheit. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> ist Berichterstatter. Hier wurde der Ansatz für Kindergeld herabgesetzt, weil weniger Gastarbeiterkinder Kindergeld erhalten, außerdem das Haushaltsstrukturgesetz, das das Kind des Staatssekretärs, das in der Ausbildung ist und bereits schon über 750 Mark verdient, ausgemerzt wurde aus der Förderung. Krankenhausfinanzierung auf eine Milliarde D-Mark reduziert.</p>
				<p>Einzelplan 19 <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> ohne Problem.</p>
				<p>20 <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshof</name> ohne Problem.</p>
				<p>Einzelplan 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit, Berichterstatter Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>. Da ist im Wesentlichen nichts weiter dazu zu sagen.</p>
				<p>Einzelplan 25 Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. Da findet ihr auf Seite 2 die einzelnen Aufstellungen und 3.</p>
				<p>Seite 27 Innerdeutsche Beziehungen. Da nörgelt die Opposition an der Bezeichnung innerdeutsch herum.</p>
				<p>Dann Seite 30 Forschung und Technologie. Da sind insofern wesentliche Änderungen eingetreten, als wir die Verpflichtungsermächtigungen für die Kerntechnik wesentlich haben erweitern müssen. Sowohl der Hochtemperaturreaktor als auch der Schnelle Brüter werden wesentliche Mehrkosten mit sich bringen, so dass wir die Verpflichtungsermächtigungen beträchtlich von 175 auf 728 Millionen haben erhöhen müssen, allerdings verteilt auf eine ganze Reihe von Jahren bis zum Jahr 1981.</p>
				<p>Seite 31 Bildung und Wissenschaft. Da ist zu sagen: wichtig Umschichtungen in die berufliche Bildung 80 Millionen, Sonderprogramm der Bundesregierung zur Verstärkung des Ausbildungsangebots 300 Millionen, dann dieses Programm, was noch umstritten ist, in Höhe von 400 Millionen Investitionen zur Schaffung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des Stufenplans durch Schwerpunkte der beruflichen Bildung, Bafög 1,8 Milliarden. Interessant ist der Hochschulbau. Der Hochschulbau</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wird von vor drei Jahren noch rund zwei Milliarden zurückgeführt auf 1,1 Milliarden D-Mark. Dies auch eine Tendenz in Richtung Umschichtung berufliche Bildung. Dies wird ergänzt durch ein Verhalten der Länder, die schon seit Jahren nicht nachkommen mit der Hochschulfinanzierung. Sie stehen im Rückstand in Höhe von, ich glaube, jetzt noch 600 Millionen D-Mark, ist der Bund in Vorleistung getreten, so dass wir da ein Guthaben haben für die nächsten Jahre. Ihr seid sicher in vielen Fällen angeschrieben worden im Bereich der Sonderforschungsbereiche der Deutschen Forschungsgemeinschaft. Wir haben dem Wunsch der Deutschen Forschungsgemeinschaft Rechnung getragen und haben die Mittel von 128 Millionen im Regierungsentwurf auf 141,5 Millionen erhöht. Dies nachdem Bund und Länder zu einem Konsens in der Finanzierung gekommen sind. Das war bisher nicht der Fall.</p>
				<p>Einzelplan 32 ohne, von Interesse natürlich, aber hier nicht weiter anzusprechen, weil er bei 08 bereits behandelt ist, Versorgung desgleichen.</p>
				<p>Verteidigungslasten Einzelplan 35.</p>
				<p>Einzelplan 36 Zivile Verteidigung.</p>
				<p>Dann kommt noch Einzelplan 60. Hier findet ihr Personalverstärkungsmittel. Die Steuereinnahmen sind dort aufgeführt, globale Minderausgabe und dergleichen mehr.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Was jetzt noch offenbleiben muss, ist die Frage, ob die 500 Millionen, die noch anstehen aus der Lohnrunde – also sowohl aus Tarif- als auch der Besoldungsgesetzgebung –, ob die, wie die Arbeitsgruppe Haushalt meint, durch eine Aufstockung der globalen Minderausgabe gedeckt werden soll, weil wir der Meinung sind, man sollte nicht in der Öffentlichkeit die Schlagzeile sehen: Beamtengehaltserhöhung schlägt voll in die Kreditfinanzierung hinein, sondern wir glauben, es vertreten zu können aus unserer Sicht, im Gegensatz zum Finanzminister, dass man das durch die Erhöhung der globalen Minderausgabe machen kann. Der Fraktionsvorstand hat gegen uns entschieden. Darüber schweben noch Verhandlungen. Die werden um 6 Uhr abgeschlossen sein. Ihr müsstet uns auf jeden Fall wie auch immer die Ermächtigung geben, diesen Antrag einzubringen, um die Deckungsmittel für die 500 Millionen zustande zu bringen, also entweder globale Minderausgabeerhöhung oder die Kreditermächtigung des Bundes um diese 500 Millionen zu erhöhen. Dementsprechend wären die Anträge zu formulieren.</p>
				<p>Ich darf noch mal sehr herzlich bitten, wir haben einen einigermaßen auf die verschiedenen Einzelpläne thematisch abgestimmtes Debattenprogramm. Wir sind drauf angewiesen, dass die einzelnen Debattenredner sich einigermaßen beweglich zeigen. Also nach Möglichkeit nicht mit zu viel festgeschriebenen Reden kommen, sondern beweglich sein, damit man innerhalb von 10, 15 Minuten das eine oder andere Programm durchfahren kann und nicht an Debattenbeiträgen hängt, die 30 Minuten oder 45 Minuten umfassen. Das könnte nämlich dann bedeuten, dass wir nicht die volle Leistungsbilanz dieser Regierung darlegen können, sondern nur bei einigen ganz wenigen Einzelplänen, die zufälligerweise in die günstigen Stunden hineinkommen. Besten Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Das Wort hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, es geht um Folgendes. Ihr werdet euch daran erinnern, dass wir im Haushaltsjahr 1975 weniger Kredite gebraucht haben, als wir ursprünglich dachten. Wir hatten also mehr Kreditermächtigungen, als wir brauchten und wir haben deswegen im Haushaltsjahr 1975 für ’76 Geld aufgenommen, was sehr gut ist, denn wir konnten auf diese Art und Weise die Kreditbedürfnisse des Bundes flexibel den Marktgegebenheiten anpassen. Das war auch notwendig, denn wir haben in den letzten vier Wochen so gut wie überhaupt keine Kredite mehr aufgenommen, weil wir sonst Zinssteigerungstendenzen ausgelöst hätten. Der Haushaltsausschuss hat nun eine derartige Operation für die Zukunft unmöglich gemacht, indem er uns die Kreditermächtigung aus vergangenen Jahren abgeschnitten hat. Ich will mich darüber nicht mehr beklagen, weil dieses Historie ist.</p>
				<p>Worüber ich mich allerdings wundere, ist, dass diese Operation jetzt fortgesetzt werden soll, indem das, was die Besoldungsrunde mehr kostet, mehr kostet an Ausgaben des Bundes, rund 500 Millionen, wiederum durch zusätzliches Einsparen im Bundeshaushalt 1976 hereingeholt werden soll und damit die Kreditermächtigungen des Bundes im Endeffekt weiter einschränkt. Dies kann uns am Ende des Jahres vor große Schwierigkeiten stellen. Und aus diesem Grund hat der Fraktionsvorstand heute Morgen beschlossen, dass wir den Antrag, der hier mit Drucksache Sieben vorliegen haben, so nicht beschließen, sondern wir beschließen, dass die Nettokreditaufnahme entsprechend aufgestockt wird. Man kann diese Aufstockung sehr wohl begründen, weil es in der Tat um Mehrausgaben des Bundes geht. Wunschgemäß habe ich nach der Beendigung der Fraktionsvorstandssitzung mit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> telefoniert. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> von dem mehrheitlichen Wunsch des Fraktionsvorstandes Mitteilung gemacht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> hat mir nun vor zehn Minuten gesagt, dass sein Fraktionsvorstand beschlossen hat, dass es so bleibt, wie es hier steht. Der Fraktionsvorstand der FDP will also die globale Minderausgabe um 500 Millionen aufstocken. Wir werden nun um 18.30 Uhr, nicht um 18 Uhr, weil wahrscheinlich dann die Debatte über die hier relevanten Punkte noch nicht zu Ende ist, mit den FDP-Spitzen reden. Ich fürchte allerdings, dass sich an der Haltung der FDP nichts mehr ändern wird und damit werden wir dann den Antrag wohl so einbringen müssen, wie er hier formuliert ist. Was das am Ende des Haushaltsjahres dann bedeuten wird, werden wir dann merken. Ich fürchte, wir werden dann festgestellt haben, dass wir einen Fehler gemacht haben. Nur ich kann das jetzt nicht mehr korrigieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich bedauere eigentlich, dass jetzt der Streit, den wir im Fraktionsvorstand gehabt haben, nun auch noch mal vor die Fraktion gebracht wird. Ich halte das nicht für sonderlich gut. Ich halte es auch deshalb für problematisch, weil wir als Arbeitsgruppe Haushalt mit dem <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> ein volles Einvernehmen zunächst gehabt haben und dies dann nachträglich aufgeworfen worden ist. Wir haben in den letzten vier oder fünf Wochen vor Abschluss des Haushalts ständig drauf hingewiesen, dass es notwendig ist, Klarheit darüber zu gewinnen, was mit den neun Milliarden geschieht, die im letzten Jahr über die Notwendigkeit der Finanzierung des Haushalts ’75 hinaus aufgenommen worden sind. Damals völlig sinnvoll, um die Kreditaufnahme des Staates im Jahr 1976 gering zu halten und nicht eine Überhitzung am Kapitalmarkt zustande zu bringen. Was jetzt – und er hat eben – die neun Milliarden sind dadurch zustande gekommen, dass er mehr Steuereinnahmen gehabt hat, als geschätzt wurde und dass er weniger Ausgaben gehabt hat, als geschätzt wurde. Er braucht also dieses Geld nicht, um die Ausgaben, die von ’75 etwa nach ’76 übertragen worden wären, zu finanzieren, sondern er hat sie echt über. Wenn das so ist, dann stellt sich ja doch die Frage, wir geben dem Finanzminister eine Kreditermächtigung in Höhe von rund 33 Milliarden D-Mark, wenn wir jetzt die neun Milliarden aus dem letzten Jahr nicht anrechnen würden, dann hätte er in diesem Jahr eine Kreditaufnahmeermächtigung von über 40 Milliarden D-Mark.</p>
				<p>Wir sind nach unserer Sicht der Dinge der Meinung, dass es politisch nicht sinnvoll ist, so zu operieren, weil selbst wenn uns die Mehrwertsteuer abgelehnt wird, was sicher ist in der Wahlkampfauseinandersetzung, wir gezwungen sind aus finanzpolitischen Gründen gegen Ende des Jahres durch die neue Regierung oder im Januar des nächsten Jahres erneut einen Entwurf zur Erhöhung der Mehrwertsteuer und Tabak- und Branntweinsteuer einzubringen. Und dann gehen wir davon aus, dass dann, wenn wir die Operation so machen würden, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sie dargestellt hat, der Bund eine Kreditaufnahme möglicherweise noch ergänzt durch, oder Reste aus dem Haushalt 1975 ergänzt durch Steuermehreinnahmen von insgesamt elf bis zwölf Milliarden D-Mark haben wird. Und ich halte es für unerträglich, dass nach den Debatten, die wir in den letzten Jahren gehabt haben mit Haushaltsresten, die in der Regel zwischen drei und fünf Milliarden gelegen haben, dass wir dann mit Resten von zehn, elf oder zwölf Milliarden vor das Volk treten und sagen, wir wollen ’ne Mehrwertsteuererhöhung von euch haben. Das kapiert dann überhaupt keiner mehr. Es war sowieso schon schwierig, nach den Haushaltsresten von ’75 dies dann gleich anschließend zu verkünden, wenn der Bundesfinanzminister sagt, ich habe hier viel besser gewirtschaftet als bisher und dann eine Steuererhöhung gleichwohl plausibel zu machen.</p>
				<p>Ich glaube also, wir stehen besser da, wenn wir sagen, wir brauchen nicht die 40-Milliarden-Propagandamarke der CDU, sondern wir brauchen nur 32,8 Milliarden und von diesen haben wir schon neun Milliarden im Sack und dann wird im Januar 1976 ein neues Mehrwertsteuererhöhungsgesetz gemacht und dann besorgen wir uns die entsprechenden Kreditmittel. Ich sehe keine Schwierigkeit. Ich sehe die Schwierigkeit, auf Vorrat Kredit aufzunehmen, um die Kreditkosten nicht zu überheizen. Aber dies ist nicht möglich haushaltstechnisch. Es ist völlig –. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> braucht in diesem Jahr nicht mehr 32,8 Milliarden. Keine Argumentskette der Welt kann mich dazu bringen, zu behaupten, der Opposition und der interessierten Öffentlichkeit gegenüber, dass er in Wirklichkeit 42 Milliarden braucht. Dies geht einfach nicht, halte ich politisch auch nicht für sinnvoll und mit mir die Arbeitsgruppe Haushalt sowohl der FDP- als auch der SPD-Fraktion, im Übrigen einstimmig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, wenn Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> hier bedauert, dass das in die Fraktion kommt, so muss ich hier vor der Fraktion noch mehr bedauern, dass ein so weitreichender Beschluss über die künftigen Kreditkosten, was ja nicht nur Kreditkosten sind, sondern Konjunkturentwicklung und Arbeitsplätze, so isoliert von der Arbeitsgruppe Haushalt getroffen wird, ohne mit den Wirtschaftspolitikern Fühlung aufzunehmen. Das möchte ich mal vorweg hier sagen, Andreas. Ganz so einfach kann man ja da nicht mit operieren, als ob das hier um ein Volumen von 40 Milliarden D-Mark alleine ginge. Die Zahl ist sowieso obskur, so wie du sie hier darstellst. Aber es ging um Folgendes: Es ging darum, es ging darum, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> die in diesem Jahr mit Erfolg praktizierte Möglichkeit zu erhalten, durch Flexibilität in der Kreditaufnahme die Zinsen so niedrig zu halten, wie wir sie für die künftige Konjunkturentwicklung brauchen und ich kann nicht einsehen, dass allein aus haushaltstechnischen Gründen diese Möglichkeit uns genommen worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ja, Genossen, es lohnt ja nicht mehr, noch sich allzu sehr darüber zu erregen. Es ist nun geschehen. Nur damit jeder weiß, was geschehen ist. Geschehen ist, dass wir uns selber jede Möglichkeit genommen haben, im Haushaltsjahr 1976 Kredite aufzunehmen für das Jahr 1977. Dieses ist das Ergebnis der Operation. Dadurch, dass der Haushaltsausschuss uns alle Kreditermächtigungen der Vergangenheit abgeschnitten hat, werden wir froh sein, wenn wir am Ende dieses Jahres grade eben hinkommen mit den Kreditermächtigungen und das finde ich persönlich wenig vernünftig. Nun gebe ich natürlich zu, wir sind sehr spät erst in eine Sachdebatte eingetreten, das heißt, ich persönlich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">Andreas</name> und insofern lohnt das dann auch nicht mehr. Um was es jetzt ausschließlich noch geht ist, ob wir nun noch einen Schritt weitergehen und sagen, diese 500 Millionen D-Mark, die ihr mehr ausgeben müsst für die Personalkosten, auch die müsst ihr euch noch aus den Rippen schneiden, auch dafür kriegt ihr keine Kreditermächtigungen, sondern auch dieses müsst ihr irgendwo herholen. Und da möchte ich mal ganze gerne sehen, wie wir aussehen im Plenum, wenn dann die Opposition kommt und sagt, wir möchten die Ausgaben für die regionale Strukturpolitik anheben, wenn wir fragen, wie wollt ihr das finanzieren, dann sagen die Aufstockung der globalen Minderausgabe. Dann sagen wir Nein, Nein, in diesem Fall gibt’s das nicht. Das gibt’s natürlich nur bei der Beamtenbesoldung.</p>
				<p>Ich möchte mal ganz gerne wissen, wie a) die Optik ist und wie wir das b) eigentlich ökonomisch begründen wollen? Ich kann mich nur wundern über diese ganze Argumentation. Es wird ein schwieriges Jahr ’77 werden. Die Mehrwertsteueranhebung tritt nicht zum 1. 1. ’77 in Kraft und bringt uns kein Geld und jede Manövriermöglichkeit haben wir uns abgeschnitten. Andreas, ich hab’ hier den Streit nicht in die Fraktion getragen. Ich habe nur in einem Satz die Vorgeschichte dieser 500 Millionen dargestellt. Ich lebe ja mit der Vorgeschichte, was soll’s. Ich bin ja bei euch gewesen. Wir haben die Sitzung des Haushaltsausschusses unterbrochen. Die Arbeitsgruppe hat einstimmig erklärt, das bleibt jetzt so, das wird nicht mehr geändert und dann ist irgendwo die Debatte zu Ende, umso mehr als ihr dieses alles schon der Presse erzählt hattet. Aber nun lasst uns wenigstens die 500 Millionen D-Mark, wenn es geht, noch retten, damit wir am Ende des Jahres ein bisschen Manövriermasse haben. Wie gesagt, ich fürchte, die FDP wird uns um halb sieben ein glattes Nein sagen. Aber wir sollten wenigstens wissen, was wir hier tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Also dies ist im Grunde genommen, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> schon sagte, Historie. Ich will nur gegenüber der Giftigkeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> sagen, wir haben das in die Obleutebesprechung gebracht, haben die Darlegung, haben – da warst du halt nicht da, kann ich auch nichts machen – und die Obleutebesprechung ist dazu da, um die Abklärung zwischen den verschiedenen Arbeitsgruppen und Arbeitskreisen zuwege zu bringen und das muss da geschehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Man verliert ja allmählich die Übersicht, mit wem man über alle möglichen Themen gesprochen hat. Im Übrigen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN010" type="comment">
							<p>Vermutlich Victor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, MdB-FDP.</p>
						</note></seg> und ich haben die ganze Thematik vor dem Abschluss im Haushaltsausschuss intensiv erörtert. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat sich sogar dann einverstanden erklärt, dass diese Lösung so gemacht werden soll.</p>
				<p>Nun zu den 500 Millionen, Hans. Ich streite da überhaupt nicht drum. Das war auch bei uns so. Um die 500 Millionen kämpft bei uns keiner, ob die über Kreditermächtigung oder über anderes gemacht werden. Wir sind der Meinung, aus den Auseinandersetzungen mit eurem Ministerium, mit den Fachbeamten, sind diese 500 Millionen Luft eben drin. Wenn du sagst, ich brauche sie, um die Mehrwertsteuer zu überbrücken bis zum Juli 1976/’77, okay, dann lasst uns darüber nicht streiten. Ich mache nur darauf aufmerksam, auch gegenüber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, wir hatten dieselbe Auseinandersetzung in der Arbeitsgruppe Haushalt, als es damals darum ging, als die Arbeitslosenzahlen immer weiter stiegen, dann kam bei uns plötzlich das Finanzministerium an, um Gottes willen, wir brauchen noch eine halbe Milliarde oder eine Milliarde mehr für die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name> und auch da sollte die Kreditermächtigung nur bei diesen einzelnen Positionen angehoben werden und da haben wir gesagt, diese Schlagzeile in der »<name type="Organisation" ref="#Bild">Bild</name>«-Zeitung können wir uns ausmalen. Der Bund pumpt Geld, um seine Arbeitslosenzahlungen leisten zu können. Dies wollten wir nicht und eine ähnliche Argumentation gilt jetzt bei den Beamten. Wenn ihr politisch der Meinung seid, das sollte man nicht, man soll die Kreditaufnahme erhöhen, da habe ich wirklich nichts dagegen. Nur bei den neun Milliarden, Genossinnen und Genossen, man kann einer Regierung, die 32,8 Milliarden braucht, nicht über 40 Milliarden D-Mark geben. Das geht einfach aus Gründen der Haushaltswahrheit nicht. Dann müssen andere Leute die Debatten bestreiten im Plenum. Das ist einfach redlich nicht zu machen und für uns auch nach außen schlecht zu verkaufen. Es tut mir furchtbar leid. Ich bin da nach wie vor uneinsichtig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>, wolltest du noch? Hat sich erledigt. Wer wünscht noch das Wort? Der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Genossen, ich möchte die Debatte, von der die beiden bisherigen Hauptredner sagen, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> sowohl als auch Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dass es sich im wesentlichen Teil um Geschichte handele, nämlich durch etwas, das durch vorgängiges Tun und Sprechen, öffentliches Sprechen, erledigt sei, ich möchte die von mir aus nicht wieder aufwärmen. Ich hab’ nur eine Bitte, für die Zukunft. Der Finanzministerjob wird auch für das Konjunkturjahr 1977 und auch für das Haushaltsjahr 1977 einer der schwierigsten sein, die hier wahrzunehmen sein werden in Bonn und meine herzliche Bitte an beide Seiten, in allen wichtigen Fragen sich miteinander so lange zu unterhalten und abzustimmen, dass es nicht notwendig wird, dass Finanzminister und Haushaltsausschuss streitig vor die Fraktion treten. Dieses ist, soweit ich mich erinnere, in den sieben Jahren unserer Verantwortung für das Finanzressort bisher nie notwendig gewesen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und ich meine, was ich sage, dass der Haushaltsjob für 1977 und die konjunkturpolitische Aufgabenstellung nach wie vor ungewöhnlich schwierig sein werden. Man kann, Andreas, am Schluss anderer Meinung sein als ’nen Finanzminister. Letztlich liegt die Kontrollfunktion beim Parlament und in diesem Fall beim Haushaltsausschuss, der hier die Feder führt für solche Kontrolle. Aber ich kenne ja die Debatten auch aus dem Kabinett, habe sie selber früher als Fachminister geführt, habe sie später dann als Finanzminister geführt und muss ihnen heute sogar präsidieren, wenn sie geführt werden zwischen einzelnen Fachressorts, die mehr Geld brauchen, als der Haushaltsminister ihnen zur Verfügung stellen kann. Ich sehe nicht so sehr viele Anwärter, die mit Freuden auf ein solches Amt im Laufe ihres Lebens losgehen würden. Es bleibt eine verdammt schwierige Sache und meine herzliche Bitte an beide, sorgt dafür, dass solche Unterhaltungen wie heute, die doch nur offenbar ein Reflex sind von Auseinandersetzungen, die schon stattgefunden haben, von denen beide sagen, man kann im Augenblick nicht mehr viel dran bessern, dass die nach Möglichkeit in Zukunft vermieden werden. Es tut uns nicht gut.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Zu 0 – zu 02</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>oder wird das noch einzeln aufgerufen? Wenn nicht, zu 02.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ich habe nichts dagegen, dass wir noch mal einzeln aufrufen, Genossen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nein, nein, ich frag’ nur.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber jetzt muss man also mal versuchen, eben dort, wo noch was dazu zu sagen ist, das jetzt der Reihe nach zu machen. Also bitte, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich möchte nur zum Etat 02 sagen, ich will hier keine neue Diätendebatte beginnen, nur ich bin der Auffassung, dass solange der Gesetzgeber nicht dazu in der Lage ist, aus welchen Gründen auch immer, der Aufforderung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> zu folgen und seine Diäten in Ordnung zu bringen, ich das als Parlamentarier nicht für möglich halte, dem eigenen Etat zuzustimmen. Ich glaube, dass auch eine Reihe anderer Kollegen diese Auffassung teilen und das wird man auch mit einer Bemerkung begründen können. Ich meine auch, dass im Übrigen 02 eine Diskussion ist, die man im Einzelnen nicht vorher organisieren oder festlegen sollte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich werde, ich nehme an, dass Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> einiges zu sagen hat, weil es sich dabei um das Thema Sonderausschuss handelt, und ich kann niemanden daran hindern, sich zu profilieren, aber eines muss ich sagen. Hier habe ich erklärt, ich nehme die Verantwortung auf mich, dass bevor wir nicht wissen, ob bei dem Sprung vom Zehn-Meter-Brett in dem Bassin überhaupt Wasser ist, springen wir nicht, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn du meinst, du darfst springen, tue das. Nur mache das nicht mit einem Vorwurf an uns. Ich wiederhole hier eines. Mir hat, obwohl ich das schon eine Indiskretion nennen muss, die ich hier begehe in der Selbstverteidigung der Fraktion, weil ich hier die Fraktion verteidigen möchte, dass sie nicht auseinanderfällt, mir hat der Vorsitzende der Kommission, die nicht von mir, sondern von Amts wegen im Bundestag zu Rate gezogen worden ist, auf seinen eigenen Wunsch in einem Gespräch gesagt, dass sie im Juni irgendwann mit ihrem Bericht kommen können, vorher gehe das nicht. Und ich sage dir, was immer du für Verdienste haben magst, wer vorher die anderen sozusagen schuldig werden lässt, indem er selber als ein Held dastehen will, der verdient nicht, von den anderen dafür geschätzt zu werden. Es ist jedem unbenommen, hier seine Meinung zu sagen und sich auch, wie ich noch einmal sage, in der ihm entsprechenden Weise Akzente zu setzen, aber in diesem Fall und das zum Vorwand und dann mit dieser Begründung zu nehmen, weise ich zurück.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich könnte mir vorstellen, dass ich als Abgeordneter und zugleich unter Berufung auf meine Eigenschaft als Fraktionsvorsitzender die übrige Fraktion in Schutz nehme gegen solche selbstherrliche Behauptung im Plenum, könnte ich mir vorstellen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall. Bravo-Rufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich möchte nicht, ich möchte das nicht, aber wenn es dazu getrieben wird, würde ich es tun, weil das ist eine Schmähung der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion in ihrer Gänze ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Bravo-Rufe. Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Der Vorwurf, dass der Bundestag nicht in der Lage sei, dieses Problem zu regeln, ist zudem völlig ungerechtfertigt und eine Ungerechtigkeit gegenüber den Genossen, die im Sonderausschuss, im Zweiten Sonderausschuss, in den vergangenen Wochen und Monaten eine angestrengte und intensive Arbeit geleistet haben. Dort sind die Beratungen im Gange mit dem Ziel, beratungsfähige – ich meine für das Haus insgesamt beratungsfähige – Vorlagen zu erarbeiten. Es steht noch aus unter anderem, abgesehen von dem Abschluss dieser Arbeiten, eine Stellungnahme der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN011" type="comment">
							<p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, ehemaliger Vorsitzender des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, Vorsitzender des gleichnamigen Sachverständigengremiums zur Regelung von Entschädigungsfragen für Abgeordnete.</p>
						</note></seg> Dieses alles muss zusammengefügt werden, bevor überhaupt eine Grundlage da ist, über die man abschließend entscheiden kann und das ist eine Frage, die wir noch vor uns haben. Wenn man aber berücksichtigt, dass das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> vom November ist und wir bis heute das so weit mit all den offenen Fragen, die sich daraus ergeben haben, schon vorangetrieben haben, wird umso mehr deutlich, dass niemand einen Grund hat, hier dem Bundestag oder auch der Fraktion gegenüber zu sagen, wir seien nicht fähig gewesen, uns mit dieser Materie angemessen auseinanderzusetzen. Das ist geschehen und es gibt keinen Anlass zu der Annahme, dass das nicht auch weiter geschehe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, die Angelegenheit hat ja nun so’n bisschen einen emotionalen Schlag bekommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, aber ich möchte doch einiges dazu sagen. Ich wundere mich so rum und andersrum, liebe Angela [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>]. Wenn man seit einigen Jahren diese Entwicklung verfolgt, dann ist immer dann, wenn solche Änderungen anstehen, die eine Minderheit hier betreffen und für eine Minderheit eine Korrektur ausmachen, der Widerstand recht groß. Ich meine jetzt nicht Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Ich habe seine Äußerungen neulich, die er heute mit dem Bassin hier verdeutlicht hat, sehr wohl verstanden im Jahr eines Wahlkampfes. Ich wäre zufrieden gewesen, wenn hier deutlich gemacht worden wäre und für uns verbindlich, dass wir mit dem Hinweis darauf, dass die Gesetzgebung für den Bund und das, was noch im Interesse der Bürger zu erledigen ist, vor dem 30. 6. oder 5. 7. keine Zeit haben, dass wir uns miteinander aber festlegen, dass wir nach dem 3. Oktober bis zum 14. Dezember das erledigen wollen. Das hätte mir gereicht als interne Abstimmung. Wir können auch nicht davon ausgehen, dass wenn wir hier auch mit starken Worten nun Dinge zunächst unterdrücken, dass wir alle Journalisten festhalten an der Geschichte. Davon können wir nicht ausgehen. Ich bin nicht derjenige, der irgendwo dann gleich ein Interview macht. Das habe ich, glaube ich, in einigen Jahren bewiesen. Aber mich hat vor einiger Zeit der Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> aufgefordert, ihm eine Unterlage zur Verfügung zu stellen. Die habe ich ihm gegeben, nachrechenbar, nicht so oberflächliche Zahlen, mit Belegen nachrechenbar und da soll sich mancher, der hier Beifall gibt, in welcher Position er als beurlaubter Beamter auch immer ist, mal überlegen, was das vielleicht auch für den einen oder anderen heißt, wenn dann noch im gleichen Jahr nicht nur fünf Prozent unser Sparwille zum Ausdruck gebracht wird, sondern in diesem gleichen Jahr einem auch plötzlich noch die Hälfte eines Monatsbezuges abgezogen wird. So geschehen in diesem Jahr! Für den, der was auf dem Konto hatte, der hat es nicht gemerkt. Jeder andere musste einen Kredit aufnehmen. Auch das sollte man in solchen Zusammenhängen sehen. Ich wollte nicht so deutlich werden, aber ich bin gerne bereit, jedem die Dinge vorzurechnen. Das zum Persönlichen. Und zum allgemein Sachlichen bitte ich darum, doch zu prüfen, ob wir eine solche Erklärung, dass wir aus gesetzlichen und arbeitsmäßigen Gründen im Interesse aller jetzt für das abzuschließen keine Zeit haben, dass wir es aber nach dem 3. Oktober machen wollen. Damit nicht erneut vier Jahre darüber hingehen. Das ist meine Befürchtung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nur sagen, ich glaube, dass jede Erklärung, auch in der Richtung, wie sie Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> hier gewünscht hat, der Sache Schaden zufügen würde. Es gibt niemand, der hier nicht bestrebt ist, die Dinge zu regeln und ich muss mal hier als ein Mitglied des Sonderausschusses sagen, wir haben in einer Weise gearbeitet, wie selten ein Ausschuss sich bemüht hat, die Dinge voranzubringen, aber es gibt auch objektive Schwierigkeiten. Mit Vernunft und einer gewissen Zurückhaltung ist man in der Lage, sicher noch manche Schwierigkeiten zu beseitigen und das Ziel anzusteuern, was ja auch die Landtagspräsidenten<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist möglicherweise die Bundestagspräsidentin.</p>
						</note></seg> auf meine Bitte hin nicht ausdrücklich verlangt hat zu irgendeinem Termin, aber dass die 8. Wahlperiode nach einem neuen Recht behandelt wird. Damit hat sie dem Bundestag die Möglichkeit gegeben, sich so zu entscheiden, ohne dass wir hier irgendetwas aussprechen müssen. Ich habe allerdings, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, und das geht an deine Adresse hier etwas, auch da noch zu sagen. Ich darf hier mal offen sagen, niemand ist gedient, wenn jemand ständig, wie beispielsweise auch vom Steuerzahlerbund, als Kronzeuge in Anspruch genommen werden kann gegen die anderen Kollegen. Ich muss das mal hier in allem Freimut sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind das noch Wortmeldungen? Bitte Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> weiß sehr genau, dass das, was er ja nicht nur als sein eigenes Problem hier vorgetragen hat, sehr genau gesehen und behandelt wird. Trotzdem meine ich, dass niemandem damit geholfen ist, wenn wir jetzt anfangen, irgendwelche Terminfestlegungen oder etwas Ähnliches hier durch Beschlüsse vorzunehmen. Wir haben eine ganze Reihe Arbeit vor uns und müssen erst einmal sehen, wie weit wir in dem Ausschuss in den nächsten Wochen kommen, was und wann die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission das präsentiert, ob und wie es dabei bleibt, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt worden ist. Ich meine nicht, dass wir uns die Arbeit nach innen und vor allen Dingen das Vertreten dieser schwierigen Frage nach außen dadurch erleichtern, dass wir jetzt sagen, wir stellen eine Art Zeitplan durch Beschluss auf. Ich rate davon ab, das jetzt zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sobald der Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission vorliegen wird und uns zugänglich sein wird, werden wir nicht nur weitersehen, sondern weiter miteinander reden, Genossen. Darauf kann man sich verlassen. Nur, vorher irgendwelche Prognosen stellen und vor allen Dingen an möglichen Modellen herumarbeiten, das ist das, was ich mit diesem Bild vom Sprung in ein Bassin, von dem man nicht weiß, ob Wasser drin ist und einer, der reingeguckt hat, sagt einem, da ist gar keins drin, habe versucht klarzumachen. Doch nicht, um uns zu drücken. Ich selber habe doch darauf gedrängt, dass wir zum Unterschied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und anderen, dass wir, als das Urteil vorlag und uns der Wortlaut zugänglich war bei allem Nichtrespekt, den ich gegenüber der Weisheit derer habe, die dieses Urteil so geschrieben haben, habe ich doch gesagt, nun lasst uns aber so verhalten, dass man uns jedenfalls nicht vorwerfen kann, wir drückten uns vor einer Sache. Und da haben wir uns anderen gegenüber auch so verhalten a) mit einer eigenen Arbeitsgruppe, b) indem wir mit der Sache Sonderausschuss nicht nur mitgemacht, sondern vorangegangen sind und so wird das auch bleiben. Aber doch nicht eine Sache, bei der der eine oder andere, was immer er dabei meint und wie aufrichtig und bedeutend er seine eigene Stellung sieht, anders, als andere sie sehen, damit die anderen in eine Situation bringt, dass sie von den Hunden gebissen werden. Die Andeutung, die hier der HSV<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN013" type="comment">
							<p>Spitzname von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
						</note></seg> gegeben hat von dem Steuerzahlerbund, wenn man die entziffern könnte, dann wäre sie nicht sehr appetitlich. Ja. Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, so sinnvoll und so reizvoll es in Normaljahren sein mag, über diesen Haushalt in völlig freier Reihenfolge zu diskutieren, so gehe ich doch davon aus, dass in diesem Wahljahr der sozialdemokratische Sprecher nur eine Aufgabe hat, nämlich das Wirken der sozialdemokratischen Bundestagspräsidentin über rund vier Jahre würdigend darzustellen und es gibt hier einiges, was würdigend darzustellen ist. Es sind zum ersten Mal hier Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen in Gang gebracht worden. Es ist zum ersten Mal der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Hasselsche</name> Trend nach Personalaufblähung gestoppt worden und hier sind in einer schwarzen Verwaltung einige Dinge gemacht worden, die uns gut zu Gesicht stehen. Das ist in vernünftiger Weise zum Ausdruck zu bringen, damit auch diese ganz bewusst gesteuerte – man kann ruhig sagen – Verleumdungskampagne gegen Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] einen Gegenpol findet und das sollte im Mittelpunkt dieser Debatte stehen und nicht Solotänze Einzelner. Das kann man in jedem Jahr zum guten Teil mit hervorragenden Küren – oder wie das heißt – machen, aber in diesem Jahr können wir doch ein bisschen Selbstdisziplin haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Ja, Genossen, dann sicherheitshalber bitte ich, meine Frage so zu verstehen, ob zu anderen Einzelplänen hier das Wort gewünscht wird? Bitte, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, wenn zum Einzelplan 14 auch in diesem Jahr eine namentliche Abstimmung stattfinden sollte, werde ich mich an dieser beteiligen mit Stimmenthaltung. Die Gründe haben wir auch in den vergangenen Jahren diskutiert. Im vergangenen Jahr – und deshalb spreche ich es vorher an – gab es ein großes Interesse dieser Fraktion auf eine einstimmige Zustimmung und ich habe mich im letzten Jahr daran gehalten und nicht mitgestimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht zu anderen Einzelplänen, Genossen? Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist der Punkt 7 unserer Tagesordnung, zweite, dritte Lesung Tabaksteuergesetz, Branntweinmonopol, Umsatzsteuergesetz und so weiter. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, nachdem Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> über Einzelplan 08 hier bereits berichtet hat, kann ich es kurz machen. Am Donnerstagmorgen werden wir über die Tabak- und Branntweinsteuer reden, 18 Prozent Erhöhung beziehungsweise 20 Prozent, mit Ausnahme der Zigarren. Dazu werden reden Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> und Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>. Dann kommen wir zu dem Hauptstück, das ist die Mehrwertsteuer. Hier wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> die Begründung bereits gegeben haben und wir werden dann auf das reagieren und eingehen, was noch an Argumenten von der CDU vorgebracht wird. Ich möchte noch in dem Zusammenhang erklären, dass wir also die beiden Sätze und dann die Vorsteuerpauschale der Landwirte, eine Regelung für die Gebühren der Ärzte und einen Schadensausgleich in dem Gesetz untergebracht haben am Freitag. Der Finanzausschuss hat dem Gesetz Freitag zugestimmt nur mit unseren Stimmen, also den Koalitionsstimmen und ich möchte noch mal sagen, dass wir uns bis Freitag intensiv bemüht haben, in Verhandlungen den unteren Mehrwertsteuersatz noch einmal zu überlegen. Dies ist nicht gelungen. Wir haben daher, wie in dem Gesetz vorgelegt, diesen Sätzen so zugestimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Zu diesem Punkt nicht? Dann rufe ich auf den Bericht Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haases</name> zweite, dritte Lesung ERP-Haushalt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Fürth): Ich will mich ganz kurz fassen. Der <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program</expan>
					</choice>-Haushalt, der – das will ich hier allerdings sagen – eine Gesamtsumme von Einnahmen und Ausgaben von 2,75 Milliarden Mark hat, dieser ERP-Haushalt ist in sechs Punkten erwähnenswert. Erster Punkt ist, dass wir die ERP-Mittel von 1970 bis ’76, was die Mittelstandsförderung angeht, verdoppelt haben, nämlich jetzt auf 640 Millionen. Wir haben in diesem Jahr zusätzliche Mittel über den Regierungsansatz hinaus um 30 Millionen erhöht. Diese Mittel wurden genommen aus unverbrauchten Mitteln für das Flüchtlingsprogramm und für die Niederlassung deutscher Unternehmen. Zweitens: Es wurden Zinssenkungen im ERP-Haushalt in den letzten zwölf Monaten um durchschnittlich ein Prozent vorgenommen. Wir haben im ERP-Haushalt für Berlin 4,5 Prozent Zinsen, Zonenrand 5,5 Prozent, Umweltschutz und Gemeinden sechs Prozent und die übrigen sechseinhalb. Der dritte Punkt ist, wir haben in dem ERP-Programm jetzt für dieses Jahr und für die kommenden eine Verwaltungsvereinfachung in Teilgebieten erreicht. Vierter Punkt: Die Flutschäden werden mit 40 Millionen Mark aus dem ERP-Programm bedient. Die Deckung wurde aus dem Umstellungsprogramm, aus den nicht verbrauchten Mitteln des Umstellungsprogramms für ’75 genommen. Fünftens: Die Deckungsfähigkeit der Mittel für Reeder und Werften wurde beschlossen, das heißt also, dass insbesondere der japanischen Konkurrenz damit begegnet wurde. Sechstens: Die Kapitalhilfe 120 Millionen bleibt auch diesmal im Ansatz des ERP. Genossinnen und Genossen, das sind alles weitgehend sozialdemokratische Anträge. Die CDU/CSU hat diesen Anträgen weitgehend, ja einheitlich dann wohl zugestimmt. Der ERP-Haushalt wird nicht streitig sein, trotzdem sollten wir diesen ERP-Haushalt offensiv vertreten, weil es sozialdemokratische Anträge sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt der Punkt 9, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahls</name> Bericht betreffend den Entschließungsantrag, den ich kurz erwähnt hatte in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zurzeit läuft in Nairobi die Welthandelskonferenz. Dies ist ein sehr wichtiges und aktuelles Thema, was dort behandelt wird, denn die Industrieländer sollen dazu beitragen, den Nord-Süd-Konflikt abzuschwächen. Euch liegt eine Entschließung auf dem Tisch vor, die einmal die Position der Bundesrepublik Deutschland, vor allen Dingen aber des Deutschen Bundestages zu diesem Problem darlegen soll. Die Problematik ist so aufgezeigt, dass sie die Stellungnahme der Bundesregierung voll beinhaltet und die Verhandlungsposition der Bundesregierung stützen soll. Die Entschließung befasst sich in zehn Einzelabschnitten von der Erhaltung der Funktionsfähigkeit des Weltmarktes bis zu Rohstoffabkommen und zur Förderung der Partnerschaft mit Entwicklungsländern. Wir sind der Meinung im Arbeitskreis Wirtschaftliche Zusammenarbeit, dass es gut wäre, dass der Deutsche Bundestag eine derartige Entschließung zum jetzigen Stadium verabschiedet.</p>
				<p>Zum Verfahren selbst: Wir haben im Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit diese Entschließung fast wörtlich mit der Opposition beschlossen. Wir haben versucht, inzwischen mit der Opposition diese Entschließung gemeinsam dem Bundestag vorzulegen. Dies ist nicht gelungen. Die FDP macht hier mit. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Die Fraktion einverstanden? Der Text liegt euch vor, und zwar in der Form, von der ich gesagt hatte, wir haben sie an zwei Stellen etwas modifiziert und dann inzwischen, wie eben Erwin gesagt hat, ist die Zustimmung der FDP auch noch nachgekommen. Also kein Einspruch. Dann kommen wir zu Punkt 10, ist ein Ausschussantrag zu Entschließungsanträgen zu den Großen Anfragen betreffend friedliche Nutzung Kernenergie und betreffend rationelle sparsame Energieverwendung. Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern.</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Es handelt sich bei dem Ausschussantrag um den Antrag der Koalitionsfraktionen, den wir eingebracht haben zur Energiedebatte. Damals hatte die Opposition einen eigenen Antrag eingebracht und die Ausschüsse hatten die beiden Anträge zu behandeln. Ergebnis dieser Behandlung ist, dass der Koalitionsantrag wortwörtlich unverändert als einziger Antrag dem Plenum überwiesen wird. Die CDU/CSU hat ihren Antrag während der Ausschussberatungen zurückgezogen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Wird so verfahren. Dann kommen wir zu den Ergebnissen des Vermittlungsausschusses. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Punkt 1 im Vermittlungsausschuss war das Dritte Gesetz zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen, das ist die Pressefusionskontrolle. Hier gibt es eine unterschiedliche Auffassung seit Anbeginn der Beratungen, auch schon im ersten Durchgang hat der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> das geltend gemacht, über die Höhe, bei der die Kontrolle einsetzen soll. Dieses Gesetz ist nicht zustimmungsbedürftig. Wir haben gesagt, wir bleiben bei dem Beschluss des Bundestages. Daraufhin hat die Gegenseite von dem Recht aus Paragraph 12 der Geschäftsordnung Gebrauch gemacht und gesagt, sie verlangen einen zweiten Durchgang im Vermittlungsausschuss. Deswegen haben wir sofort eine weitere Sitzung beantragt, die am Donnerstag dieser Woche stattfinden wird mit demselben Ergebnis und dann werden wir außerdem in dieser Sitzung unserem Antrag entsprechend auch den dritten und abschließenden Durchgang machen. Das könnten wir diese oder nächste Woche, je nachdem was wir hören, wie das im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> behandelt wird, dann im Plenum verabschieden. Das wird streitig bleiben und muss schließlich im Einspruchsverfahren endgültig abgeschlossen werden.</p>
				<p>Nicht abgeschlossen worden ist auch die Änderung des Bundesbaugesetzes. Da sind wir mit den Beratungen sachlich nicht zu Ende gekommen und werden in der Sitzung am Donnerstag die Beratungen fortführen. Es zeichnet sich ab, Genossinnen und Genossen, dass hier, wenn wir darauf verzichten, den bodenrechtlichen letzten Teil mit hineinzunehmen, wohl zu einer Einigung kommen können. Ich sage das mit allem Vorbehalt, weil in der Sache die Verhandlungen an einigen Punkten noch nicht ganz einfach geworden sind. Da gibt es sehr gegenteilige oder unterschiedliche Vorstellungen der anderen Seite. Ich glaube aber, man kann die Voraussicht wagen, dass es letzten Endes möglich sein wird, hier eine Einigung zu erzielen. Wir werden das jedenfalls am Donnerstag versuchen. Bis dahin möchte ich auch über Einzelheiten der Beratungen hier noch nichts sagen müssen.</p>
				<p>Dritter Punkt, der abgeschlossen worden ist: Gesetz zur Änderung des Titels 4 und anderer Vorschriften der Gewerbeordnung. Das betrifft vor allen Dingen die Frage der Regelungen für Messen und Märkte. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> wollte, dass bei den Messen und Märkten die Letztverbraucher uneingeschränkt und nicht nur wie der Bundestag vorgesehen hatte an einzelnen Tagen zum Kauf zuzulassen sind. Es bleibt bei der Bundestagsfassung. Wir haben das Begehren des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> abgelehnt. Wir haben beim Paragraph 71 – das ist der Punkt, an dem die Schausteller sehr nachdrücklich darum gebeten haben,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>es bei der Fassung des Bundestages zu belassen – uns im Wesentlichen diesen Argumenten angeschlossen. Es wird eine Ausnahme davon, dass grundsätzlich bei Märkten, Volksfesten und ähnlichen Veranstaltungen kein Eintrittsgeld erhoben werden soll, es wird eine Ausnahme davon im Gesetz nur zugelassen für die sogenannten Spezialmärkte. Das sind ohnehin Märkte eigener Art und eigener Zusammensetzung. Da ist das nicht so interessant. Im Übrigen kommen keine weiteren Einschränkungen gegenüber dem Beschluss des Bundestages zustande. Das ist im Vermittlungssauschuss so gebilligt worden. Das dritte Vermittlungsbegehren ist nicht aufgenommen worden. Damit haben wir eine Grundlage dafür, diesen Vermittlungsvorschlag, der da im Wesentlichen auch die Beschlüsse des Bundestages aufrechterhält, von unserer Seite zu akzeptieren. Ich empfehle Annahme. Wir werden das wohl am Donnerstagmorgen bei Beginn der Tagesordnung zu verabschieden haben, damit das im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 14. noch laufen kann und wenigstens diese eine Sache dann vom Tisch ist. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht, Vermittlungsausschussbericht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu der Vorlage Handwerkszählungsgesetz ’77. Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, bereits vor längerer Zeit ist der <name type="Organisation" ref="#ZDH">Zentralverband des Deutschen Handwerks</name> an die drei Fraktionen des Deutschen Bundestags herangetreten und hat angeregt, einen interfraktionell eingebrachten Gesetzentwurf zur Handwerkerzählung im Jahre 1977 einzubringen. Ich betone in dem Zusammenhang, dass die letzte Handwerkszählung 1968 stattgefunden hat, dass des Weiteren die sogenannte statistische Fortschreibung nicht ausreichend ist und dass besonders in Anbetracht der anstehenden Strukturwandlung auch im gewerblichen Mittelstand eine solche Zählung ratsam erscheint. Dieser Gesetzesentwurf ist bereits von der FDP-Bundestagsfraktion am 4. 5. beschlossen worden. Auch die CDU/CSU-Fraktion hat sich dazu bekannt, wenn auch mit einigen Bedenken, die im Übrigen auch bei uns gegeben waren.</p>
				<p>Wir haben im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik unserer Fraktion am 4. 5. darüber beschlossen. So wie ich informiert bin, ist der Fraktionsvorstand heute Morgen auch damit einverstanden gewesen und ich bitte deshalb die Fraktion um Zustimmung. Allerdings betone ich noch, dass wir bei diesem Entwurf ausdrücklich mit hineingefügt haben: mit Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, weil bei den Kosten doch erhebliche Anteile auf die Länder entfallen. Die Kosten dieses Gesetzes belaufen sich nach vorsichtigen Schätzungen etwa [auf] 18 Millionen D-Mark, davon dürften etwa 1,6 bis 1,8 Millionen D-Mark auf den Bund entfallen. Wir sind aber der Meinung, dass es eine wichtige Sache ist, die von allen drei Fraktionen des Bundestags getragen werden sollte. Unsere Zustimmung steht noch aus. Ich bitte die Fraktion, diese Zustimmung zu erteilen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden damit, dass auch wir diesen Entwurf unterstützen? Kein Widerspruch. Dann kommen wir zum Punkt Kleine Anfrage Primärenergiequellen. Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Wir haben in Zusammenarbeit mit der FDP diese Kleine Anfrage ausgearbeitet, um dem Vorwurf, der in der Öffentlichkeit immer wieder erhoben wird, wir würden nichts für neue Energiequellen tun, begegnen zu können. Das <name type="Organisation" ref="#BMFT">Forschungsministerium</name>, das jetzt gerade sein Rahmenprogramm Energieforschung erarbeitet hat, hält es für eine gute Gelegenheit, mit dieser Kleinen Anfrage die entsprechenden Fragen beantworten zu können. Es ist abgestimmt, so wie der Text vorliegt, mit der FDP-Fraktion und ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Ich bin jetzt im Augenblick, muss ich gestehen, nicht im Bilde. Heute Morgen im Fraktionsvorstand war dieser Text Gegenstand der Erörterung. Da gab es einen Vorschlag, aber du warst selbst dabei, nicht. Das ist schon verändert, was da vorgeschlagen wurde? Bitte um Entschuldigung. Also kein Widerspruch. Dann wird das so eingebracht. Ich hatte gesagt, aus welchen Gründen 14 noch zurückgestellt wird. Rufe auf Punkt 15, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Der Bundestag hat in der Mitte des vorigen Jahres einen Antrag, der einstimmig vom Strafrechtssonderausschuss eingebracht worden war, einen Vorschlag zur Gründung oder Berufung einer Jugendstrafvollzugskommission begrüßt und beschlossen. In diesem Antrag wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Justizminister</name> aufgefordert, eine Kommission einzusetzen aus Wissenschaftlern und Praktikern des Jugendstrafvollzugs, Persönlichkeiten des jugendpolitischen Bereiches und nichtfachgebundenen Persönlichkeiten, und diese Kommission ist nach Abschluss, nachdem wir verabschiedet haben das Allgemeine Strafvollzugsgesetz, die Reform einzuberufen, aber noch in dieser Legislaturperiode. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Bundesjustizminister</name> lädt jetzt zu dieser konstituierenden Sitzung ein und lädt auch die Fraktionen ein, je einen Vertreter darin zu entsenden und mitzuarbeiten. Unser Vorschlag zur Mitarbeit aus unserer Fraktion in dieser [Kommission]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-05-10-t1617_WN_FN014" type="comment">
							<p>Bei der Bearbeitung geändert. Auf dem Tonband zu hören: »Fraktion«.</p>
						</note></seg> wäre Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> und ich würde euch um die Zustimmung bitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Andere Vorschläge? Fraktion einverstanden, dass Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> in diese Kommission aus der Fraktion entsandt wird? Einverständnis. Dann rufe ich auf Verschiedenes. Wird dazu das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
