<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000024</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 15. 01. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 15.1.1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband</support>
									<extent>212 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-01-15"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-28" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des Bundeskanzlers (Nachfolge des Bundespräsidenten; Bericht zur Lage der Nation; Wirtschafts- und Finanzpolitik; europäische Antworten auf die Energiekrise).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Bundessozialhilfegesetz; Energiekrise; Parteiengesetz; Diätenbesteuerung; Mitbestimmung und Vermögensbeteiligung). – Diskussion der Fraktion über den Bericht.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Paragraph 218 StGB; europäische Energiepolitik; Botschaftsasyl in Chile; Fluglotsenstreik; Arbeitsmarktentwicklung; Zusammenschluss Gelsenberg–Veba; Investitionssteuer bei privaten Bauanträgen; Erhöhung der Kilometerpauschale). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Reform der Wahlkreiseinteilung).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Erklärung der Bundesregierung zur Lage der Energieversorgung. – TOP 7: Sondergutachten zu den gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen der Ölkrise. – TOP 8: Große Anfrage der CDU/CSU betr. Verkehrspolitik, Bundesverkehrswegeplan, Programm zur Verbesserung der Sicherheit im Straßenverkehr. – TOP 9: 1. Beratung Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern. – TOP 10: 1. Beratung 2. Steueränderungsgesetz und 3. Steuerreformgesetz. – TOP 11: 1. Beratung 17. Rentenanpassungsgesetz. – TOP 12: 2. und 3. Beratung Änderung Bundessozialhilfegesetz. – TOP 13: 2. und 3. Beratung Bundes-Immissionsschutzgesetz. – TOP 14: Antrag Haushaltsausschuss betr. Beitrag zum Haushalt der EG. – TOP 15: 1. Beratung Änderung Parteiengesetz.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges: TOP 16: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: In dieser ersten Sitzung im schon seit einer Weile begonnenen Jahr wird es mir wohl nicht falsch verstanden werden, wenn ich euch einschließlich mir selber, das heißt allen ein ersprießliches Jahr für die Fraktion wünsche.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte vorweg sagen, Genossinnen und Genossen, dass auf der vorliegenden Tagesordnung der Punkt 10 auf Wunsch von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> zurückgestellt wird. Das ist erste Lesung Zweites Steueränderungsgesetz und Drittes Steuerreformgesetz und der Punkt 15, erste Lesung Änderung Parteiengesetz, weil sich da die Lage gegenüber gestern verändert hat. Sonst in der Zeit, in der wir nur im Geiste beieinander waren, also Weihnachten, Neujahr und so weiter, haben einige runde Geburtstage gehabt. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den 60. Bekannt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> den 50.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReiserHermannP_1972-12-13">Reiser</name>, tut mir leid, auch den 50.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben aller gedacht und wollten das heute nur noch mal feierlich beklopfen. Es sind einige Genossen, die gebeten haben, ihre Abwesenheit zu entschuldigen wegen Krankheit. Darunter ist Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, der sich einer sehr schwierigen klinischen Behandlung zu unterziehen hat. Ich denke, dass wir mit unseren Wünschen versuchen, bis zu ihm vorzudringen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine ganze Reihe unserer Genossen ist heute wegen ihrer Tätigkeit im Europäischen Parlament abwesend. Ich brauche sie nicht zu nennen. Wird zur Tagesordnung das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich habe schon mit Erstaunen festgestellt gehabt, dass auf dem grünen Zettel, den wir nach Hause geschickt gekriegt hatten, draufstand, dass eine Änderung des Parteiengesetzes beabsichtigt war. Ich habe nun heute die Vorlage dazu gesehen und hatte mir vorgenommen, zusammen mit anderen Genossen die Sache heute anzusprechen mit aller Deutlichkeit dahingehend, dass eine Zustimmung zu einem solchen Vorhaben nicht möglich sei. Ich glaube, es ist nicht sinnvoll, die Sachdebatte über dieses wirklich explosive Thema zu verschieben, denn mit Sicherheit steht dieses Vorhaben morgen oder übermorgen in der Presse drin. Wir werden Stellungnahmen dazu abgeben müssen. Wir werden uns dem nicht entziehen können. Ich halte es für sinnvoll, dass wir heute darüber informiert werden, darüber diskutieren und eine Entscheidung der Fraktion fällen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Entscheidung der Fraktion wird es heute nicht geben. Ich habe vorhin gesagt, dass der Punkt 15, das ist genau der Punkt, heute zurückgestellt wird, weil sich die Lage gegenüber gestern verändert hat. Im Übrigen komme ich auf den Punkt inhaltlich in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand, wo dieses gestern andiskutiert worden ist, zurück, so dass wir dann noch mal auf deine Gesichtspunkte zu sprechen kommen werden. Aber dies steht nicht mehr auf der Tagesordnung für das Plenum. Dann kommen wir zu Punkt 1, und ich bitte den Bundeskanzler, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Dies wird, liebe Genossinnen und Genossen, ein arbeitsreiches, ein weitgehend hartes Jahr werden, wieder ein arbeitsreiches und hartes Jahr, wenn man so will, und ich verbinde meine Bitte um möglichst wirksame Mitarbeit mit dem Dank für die Unterstützung in dem hinter uns liegenden Jahr, denn – ihr könnt auch bis nachher warten dort in der angereichert bayerischen Ecke. Ich verbinde diese Bitte mit dem Dank für die Unterstützung in dem zurückliegenden Jahr, die sich ja gerade auch bewährt hat im engen und bei manchen Widerwärtigkeiten erfolgreichen Zusammenwirken zwischen Fraktion und Regierung. Ich weiß sehr wohl – wenn ich dies als ’ne persönliche Bemerkung machen darf –, ich weiß sehr wohl, was man mir nicht abnehmen kann, auch in diesem Jahr nicht, zum Beispiel, dass der Vorsitzende – und solange er Bundeskanzler ist, auch in dieser Eigenschaft – Angriffen ausgesetzt ist, die eigentlich der Gesamtheit der Sozialdemokraten zugedacht sind, die ihn an ihre Spitze gestellt haben. Das kann ich nicht durch andere tragen lassen, darüber beklage ich mich auch nicht. Das muss man nur wissen, dass das so ist. Es ist etwas anderes, was vermeidbar sein sollte. Vermeidbar noch mehr als bisher sollte sein, sich durch Gerüchte so durchschütteln zu lassen, wie das auch bei Sozialdemokraten zum Teil über Weihnachten und Neujahr geschehen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Oder was auch vermeidbar sein sollte, sich durch unabgestimmte Erklärungen bis sehr hoch rauf, falls es eine Hierarchie bei uns gibt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>durch unabgestimmte Erklärungen dazu beizutragen, dass eine nicht ganz einfache Situation noch etwas komplizierter gemacht wird. Wir sollten uns nicht nervös machen lassen. Wir sollten aber auch geistige Regsamkeit, die wir immer wieder nötig haben, denn sonst wären wir nicht, was wir sein wollen, wir sollten bitte geistige Regsamkeit nicht mit Zügellosigkeit verwechseln – und außerdem muss ich daran erinnern, dass wir in diesem Jahr vier Landtagswahlen zu bestehen haben. Das ist nicht dasselbe wie eine Bundestageswahl, aber fast dasselbe.</p>
				<p>Nun, was das öffentliche Interesse angeht, so hat es sich ja stark konzentriert in diesen Wochen auf die Neuwahl des oder die Nachfolge des Bundespräsidenten, eine Entscheidung, die die Bundesversammlung am 15. Mai zu fällen hat. Und dann, liebe Genossen, gibt es zwei Vorentscheidungen, die wir einkalkulieren müssen, die hier jeder im Grunde längst einkalkuliert hat. Die eine ist, und das mussten wir respektieren, Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, der ein großartiger Bundespräsident ist, möchte das aus Gründen, die jeder versteht, er hat es ja bewegend für alle deutlich gesagt damals im Fernsehen, er möchte es nicht für eine {…}<gap/> Fünf-Jahres-Periode machen. Das ist die eine Vorentscheidung und die zweite ist, dass die Freien Demokraten gesagt haben, sie hätten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> mitgewählt, sie würden den Vorsitzenden der SPD auch mitwählen und das ist die zweite Vorentscheidung, die ich zu respektieren bitte, dass ich darauf gesagt habe, dies kann ich nicht. Mancher hat gemeint, warum benutzt er nicht die Gelegenheit. Ich will das nicht, sondern ich will die Aufgabe weiterführen, in die ich hineingestellt bin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dann hat sich daraus eine weitere Folgerung ergeben, die wir oder viele von uns so nicht gleich mit einkalkuliert hatten. Ich kann ja das offen mal so zugeben, aber welche Folgerung wir daraus nun wieder ziehen, dass diese eingetreten ist, das ist auch kein großes Geheimnis mehr, und wir wollen es dann nicht der CDU nachmachen mit noch großem Hin und Her, sondern wir wollen das durch die Kommission behandeln lassen, die am Donnerstagabend tagt. Die hat der Parteivorstand eingesetzt, weil hier ja die Länderrepräsentanten stark eingeschaltet sein müssen, sonst sind Fraktions- und Parteispitze drin mit also – wie gesagt – einer Mehrzahl von Vertretern aus den Ländern, nicht nur solchen, in denen wir die Regierung stellen, sondern auch den anderen, und dann wird der Parteivorstand am Freitag eine Empfehlung aussprechen. Mehr kann er nicht, denn formal die Entscheidung muss die Fraktion der Bundesversammlung treffen und obwohl hier die meisten wissen, wie nur diese Entscheidung, diese Empfehlung gehen kann, sage ich sie nicht, weil der guten Ordnung halber das erst in dieses Gremium am Donnerstagabend und dann am Freitag hineingehört. Und dann wird es ein Gespräch mit der FDP geben, aber nicht, liebe Genossen, wie das auch nun durch manches Gequatsche draußen dargestellt worden ist, als sei es eine sozialdemokratische Position zu sagen, indem wir Sachfragen – oder was man so nennt – mit Personenfragen koppeln, glauben wir, etwas bei den Sachfragen herausholen zu können, wenn wir – so habe ich es gelesen – bei Personenfragen großzügiger seien. Dies lehne ich ab. Das sind zwei Dinge, die nichts miteinander zu tun haben. Beide sind wichtig. Wir reden über die Sachfragen unabhängig von den personellen Besetzungen, die sich ergeben mögen in der Zeit, die vor uns liegt, und ich hoffe, wir reden sehr, nein, ich weiß, wir reden jetzt sehr rasch darüber. Wir glaubten ja, mit dem einen oder anderen vor Weihnachten fertig zu sein. Das ging nicht mehr. Wir haben im Urlaub das so vorbereitet, dass jetzt zum Wochenende über Mitbestimmung und Vermögen gesprochen werden kann, ich hoffe, ein gutes Stück weiter zur Lösung hin. Die Fraktionsvorsitzenden haben es übernommen, eine Zwischenrunde, die eine wichtige sein wird, zum Bodenrecht einzuschieben. Ich hoffe, wir kommen auch dort ein gutes Stück voran mit der Steuerreform. Lasst euch bitte nicht verwirren, auch nicht durch die Presseberichte, die vor Weihnachten da waren, verwirren von Leuten, die nicht genau Bescheid wussten. Es bleibt unsere Position, die Steuerreform soll zum 1. 1. ’75 in Kraft treten können,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und unsere Kollegen im Finanzausschuss zusammen mit denen der anderen Koalitionsfraktion wollen dies. Da rede ich jetzt nicht über technischen, noch so wichtigen technischen Kram, der auch irgendwann fällig ist, sondern das, was wir die Steuerreform zum Inhalt, zur Substanz nennen, und dann, wenn wir schon bei diesem Punkt sind, will ich gleich hinzufügen, obgleich ich auf die Energiepolitik gleich noch einmal zurückkomme, das Energieprogramm, das ja entwickelt worden ist vor der sichtbar, offenbar werdenden Ölkrise, das Energieprogramm muss angereichert, weiterentwickelt, konkretisiert werden. Es war ein Fortschritt, gemessen an der weißen Fläche der letzten zwei Jahrzehnte. Es nimmt sich bescheiden aus, das Energiekonzept vom Sommer oder Frühherbst, gemessen an den Notwendigkeiten eines nationalen Energieplans. Diese Notwendigkeit ist immer deutlicher geworden. Allerdings dies sei schon eingefügt in jene europäischen Elemente, die wir dabei zu berücksichtigen haben. Ich komme darauf, wie gesagt, gleich noch mal zurück.</p>
				<p>Ich war eben etwas abgeschweift von den Fragen, die sich aus der Neuwahl des Bundespräsidenten ergeben. Also wenn wir entschiedener einmal reden mit unseren Kollegen von der FDP und dann geschieht außerdem noch das, was wir der guten Ordnung halber auch schon im letzten Jahr in Aussicht genommen hatten, dass die Vorsitzenden der drei Fraktionen gleich vier Parteien im Bundestag und in den Ländern die Abwicklung der Bundesversammlung und Fragen, die damit sonst noch zusammenhängen könnten, einmal miteinander besprechen. Das ist am 20. Dezember verabredet worden, als wir mit der Opposition zusammen die damals vorliegenden energiepolitischen Daten durchgesprochen haben.</p>
				<p>Und nun hat es auch in dieser Weihnachts-/Neujahrspause eine Menge Leute gegeben, die haben gesagt, also den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> werden die ohnehin wählen, entweder nur die Koalition oder sogar die anderen mit oder der größte Teil von den anderen mit, kann man sich also doch schon ausrechnen, dann braucht man einen neuen Außenminister. Dann soll doch der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagen oder mit den anderen reden, wer das wird. Und wenn das einer wird von denen, die jetzt im Kabinett sind, muss für den auch ein Ersatzmann da sein. Warum soll man das vor sich herschieben? Ich habe am letzten Freitagabend in einem Gespräch mit [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuegErnstDieter">Lueg</name>]<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>In der Vorlage als »Luck« zu hören. Lueg war stellvertretender Studioleiter des WDR in Bonn.</p></note></seg> im ZDF gesagt, warum das nicht geht, liebe Genossen. Und auf die Gefahr hin, dass das nun jede Woche, und ich fürchte, es wird jede Woche bis Mitte Mai weitergehen, wenn auch ein bisschen schwankend der Intensität nach. Hiervon kann ich mich nicht abbringen lassen. Allein der Respekt vor den 1 000 Mitgliedern der Bundesversammlung macht es unmöglich für mich, so zu tun, als hätten die bereits entschieden. Wir leben doch in einer Demokratie oder wo?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kann doch nicht über ein Amt verfügen, über das dieses Bundesorgan erst in der Bundesversammlung durch Wahl Mitte Mai entscheiden kann, und deshalb habe ich in dem Gespräch mit [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuegErnstDieter">Lueg</name>]<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Vgl. die vorige Anm.</p></note></seg> den Respekt vor der Bundesversammlung an die erste Stelle gesetzt und an die zweite – man kann aber auch gleichgeordnet sagen – Respekt vor dem amtierenden Bundespräsidenten, und ich habe hinzugefügt, auch die Loyalität vor dem Kandidaten für das Amt des Bundespräsidenten. Ich habe bewusst diesen Ausdruck gewählt, spricht für die Art der Verhaltens und wenn ich Loyalität sage, dann deswegen, weil ich hierbei auch an einige der Büchsenspanner in dessen Bereich denke.</p>
				<p>Nun, das heißt – oder wollen wir mal so sagen, deshalb ergab sich für mich logisch, der Hinweis darauf oder die Bitte darum oder die Forderung, dass dort, wo man Einfluss auf die Dinge hat, Schluss gemacht wird mit diesem Karussellgerede, was nicht ausschließt, dass man sich Gedanken macht. Die Kompetenz des Bundeskanzlers kann nicht angetastet werden. Andererseits lebt er nicht in einem luftleeren Raum, sondern muss wissen, dass er sich mit dem Koalitionspartner, jetzt sage ich aber auch hier bewusst, mit beiden Koalitionsfraktionen abspricht. Wenn auch nur bei einer Seite eine wichtige Position vakant wird und sich daraus Wirkungen ergeben, dann sind Folgerungen, die sich daraus ergeben, nicht solche, die in einem Erbhof sich abwickeln und dem Bundeskanzler notifiziert werden, sondern dann ergeben sich Fragen, die mit beiden Koalitionspartnern erörtert werden müssen und schließlich einvernehmlich entschieden werden müssen.</p>
				<p>Und ich füge jetzt hinzu, weil das, was ich eben sagte, mehr für »philosophy« gehalten werden könnte, ihr könnt euch darauf verlassen, ob das in diesem Scheißwochenblatt steht oder sonstwo, es gibt keine Vorwegabsprachen. Das haben die dort jetzt noch mal reingesetzt, um den Parteivorsitzenden bei seinen Genossen zu verdächtigen, ihn abzumahnen als den, der im Dezember Vorabsprachen getroffen hat mit, ich sage das jetzt nicht aus dem hohlen Bauch, sondern ich habe ja die Anrufe bekommen mit den Fragen dazu in Grafenau. Hier soll der Versuch gemacht werden, den Parteivorsitzenden abzumahnen als einen, der mit der FDP Absprachen getroffen hat, die er seinen Genossen nicht sagt. Ich halte das auch aus. Nur damit ihr den Sinn des Zurechtrückens versteht. Worauf es ankommt, ist natürlich zu wissen, dass große Worte, also jetzt könnt ihr sagen, meine eben gegenüber den »Spiegel« waren auch große Worte, aber sollten es nicht sein, sondern einfach meiner Empörung Ausdruck zu geben darüber, wie man von bestimmten Organen, die sich links nennen oder was, behandelt wird seit Wochen und seit Monaten. Aber gut, das, worauf es ankommt, ist {…}<gap/> man kann über Meinungen unterschiedlich urteilen, aber jemand abzumahnen als einen, der die Genossen hintergeht, das muss einmal zurechtgerückt werden. Dazu werde ich auch bei anderer Gelegenheit mal was sagen und nicht nur in der Fraktionssitzung.</p>
				<p>Der Punkt, um den es geht, ist natürlich auf der anderen Seite, man muss wissen, eine Koalition hält nur, wenn man sich auf dauernde, auf andauernde, auf fortdauernde Verständigung einstellt und, ich sage das jetzt ganz bewusst, bei aller Unterschiedlichkeit in der Größe der beiden Koalitionsfaktoren, wenn keine der beiden Seiten in einer Koalition der anderen ultimative Forderungen stellt. Nur dann hält eine Koalition gut.</p>
				<p>Nun werden wir in der nächsten Woche in Verbindung mit dem, was wir Lage der Nation nennen, also heute im Wesentlichen das Verhältnis zwischen der Bundesrepublik im engeren Sinne und Berlin und dem Verhältnis zur DDR, dieses aber hineingestellt in gesamtpolitische sonstige Zusammenhänge, und da werden wir den Tätigkeitsbericht mit aufgreifen, den wir am 12. Dezember zunächst zur Kenntnisnahme schriftlich dem Bundestag unterbreitet hatten nach einem Jahr Regierungstätigkeit, und können es dann hoffentlich am nächsten Donnerstag schon etwas anreichern zu den noch offenen Fragen aus unserem Katalog für diese Legislaturperiode. Und dazu habe ich ja vorhin die Themen schon genannt. Und was das Energieprogramm angeht, wird ja noch an diesem Donnerstag im Bundestag zu sprechen sein nach einem Bericht, den dazu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Hans Friderichs, deutscher Politiker der FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> gibt.</p>
				<p>Ich denke, es wird bei allen Schwierigkeiten, die ich gewiss nicht verkleinere und die noch zunehmen werden, wird sehr darauf ankommen, dass wir die Leistungsbilanz im Einzelnen und im Ganzen nicht verkleinern lassen. Übrigens, dass wir auch als Regierung und Fraktion oder in umgekehrter Reihenfolge nirgends den Eindruck aufkommen lassen, den ja auch vernünftigerweise unsere Unterhändler in Gesprächen mit der Opposition nicht haben aufkommen lassen, als hätten wir Angst vor einer Debatte um das Grundgesetz. Richtig war, der CDU zu sagen, sie können hier nicht mit uns umgehen, wie sie wollen und bestimmen, womit das Jahr beginnt in der Debatte. Aber eine Debatte um das Grundgesetz haben wir ganz gewiss nicht zu fürchten. Ich will nur zwei Bemerkungen hier machen und ich möchte raten, damit auch sehr selbstbewusst umzugehen im Kreise derer, für die wir einzustehen haben. Das eine ist, ohne dass wir uns überheben, darf man wirklich sagen, dass wir uns, dass die deutschen Sozialdemokraten sich für Freiheit und Demokratie, für den Rechtsstaat und den Sozialstaat stärker eingesetzt haben als irgendeine andere Partei auf deutschem Boden in den Jahrzehnten, die hinter uns liegen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wenn ich Sozialstaat an die letzte Stelle setze, dann nicht um den Faktor kleinzuschreiben, sondern um ihn herauszuheben und um euch geradezu zu raten, den Antrag der CDU/CSU zu den Verfassungsfragen in der Brieftasche zu haben oder wo immer, jedenfalls ihn parat zu haben für die Versammlungen und ihn vorzulesen, um deutlich zu machen, dass im Jahre 1973/’74 die Christdemokraten und die Christlich Soziale Union sich zu Verfassungsfragen äußern und den sozialstaatlichen Auftrag des Bundestages auch nicht mit einer Nebenbemerkung erwähnen. Dies kann ein zentraler Faktor –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte? –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ein zentraler Faktor der Auseinandersetzung sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, ich möchte dann schließlich sagen, das eigentliche Feld der Bewährung in diesem Jahr bleibt natürlich trotzdem die Wirtschafts- und die Finanzpolitik. Hier gibt es viel verständliche Sorge im Lande auch bei unseren eigenen Freunden, nicht zuletzt in den Betrieben oder bei denen, die zeitweilig gar nicht in Betrieben sind. Die Zahl wird noch etwas zunehmen, bevor sie wieder kleiner wird. Und dann ändert dies doch alles nichts daran, damit wir uns selbst nicht zu sehr durcheinanderbringen, dann ändert dies doch alles nichts daran, dass, wenn wir hinausgehen und unsere Mitbürger fragen, ohne die Lage besser zu machen, als sie ist, mit welchem Land in Europa oder sonstwo möchtet ihr wohl eigentlich tauschen wollen in diesem Augenblick. Möchtet ihr, was die wirtschaftliche Lage, die Beschäftigung, die Preise, die Energieversorgung angeht, mit England tauschen oder mit Frankreich oder mit Italien oder mit welchem?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe versucht, in meiner Neujahrsansprache einen Zusammenhang deutlich zu machen, den andere anders beschreiben, aber wohl ähnlich empfinden. Ich bin der Meinung, dass wir noch in zehn Jahren oder in 20 Jahren, die dann noch da sind, rückschauend die letzten Monate des Jahres ’73 als Monate eines tiefen Einschnitts oder gar einer Wende in der Entwicklung betrachten werden, und lasse mich von dieser Einschätzung auch nicht durch die abbringen, die sagen, jetzt sei ja wieder genügend Öl da. Erstens stimmt das gar nicht, darauf komme ich gleich, ist nur sehr unterschiedlich da. In einem Sektor ist es da und im anderen nicht. Die chemische Industrie wird leider sehr deutlich zu spüren bekommen in den vor uns liegenden Wochen, dass das, was sie braucht, nicht da ist, jedenfalls nicht ausreichend da ist. Nur, liebe Genossen, der Zusammenhang, an den ich denke und für den wird man die Zeit, die ich angebe, als Zeit des Einschnitts betrachten, den habe ich damals am 31. Dezember so formuliert gehabt. Ich hatte gesagt, es sei ein Jahr der Bewährung, in das wir hineingingen, dem wir mit Zuversicht entgegensehen, und hinzugefügt, mehr noch als bisher wird uns dabei bewusst, dass sich heutzutage in Gesellschaft und Wirtschaft zwei Entwicklungen kreuzen. Das Ringen um mehr Gerechtigkeit und Selbstbestimmung ist längst nicht zu Ende. Es lässt sich auch nicht auf Eis legen. Zugleich tritt das ökonomische Wachstum in allen Industrienationen in eine Krise, die fortdauern wird, auch wenn es außerhalb unserer europäischen Haustür friedlicher zugehen sollte. Das plötzliche Sichtbarwerden der neuen Probleme ist eine Chance der Besinnung. Vor uns allen steht die schwere Aufgabe, die genannten beiden Entwicklungen miteinander zu verflechten, also die Wachstumskrise nicht einfach als Schicksal hinzunehmen, sondern sie zum Anstoß werden zu lassen für neue wissenschaftliche Leistungen und für eine möglichst gerechte soziale Entwicklung.</p>
				<p>Nun sagte ich, hiervon würde ich nicht abgehen, auch wenn die Ölkrise bis auf weiteres überwunden wäre. Sie ist es nicht. Sie wird es auch nie mehr sein, soweit es die Ölpreis- und Rohstoffpreisentwicklung angeht. Insofern ist das Bild falsch, man wäre dann und dann über den Berg, sondern auf diesem Berg bleiben wir drauf, weil es ein Tafelberg ist, und das auf diesem Tafelberg zu sein hat Auswirkungen auf das internationale Preisgefüge, und diese Auswirkungen nehmen noch zu, wenn neben dem Öl andere Grundstoffe, nicht nur mineralische, zumal auch diese in der Preisentwicklung erheblich gegenüber dem bisherigen Stand nach oben gehen. Außerdem, was unsere konkrete Situation angeht, von den Preisen abgesehen, die Rohöleinfuhr, die liegt gegenwärtig – soweit wir sie überblicken können, da gebe ich natürlich zu, solange der Bund nicht stärker drinsteckt, das wird ja noch eine Weile dauern, bis er etwas stärker drinsteckt und mehr eigene Einsicht hat, als er sie heute hat –, nach dem, was wir überblicken können, liegt die Rohstoffeinfuhr heute im Januar 1974 auf der Höhe der Einfuhr mit ganz leichten Schwankungen gegenüber dem Januar ’73 und im Februar wird das auch so sein. Aber dies ist natürlich nicht befriedigend, weil die gleiche Einfuhr nicht den Bedürfnissen einer sich entwickelnden Industrie und Gesamtwirtschaft gerecht wird. Und wir haben es eben mit einer weitgehenden, durch wen auch immer zu verantworten, mit einer weitgehenden Verschiebung der Arten von Einfuhr zu tun. Wir haben also eine ganz eklatante Minderversorgung beim Heizöl, wenn ich einmal das Rohöl, die Fertigprodukte nenne, die gehen in diesem Monat um 27 Prozent zurück, die Ölfertigprodukte, und beim Rohöl, beim schweren Heizöl bei weitem nicht in dieser Menge, aber wenn man die verschiedenen Arten nebeneinander stellt, dann wird einem erst klar, wie schwierig das noch eine Weile bleiben wird beim Naphtha, und darauf wollte ich hinweisen, als ich meinen Zwischensatz vorhin über die chemische Industrie machte. Beim Naphtha als Grundstoff für die chemische Industrie, einem der wesentlichen Grundstoffe für die chemische Industrie, müssen wir im ersten Halbjahr – soweit man es jetzt übersehen kann – ’74 gegenüber dem ersten Halbjahr 1973 mit fünf bis zehn Prozent weniger rechnen, während doch die chemische Industrie als eine expandierende Industrie normalerweise mehr brauchen würde als im Vorjahr.</p>
				<p>Diese Fakten, mit denen wir es zu tun haben, die sind nun manchem überraschend draußen, wenn er sie vergleicht mit der Entscheidung, beim Sprit, beim Benzin nicht mehr so sperren, wie wir es Ende des vergangenen Jahres vorhatten. Das hängt aber genau zusammen mit den unterschiedlichen Kategorien und damit, dass wir insgesamt eine Tankschwemme zu verzeichnen hatten, mit der Gefahr rechnen mussten, dass Tanker umgelenkt worden wären, und das war der Grund, warum ich gesagt habe, nein, dann müssen wir nicht jetzt sagen nie mehr, sondern die Verordnung in die Schublade legen, das differenzierte Wochenendfahrverbot nicht in Kraft setzen – in der Hoffnung, wir brauchen es nicht, aber das kann noch keiner wissen –, und dann vielleicht auch auf diese Weise deutlich machen, wir sind nicht irgendwelche Dogmatiker hier und vor allen Dingen nicht solche, die unseren Mitbürgern das Leben schwermachen wollen, sondern je nach der Lage, über die wir doch noch nur zum ganz geringen Teil hier beherrschen, treffen wir die Entscheidungen, die notwendig und möglich sind, und erklären sie dann auch. Und jetzt war es nicht nötig, dieses Verbot in Kraft zu setzen und deshalb war ich dagegen, dass wir uns herübermogelten mit einer Begründung, die nicht standgehalten hätte. Wir werden eh noch es mit bohrenden Fragen zu tun haben dort, wo es um bestimmte Dispositionen der letzten Monate geht in Gebieten, für die man uns zwar verantwortlich macht, die aber von woanders zu verantworten, im Wesentlichen zu verantworten sind.</p>
				<p>Nun kommen die europäischen und internationalen Bemühungen hinzu. Heute wird in Brüssel im Ministerrat der Gemeinschaft darüber gesprochen, wie die Gemeinschaft sich, dass ist dies im Grunde schon entschieden, durch den gegenwärtigen Präsidenten des Ministerrats und den Präsidenten der Kommission<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name>.</p></note></seg>, in Washington am 11. Februar vertreten lässt bei der Konferenz, zu der die Amerikaner eingeladen hatten und der eine mit den Rohölförderländern gemeinsam im Frühjahr folgen soll. Dies kann uns nicht davon abhalten, im Rahmen unserer Möglichkeiten erstens alles nur denkbar Vernünftige zu tun, was der Substitution im eigenen Bereich dient, und deshalb bin ich auch froh darüber, dass das Forschungsprogramm am letzten Mittwoch durchs Kabinett durch ist, wird ja mit begründet am Donnerstag, erläutert im Bundestag, und zweitens können wir auch nicht, solange die europäischen und – wo es geht – internationalen Bemühungen nicht sehr viel weiter gediehen sind, kann es uns auch nicht davon abbringen, bilateral in die Scheuer zu bringen, was in die Scheuer gebracht werden kann. Ich würde zwar die größten Bedenken haben, sich auf so windige Geschäfte einzulassen, wie die, auf die sich einige unserer westeuropäischen Nachbarn eingelassen haben in den letzten Wochen, zum Teil übrigens um dann hereingelegt zu werden, aber ich denke jeder wird verstehen, dass wir, auch wenn wir nicht jeden Tag darüber reden, alles tun, was wir mit dem Iran, mit einigen anderen Ländern – morgen sind zwei der zuständigen Minister aus der arabischen, bei mir sind sie morgen, aber sie sind schon da seit gestern –, und auch, liebe Genossen, auch unsere Ost-West-Beziehungen im Handel gewinnen eine neue Bedeutung, denn mehr als eine der Operationen, in denen wir uns jetzt befinden, zumal in Bezug auf die Volksrepublik Polen und die Sowjetunion, haben jeweils eine energiepolitische, manchmal eine energiepolitische und rohstoffpolitische Komponente. Und dies wird mit zu beachten sein bei den Dispositionen, die wir treffen, und einige Entscheidungen darüber sind relativ kurzfristig zu fällen.</p>
				<p>Im Übrigen, damit es noch ein bisschen komplizierter würde, hat es auch an der Währungsfront, wie ihr bemerkt habt, wieder zu kriseln begonnen. Das ist aufgefangen. Das hat nicht so schrecklich viel gekostet. Wir werden etwas mehr hören, wenn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> Freitagabend zurück ist. Der ist in Rom zur Tagung des Zwanziger Clubs, eine völlig irreführende Bezeichnung, wie so vieles in der Politik. Im Zwanziger Club sitzen etwa 400 Personen in einem Saal, aber es ist damit gemeint, dass 20 Regierungen vertreten seien. Das ist so ähnlich wie im Ministerrat der EG. Da sind es nur neun Länder, aber es ist auch ein Völkerbund, wenn der versammelt ist mit allen Ministerien aus allen Ländern, die alle glauben, gleichermaßen da zuständig zu sein. Nicht alle, aber die, die jeweils da sind. Nun, es hat ein Gespräch gestern gegeben zwischen dem amerikanischen und dem deutschen Finanzminister, das uns hoffen lässt, nicht in allzu große zusätzliche Unruhe auf diesem Gebiet hineinzugeraten.</p>
				<p>Was jetzt notwendig ist, und da glaube ich, befinde ich mich in Übereinstimmung weithin mit den Wirtschaftspolitikern der Fraktion und auch mit dem wirtschaftspolitischen Ausschuss des Parteivorstandes, der, glaube ich, in der vergangenen Woche beisammen war, wenn auch die Genossen dieses aus ihrer Stellung und Verantwortung noch ein bisschen deutlicher formulieren, als ich es wohl sagen kann und auch will. Wir brauchen ein höheres Maß an wirtschaftspolitischer Flexibilität. Wir brauchen die Überwindung einer allzu restriktiven Kreditpolitik oder anders ausgedrückt: eine Geldpolitik, die flexibel den konjunkturpolitischen Erfordernissen angepasst wird, und ich kann hier sagen, dass es hierüber keinen prinzipiellen Meinungsunterschied mit der Führung der Bundesbank mehr gibt. Trotzdem ist es ein Prozess des sich Anpassens aneinander in diesen Wochen, aber es ist ein Problem von Wochen und nicht von Monaten. Trotzdem, liebe Genossen, diese Anpassung und dieses Hinwegkommen über eine allzu restriktive Kreditpolitik sollte uns, wo es irgend geht, nicht zu stark in den Bereich der bloßen Erhaltungssubventionen bringen. Nicht. Von denen wir dann auch nur mühsam wieder später herunterkommen. Ich sage das auch bewusst. Ich habe meinen Urlaub, wie ihr wisst, in einem strukturschwachen Gebiet verbracht, habe mich dort sehr wohlgefühlt, darf mich bei den bayerischen, in diesem Fall den niederbayerischen Genossen besonders bedanken, und ich weiß also aufgrund ganz aktueller Eindrücke, was es in den strukturschwachen Gebieten für Sorgen gibt, dass geholfen werden kann und muss. Und trotzdem sag’ ich heute, ähnlich wie es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gestern im Fraktionsvorstand gesagt hat, diese akuten und kurzfristigen, das heißt, das war nicht sein Argument, das setze ich jetzt nur dem vorweg, Stützungsmaßnahmen für strukturschwache Gebiete dürfen nicht die Aufmerksamkeit davon ablenken, dass die eigentliche Aufgabe darin besteht, mittel- und längerfristig darin besteht, alles nur denkbare Gewicht zu verlegen auf industriellen Strukturwandel in der Bundesrepublik Deutschland, der den Faktoren gerecht wird, von denen ich vorhin andeutungsweise gesprochen habe und für die die Energiekrise nur ein Ausdruck neben anderen ist.</p>
				<p>Randbemerkung: Ich übergehe die europäische Regionalpolitik und die Krise, die es darum gegeben hat. Ich übergehe überhaupt die Außenpolitik. Das hat auch bis nächste Woche mal Zeit. Und zur Regionalpolitik kann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> besser selbst berichten, dem diese nicht ganz dankbare Aufgabe übertragen wurde. Aber das kommt hin, nur wir müssen eben als Bundesrepublik Deutschland auch mal eine Durststrecke durchstehen und sagen, dass wir Dinge nur tun, die einen vernünftigen Sinn erfüllen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber das wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> erzählen. Wir kommen dann schließlich schon zurande.</p>
				<p>Schließlich, Genossen, auf die Gefahr hin, dass dies natürlich den einen und anderen schlucken lässt, weil die meisten oder auch die, die schlucken, wissen mit sich selbst, dass ich nicht so ganz Unrecht habe, wenn ich sage, dies ist aus den Gründen, die ich genannt habe, und noch aus anderen Gründen nicht der Augenblick für wesentliche Verbesserungen der Realeinkommen in der Bundesrepublik Deutschland, sondern in einer solchen Situation wie der, in der wir uns befinden, ist es ein Erfolg, wäre es ein Erfolg, wenn man bei einem hohen Beschäftigungsstand, möglichst voller Beschäftigung, das Erreichte sichert und Voraussetzungen für neuen gesicherten Fortschritt schafft. Und ich füge hinzu: Unsere eigene politische Zukunft hängt nicht ab von irgendwelchen ärgerlichen Randerscheinungen, sondern davon, wie wir uns angesichts dieser eigentlichen Probleme verhalten und dass wir uns ihnen gegenüber tatsächlich bewähren. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wer wünscht das Wort?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn niemand das Wort wünscht, dann muss ich Punkt 2 aufrufen, Bericht aus dem Fraktionsvorstand, das heißt der gestrigen Sitzung. Wir hatten eine Tagesordnung für die in dieser Woche zu Plenarsitzungen zur Verfügung stehenden Zeiten, bei denen es noch nicht sicher war, ob die CDU/CSU, zum Beispiel was die zweite und dritte Lesung der Änderung des Bundessozialhilfegesetzes betraf und die zweite und dritte Lesung des Bundesimmissionsschutzgesetzes, noch einmal erklären würde, sie habe die Zustimmung unter Vorbehalt gegeben und sie werde diesmal noch nicht zustimmen, dass sie behandelt werden. Das hat sich offensichtlich inzwischen geändert. Wir haben darum gebeten, dass Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, der anwesend war, einen Bericht gab über die Folgerungen, die sich aus den Beschlüssen des Bundesrates unmittelbar vor der Weihnachtspause, nachdem wir hier schon auseinander waren, auf steuerlichem Gebiet, Vermögen-, Erbschaftsteuer und so weiter, ergeben. Daran hat sich eine sehr eingehende Diskussion geknüpft. Ich will den Versuch nicht machen, hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht wiederzugeben. Er wird das, wenn es gewünscht wird, selbst tun können. Auf jeden Fall stecken darin ja eine Menge von Fragen, die auch ganz aktuell sind, weil wir ja auch schon merken, dass die Opposition die Steuerfrage von einer anderen Seite aus zu einer Angelegenheit zu machen sich bemüht, die uns sowohl aktuelle Schwierigkeiten als auch Knüppel für die Durchsetzung der Absicht bis zum Sommer, ich erinnere hier an Willys Wort, mit den Beratungen Steuerreform soweit zu sein, dass sie dann tatsächlich am 1. Januar 1975 in Kraft treten kann, Knüppel zwischen die Beine zu werfen.</p>
				<p>Wie gesagt, das war eine ausgiebige Diskussion, die sich außerhalb dessen entwickelte, was wir an Tagesordnungspunkten im Plenum haben. Zum Teil ist das natürlich auch hineingegangen in das, was aus der Erklärung des Bundesregierung zur Lage der Energieversorgung vom Arbeitskreis wegen zu sagen war, ganz zu schweigen von dem inzwischen sicher nicht mehr so aktuellen, wie es damals schien, Sondergutachten zu den gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen der Ölkrise. Ein Sondergutachten, das am 17. 12. verfasst und heute nicht mehr so aktuell zu sein scheint, wie es damals zu sein schien. Abgesehen von dem Beginn unserer Plenarsitzungen mit einer Erklärung der Regierung, das heißt des Wirtschaftsministers, der sie für die Regierung geben wird, zu der Lage der Energieversorgung mit einer Diskussion, von der auch wir das Interesse haben sollten, dass sie so geführt wird, dass es nicht einfach nur eine Notbehelfsdiskussion ist – eine Diskussion, die etwa mit dem Aufatmen hier oder dem noch-lange-nicht-über-den-Berg dort bestritten wird. Hier werden sich ja schon einige Konturen zeichnen lassen, werden wir wahrscheinlich noch am selben Tag, nachmittags, es mit der Debatte über die Große Anfrage der CDU/CSU zur Verkehrspolitik, Bundesverkehrswegeplan, Programm zur Verbesserung der Sicherheit im Straßenverkehr zu tun haben. Das hat auch uns gestern eine ganze lange Zeit beschäftigt und wird sicher heute hier durch den Bericht, den Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> geben wird, noch deutlich gemacht werden.</p>
				<p>Die Energiefragen, auf die ich noch mal zurückkommen will, geben auch Anlass zu solchen, wenn nicht morgen und übermorgen, so doch also in absehbarer Zeit zu klärenden Problemen. Etwa wurde der Wunsch ausgedrückt, dass Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> einmal zu Worte kommen sollte, um unter den gegenwärtigen Erkenntnissen das Energiekonzept nun zu beleuchten, zu behandeln, zur Diskussion zu stellen. Der Bundeskanzler hat in dieser Diskussion gestern auch noch gesagt, dass die Sprecher der Fraktion in ihrer Argumentation bezüglich des Energiekonzeptes sicher nicht daran gehindert werden von uns, einen Schuss mehr zu gesamtstaatlicher Verantwortung hineinzubringen. Das haben ja die letzten Monate sicherlich verständlicher gemacht, als es vorher der Fall schien zu sein, und bei der Gelegenheit werden auch jene europäischen und USA-Angelegenheiten, von denen hier die Rede war, ihre Rolle spielen.</p>
				<p>Die anderen Punkte will ich jetzt hier nicht nachvollziehen. Wir hatten, ich glaube, das kommt heute auch in der Fraktionssitzungstagesordnung vor, ja, in der Nummer 14, Bericht Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> zum Antrag Haushaltsausschuss betreffend Beitrag zum Haushalt der EWG. Wer sich erinnert und ich möchte daran erinnern helfen. Hier geht es um etwas, das wieder aufgreift und belebt einen nicht unwesentlichen und damals von manchen mit Erstaunen aufgenommenen Teil der Haushaltsplanrede des Finanzministers Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu den Fragen der Haushaltsgebarung, Haushaltsführung und der ständigen Nachträge der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europäischen Gemeinschaften schlechthin. Hier soll also von uns aus ein Ansatz gemacht, da weiter eine Gasse zu bahnen.</p>
				<p>Vorhin hat hier eine Rolle gespielt der Punkt, von dem ich eingangs sagte, dass er heute auf der Tagesordnung zwar stünde, aber zurückgestellt werden soll, nämlich diese erste Lesung einer Änderung Parteiengesetz, über die wir gestern im Fraktionsvorstand diskutiert haben. Der Text dieses Gesetzentwurfes liegt vor und wir waren gestern zu dem Ergebnis gekommen, um das vorweg zu nehmen, dass wir es hier in Gegenwart des Kassierers oder Schatzmeisters unserer Partei und nach einem Bericht von ihm über den Gang der Verhandlungen, bis es zu diesem Schritt gekommen ist, Verhandlungen, die ja vorwiegend so gut wie ausschließlich, und zwar motorisch-dynamisch immer wieder angereizt seit zwei Jahren von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zugunsten der CDU von den Schatzmeistern der Parteien geführt worden sind. Gestern konnte Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> wegen einer Beisetzungsfeierlichkeit in Braunschweig nicht zugegen sein. Wir haben das auf heute verschoben. Heute ist die Lage insofern anders, als die CDU zwar sich für diesen Entwurf einsetzt, aber ihn jetzt nicht behandelt wissen will. Dazu kann man, wenn es einen gelüstet, politische Bemerkungen machen. Bei der Diskussion gestern ist hingewiesen worden auf die Notwendigkeit, erst einmal zu sehen, was mit diesen Parteienwahlfinanzierungsgeldern in Bezug auf dezentrale Verwendung zu tun noch notwendig sei, Verteilung also. Es ist in dem Zusammenhang eine Beziehung hergestellt worden zu der Notwendigkeit, jene Fragen, die zum Einzelplan 02 anstehen, zu klären und auch das Problem der Abführungen der Abgeordneten. Ich will hier nicht zensieren, ob das alles zusammengehört. Jedenfalls sind das Fragen gewesen, die in dieser Diskussion aufgekommen und auch erörtert worden sind. Bei der Gelegenheit ist auch die Frage gestellt worden, welche weiteren Absichten beziehungsweise welchen Stand denn jetzt zurzeit bezüglich der Diätenbesteuerung sei. Was das Parteiengeld betrifft, so muss ich, ohne dass ich hier einem Bericht des Schatzmeisters vorgreifen will und auch kann, ich habe schon gar keine Lust dazu, auf eines hinweisen, dass in diesem Jahr allein vier Landtagswahlen und einige Kommunalwahlen sind und dass es in einem Punkt nicht möglich ist, daran vorbei zu diskutieren, dass hier ganz erhebliche Anforderungen vorwiegend aus den Landesverbänden, aus den Parteibezirken, sei es für ihre Landtagswahlen, die in die großen Beträgen gehen, sei es für anderes. Das müssen wir miteinander ausmachen und, wie gesagt, aus diesem Grund sollte man aus dem am besten informierten Munde des Schatzmeisters hören.</p>
				<p>Was die anderen damit im Zusammenhang aufgebrachten Fragen betrifft: Wir waren seinerzeit vor der Weihnachtspause nicht mehr imstande, und zwar nicht aus einer List heraus, wie der eine oder andere gemeint haben mag, wie ich hinterher erfahren musste, den Bericht der Arbeitsgruppe, die unter dem Vorsitz von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> gearbeitet hatte zu den Fragen von 02, noch entgegenzunehmen. Das ging einfach nicht, weil wir hier nicht mehr dazu kamen. Man hätte es vor einer dezimierten Fraktion ja noch machen können. Mir nach den Ferien vorzuwerfen, das wäre damals wohl so gemeint gewesen, bitte, so war es nicht gemeint gewesen. Im Gegenteil – wir sind jetzt sogar, und das ergibt sich aus einer anderen Situation noch, in der Lage, bitten zu müssen, dass die Arbeitsgruppe unter dem Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, ich glaube, dass sie sich noch einmal, und zwar einer zusätzlichen Aufgabe unterzieht, einer zusätzlichen Aufgabe, die – jetzt einmal von mir umschrieben, auch gestern dort dargelegt – so aussieht, dass eine Latte, die der Schatzmeister der Partei aufgrund einer Umfrage bei den Parteibezirken und Landesverbänden gemacht hat, über das, was bei ihnen angegeben wird an Abführungen oder Einnahmen, die sie von Abgeordneten haben, es geht ja uns allen um eine einheitliche Schätzung, wenn ich das einmal so sagen darf, so gut das überhaupt geht. Nur – wir brauchen nun das Spiegelbild dazu, wir brauchen, was sagen die Abgeordneten selbst, das heißt, das war schon in der Arbeitsgruppe, glaube ich, zu 02 eine Idee gewesen, Fragebogen zu machen und zu sagen, was schreiben die Einzelnen, was sie abführen, sei es an den Bezirk, sei es an noch andere, an Unterbezirk und so weiter.</p>
				<p>Dies jetzt müssen wir diese Gruppe bitten zu machen, und zwar so, dass wir möglichst bis zur nächsten Woche einen Schritt weiterkommen. Was die Diätenbesteuerungsfrage betrifft, die dabei auch aufgebrochen worden ist, so hängt die bei einer Kommission, aber so, dass, wie uns gestern die Bundestagspräsidentin versicherte, man dort einer Meinung darüber sei, dass es sich um eine Besteuerung der Grunddiäten gehe, dass aber – das haben andere Teilnehmer an dieser Kommission gesagt – dabei die köstlichsten Kapriolen zwischen solchen Leuten vollzogen worden sind und noch werden, die bisher am stärksten für die Besteuerung eingetreten sind, weil nämlich dann herauskommt, wie man das – ich sage es einmal von mir aus – frisieren muss. Keiner sagt sonst frisieren, braucht das Wort von mir auch nicht anzunehmen, aber da die Absicht besteht, die Diäten zu besteuern, und da alle ehrlich sein wollen oder werden wollen, muss also dieser Schlüssel,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja bitte, muss also dieser Schlüssel ins Loch gebracht werden. Und da ist gesagt worden von der Bundestagspräsidentin, einige von unseren Leuten haben dabei ein wenig erstaunt ob es Mutes oder der Kühnheit, das sollte doch dann im Zusammenhang mit dem nächsten, das heißt dem übernächsten, denn der nächste ist der, den wir jetzt haben, Haushaltsplan in Ordnung gebracht werden. Ich kann nur –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte? Gesetzentwurf eingebracht. Glück auf!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also ich komme dann zurück zu dem anderen Punkt. Ich habe nichts dagegen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, um auf das noch einmal zurückzukommen, dass, wenn andere Dinge heute nicht dringlich erscheinen, es scheinen ja manche Dinge nicht so dringlich zu sein, sonst hätte es ja wohl die eine oder andere Frage im Zusammenhang mit der Rede von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die ja ziemlich gepackt war, gegeben. Aber ich kann mir vorstellen, dass, wer sich vorbereitet hat darauf, heute hier anzufangen mit der Frage der Parteiabgaben, ist in Ordnung. Dann allerdings bitte ich darum, dass die Fraktion dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes folgt, nach Abklärung des Schatzmeisters die Diskussion zu führen und zu entscheiden. Das wäre fair, denn sonst, muss ich sagen, ist das nicht in einer guten Ordnung.</p>
				<p>Das war es, was ich zu sagen hatte. Es ist am Schluss außerhalb der Tagesordnung, aber noch behandelt von uns, von einem der Genossen bemängelt worden, dass der Fraktionsvorstand und damit die Fraktion auch zu wenig weiß und erfährt über den Gang der Verhandlungen über Mitbestimmung und Vermögensbildung. Ich habe gesagt und insofern war ich fein raus, wäre Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> noch da, bäte ich ihn darum, dort dem Fraktionsvorstand das, was er meint, sagen zu können, zu tun. Es wird darüber viel geschrieben, einschließlich neuerdings auch schon, wann wer sich wieder trifft. Das ist heute so, das ist wohl Informationsbedürfnis. Mit Recht sagt natürlich der Genosse, in der »Süddeutschen« liest man darüber mehr, als wir hier je erfahren. Das ist wahr, aber ich müsste – ich sehe um mich, Walter ist nicht hier – entweder müssen wir ihn vor das Risiko stellen, er soll sagen, was er meint, heute sagen zu können oder wir müssten uns, bis wir den nächsten Schritt gemacht haben werden, noch ein wenig – na sagen wir mal – beherrschen.</p>
				<p>Es ist auch nach Behandlung der übrigen Punkte die Frage gestellt worden, warum wir hier nicht mit mehr Erklärungen im Namen der Fraktionsspitze und so weiter in Auseinandersetzungen, Diskussionen und zu Stellungnahmen uns geäußert hätten, die andere gemacht haben. Nur ich muss dazu sagen, dass kein Tag vergangen ist, an dem wir uns nicht abgestimmt haben, sei es, was die Verfassungsdebatte, die die anderen wollten, betraf, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, der sich ja – das hatten wir uns damals vorgenommen – vorbereitet, diese Sache zu machen. Sei es gleichzeitig das {…}<gap/> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, weil wir ihnen das zunächst einmal schon in der Wurzel kaputtmachen wollten, so wie sie es angelegt haben. Das ist ja auch gelungen, sie backen heute kleine Brötchen und werden uns in zwei Schüben bedienen. Der eine wird in der nächsten Woche kommen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">Zieten</name> aus dem Busch im Zusammenhang mit dem Bericht zur Lage der Nation wird wieder die feierliche Verbrämung der Begründung eines Urteilsspruches des Bundesverfassungsgerichtes sich wie Weihrauch durch den Plenarsaal ziehen und bis hinaus, und wir werden da die Stange halten müssen und dann wird das Mitte Februar kommen mit all den Fragen, von denen den Pferdefuß Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gezeigt hat. Von der Sozialstaatlichkeit ist darin nicht die Rede. Darüber reden die ja auch noch, wie das am besten, wie diese Achillesferse von ihnen am besten verborgen werden kann.</p>
				<p>Nein, wir hatten – ehrlich gestanden – kein Interesse daran, zum Beispiel auf einen Wettbewerb einzugehen mit zusätzlichen Beiträgen zu den vielen erleuchtenden und erläuternden Beiträgen, die in diesen zwei Wochen aus berufenen Mündern zu den Fragen Bundespräsidentenwahl und was kommt sonst, ins Volk hineingebracht worden sind. Wir waren gewiss, dass wir eine Weihnachtsansprache des Bundespräsidenten, die sein wird, nicht stören sollten. Die haben mehr Leute gesehen, gehört, gelesen, als was wir machen können. Wir wussten, dass der Bundeskanzler eine Neujahrsansprache halten würde – hat sie gehalten. Wir haben außerdem gewusst, die Bundestagspräsidentin wird eine Gelegenheit haben. Nun, und im Übrigen haben wir uns daran gehalten, den Beginn der Plenarsitzungen so solide und nützlich wie möglich zu machen und es schließlich sich damit auch im Benehmen mit der Regierungsspitze eingebracht, dass man anfängt mit dem, was die Leute wissen müssen nach diesen Wochen Energiekrise und so weiter und dann die Verkehrsfragen. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer wünscht das Wort? – Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nach dem, was du eben gesagt hast, muss ich mich zunächst dafür entschuldigen, dass ich nicht zu der Rede von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> jetzt etwas sage, sondern zu deinem Beitrag. Das hängt nicht damit zusammen, dass ich das eine oder das andere für wichtiger halte, sondern damit, dass ich mich ausnahmsweise zwischen Weihnachten und Neujahr nicht zur Koalitionsfrage geäußert habe, dass ich aber aufgrund der vielen Diskussionen im Wahlkreis weiß, wie eine Erhöhung der Wahlkampfkostenpauschale in der gegenwärtigen Situation in unserer eigenen Partei und vor allen Dingen in der Öffentlichkeit beim Wähler im Wahlkreis ankommen wird. Ich will mich jetzt nicht äußern zu der Lage der Parteifinanzen. Da kann man manches drüber sagen, auch über die regionale Ungleichgewichtigkeit. Ich will auch nichts sagen über Kosten und Aufwand von Wahlkämpfen. Auch darüber könnte man sehr wohl diskutieren. Ich will auch nichts jetzt sagen über das Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das eben nur eine Wahlkampfkostenerstattung vorsieht und keine Parteienfinanzierung. Ich will auch nichts sagen über die Art und Weise, wie dieses Projekt ins Auge gefasst worden ist für die Plenarsitzung, obwohl das für manchen und sicherlich für die Öffentlichkeit überfallartig hätte wirken können, sondern ich will nur noch eine Bemerkung machen zu dem jetzigen Zeitpunkt. Ich halte dieses Projekt unter den gegebenen wirtschafts- und finanzpolitischen Umständen für einfach unmöglich. Und nehmt’s mir nicht übel, ich habe mich wirklich an den Kopf gefasst, als ich diese Vorlage heute gesehen habe. Wenn dieses Projekt so über die Bühne gegangen wäre, dann wäre das, was wir mit der Erhöhung der Postgebühren erlebt haben oder mit dem Kraftfahrzeugsteuermodell, im Vergleich dazu wirklich nur ein leises Säuseln gewesen und – wie ich meine – zu Recht. Ich habe mir auch heute Mittag noch mal rasch die Presseausschnitte herausgesucht aus dem Jahr 1972, als ja schon einmal über die Erhöhung der Wahlkampfkostenpauschale geredet worden ist und es ergibt sich eindeutig, dass dieses Projekt von der CDU/CSU betrieben worden ist und dass die FDP sich drangehängt hat. Es gibt noch sehr plastische Zitate von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> dazu. Es gibt auch Erklärungen von führenden Sozialdemokraten, die klipp und klar gesagt haben, wir machen das nicht mit und wir wollen im Gegensatz zur CDU/CSU uns auch nicht von staatlichen Zuwendungen abhängig machen, auch nicht von privaten. Das soll denn die CDU/CSU bei ihren großen Spendern einsammeln, aber dann wollen wir das auch im Wahlkampf als Argument benutzen. Aber nachdem jetzt du auch noch gesagt hast, Herbert, dass die CDU/CSU das Projekt hat fallen lassen, ist doch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…}<gap/> will aber jetzt nicht und ich habe darum gebeten, wir sollten zu der Sache uns äußern, wenn der Schatzmeister hier gesprochen hat. Wir können ihn ja in der Luft zerreißen. Ich werde mich nicht daran beteiligen, aber diese Art, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> entschuldige meine Erregung, finde ich unfair.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Wenn du gestattest, wenn ich noch zwei, drei Sätze sagen kann, dann bin ich auch am Ende. Ich bin absolut sicher, dass dieses Vorhaben in den nächsten Tagen die Schlagzeilen liefern wird, und ich glaube, man kann auch voraussehen, wie die CDU/CSU sich dazu verhalten wird. Die werden allein mit der Begründung in der Öffentlichkeit herumlaufen, wo da steht allgemeine Kostenentwicklung von ’67, ’65 bis 1973 40 Prozent und werden das in Beziehung setzen zu der Zeit, seitdem Sozialdemokraten amtieren. Jeder weiß, wie demagogisch von der Seite gearbeitet wird und niemand wird es uns abnehmen, wenn wir sagen, dieses ist eine interfraktionelle Vereinbarung gewesen. Dieses ist ein Anliegen vor allen Dingen der CDU/CSU gewesen. Die CDU/CSU hat es nur heute oder in dieser Woche nicht behandeln wollen. Niemand wird es uns abnehmen und jeder von uns wird gezwungen werden, dazu Stellung zu nehmen. Und dann kann man nicht sagen, ich warte die Diskussion in der Fraktion ab. Unser Schatzmeister will noch einen Bericht geben über die Lage der Finanzen. Sondern –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Fraktion soll sich dann erst beschäftigen, wenn der Schatzmeister hier Rede und Antwort gestanden hat, Genosse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Sondern wir werden auch in der kommenden Woche antworten müssen und ich halte es deshalb für sinnvoll, wenn wir eine Meinungsbildung heute herbeiführen. Wir kommen nicht darum herum. Wir haben in der nächsten Woche hundert abweichende Erklärungen, und ich meine, bei aller Wertschätzung von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> und bei allem Interesse an seinen Ausführungen, dieses ist auch eine Frage, die unter den gegebenen Umständen losgelöst von den Parteifinanzen geklärt werden kann und geklärt werden muss. Ich möchte sehr dafür sprechen, dass wir das Thema heute vom Tisch bringen, sonst können wir uns mit Recht, meine ich, in den nächsten 14 Tagen zuhause nicht mehr sehen lassen. Mit Recht!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe und vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin davon ausgegangen, nachdem der Fraktionsvorsitzende hier bekannt gegeben hat, dass es abgesetzt ist, dass wir nicht in die Sachdebatte eintreten. Ich hatte Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> vor der Sitzung Bescheid gesagt, dass es heute nicht zu einer Behandlung auf der Tagesordnung kommen werde. Ich möchte hier im Interesse von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> sagen, erstens ist er natürlich bereit, hier vor der Fraktion etwas zu sagen, wenn wir heute in die Sachdebatte eintreten. Aber dann, lieber Norbert, können wir es nicht losgelöst von den Parteifinanzen diskutieren, denn jeder dritte Sekretär, auch deine in Schleswig-Holstein stehen hier dann mit zur Diskussion. Nur damit du weißt, wie ernst die Frage ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, es gibt keinen Grund, hier in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Weltuntergangsstimmung zu machen, denn die Frage der Parteienfinanzierung, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, da kannst du bis zum Jahre 2000 warten, da wirst du nie ein offenes Ohr in der Öffentlichkeit dafür finden. Dies ist einfach kein Argument, so zu tun, das müsse heute alles vom Tisch. Ich meine, dieses Angebot ist doch fair, dass der Schatzmeister hier in der Fraktion berichtet, ich habe das gestern im Vorstand so mit angeregt, einmal wirklich uns sagt, wie es in der Partei bis hinunter zur Basis aussieht, was Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> angedeutet hat. Und dann muss man sehen, wie man zurechtkommt, auch unter dem Gesichtspunkt, dass in den Landtagen nämlich gewartet wird, was der Deutsche Bundestag in dieser Frage tut, und wer da sagt, dies ist alles nicht machbar, der muss hier dann den Mut haben, in der Debatte zu sagen, wie es dann in der Partei angesichts dieser vier Wahlkämpfe gemacht werden soll. Und ich meine, liebe Genossinnen und Genossen, wir sollten jetzt und hier beschließen, dass heute keine Debatte stattfindet, sondern dass sie stattfindet nach der sorgfältigen Berichterstattung durch Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich denke, es ist nicht unangemessen, nach den Berichten von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch über eine solche Einzelfrage hinaus einige politische Anmerkungen zur Situation zu machen. Wobei ich um Nachsicht bitte, dass ich insbesondere ausgehe von den Erfahrungen in den betriebspolitischen Diskussionen der letzten Wochen. Es ist gar kein Zweifel, dass am Anfang dieses Jahres weithin Unsicherheit verbreitet ist und auch Unmut in Sonderheit in den Betrieben. Das hat objektive Ursachen, die in den ganzen Strukturfragen und den anderen Belastungen der Energiekrise und der Konjunkturpolitik begründet liegen, und das hat auch andere politische Ursachen, die in der innenpolitischen und auch oft der eigenen parteilichen Auseinandersetzungen begründet liegen. Wir werden davon auszugehen haben, das ist ja offensichtlich der Zweck der Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, dass von der CDU/CSU eine Polarisierung der politischen Auseinandersetzung für dieses Jahr beabsichtigt ist, um den Vorwurf der Unzuverlässigkeit über die Wirtschaft hinaus auf alle weiteren Gebiete einschließlich der demokratischen Zuverlässigkeit auszudehnen. Hier werden wir in der nächsten Woche, glaube ich, eine Auseinandersetzung zu führen haben, die auch ihre ganz große Bedeutung für den Start der öffentlichen Meinung in diesem Jahr hat. Ich bin mit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und anderen der Meinung, dass wir hier eine Reihe von Aktivposten einbringen können. Erstens den Tatbestand, den wir auch sagen sollen, dass wir in der Bundesrepublik bisher besser fertig geworden sind mit den Strukturkrisen als andere vergleichbare Industrieländer. Zweitens, Genossen, dass wir mit einem sehr viel breiteren sozialen Fundus in das Jahr 1974 für Millionen von Sozialleistungsempfänger hineingehen, eben auch als andere Länder in der Europäischen Gemeinschaft und andernorts. Drittens können und hoffen wir zu erwarten, dass durch die Lösung der Strukturfragen von Mitbestimmung zur Berufsausbildung der Partei es leichter wird, die Politik der Koalition zu interpretieren, und schließlich gehen wir davon aus, dass wir unser ganzes Bündel gesellschaftspolitischer Maßnahmen für die Arbeitnehmer von der Betriebsrente bis zu den Maßnahmen zur Humanisierung des Arbeitsplatzes in diesem Jahr voranbringen können. Und schließlich haben wir doch auch die Erwartung, dass wir dogmatische Vorbehalte abbauen können gegenüber einer Politik der Inflexibilität im strukturpolitischen Bereich der Wirtschaft.</p>
				<p>Was dann aber bleibt, Genossen, und über das Gewicht dieser Frage sollen wir uns keine Illusionen machen, ist die Gesamtbeurteilung der steuerlichen Belastungen auf das Einkommen der Arbeitnehmer. Das ist ein Punkt, Genossinnen und Genossen, der soweit die öffentliche Meinung beschäftigt, dass der eine oder andere Aktivposten – und ich bin der Meinung, das sind Aktivposten aus hartem Holz – in den Schatten dieser Frage geraten kann. Es gibt dafür eine Reihe von Ausgangspositionen. Erstens, dass wir uns nicht nur mit CDU/CSU, sondern auch mit der Haltung von Gewerkschaften und weiten Teilen der Arbeitnehmerschaft auseinandersetzen müssen. Zweitens, dass es hier Enttäuschungen gibt, das weiß schließlich die Regierung, die 1969 schon die Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages eingesetzt hatte in ihre Erklärung und das, was über den Weihnachtssteuerfreibetrag gesagt worden ist, hat ja doch rückschauend keinen Bestand. Da hat es gar keine Konsumwelle gegeben vor Weihnachten, sondern die Notwendigkeit, die Leute zu ermuntern, nicht nur zum Sparkonto, sondern auch zum Geschäft zu gehen vor Weihnachten und für ihre Kinder was einzukaufen. Man kann solche Stellungnahmen in so wichtigen Fragen, das will ich einmal offen sagen als einer, der da vor Weihnachten mehrfach zu geredet hat, nicht nur vor den Wochenstatistischen Mitteilungen der Bundesbank abhängig machen. Da muss man auch mal ein bisschen weiter darüber hinaus denken und sonstige Erfahrungen aus der Gesellschaft mit berücksichtigen.</p>
				<p>Der Tatbestand ist also, dass wir uns eine Methode zugelegt haben auf diesem Gebiet, die uns in diesem Jahr Schwierigkeiten bereiten wird, nämlich die Methode des Bündelns. Die gesamte Sache zu bündeln und alles zu bündeln mit Blick auf einen Termin, nämlich den 1. Januar 1975. Und die Frage ist – ich bin nicht derjenige, der das hier aus dem Handgelenk beantworten kann –, ob das denn wirklich so ist und ob das wirklich wahr ist, dass alles kaputtgeht, wenn man auch nur einen begrenzten Schritt auf einem Felde gezielt auf Arbeitnehmereinkommen macht. Bei dem Weihnachtssteuerfreibetrag ist mir das jedenfalls nicht überzeugend nachgewiesen worden, muss ich hier sagen. Und ich weiß nicht, ob das wirklich so sein muss, und diese Theorie oder Vorstellung, es gehe alles kaputt, die darf allerdings, wenn sie ernst sein sollte, nicht bloß so behauptet werden, dann muss auch nachgewiesen werden, warum denn nicht ein zeitlich begrenzter und materiell begrenzter Schritt in diesem Jahre gegangen werden kann. Ich sage das hier nicht aus Freude an Reibereien, Genossinnen und Genossen, glaubt mir das, sondern aus der nüchternen Einschätzung dessen, was die Steuerfrage in der Arbeitnehmerdiskussion dieses Jahres bedeutet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Hat sich erledigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen, Genossen? Da sind jetzt zwei Anträge in diesem Teil der Debatte gestellt worden. Der eine: die Sache mit dieser Vorlage, um es also mit den Worten des Antragstellers wiederzugeben, heute vom Tisch zu bringen. Das heißt offenbar, die Vorlage schlechthin abzulehnen. Während der andere Antrag sagt, heute keine Debatte, sondern nach einem Bericht, den der Schatzmeister hier erstatten soll. Ich frage diejenigen, die für die Vertagung dieser Diskussion und dieser Entscheidung sind nach dem Bericht des Schatzmeisters, um ihr Handzeichen. Danke. Die gegenteilige Meinung. Danke. Das ist dann wohl auch, oder müssen wir noch einmal extra abstimmen, die Sache überhaupt vom Tisch zu kriegen? Das ist wohl nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, Genossen, kommen wir zu Informationen und ich frage, wer sich zu Fragen zu Wort meldet. Bitte, Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Zu meinem Erstaunen habe ich in der Zeitung und in mehreren Zeitungen gelesen, dass sich die Fraktion über Weihnachten mehr und mehr zur Indikationenlösung, was den Paragraphen 218 angeht, hingewendet hat und die hilfreiche Erklärung stand auch gleich im Zeitungsartikel drin. Aus Bonn gemeldet: Die Fraktion beziehungsweise die SPD müsse befürchten, falls sie bei der Fristenlösung bleiben wolle, zu viele Wählerstimmen zu verlieren. Wir gingen auf Landtagswahlen los und so weiter. Ich möchte wissen, wie es kommt, dass – obwohl wir nicht hier sind – wir etwas beschließen, was unserer Überzeugung, der Überzeugung der meisten Mitglieder dieser Fraktion entgegen ist, und wie es gemeint ist, dass wir mit solchen Artikeln, die ja von hier, von Bonn, irgendwer angeregt haben muss, – auf Befragen hieß es: wird aus Bonn erklärt –, wie wir damit vor den Wählern geradestehen wollen. Denn, Genossen, es ist ja nicht so, dass wir Wählerstimmen mehr gewinnen, wenn wir jetzt kneifen. Ich sage es mal ganz deutlich. Sehr, sehr viele Umfragen, gerade auch unter gläubigen Katholiken, haben bewiesen, dass die Menschen für die Fristenlösung sind. Es ist also eine Scheuklappe vor den Augen, wenn wir glauben, wir gewinnen Wählerstimmen. Ich sage, wir verlieren Wählerstimmen, wenn wir jetzt von dieser Sache wieder herunterkommen wollen. Und wenn wir dann dazu noch in der Zeitung lesen, es sei ein neuer Entwurf vom Bundesjustizminister da, den wir nicht in einer Vorlage vor uns liegen haben und der – das muss ich nun als Frau sagen – wirklich sehr merkwürdig ist, denn in vier Wochen kann niemand feststellen, ob er schwanger ist. Es sei denn, er lässt sich vorsorglich auskratzen. Also wisst ihr, das ist also sehr, sehr merkwürdig alles und ich bin der Meinung, wir müssen jetzt endlich mal auf diesem Punkt zurande kommen und ganz offen Stellung beziehen. Ich halte dies für ein unmögliches Verfahren, dass in unserem Namen hier etwas erklärt wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich werde Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gleich das Wort geben, obwohl die Frage eigentlich und das, was dazu gesagt wurde, so war, wieso von der Fraktion aus? Ich muss hier sagen, von der Fraktion aus ist nichts anderes herausgegeben worden, als sich am Schluss unserer Klausurtagung rechtens hat sagen lassen, und ich selber – das sage ich vorweg – habe mich entschlossen, eine mir in dieser Woche zufälligerweise als Kolumne zur Verfügung stehende Zahl von 60 Zeilen dazu zu benützen, den Stand dieser Diskussion, wie er wirklich hier in Parlament und Fraktion nach unserer Erkenntnis vorliegt, einfach deutlich zu machen, ohne dabei etwas zu verändern. Anders kann es auch gar nicht sein und gestern habe ich darum gebeten, dass jene Gruppe von Genossen mit Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> und anderen zusammenkommt. Er hat mir grade gesagt, sie wird sich am Donnerstag zusammen treffen, die seinerzeit von uns den Auftrag bekommen hatte, dafür zu sorgen, dass die Arbeiten in den zuständigen Ausschüssen auch in der Zeit ein wenig Unterstützung fänden und der Kontakt zur Gesamtfraktion dabei mitgeführt und verstärkt würde, so dass man also, was die Fraktionsseite betrifft, nicht sagen kann, hier hätte sich etwas geändert, was zum Beispiel den Versuch betrifft, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> gemacht hat. Ich habe damals sofort mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> gesprochen, dass er statt einer Reise, von der er sagte, die hätte ja die Koalitionsseite abgelehnt, eine Einzelreise nach Japan, um dort das Abrücken von der, wie er sagte, Liberalisierung zu studieren, sie nutzbar zu machen. Da haben wir sofort gesagt, dann – obwohl das uns Sitzungszeit kostet – sofort schalten und ihn die Reise nicht allein machen lassen, sondern anbieten, die FDP war einverstanden, dass die Obleute der beiden Fraktionen auch fahren, damit wir à jour sind und damit hier nicht etwas durcheinander gebracht werden kann.</p>
				<p>Das ist also sauber und ich denke nicht, dass jemand namens der Fraktion erklären kann oder bisher erklärt hat, wir hätten unseren Beschluss verletzt, dass alle vier Entwürfe in den Ausschüssen einzeln behandelt und je für sich abgeschlossen werden sollen. Ich bin auch kein Kind, das weiß, was inzwischen geschrieben worden ist, dass man ja vorher versuchen könnte. Ich wende mich gegen diese Änderung, es wäre denn, die Fraktion beschlösse das, dann müsste sie triftige Gründe dafür haben, die alle einsehen. Wir wussten, warum wir diesen schweren Gang tun, bis zum Ende der Ausschussberatungen jeden einzelnen Entwurf je für sich zu beraten und nicht einen, in dem wir alle anderen hineinbuttern. Und wir wussten, dass dann nach der Ausschussberatungs-Beschließung eine Lage sein wird im Plenum, da liegen vier Entwürfe und da wird eine Vorentscheidung im Plenum zu fällen sein, die wahrscheinlich weitgehende Schlüsse zulässt, wenn auch keine absoluten. Welcher Entwurf vom Plenum zur Grundlage genommen werden wird, darüber waren wir uns alle einig, unbeschadet dessen, ob wir zu der Gruppe gehören, die mit ihren Unterschriften einen sogenannten Indikationsregelungsentwurf eingebracht hat, oder uns mit dem Entwurf der Gesamtfraktion zusammen mit der FDP identifizieren oder solidarisieren. Und ich halte [es] auch nach wie vor für [richtig], nicht im Namen der Fraktion {…}<gap/>, dass wir in einem Punkte einig sind, die Reform des 218 muss durchgesetzt werden. Wir wollen nicht Manövern zum Opfer fallen, die jetzt wieder, Genossen, in ziemlicher Dichte und auch in dieser Woche von außerhalb des Parlaments Stehenden organisiert werden, nämlich doch noch in den Ausschuss hinein etwas zu bringen, man könnte sich auf noch einen anderen Entwurf, auf eine Kombination im Ausschuss verständigen. Wer von uns, ich sage das im vollen Bewusstsein dessen, was ich sage, dazu seine Hand bietet, der hat nicht die Vollmacht für die Fraktion,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>denn in der Fraktion waren wir bis auf Widerruf der Meinung, in dem Ausschuss müssen alle vier Entwürfe bis zu Ende beraten werden. Und wenn dieser Tage in einem bestimmten Büro wieder einige zusammen sind, was ihnen gar nicht vorgeworfen werden soll, dann [lasst] die Finger davon, unseren Beschluss, der ein gemeinsamer Beschluss war, bei einer Stimmenenthaltung damals, einer einzigen Stimmenenthaltung, unseren Beschluss zu durchlöchern, als könnte man jetzt noch im Ausschuss noch einen ganz neuen Entwurf machen. Wir werden vor einer Lage stehen dann im Plenum, wo man sehen muss, wie sind die realen Chancen. Aber bis dahin alle vier Entwürfe je für sich und nicht – das ist mein letzter Satz –, der CDU die Möglichkeit geben, auf die sie hinzielt unter der Vorgabe, sie sei für eine Indikationenlösung, die schlechteste unter denen schließlich obsiegen zu lassen. Mit dieser Situation hat man es nämlich dann gegebenenfalls zu tun. Ich glaube nicht, dass die CDU um einer schönen Einigkeit willen etwa den Entwurf derjenigen, die aus unseren Reihen ihn als Entwurf eingebracht haben, was ihr gutes Recht war, etwa unterstützen werden. Das wird sehr geteilte Meinungen darüber geben. Aber Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Meine Auffassung in dieser Frage ist bekannt. Ich habe sie nicht geändert und stehe zu dieser Auffassung. Ich habe deswegen auch keinen neuen Vorschlag gemacht. Ich bin in einem Interview gefragt worden, ob es denn überhaupt denkbar sei, dass man in dieser Frage auch noch andere Möglichkeiten erörtere. Daraufhin habe ich geantwortet, denkbar ist das schon. Da gibt es zum Beispiel den Minderheitsvorschlag der Alternativprofessoren, der in der Diskussion des Parlamentes nicht behandelt ist. Der Wortlaut des Interviews liegt vor. Jeder, der ihn haben will, kann ihn haben. Ich habe mir diese Überlegungen nicht etwa zu eigen gemacht und gesagt, ich bringe dieses jetzt als meinen Vorschlag in die Debatte. Dies ist der Sachverhalt. Dem habe ich nichts hinzuzufügen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu dieser Frage weiter das Wort gewünscht? Nicht, dann zu einer nächsten Frage. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Meine Frage betrifft die Energiepolitik, und zwar ist heute Morgen in der sozialistischen Fraktion des Europäischen Parlaments eine große Diskussion gewesen. Da wird uns der Vorwurf gemacht, uns, der Bundesrepublik, wir würden neben Schwierigkeiten in Bezug auf den Regionalfonds auch Schwierigkeiten machen in Bezug auf die Versorgung Europas mit angereichertem Uran. Es dreht sich also um Folgendes. Die Franzosen wollen eine Anlage für sieben Milliarden bauen auf europäischer Ebene, eine sogenannte Diffusionsanlage, und die Bundesrepublik zusammen mit Großbritannien und den Niederlanden hat ein Programm gestartet und zurzeit im Laufen für die Gasultrazentrifuge. Nun läuft eine Anfrage der liberalen Fraktion, in der uns, den Niederländern und den Engländern der versteckte Vorwurf gemacht wird, wir würden den Markt durcheinanderbringen, wir würden eine nicht erprobte Technik einer bewährten gesamteuropäischen Lösung gegenüberstellen. Meine Fragen an die Regierung: Erstens: Trifft es zu, dass unsere Regierung beabsichtigt, die Eurodif<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>European Gaseous Diffusion Uranium Enrichment.</p></note></seg>, also die Diffusionsanlage, nicht zu unterstützen, beziehungsweise welche Absichten habt ihr? Zweitens: Bestünde die Möglichkeit, dass wir zwar eine Finanzierung ablehnen, aber auf dem Wege über EG-Umlagen doch wir herangezogen würden zu diesem Sieben-Milliarden-Projekt? Und die dritte Frage, die ist besonders wichtig: Bleiben wir beim Wettbewerb, beim internationalen Wettbewerb auf dem Uranmarkt oder schließen wir für die Dauer der Entwicklung einer eigenen europäischen Anreicherungsanlage den Markt und machen einen geschlossenen Markt, eine Bewirtschaftung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossinnen und Genossen, die Lage ist so, dass es da in der Tat erhebliche Meinungsverschiedenheiten gibt. Auf einen Nenner gebracht: Wir halten von der französischen Technologie nichts. Wir, [das] heißt nicht nur die drei, aber vor allen Dingen die drei. Wir sind der Meinung, dass sie drei große Nachteile hat. Sie braucht etwa das Zehnfache an Energie, was die Zentrifuge braucht, und das ist nun in dieser Energiesituation doch wohl absurd. Man muss große Kraftwerke bauen, die dann wieder Umweltprobleme aufwerfen. Außerdem: man muss gleich sieben Milliarden investieren, denn unter 7 000 bis 9 000 Jahrestonnen lohnt es sich nicht anzufangen, während man die Zentrifuge langsam aufbauen kann. Und wir sagen daher, wir sind nicht der Meinung, dass wir diese veraltete französische Technologie zu europäischen Preisen nun noch einkaufen müssen. Das ist der Streitpunkt. Wir haben nicht vor, die Anlage mit zu finanzieren. Wir sind im Gegenteil der Meinung und haben die Franzosen eingeladen, alle drei aus der Troika, sich an der Gaszentrifuge zu beteiligen, die die sich auch inzwischen angeguckt haben und ihr Interesse bekundet haben. Und wir sind auch der Meinung, dass es nicht geht, etwa den europäischen Markt nach 62 Euratom-Vertrag, was die Kommission könnte, zu schließen. Wir sind der Meinung, die sicheren Bezugsquellen, die sowohl die Vereinigten Staaten in erster Linie, neuerdings auch die Sowjetunion sind, sollten wir nicht für die unsicheren Bezugsquellen der noch gar nicht mal gebauten französischen Anlage einbauen. Im Übrigen sind wir der Meinung, wenn man beide Technologien nebeneinander baut – ich möchte mal sehen, wer die sieben Milliarden aufbringt, unter uns gesagt, aber ist deren Sache –, wenn man die beiden nebeneinander baut, dann kann man natürlich in Bezug auf die Aufbaustufen zu einer gewissen Harmonisierung kommen. Aber wir sind der Meinung, dass unter europäischen Gesichtspunkten eindeutig der Zentrifuge der Vorrang zu geben ist. Dort ist der Stand so, dass die Troika den Bau von 200 Jahrestonnen-Anlagen, eine in Almelo in Holland, eine in Capenhurst in England, beschlossen hat. Das wird bis 1980 ausgebaut auf etwa 1 100 Jahrestonnen und die englischen und die deutschen EVUs haben inzwischen schon Verträge über die Höhe dieser Produktion für ihre langfristige Bedarfsdeckung gemacht, dass der deutsche Markt insofern ohnehin klar ist. Ich hoffe trotzdem, dass wir in Bezug auf die Dinge, wie Tempo des Ausbaus und so weiter noch zu einer Abstimmung mit den Franzosen kommen, aber wir sind nicht der Meinung, dass wir finanziell uns an beiden Technologien beteiligen oder gar den Markt zumachen sollten. Der Fall ist allerdings ganz sicher noch nicht abgeschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Zusatzfrage? Nicht. Dann Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>: Die Aufhebung der Lager in Chile ist bis zum 31. Januar aufgeschoben. Frage: Ist es absehbar, wie es weitergeht? Kann damit gerechnet werden, dass es zu einem weiteren Aufschub kommt? Wenn nicht, wie wird sich dann die Lage der Gefährdeten darbieten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich halte es für gut, dass die Fraktion die Ziffern kennt, aber nicht für zweckmäßig, sie spezifiziert zu bringen, aber ich möchte sie hier vortragen. In den Lagern des Nationalkomitees für die Unterstützung von Flüchtlingen befinden sich zurzeit unabhängig von dem erwähnten Stichtag, der schon mal vor dem 15. Dezember lag und dann auf 31. verschoben wurde, der ist weiter aufgelockert für Ausreise in den vor uns liegenden beiden Wochen für 1 250 der sogenannten Drittausländer einschließlich ihrer Familienangehörigen. Circa 800 von diesen 1 250 werden von anderen Ländern nicht übernommen. Wir hatten bisher 500 von diesen 1 250 zur Übernahme hierher vorgesehen und werden vom Vertreter des UN-Flüchtlingskommissars gebeten, zusätzlich zu diesen 500 weitere 300 zu übernehmen. Es besteht Übereinstimmung unter den Ressorts, auch diese Flüchtlinge aufzunehmen. Was bedeutet, dass wir circa 150 Plätze mehr benötigen, als uns die Länder bisher bewilligt haben. Wir zweifeln allerdings nicht daran, dass wir diese 150 zusätzlichen Plätze zur Verfügung bekommen. Wir werden der Botschaft ein oder zwei weitere Hilfskräfte jetzt in diesen Tagen zur Verfügung stellen, damit auch diese zusätzlichen 300 rasch genug registriert werden können. Mit diesen zusätzlichen 300 Lagerflüchtlingen würde dann die Gesamtzahl der bei uns aufzunehmenden Flüchtlinge folgendermaßen aussehen: chilenische Flüchtlinge in der Botschaft oder unter dem Schutz der Botschaft, also unserer eigenen Botschaft in Santiago: 343, 263 werden sich davon im Laufe dieser Woche in der Bundesrepublik befinden. 80 halten sich noch in der Botschaft auf, von denen wiederum 24 nicht mit einem baldigen Salvo conducto, einem baldigen Geleitbrief rechnen können.</p>
				<p>Flüchtlinge in anderen Botschaften in Santiago de Chile von uns zu übernehmen für Einreise in die Bundesrepublik Deutschland: 150 circa. Drittausländer, ja Drittausländer – schreckliches Wort –, aus Lagern in Chile, von denen sich im Laufe dieser Woche 149 in der Bundesrepublik befinden, insgesamt die 800, also die 149 anzurechnen auf die von mir einleitend erläuterten 800 gleich 500 plus 300 kommt hinzu, ausländische Flüchtlinge aus Chile in Mexiko und Argentinien circa 50, zusammen 1 350. Also mehr, als man zunächst angenommen hat. Wie die Botschaft berichtet, bestehen derzeit keine Transportschwierigkeiten, die den Einsatz von Charterflugzeugen erfordern. Bis zum 3. Februar stehen circa 1 000 Plätze in Linienflugzeugen zur Verfügung. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu Zusatzfragen gewünscht? Nicht. Dann zu einer anderen Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Ich habe eine Frage: In der Sitzung der Fraktion am 27. November im Rahmen der Diskussion über die Energiekrise wurde der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik beauftragt, ordnungspolitische Maßnahmen vorzuschlagen, die geeignet sind, unerwünschten Einflüssen zentralisierter Wirtschaftsmächte bei der Bewältigung der Schwierigkeiten in der Energieversorgung wirksam begegnen zu können. So hieß es damals. Das sollte kurzfristig erfolgen. Mich würde interessieren, was damit inzwischen geschehen ist, denn es wird ja wohl niemand behaupten, dass sich die Angelegenheit erledigt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Erstens: Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> hat mit unserem Referenten Frank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BertschFrank">Bertsch</name> ein sogenanntes Problempapier erarbeitet, das allen Genossen des Arbeitskreises zugeleitet worden ist. Zweitens: Auf der Arbeitskreissitzung am 20. Dezember stand die Frage auf der Tagesordnung. Leider hatten viele Genossen nicht mehr die Zeit, an einer Nachmittagssitzung, die ich für diesen Punkt vorgeschlagen habe, teilzunehmen. Wir werden die Sache demnächst auf die Tagesordnung des Arbeitskreises Wirtschaftspolitik setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Dann Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte eine Frage stellen, von der ich vorher ankündige, dass ich die Absicht habe, sie alle vier Wochen {…}<gap/> zu wiederholen, bis ich eine endgültige Antwort habe. Wird die Bundesregierung in diesem Jahr alle Voraussetzungen dafür suchen, um einen neuen Fluglotsenstreik im Sommer zu verhindern?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen. –</name> Du sagst alle vier Wochen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: {…}<gap/> Wir haben Gespräche mit den Gewerkschaften bereits vor Weihnachten begonnen, die sich nicht nur mit Personal- und Ausstattungsfragen, sondern insbesondere auch mit der grundsätzlichen Frage befasst, ob denn der jetzige rechtliche Status der Fluglotsen angemessen ist, um solche Probleme, wie sie aufgetaucht sind, auf die Dauer zu lösen. Denn das, was man 1962 versucht hat, das Problem durch Verbeamtung zu lösen, hat doch das Ergebnis nicht gebracht, das man sich davon versprochen hat. Und deswegen muss man bereit sein, allen Ernstes sich mal zu überlegen, ob man nicht einen zivilrechtlichen oder eine angestelltenrechtlichen Status findet, um solche Probleme auf die Dauer in Ordnung zu bringen. Daran sind besonders die Gewerkschaften interessiert und wir haben eine gemeinsame Kommission mit DAG und ÖTV, die bereits seit Weihnachten daran arbeitet. Das wird etwas länger dauern. Bis dahin müssen wir allerdings auch die besoldungs- und stellenplanmäßigen Fragen, die in diesem Zusammenhang noch anstehen, mit Ressort Inneres und Ressort Finanzen in Ordnung bringen, und ich habe die Absicht, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, in einigen Tagen den Wunsch zu äußern, dir mal über das Ergebnis der bisherigen Beratungen Vortrag halten zu dürfen. Damit wir nicht wieder im April/Mai in einer Situation sind, wie wir sie voriges Jahr gehabt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Also vier Wochen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ob das, was ich sagen möchte, sich einfach in eine Frage kleiden lässt oder als Frage beantworten lässt, aber es geht mir darum, dass gegenwärtig der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> im Land herumreist und widersprüchliche Zahlen an Arbeitslosen, an wirtschaftlichen Erwartungen überall bekannt gibt, und es geht zweitens darum, dass man noch auch von Regierungsseite, oft sogar vom Presse- und Informationsamt über die Pressesprecher davon spricht, dass wir eine gewollte Rezession hätten und dass 750 000 Arbeitslose vorprogrammiert sind. Genossinnen und Genossen, hier meine ich, kann man doch wirklich eine andere Sprache sprechen. Wir haben doch heute alle noch in Erinnerung, wie wir ’66 gegen eine derartige Politik vorgegangen sind und wir werden unglaubwürdig und die einzelnen Kommentare schreiben das heute auch, dass wir selbst eine andere Grundlage geschaffen haben, wie wir sie 1966 gesehen haben. Also wenn schon unvermeidliche Dinge sind, dann wenigstens eine andere Wortwahl und nicht eine Verharmlosung dieses Problems, in Gestalt einer vorprogrammierten Arbeitslosigkeit von 750 000 Menschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Meldet sich da jemand vom Arbeitsministerium oder so? Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: {…}<gap/> hier nicht reden über alle möglichen Informationen, die von den verschiedensten Stellen ausgegeben werden. Da hat es ja über verschiedene Komplexe, nicht nur über die Arbeitsmarktentwicklung, sondern auch die Energieentwicklung in diesem Jahr und die Wachstumsprognosen eine ganze Reihe von unterschiedlichen Versionen über die Jahreswende gegeben, die viele von uns nicht glücklich gemacht haben. Wir bemühen uns in unserer Informationspolitik, und im Grunde genommen sind wir da auch mit dem Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit uns einig, eine Beurteilung abzugeben, was Inhalt und Ton angeht, die einmal die Verantwortung für diejenigen empfindet, die heute arbeitslos sind oder Kurzarbeit erleiden müssen, die also die Maßnahmen auch im Blick auf diesen Kreis erläutert, die zum anderen – das hat Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> jetzt grade in den letzten Tagen mehrfach öffentlich erklärt – aber auch vor Krisenhysterie warnt, weil das zusätzlich die Arbeitsplätze gefährden würde. Ich werde dafür sorgen, Genossinnen und Genossen, dass euch Unterlagen aus Äußerungen des Arbeitsministers, die die Position der Bundesregierung wiedergibt und sich nicht auf Hintergrundgespräche verschiedenster Art, die ich nicht weiß und kontrollieren kann, bezieht, dass die euch dann zugeleitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wäre gut, Helmut, wenn ihr da etwas macht, einfach weil das ist ein Wirrwarr von Geschichten, und Recht hat Hans, wenn er sagt, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, dem steht beinah’ jeden Tag irgendeine Rundfunk- oder eine Fernsehmöglichkeit zur Verfügung und die nutzt er eben auf seine Weise ganz weidlich aus. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Ich möchte gerne wissen, ob die Bundesregierung den Zusammenschluss Gelsenberg – Veba so betreibt, wie das seinerzeit bei der Projektion von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier erörtert worden ist und ob diese Entscheidung bald ergehen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Es besteht keine Veranlassung, anders als durch eine möglicherweise andere personelle Spitze des Aufsichtsrats, sonst keinerlei Veranlassung, von dem vernünftigen Plan abzugehen, den ihr kennt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Andere Fragen, Genossen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das Kabinett hat am 19. Dezember beschlossen, keine Erhebung der Investitionsteuer mehr für Wirtschaftsgüter, die nach dem 30. November ’73 bestellt wurden oder mit deren Herstellung nach dem 30. November 1973 begonnen wurde. In der 9. Umsatzsteuerdurchführungsverordnung ist für Bauvorhaben als Zeitpunkt festgelegt worden die Stellung des Bauantrages. Das führt zu dem widersinnigen Ergebnis, dass gerade die schubladenfertigen Projekte, wo schon der Bauantrag gestellt worden ist, nicht begonnen werden, jedenfalls nicht mit dem besonderen Anreiz Wegfall der Investitionssteuer, oder dass die Anträge zurückgezogen werden und neu gestellt werden, was auch keine sinnvolle Praxis ist. Ich möchte fragen, ob diese Durchführungsverordnung nicht entsprechend korrigiert werden kann?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: {…}<gap/> Alles andere ist nicht praktizierbar. Wenn man durch nachträgliche Änderungen solcher Bestimmungen herbeiführen würde, dass also dann rückwirkend es Verbesserungen gäbe, dann würden künftige Stabilisierungsmaßnahmen, wo auch immer, von vornherein nicht mehr als glaubwürdig gelten können. Es ist also nicht möglich, hier nachträglich Änderungen zu beschließen, würde einen Rattenschwanz von Folgerungen nach sich ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich möchte Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hier widersprechen. Es geht nicht darum, dass das Verfahren schon richtig eingeleitet war, sondern es geht hier darum, dass Bauwillige einen Bauantrag gestellt haben, der jetzt maßgeblich ist. Die Baugenehmigung ist aber noch nicht erteilt. Also es ist kein Bauvorgang bisher installiert worden und wenn jetzt dieser Personenkreis die steuerlichen 7 b-Abschreibungen beanspruchen will, zieht man den Antrag zurück, um ihn erneut zu stellen und damit entsteht für den Fiskus keine unterschiedliche Behandlung, sondern nur für den Bauwilligen ein Unterschied und damit tritt die Verzögerung ein. Ein Vorgang, der völlig widersinnig ist, der bürokratisch ist und weder dem Finanzministerium was bringt, lediglich jetzt eine negative Auswirkung zeigt, dass eben alles um mehrere Wochen verschoben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch etwas dazu? Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ich bitte darum, mir solche Anträge zu geben, damit man sie im Einzelfall prüfen kann. Es ist generell so, dass wir keine Vergünstigungen gewähren können rückwirkend, wo es im Einzelfall zu Folgerungen führt, die wir selbst nicht gewünscht haben, kann im Rahmen von Regelungen, also von Härtefällen, etwas getan werden. Aber das kann man nur von Einzelfall zu Einzelfall prüfen. Das muss dann die jeweilige Finanzverwaltung machen. Vielleicht kannst du mir so ein Beispiel geben, Norbert, dann kann man es anschauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andere Frage Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Genossinnen und Genossen, wenn man davon ausgeht, dass die tarifpolitischen Verhandlungen im Wesentlichen nicht mehr erreichen können, als die gegenwärtigen Realeinkommen zu sichern, und wenn man dann davon ausgeht, dass wir beschlossen haben und dabei bleiben, dass wir keine steuerlichen Erleichterungen für Arbeitnehmer – weder beim Weihnachtsfreibetrag noch beim Arbeitnehmergrundfreibetrag – vorziehen wollen, wenn man dann von der Tatsache ausgeht, dass die Benzinpreise gestiegen sind und wahrscheinlich weiter steigen, ist meine Frage: Gibt es Überlegungen in der Bundesregierung, wenigstens die Kilometerpauschale angemessen zu erhöhen, um auf diese Weise einen Ausgleich für die gestiegenen Kosten zu schaffen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Solche Überlegungen gibt es in der Bundesregierung nicht. Die mindeste Erhöhung, die dafür notwendig wäre, nämlich auf 50 Pfennig zu gehen, würde sechs- bis siebenhundert Millionen Mark kosten. Im Übrigen widerspräche das ganz und gar den verkehrspolitischen Zielen, die diese Fraktion und Partei bei allen Gelegenheiten beschließt. Wir können das leider nicht.</p>
				<p>Ich habe eine grundsätzliche Bemerkung anzuschließen. Am 25. Januar ist die erste Lesung des Einkommensteuer- und Lohnsteuerrechts des Dritten Steuerreformgesetzes. Die Vorbereitungen sind so getroffen, dass der Finanzausschuss, dass der Bundestag im Frühjahr entscheiden kann, so dass alles am 1. Januar 1975 in Kraft tritt. Das ist der frühestmögliche Zeitpunkt! Wer vorweg Steuersenkungen mit dem Ausmaß, die im Rahmen der Steuerreform vorgesehen sind, beschließen will, macht die Steuerreform kaputt. Dann können wir einige Monate damit leben, aber nachher hat die Steuerreform nicht stattgefunden. Und nun einen Ausweg zu suchen und bei verschiedenen Punkten, wie jetzt hier Kilometerpauschale Steuererleichterungen zu gewähren, die nur einem begrenzten Teil zugutekämen, hilft der Fraktion nicht weiter, hilft wirklich nicht weiter. Wenn wir an andere Tagesordnungspunkte denken, dann sind überall gefordert Mehrausgaben. Beim Bund, bei den Ländern, bei den Gemeinden. Überall Mehrausgaben. Die Fraktion wird ganz grundsätzlich entscheiden müssen, welchen Weg sie geht. Ob sie dabei bleiben will, was die Partei früher beschlossen hat und was im Grundsatz bisher noch nicht bestritten wurde, nämlich dass wir mittelfristig vorsichtig, aber eben doch tun müssen, den Anteil der öffentlichen Hand am Sozialprodukt erhöhen, vorsichtig und in kleinen Schritten, wie das anders nicht geht, oder ob wir die Welle mitmachen wollen, Steuersenkungen hier und Steuersenkungen dort. Dann allerdings müssen wir von unseren Reformprogrammen vieles abstreichen, worüber wir öffentlich reden. Ich sage das nicht, weil mir das Spaß macht, aber mehr öffentliche Leistungen mit weniger Geld, das schafft die sozialdemokratische Fraktion, das schafft die Sozialdemokratische Partei nicht. Und wir brauchen jetzt die Beschlüsse zur Steuerreform und nur im Rahmen der Steuerreform sind die Entlastungen möglich, von denen wir gesprochen haben, zu denen wir stehen und die wir hoffentlich durchsetzen und bei denen wir hoffentlich auch die Zustimmung der Landesregierungen erhalten, die sozialdemokratisch geführt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Noch andere Fragen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum Punkt 4 und zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen. Zunächst Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> betreffend diese Vorlage, die ihr auch alle habt, ein wenig zu erläutern, neue Wahlkreiseinteilung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, mit Drucksache 7/1379 hat die Bundesregierung den Bericht der Wahlkreiskommission dem Bundestag zugeleitet. Heute finden die Vorsitzenden der Landesgruppen einen Brief von mir vor, in dem ich Folgendes schreibe: Die Bundesregierung hat den Bericht und so weiter zugeleitet. Der Bericht wird dem Innenausschuss überwiesen werden, der ihn berät und voraussichtlich im April dem Plenum des Bundestages eine Entschließung vorlegen wird, in der der Bundestag die Bundesregierung auffordern wird, einen Gesetzentwurf über die Neueinteilung der Wahlkreise vorzulegen. Der Bundestag wird dabei die vorweg zu treffenden Sachfragen entscheiden müssen, so dass die Bundesregierung auf der Grundlage dieser Entscheidung den Gesetzentwurf ausarbeiten kann. Ich komme gleich nochmal darauf zurück, was das heißt. Um die Interessen und Auffassungen der Landesverbände unserer Partei zu kennen und sie in der Diskussion im Ausschuss mit einbringen zu können, schlage ich vor, dass – wie in der Vergangenheit geschehen – jedes Land ein oder zwei Genossen bestimmt, die bei der Beratung des Tagesordnungspunktes Wahlkreisreform zur Arbeitsgruppe Inneres hinzutreten, um mit ihr gemeinsam die erforderlichen Beratungen durchzuführen. Das zu benennende Mitglied soll die Verbindung zum Landesvorstand sichern. Ich bitte, die zu benennenden Mitglieder möglichst umgehend dem Vorsitzenden der Arbeitsgruppe Inneres, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>, namhaft zu machen. Die Beratung würde also in Zukunft dann erfolgen in der Arbeitsgruppe Inneres unter Hinzutritt jeweils der Mitglieder, die von den einzelnen Landesgruppen bestimmt werden.</p>
				<p>Was ist zu beraten bis Ostern? Bis Ostern müssen Fragen entschieden werden, zum Beispiel: Ist dem Vorschlag der Wahlkreiskommission zu folgen, entsprechend der veränderten Bevölkerungszahl von Hamburg einen Platz wegzunehmen, von Nordrhein-Westfalen zwei Plätze wegzunehmen und sie Niedersachsen beziehungsweise Baden-Württemberg zu geben? Es ist zu entscheiden über die Frage, ist bei der Bevölkerungszahl die Zahl der Ausländer anzurechnen oder nicht anzurechnen? Es ist zu entscheiden über die Frage, wie in Nordrhein-Westfalen und in Niedersachsen vorzugehen ist, in denen die Kreisreform noch nicht im ganzen Land durchzuführen ist, welcher Gebietsstand, welcher Zeitpunkt zugrunde gelegt werden soll. In der Weise sind wir auch in früheren Wahlperioden vorgegangen.</p>
				<p>Die vielen Eingaben, die ich bekomme, dazu möchte ich Folgendes sagen: Die beziehen sich in der Regel nicht auf solche Sachfragen, sondern beziehen sich derzeit auf Fragen des Zuschnittes der Wahlkreise. Darauf komme ich gleich noch zurück. Es ist nützlich, wenn Fragen, wie ich jetzt einige angeführt habe, oder andere Fragen, grundsätzliche Fragen den Mitgliedern, die ich eben gesagt habe, oder Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> oder Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> oder mir mitgeteilt werden, so dass sie dort beraten werden können. Ehe wir im Innenausschuss zu einer Entscheidung kommen, werden wir hier der Fraktion darüber berichten und erforderlichenfalls eine Entscheidung der Fraktion vorher herbeiführen.</p>
				<p>Zur Frage des Zuschnittes der Wahlkreise darf ich nochmals Folgendes in Erinnerung rufen: Das Bundesinnenministerium wird, wenn es diesen Auftrag nach Ostern erhalten hat, die Landesregierungen auffordern, ihm – dem Innenministerium – unmittelbar Vorschläge zu machen oder sich zu Vorschlägen, die das Innenministerium macht, zu äußern. Dabei besteht im Bundestag die Tradition, der Bundesinnenminister hat in einem Schreiben vom 28. März an alle Länder das wiederholt, dass Wahlkreiseinteilungen nur einstimmig vorgenommen werden. Und zwar hat der Innenausschuss immer die Praxis gehabt zu verlangen, dass jede Vorlage einer Landesregierung begleitet ist mit der klaren Aussage, dass die im Landtag vertretenen Parteien dem betreffenden Vorschlag vollkommen zustimmen. Vollkommen zustimmen! Das bedeutet, dass die Landesvorstände mit den zuständigen Regierungen darüber zu verhandeln haben und dort – wie zum Beispiel in Bayern oder Baden-Württemberg ist ja leicht nachzuhelfen, wenn die dortigen Regierungen nicht auf eine einstimmige Regelung hintendieren wollen, wenn man sagt, aber in Bonn haben wir die Mehrheit und wir können erzwingen die Einstimmigkeit – ich glaube nicht, dass eine Regierung sich das leisten kann. Ich weiß von einer SPD-geführten Landesregierung, dass sie sich auch im harten Gegensatz zur SPD selbst gestimmt hat in ihrem seitherigen Vorschlag. Dafür gilt das gleiche wie das, was ich eben gesagt habe. Wenn wir sagen, der Vorschlag der Landesregierung, das Bundesinnenministerium kann nur mit der Landesregierung verkehren, muss mit den im Landtag vertretenen Parteien einstimmig abgestimmt sein. Die Frage wird also nach Ostern erst kommen. Wir legen aber Wert darauf, dass in dieser Arbeitsgruppe Innenpolitik von vornherein je ein Verbindungsmitglied sitzt, das die Verbindung zur Fraktion und zum Landesvorstand hat, um uns unmittelbar noch einmal zu vergewissern, dass der Vorschlag, wie er dann kommen wird, dass der die volle Zustimmung der Landesverbände hat. Wir hatten bei der Beratung vor zwei Jahren einen Vorgang, dass eine Regierung einen Vorschlag vorgelegt hatte. Wir haben ihn im Innenausschuss abgesetzt und nach acht Tagen war dann die notwendige Einigung erzielt.</p>
				<p>Ich darf also noch einmal sagen, der Vorgang ist jetzt folgender: Von allen Landesverbänden ein, höchstens zwei, damit der Kreis nicht zu groß wird, die mit der Arbeitsgruppe zusammen die grundsätzlichen Fragen – es gibt eine ganze Liste von Fragen, ich habe jetzt nur einige erwähnt – vorbereitend berät, der Fraktion darüber berichtet und dann erst im Innenausschuss eine Abstimmung macht, bei der wir auch schon die Übereinstimmung mit der CDU anstreben. Dann wird die Regierung aufgefordert, einen Gesetzentwurf vorzulegen und dann muss es die übereinstimmenden Vorschläge der Landesregierungen geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 5, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, zu der ausgedruckten Tagesordnung ist zunächst zu sagen, dass sie sich um zwei Punkte verlängern wird, nämlich um die zweite und dritte Lesung des Bundesimmissionsschutzgesetzes, dazu wird eine Debatte geführt, und um die zweite und dritte Lesung des Bundessozialhilfegesetzes, darüber wird nachher noch im Besonderen berichtet. Die Fragestunde am Mittwoch um 13 Uhr, am Donnerstag dann wie sonst um 14 Uhr.</p>
				<p>Wir haben unter Punkt 2 Beratung der zustimmungsbedürftigen Verordnung zur Änderung der Dritten Verordnung über steuerliche Konjunkturmaßnahmen. Das ist etwas kompliziert. Wir hatten im Ältestenrat angeregt, dies, ohne dass der Bundestag sich damit befasst, auslaufen zu lassen, dann wäre es mit dem Mittwochabend, also mit dem 16., ausgelaufen. Die Opposition legte Wert darauf, dass der Bundestag sich noch damit befasst. Wir wollten nicht widersprechen, denn dann wäre draußen ein großes Geschrei um eine Sache erhoben worden, über die es sich zu sprechen nicht lohnt. So ist also vereinbart worden auf Wunsch oder Intervention der Opposition hin, dass zu Beginn der Fragestunde am Mittwoch diese zustimmungsbedürftige Verordnung, die jetzt aufgehoben wird, dem Ausschuss, dem Finanzausschuss federführend und dem Haushaltsausschuss gemäß [Paragraph] 96 überwiesen wird. Die werden dann während der Fragestunde, während der anderthalb Stunden sich mit dieser Frage befassen und am Schluss der Fragestunde, also gegen 14.30 Uhr, soll dann der Berichterstatter aus dem Finanzausschuss dem Plenum kurz das Ergebnis vortragen. Das Plenum wird zustimmen und damit ist der Form genüge getan. Es wäre auch der Form genüge getan, wenn es überhaupt nicht zur Kenntnis genommen worden wäre, aber die Opposition bestand darauf, und ich habe dann gehört, dass sich ausgerechnet der Vorsitzende des Haushaltsausschusses Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> etwas mokiert hat darüber, dass dem Haushaltsausschuss immer solche Termine aufgezwungen werden. Dies hat nicht die Koalition gemacht, sondern wir haben hier einer Intervention der Opposition im Ältestenrat Rechnung getragen. Dies zur Klarstellung für die Mitglieder im Haushalts- und im Finanzausschuss.</p>
				<p>Nun, es wird dann am Donnerstag um 9 Uhr die Regierungserklärung zur Energieversorgung abgegeben und wir haben die Beratung des Sondergutachtens des Sachverständigenrates zu den gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen der Ölkrise mit dazu gepackt, damit beides gemeinsam debattiert werden kann. In etwa muss damit gerechnet werden, dass diese Debatte bis in die Mittagsstunde geht, so dass dann der Punkt 4 oder die Punkte 4 a), b) und c) Große Anfrage Verkehrspolitik, Bundesverkehrswegeplan und Verbesserung der Sicherheit im Straßenverkehr, mehr Sicherheit auf unseren Straßen aufgerufen werden und dass zu diesen drei Punkten ebenfalls eine verbundene Debatte geführt wird. Die zweite und dritte Beratung der Änderung des Bundessozialhilfegesetzes erfolgt als Punkt 5. Hier haben wir uns auf Erklärungen verständigt. Ebenso was die erste Beratung des Dritten Gesetzes zur Änderung über den Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern angeht. Ebenso erste Beratung 17. Rentenanpassungsgesetz. Die Punkte 8 bis einschließlich 15 werden ohne Debatte behandelt, an die Ausschüsse überwiesen oder für erledigt erklärt. Punkt 16, dazu hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin schon gesagt, überplanmäßige Haushaltsausgabe beim Beitrag zum Haushalt der Europäischen Gemeinschaften, erstmalig kurze Debatte. Es wird nachher ja Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> aus der Sicht des Haushaltsausschusses einiges dazu sagen. Die restlichen Punkte 17 bis 20 ohne Debatte. Zum Bundesimmissionsschutzgesetz hatte ich vorhin schon gesagt, dass Debatte vorgesehen ist. Es wird mit zwei Runden gerechnet. Nachher wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> dazu aber noch Einzelheiten berichten.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir werden in der nächsten Fraktionssitzung Einzelheiten berichten über die jetzt wieder anscheinend zustande kommende Informationsstunde der Bundesregierung. Nachdem wir glaubten, Einigkeit erzielt zu haben, wurde dies heute Mittag von der Opposition wieder infrage gestellt. Wir haben am Donnerstag Ältestenrat und hoffen, dann endgültig klar zu werden. Ich würde es deshalb für angebrachter halten, am Dienstag der nächsten Woche, wenn Klarheit herrscht, darüber zu berichten. Wir sind davon ausgegangen, dass wir dann am Dienstag der nächsten Woche, also am 23., zum ersten Mal nach der Kabinettssitzung um 13 Uhr diese Stunde dann auf 45 Minuten verlängert, von 30 auf 45 Minuten verlängert, wieder haben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Wenn nicht, dann rufe ich auf zusammen Punkt 6 und 7. Zu beiden wird Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> berichten. Es geht um die Erklärung zur Lage der Energieversorgung und um das Sondergutachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, zur Energielage hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einleitend schon einiges gesagt. Wir haben in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis uns heute sehr ausführlich damit befasst. Wir sind der Meinung, dass von uns aus vor allen Dingen in dieser Debatte sehr deutlich gesagt werden muss, dass die Bundesregierung alle Anstrengungen macht zur Substitution von Erdöl dort, wo es technisch und kostenmäßig möglich ist. Wir werden sehr deutlich zum Ausdruck bringen, dass diese Substitutionsvorhaben und ihr Fortschreiten nicht dadurch beeinträchtigt werden können, dass sich möglicherweise die heutigen hohen Ölpreise vorübergehend auch etwas senken könnten. Hiervon unabhängig muss der Substitutionsprozess überall dort, wo er möglich ist, vorangetrieben werden; und werden ebenso deutlich die Fortschreibung des Energieprogramms ansprechen, bei aller Anerkennung der Tatsache, dass dieses Programm vor dem akuten politischen Anlass vorgegeben hat, muss vor dem Hintergrund der Erfahrungen der letzten Monate hier eine ganze Reihe von Neuakzentuierungen erfolgen, ohne dass wir in den Fehler verfallen wollen, nun neue Zahlen – sei es über Steinkohleförderung, sei es über andere Zahlen – hier in die Welt zu setzen in dieser Debatte, muss doch deutlich die Überarbeitung in der Richtung einer kleineren Relation zwischen Erdöl und heimischer Energie in dieser Debatte deutlich gemacht werden.</p>
				<p>Es wird dann ebenso angesprochen werden die begrüßenswerte Forcierung des Forschungsprogramms, das schon von der Bundesregierung angesprochen worden ist. Das werden wir noch betonen und wir werden auch betonen die Notwendigkeit und die Möglichkeiten, wie sie in einer Zusammenfassung der nationalen Ölinteressen durch Veba – Gelsenberg, dass hier nicht nur ein Aktienpaket den Besitzer gewechselt hat, sondern dass hier ein großes Unternehmen unter Einfluss der Bundesregierung jetzt auch entsprechend sich zu bewegen hat und energiepolitisch agieren kann.</p>
				<p>Wir werden sicher die beiden Punkte Energieversorgung und gesamtwirtschaftliche Auswirkungen in der Debatte nicht trennen können. Es ist mit einer wahrscheinlich recht hektischen Konjunkturdebatte zu rechnen. Wir werden in dieser Konjunkturdebatte vor allen Dingen deutlich machen, dass im Anschluss an die richtigen Beschlüsse vom 19. Dezember jetzt mit Vorrang die Investitionen zu fördern sind. Die angelaufenen Programme bei der Bundesregierung müssen beschleunigt werden. Wir werden auch die Notwendigkeit des Einsatzes von Eventualhaushalten ansprechen und deutlich machen, auch mit der gebotenen Höflichkeit, aber doch sehr deutlich, dass die Bundesbank, die ja einige Tendenzen zur Umkehr hat erkennen lassen, sich jetzt voll auf den Kurs der Regierung wohl einschwenken sollte. Das in Zeitraffertempo ungefähr der Verlauf der Debatte, wie er von uns aus vorgesehen ist. Wir haben als ersten Redner der Fraktion Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> vorgesehen, der die erste große Rede der Fraktion, vor allen Dingen den Bereich Fortschreibung des Energieprogramms und mögliche Substitutionen dort, wo sie durchführbar sind, in aller Breite hier behandeln sollte. Zur Energiepolitik dann noch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, die sich hier bereithalten. Zur Konjunkturpolitik wollte ich einen Beitrag leisten, so eingeplant, wie er sich aus dem Verlauf der Debatte ergibt. In der konjunkturpolitischen Reserve sind dann noch Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> vorgesehen. Und da wir damit rechnen müssen, dass auch das Thema Steuersenkungen, Entlastungen auf dem steuerpolitischen Gebiet wieder zur Sprache kommen wird, hat Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> sich für dieses Thema mit vorbereitet. Das wäre in Kürze der von uns vorgesehene Verlauf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zum Punkt 8, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> zu der Großen Anfrage der CDU, Verkehrspolitik und so weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich müsste eigentlich etwas längere Ausführungen machen, um euch deutlich zu machen, wie schwierig für uns die Situation in dieser verkehrspolitischen Debatte ist. Aber ich möchte die Fraktion nicht über Gebühr strapazieren und mich deswegen auf die Punkte beschränken, die die Fraktion wissen muss, weil wir für die Debatte da zu einigen Punkten die Meinung der Fraktion unbedingt brauchen.</p>
				<p>Wir gehen bei der Anlage der Debatte aus von der verkehrspolitischen Konzeption, wie sie einmal angedeutet wurde durch den Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung in kurzen Worten: beim öffentlichen Personennahverkehr, Vorrang vor dem Individualverkehr und Problem Bundesbahn, die Schiene, die Bundesbahn bekommt für die Zukunft eine größere Bedeutung und die Bundesregierung, so sagte der Bundeskanzler, wird der Bundesbahn insbesondere bei der Finanzierung der Neubaustrecken helfen müssen. Und genau diese zwei Themenbereiche sind die Komplexe, die wahrscheinlich den Schwerpunkt der Debatte bilden werden, weil – und dies ist nicht zu übersehen – diese Erklärungen aus der Regierungserklärung, die dann auch ihren Niederschlag gefunden haben in verschiedenen Initiativen des Verkehrsministers, zumindest im Haushalt 1974 nicht einen ausreichenden Niederschlag gefunden haben und das ist das Thema, das uns die Opposition schon seit vielen Wochen bei den Beratungen im Ausschuss und auch in der Öffentlichkeit um die Ohren schlägt. Es geht also darum, dass die Opposition sagt, die Regierung hat ein verkehrspolitisches Konzept vorgelegt, das finanziell nicht abgesichert ist. Doch, sagt sie, nur in einem Punkt, dort allerdings negativ: beim Straßenbau wird die Änderung der Konzeption deutlich, dort sind die Mittel gekürzt worden, aber in den anderen Bereichen ist nicht das getan worden, was eigentlich notwendig wäre.</p>
				<p>Wir möchten deshalb die Zustimmung der Fraktion zu folgenden Punkten: Einmal möchten wir beim Problem Bundesbahn ansprechen neben dem einen Bereich, der uns hier schon in einer vergangenen Fraktionssitzung beschäftigt hat, die Maßnahmen zur Konzentration, den Bereich der Finanzierung der Investitionen der Bundesbahn. Wir sind uns klar darüber, dass in keinem Bereich im Haushalt ’74 Änderungen zu erreichen sind. Wir möchten aber, dass bei dem Haushaltstitel, in dem die 50 Millionen für die Finanzierung der Neubaustrecke der Bundesbahn von Hannover nach Gemünden in ihrem Baubeginn abgesichert ist, eine Bindungsermächtigung haben, damit die Bundesbahn in diesem Teil auch zügig fortplanen kann, damit sie Aufträge vergeben kann, um im Jahr 1975 dann diese Haushaltsmittel in Anspruch nehmen zu können. Sonst ist die Bahn nicht in der Lage, ihr Konzept, das auch im Bundesverkehrswegeplan, der ja mit zur Debatte steht und durch das Kabinett verabschiedet ist, ihr Konzept einzuhalten, in dem Zeitraum der nächsten zehn Jahre die vorgesehenen Neubaustrecken zu finanzieren. Wir möchten dies also in der Debatte als Meinung der Fraktion zum Ausdruck bringen. Dies ist die gemeinsame Auffassung von Verkehrspolitikern, Haushaltspolitikern und auch des Arbeitskreises Wirtschaft.</p>
				<p>Wir möchten weiterhin beim Bereich Bundesbahn die Bundesregierung auffordern, so kurzfristig wie möglich das Problem der Altschulden der Deutschen Bundesbahn zu regeln. Die Altschulden der Bundesbahn, die die Schulden aus dem Wiederaufbau der kriegszerstörten Anlagen sind, in Höhe von rund 13 Milliarden, die die Bundesbahn belasten, weil sie ja die Tilgungsleistungen aufbringen muss. Der Haushalt übernimmt seit ’73 zwar die Zinsen, aber die Bundesbahn muss Kapitalmarktmittel aufnehmen, um die fälligen Tilgungen aus diesen Altschulden abdecken zu können, und dieses hat schon in der Regierungserklärung von ’69 als Absicht der sozial-liberalen Koalition gestanden, diese Altschulden auf den Bundeshaushalt zu übernehmen. Und wir möchten die Bundesregierung auffordern dürfen, dies nun so bald wie möglich zu realisieren.</p>
				<p>Zum Bereich öffentlicher Personennahverkehr möchten wir in der Debatte ansprechen, auch als Forderung an die Bundesregierung, zu erarbeiten einmal eine Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes, den Förderungskatalog der dort zu bezuschussenden Maßnahmen auszuweiten auf das rollende Material. Das heißt, damit wir aus der sehr schwierigen Diskussion herauskommen, die uns immer wieder im Lande entgegengehalten wird, Förderung des öffentlichen Personennahverkehrs heißt aus Sicht dieser Koalition Bau von S-Bahn- und U-Bahn-Strecken und das übrige Land, wo es diese Bereiche nicht gibt, bekommt von diesen Mitteln nichts ab. Wir möchten also dann auch in anderen Bereichen helfen können, die schwierige Situation des Gemeindeverkehrs zu lindern in jedem Falle. Wir möchten darüber hinaus den Verteilungsschüssel zwischen den Mitteln für Straßenbau und öffentlichem Nahverkehr zugunsten des öffentlichen Nahverkehrs ändern. Und schließlich möchten wir auch eine Forderung dieser Partei, durch Parteitagsbeschluss niedergelegt, darum bitten, dass sobald wie möglich auch das Problem der Erstattung der Mehrwertsteuer an die Unternehmen des öffentlichen Personennahverkehrs geregelt wird. Dies die Forderungen also, die mit Geld verbunden sind. Wie gesagt, alle nicht zulasten des Haushaltes ’74, sondern auf die Zukunft hin, aber wir müssen es ansprechen können, wenn wir der Argumentation der Opposition und auch der Argumentation unserer eigenen Genossen in weiten Bereichen des Landes etwas entgegenhalten wollen.</p>
				<p>Ein letzter Punkt, der uns beschäftigen wird zwangsläufig nach der Diskussion dieses Wochenendes über die Tempobeschränkung auf Autobahnen. Wir haben uns in der Arbeitsgruppe und auch im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik mit dieser Frage beschäftigt und bemüht, eine gemeinsame Sprachregelung zu finden. Ich betone ausdrücklich, es kann in der Diskussion hier in der Fraktion und erst recht nicht im Plenum nicht darum gehen, die grundsätzliche Frage anzusprechen, ob es nicht vielleicht aus verkehrspolitischen Gesichtspunkten unter Berücksichtigung der Entwicklung der Unfallzahlen unter Umständen angezeigt wäre, langfristig zu einer Tempobegrenzung auf Autobahnen zu kommen, sondern es geht hier nur um den Zusammenhang des 100-Kilometer-Tempos, ausgelöst aus der Energieverknappung und der am Wochenende neu entbrannten Diskussion, ob nicht insgeheim bei der Regierung die Absicht bestände, nach Auslaufen des festgelegten Zeitraumes sozusagen nur mit einer anderen vorgeschobenen Begründung diese Tempobegrenzung weiter fortzuführen, aus dieser Schwierigkeit herauszukommen, weil wir glauben, dass die Bundesregierung in der Öffentlichkeit vollends unglaubhaft wird, weil sie in der Vergangenheit immer wieder gesagt hat, sie wird diese Maßnahme nicht zum Vorwand nehmen, andere verkehrspolitische Maßnahmen durchzusetzen. Und wir glauben auch, dass es notwendig ist, dieses Problem einer Beschränkung der Geschwindigkeit auf der Autobahn langfristig vorzubereiten. Erstens alle notwendigen Unterlagen gründlich, auch wissenschaftlich auszuwerten und eine breite Diskussion mit allen am Verkehr Interessierten zu führen. Dieses kann aber nicht bis März oder bis Mai passieren. Darum, meinen wir, muss dieser Zusammenhang aufgelöst werden. Es muss deutlich werden, dass nicht automatisch nach Mai, wenn der Beschluss des Kabinetts ausläuft, sich eine andere Art von Kilometerbeschränkung anschließt, für die man dann nur eine andere Begründung vorschiebt, sondern dass man das auch in der Öffentlichkeit entsprechend begründen muss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse, ich will die Diskussion nicht eröffnen. Ich weiß nicht, ob jemand dazu das Wort wünscht. Ich will aber bitten, jedenfalls daran zu denken, dass dies eine ganz besonders schwierige Debatte werden wird, bei der sich die CDU/CSU-Opposition die besonders schwierigen Probleme auf eine demagogische hemmungslose Art im Hinblick auf die Landtagswahlen dieses und des nächsten Jahres versuchen wird zunutze zu machen. Es würde uns nichts helfen, wenn wir das allein denen überließen zu reden beziehungsweise zuzuhören oder Publikum zu sein, die zum Verkehrsausschuss gehören. Das kann uns nicht gut bekommen, denn die werden dafür sorgen, dass diese Debatte in ebenso demagogischer Art, so als wäre es unsere Regierung, die vernachlässigte diese oder jene Gebiete, diese oder jene regionalen Notwendigkeiten und die sich nicht unterzöge gewisser Rationalisierungsnotwendigkeiten und auch wieder umgekehrt. Die werden das, auch wenn wir kaum vertreten sein sollten, nicht verschmähen. Insofern habe ich eigentlich eine Bitte, obwohl ich weiß, dass sie vergeblich ist: Man sollte versuchen, noch so wichtigen Sachen morgen nicht den Vorrang zu geben vor der möglichen, ja ich meine vor der möglichen Unterstützung dieses – ja, du hast Recht, wenn du nämlich, sonst wird man sagen, der hat ja gesagt, morgen, morgen hätten wir es gemacht, am Donnerstag wäre es nicht {…}<gap/>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Insofern korrigiere ich mich, damit meine Predigt nicht noch lächerlicher wird. Schönen Dank. Da haben sich einige zu Wort gemeldet. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst möchte ich unterstreichen, was Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> gesagt hat und worauf vielleicht manche nicht so sehr geachtet haben. Wenn das, was Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> sagt, morgen für die Fraktion gesagt wird, übermorgen, Entschuldigung, dann bedeutet das ein Milliardenprogramm für die mittelfristige Finanzplanung. Ich bin dafür! Nur man muss dann in Zukunft wissen, dass man sich in dieser Debatte so geäußert hat und nicht wieder zurück kann. Dies sollte die Fraktion wissen, wenn sie Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> zu dem freie Bahn gibt, was er geäußert hat in dieser Richtung. Da hat er meine Unterstützung. Nur an einem Punkt möchte ich jetzt einhaken, der betrifft die Tempobegrenzung. Ich bin sehr für eine Sprachregelung, aber ich muss sagen, ich bin nicht für eine Sprachregelung so, wie er sie gefunden hat. Ich bin dagegen, dass man draußen in der Öffentlichkeit von Regierung und Fraktion jeden Tag eine andere Meinung zu den Tempobegrenzungen sagt. – Na schön, vielleicht mehrere.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vielleicht wechseln die also zwischen morgens und mittags und abends schon mehrfach. Nur zu diesem Problem werden wir, bis im Mai die Tempobegrenzung automatisch ausläuft, sicher eine Reihe von Zahlen vorgelegt bekommen, und ich rechne damit, dass Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> uns etwa Mitte April sagen kann, wie sich diese Tempobegrenzung auf Landstraßen und Bundesautobahnen im Vergleich zum Vorjahr ausgewirkt hat. Und da meine ich, dass bevor man irgendetwas sagt, was im Mai sein wird, wie dann möglicherweise die Tempobegrenzung auslaufen wird, in was hinein sie auslaufen wird, ob im Nichts oder in etwas anderes, was begrenzt, dass man dies nicht fest ankündigt morgen, sondern dass man sagt, wir werden im April neu zu prüfen haben, wohin das geht. Denn – ich möchte dies begründen – als klar wurde, dass unter Umständen Contergan schädigend sein könnte, da hat man auch nicht gesagt, wir wollen erst mal das weiterlaufen lassen und die Leute Contergan nehmen lassen und prüfen, ob das wirklich schädlich ist, und wenn wir dann festgestellt haben, es ist schädlich, dann verbieten wir es, sondern da hat man gesagt, wenn es einen Zusammenhang geben könnte, dann ist das Zeitpunkt, zwischen Schädigung und Einnahme dieses Mittels, dann ist das der Zeitpunkt, wo das Mittel raus muss. Und wenn sich herausstellen sollte, was aus einigen Zahlen spricht, dass es einen Zusammenhang zwischen gefahrenem Tempo und Todesziffern auf den Straßen gibt, dann ist das nicht ein Grund, dann zu prüfen, ob man eine Tempobegrenzung später mal wieder einführen wird, sondern wäre es eher ein Grund, die Tempobegrenzung beizubehalten und zu prüfen. Es sind nicht nur, übrigens, ich möchte mit diesen makabren Worten enden, es sind nicht nur Automobilfirmen, die fordern, dass die Tempobegrenzung weg soll. Wenn der Verband Deutscher Sarghersteller und der Verband Deutscher Bestattungsinstitute sich ebenfalls noch nicht öffentlich geäußert haben, dann liegt das daran, dass sie glauben, sie würden Rohrkrepierer loslassen, wenn sie jetzt für die Aufhebung der Tempobegrenzung eintreten würden. Aber die haben dieselben Interessen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall und Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: {…}<gap/> dass der Sprecher der Fraktion nicht über den Rahmen hinausgeht, der finanziell abgedeckt ist, Anregungen, die hier gegeben wurden, die, wie Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> das richtig gesagt hat, im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung Aufwendungen von mehreren Milliarden D-Mark verursachen, wofür bisher keinerlei Deckung gefunden werden konnte. Es ist einer der Punkte, von denen ich vorhin gesprochen habe. Die Fraktion muss wissen, was sie sich leisten kann, ob sie Dinge versprechen kann, die sie nachher finanziell nicht verkraften kann. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist in Rom, wie ihr wisst. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, der für Haushalt zuständig ist, ich weiß nicht, warum er nicht hier sein kann. Ich möchte das deshalb nicht fürs Finanzministerium oder die Regierung, sondern für uns hier sagen, dass wir uns nicht Dinge zumuten dürfen öffentlich, für die wir selbst die Finanzierung nicht besorgen haben können und jetzt auch nicht besorgen können. Und deshalb bitte ich um Zurückhaltung bei Äußerungen, die Geld kosten über das hinaus, was in der mittelfristigen Finanzplanung steht, und über das hinaus, was wir finanzieren können. Täuscht euch nicht. Täuscht euch nicht. So viel Steuern einnehmen, wie für solche Aufgaben nötig ist, dazu hat die Fraktion in den kommenden Jahren wahrscheinlich nicht die Kraft. Im Gegenteil – wir erleben es ja, der Druck nach Steuersenkungen ist stärker als die Möglichkeiten, Steuern zu erhöhen. Ich bitte also den Sprecher unserer Fraktion im Plenum, sich an das zu halten. Das Verkehrsministerium tut es sowieso, worauf sich die Regierung hat verständigen können. Sonst müsste der Finanzminister oder das Finanzministerium im Plenum hier, und das wäre nicht schön, das wäre sehr peinlich, eine andere Position vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zu dem zweiten Aspekt hier ein paar Takte sagen, den Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> angesprochen hat. Ich möchte da etwas warnen. Wir haben heute sehr ausgiebig in der Arbeitsgruppe Verkehr zu dem Thema auslaufende oder nicht auslaufende Geschwindigkeitsbeschränkung auf Autobahnen diskutiert und sind da zu einem anderen Ergebnis gekommen als Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, und zwar hat die Sache ja folgenden Hauptaspekt: Wir werden sicherlich im Zusammenhang mit Tempo 100, das umfasst jetzt aber nicht nur diese energiepolitische Maßnahme, sondern auch die Maßnahme Tempo 100 auf einbahnigen Landstraßen und Bundesstraßen, im Zusammenhang damit eine Senkung der Unfallziffern haben. Tempo 100 und Tempo 80 bringen sicherlich, Dietrich, einen zusätzlichen Effekt. Dies sei hier nicht in Abrede gestellt. Nur ist es so gewesen, dass wir seit der Regierungserklärung vom 18. Januar unter den unterschiedlichsten Gesichtspunkten diskutiert haben die Frage der Begrenzung des Individualverkehrs. Da haben wir gesagt, da gibt es Gesichtspunkte der Verkehrssicherheit. Der Individualverkehr verursacht zu viele Unfälle, zu viele Unfalluntote, verursacht deswegen sehr viel Leid, auch volkswirtschaftliche Kosten. Deswegen müssen wir beim Individualverkehr was tun. Es gibt das Problem der großen Belastung der Flächen, des großen Flächenbedarfs des Individualverkehrs. Es gibt das Problem der Umweltbelastung. Es gibt noch andere Dinge, volkswirtschaftliche Kosten, die der Individualverkehr in erheblichem Maße verursacht. Deswegen steht in der Regierungserklärung drin, der öffentliche Personennahverkehr zum Beispiel hat Vorrang vor dem Individualverkehr. Alle, die darüber diskutiert haben und miteinander geredet haben, waren sich darüber einig, dass man hier langfristig etwas tun muss, verkehrszuwachsende Verkehrsströme umlenken muss auf Verkehrsmittel des öffentlichen Personennahverkehrs, auf die Bundesbahn. Dass man außerordentliche Vorsicht walten lassen muss angesichts der vielen Millionen Arbeitsplätze, die an dem Individualverkehr und an dem Automobil hängen – drei bis dreieinhalb Millionen Arbeitsplätze in der Bundesrepublik – und dass man nicht von heute auf morgen, von heute auf morgen dies umschichten kann und diese Arbeitsplätze, die Leute, die da draufsitzen, mit irgendwelchen anderen Dingen beschäftigen.</p>
				<p>Ich will nicht sagen, dass dieses alles eintrifft, wenn wir Tempo 100 und Tempo 80 nicht abschaffen im Mai. Ich will nur sagen, dass die Absatzlage in der Automobilindustrie ganz nachhaltig mit hiervon beeinflusst wird, und wir sollten uns vorsehen, Freunde, wir sollten uns vorsehen. Die Leute draußen im Lande diskutieren die Frage jetzt, insbesondere nachdem wir für Januar und Februar das Fahrverbot aufgehoben haben, die Tempobegrenzung nicht mehr unter dem Gesichtspunkt der Energiekrise, die sagen, die Energiekrise findet nicht statt. Wir haben heute den Bundeskanzler hier dazu gehört. Der hat es anders dargestellt. Die sagen, die Energiekrise gibt es gar nicht. Die Tempobegrenzung haben die nur eingeführt. Die haben hier ein Alibi hergenommen, Tempobegrenzung eingeführt und jetzt perpetuieren sie die über den Mai hinaus, weil sie ganz andere Gesichtspunkte da haben, ganz andere Vorstellungen damit verbunden haben.</p>
				<p>Wenn wir uns nicht unglaubwürdig machen wollen, dann müssen wir mit dem Mai die Tempobegrenzung auslaufen lassen. Darüber sind wir uns einig geworden in der Arbeitsgruppe Verkehr, heute in der Arbeitsgruppe Wirtschaft, Freunde, und wir haben für das Tempo 100 ein Drei-Jahres-Programm eingeführt und begleiten dieses Drei-Jahres-Programm wissenschaftlich, wollen am Ende oder vor Ende dieses Drei-Jahres-Programms ja eine gründliche Auswertung durchführen und dann entscheiden, ob wir auf der einbahnigen Bundes- und Landstraße diese Tempobegrenzung beibehalten, wollen wir dann diskutieren. Wir müssen ebensolche Sorgfalt aufwenden, wenn wir diese Tempobegrenzung auf 100 und 80 nun einführen wollen, auf 100 und 80 oder eine andere Tempobegrenzung. Darüber muss man aber diskutieren. Darüber muss eine breiteste Diskussion stattfinden und ich kann nur sagen, Genossinnen und Genossen, haltet euch an das, was Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> im Süddeutschen Rundfunk am Freitag gesagt hat, das ist die vernünftige Linie, nachdem wir eine breite öffentliche Diskussion über die Erfahrung, die wir in den sechs Monaten mit dieser Tempobegrenzung gehabt haben, nachdem wir eine solche breite öffentliche Diskussion geführt haben und nachdem wir diese Ergebnisse mit aller Akribie ausgewertet haben, können wir uns darüber unterhalten, ob wir dergestalt Tempobegrenzung einführen wollen, aber lasst dies nicht einfach automatisch in eine Tempobegrenzung übergehen, die plötzlich verkehrspolitisch motiviert ist. Ich halte dies für außerordentlich gefährlich. Wir verlieren eine gute Portion unserer Glaubwürdigkeit, wenn wir das so machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: {…}<gap/> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name> hier umfassend über diese Frage gesprochen hat, nur noch zwei Sätze. Jeder, der heute über dieses Thema redet, muss wissen, dass eine Entscheidung – wie auch immer – in dieser Frage den wichtigsten Einschnitt für einen großen Wirtschaftszweig unseres Landes mit Zehntausenden von Arbeitsplätzen mit sich bringt. Eine Regierung kann diese Frage nicht übers Knie brechen, sondern sie muss eine möglichst verkehrspolitisch motivierte Entscheidung so absichern, dass sie damit auch bestehen kann, insbesondere denjenigen gegenüber, die durch eine völlige Veränderung der Struktur im Automobilbau und durch eine Begrenzung des Wachstums dieses Wirtschaftszweiges, den ich persönlich für richtig halte, betroffen werden. Das bitte ich also in dieser Diskussion mit zu sehen, auch dann, wenn man sich im Wahlkreis äußert und nicht gerade in Rüsselsheim, in Wolfsburg oder in Kassel wohnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alle kommen dran. Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: {…}<gap/> hat vorhin darauf hingewiesen, dass wir hier nichts beschließen sollten, was finanziell nicht abgesichert ist. So weit, so gut! Aber die Regierung hat eine Regierungserklärung abgegeben und da stehen einige Markierungspunkte drin, die gerade den Verkehr betreffen, und da muss ich der Regierung den Vorwurf machen, dass sie diese Dinge nicht vorher abgecheckt hat. Wir können nicht im Jahre ’73 eine Regierungserklärung zur Kenntnis nehmen im Bundestag und dann auch für ’74 in einer Verkehrsdebatte noch keine Perspektiven erkennen lassen, wie das da einmal weitergehen soll. Natürlich kann man auch damit beginnen im Jahre ’76, nur das muss in der Verkehrsdebatte deutlich werden, wie wir und wann wir etwas wollen. Wir können nicht sagen, weil wir kein Geld haben, dürfen wir keine Vorschläge machen. Dann sehen wir in der Verkehrsdebatte schlecht aus und ich wünschte, wir hätten sie hinter uns. Das muss ich ganz klar sagen. Ich würde aber jetzt gerne, Konrad, obwohl du vielleicht nicht zuständig bist direkt, aber entweder auch mit den Leuten des Haushaltsausschusses die Debatte etwas strukturieren wollen. Ich meine, hinsichtlich der Bundesbahn muss eine klare Aussage für ’74 fallen. Bezüglich ÖPNV können wir damit leben, eine Willenserklärung abzugeben, aber bezüglich Bundesbahn müssen wir Bindungsermächtigungen hier beschließen, sonst brauchen wir in diese Debatte bezüglich der Bundesbahn mit Sicherheit nicht hineinzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham): Genossinnen und Genossen, wir brauchen heute ein klares Ja der Fraktion zum Ausbauplan der Neubaustrecken der Bundesbahn. Ich darf daran erinnern, dass Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VaerstWolfgang">Vaerst</name> als Vorstandsvorsitzender hier war, darüber gesprochen hat. Dann hat die Arbeitsgruppe Haushalt zusammen mit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> und mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> in einer Klausurtagung im Dezember letzten Jahres sich befasst mit diesem Komplex und wir sind so auseinandergegangen, dass wir Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> gebeten hatten im Dezember, eine Klärung der Bundesregierung beziehungsweise eine Stellungnahme des Bundesfinanzministers bis jetzt – bis Mitte Januar – herbeizuführen, damit wir bestehen können die Beratung des Einzelplans 12 im Haushaltsausschuss.</p>
				<p>Nun kommt dazu die Verkehrsdebatte in dieser Woche. Es geht um folgende Summen dabei, das klang hier schon an. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VaerstWolfgang">Vaerst</name> hat das Neubaustreckenprogramm veranschlagt mit etwa 13 Milliarden D-Mark. Das kann ein Zehn-Jahres-Programm werden, das kann ein Zwölf-Jahres-Programm werden. In der Antwort der Bundesregierung vom 4. 5. ’73 auf eine Kleine Anfrage der Opposition – Ausbau der Verkehrsnetze – heißt es hier in der Antwort: Zu den Streckenneubauten der Deutschen Bundesbahn in den Jahren ’73 bis ’76: ’73 25 Millionen – die haben wir eingestellt, ’74 225 Millionen – davon stehen 50 Millionen im Haushalt und der Vorstand der Bundesbahn hat uns gegenüber erklärt, damit kommt er zuerst in Gang. Er braucht dann im Laufe des Jahres die Verpflichtungsermächtigung für 1975, damit Aufträge, die in der zweiten Hälfte 1974 vergeben werden können, damit die finanziell abgesichert sind. Dann heißt es hier weiter: ’75 800 Millionen und ’76 1,3 Milliarden. Das ist die Antwort der Bundesregierung vom Mai dieses Jahres, so dass für diesen Zeitraum bis ’76 zur Debatte stehen die Finanzierung von zwei Milliarden D-Mark, nicht die ganzen 13 Milliarden und dazu sollten wir uns als Fraktion heute bekennen, denn sonst können wir weder die Debatte bestehen übermorgen noch die Beratungen im Einzelplan 12.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich es richtig verstanden habe, dann hat der Verkehrspolitische Ausschuss sozusagen ein Präjudiz für eine Entscheidung gefällt, dass im Mai bereits die Tempobegrenzung aufgehoben werden soll. Nun scheint mir in der, – so habe ich es jedenfalls verstanden –, nun scheint mir in der Diskussion ganz sicherlich mit verschiedenen Zweckbehauptungen hier gearbeitet zu werden. Das eine ist, dass also das Tempo hier auf unseren Straßen sozusagen die wirtschaftliche Lage beeinflussen würde, insbesondere auf dem Automobilsektor. Das andere ist, dass wir etwa durch das Sonntagsfahrverbot, was ja jetzt weggefallen ist, auch hier einen Rückgang der Nachfrage hätten. Also arbeitsmarktpolitische Gesichtspunkte, die wir ja sehr ernst zu nehmen haben. Ich weiß aber nicht, und das möchte ich jetzt in Zweifel ziehen, ob es tatsächlich hier nun einen direkten Zusammenhang gibt oder ob wir nicht allgemein es mit einer anderen Einschätzung der wirtschaftlichen Lage haben bei der Bevölkerung selbst. Den Beweis für das, was von Verkehrspolitikern immer wieder behauptet wird, sind sie uns bislang schuldig geblieben. Nun möchte ich hier als Nichtverkehrspolitiker, sondern als ein Verkehrsteilnehmer, der sehr gerne über die Straßen gerast ist mit einem Tempo von 150 –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, gerne tue ich das. Das gibt einem ja ein ganz flottes Gefühl.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sicher! Ich denke, das geht einigen so. Der sich also frühzeitig, als es noch keine Verbote, auf ein anderes Tempo zurückgeschraubt hat, auch aus anderen Gründen, einmal ein Plädoyer für die Gelassenheit auf unseren Straßen halten. Ich habe dieses jetzt auf den amerikanischen Straßen drei Wochen lang erleben können, 50 Meilen, 30 Meilen in der Stadt, 50 Meilen auf den Autobahnen. Im Übrigen eine sehr viel gelassenere Haltung der Amerikaner selbst, so dass man als Deutscher in diesem ja nicht gerade politisch jetzt sehr ruhigen Lande ein sehr viel ruhigeres und wie ich sagen möchte gelasseneres Klima antrifft. Meine politische Aussage dahinter ist, dass ich die Verkehrspolitiker bitten möchte, hier kein Präjudiz für etwas zu schaffen, wofür wir eine öffentliche Diskussion erst führen müssen. Wenn tatsächlich es sich ergibt, dass die Begrenzung auf das Tempo 100 und 80 zu einer ganz scharfen Reduzierung von Verkehrsunfällen und von Toten auf den Straßen führt, dann müssen wir diskutieren, dass das Tempo runtergesetzt wird. Ich möchte damit nicht sagen, Genossinnen und Genossen, dass es nun sich um 100 und 80 handeln muss, aber dass wir hier zu anderen Resultaten führen müssen. Dafür meine Bitte und dieses auch an die Verkehrspolitiker und hier die Sachen zu überprüfen und nicht Zweckbehauptungen, die aus ganz anderen Motivationen kommen, zu benutzen, um etwas, was im öffentlichen Interesse liegt, hier beiseite zu schieben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich komme auch aus einer automobilproduzierenden Stadt, aber so wie Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name> oder Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> würde ich auch dort nicht diskutieren. Ich finde es außerordentlich unerfreulich, dass wir uns von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, denn der hat die Diskussion angefangen mit der Erklärung, das müsse wieder weg, und den anderen interessierten Verbänden aufzwingen lassen haben eine Perspektive, als sei der Rückgang der Automobilverkäufe in der Bundesrepublik eine Folge dieser Geschwindigkeitsbeschränkung, als hätten wir das nicht schon seit dem Frühjahr letzten Jahres, wobei die Automobilindustrie immer noch voll durchgefahren ist mit der Meinung, da kommen wir schon drüber weg, und jetzt auf einmal vor den Halden steht. Das ist nämlich nicht erst, seitdem wir Geschwindigkeitsbeschränkungen haben, sondern lange vorher. Hier werden völlig falsche Kausalitäten hergestellt und deswegen kann man diesen Zusammenhang Geschwindigkeitsbegrenzung – Arbeitsplätze nicht einfach so in der öffentlichen Diskussion vertreten, auch nicht gegenüber den betroffenen Arbeitnehmern, denen gegenüber man ehrlich genug sein muss zuzugeben, das hängt mit ganz anderen, sehr viel langfristigeren Entwicklungen zusammen, die vielleicht etwas verschärft worden sind durch die Geschwindigkeitsbeschränkungen.</p>
				<p>Und nun möchte ich noch mal aufnehmen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagt. Ich halte es für völlig unmöglich, dass man sagt, wir hören im Mai damit auf und dann führen wir eine breite Diskussion und dann prüfen wir und dann führen wir vielleicht wieder ein. So rein in die Kartoffeln, raus aus den Kartoffeln. Damit machen wir uns unglaubwürdig und das ist auch nicht vertretbar, sondern die Antwort kann nur sein, wir wollen vom Bundesverkehrsminister Zahlen haben. Wir wollen sie haben im April. Wir wollen diese Zahlen diskutieren. Die sollen auch, und das wäre hilfreich, etwas aussagen, was in anderen Ländern, die schon länger Geschwindigkeitsbegrenzungen haben, passiert ist nicht nur mit den Unfällen, sondern auch passiert ist mit der Absatzlage in der Automobilindustrie. Wäre ganz interessant, wie das in anderen Ländern aussieht mit den Absätzen bei Geschwindigkeitsbeschränkungen und wir werden die Geschwindigkeitsbeschränkung erst dann aufheben oder erst dann variieren, da kann man über viele Details reden, wenn wir das Zahlenmaterial haben und diese Diskussion geführt haben. Aber nicht erst aufheben, dann diskutieren und dann wieder einführen, das macht keinen Sinn.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, die Beispiele mit der Gelassenheit auf amerikanischen Straßen sind sicher zutreffend und ich würde auch durchaus der Meinung sein, dass die deutsche Automobilproduktion und auch die deutschen Autofahrer sich darauf einstellen können, ohne dass es zu großen Absatzkrisen kommt. Aber ebenso sicher wie das mittelfristig geht, so sicher geht es kurzfristig – und bis Mai ist nun sehr kurzfristig –, so kurzfristig geht es mit Sicherheit nicht! Und darum würde ich es für sehr verfehlt halten, auch im Interesse der hier angesprochenen Glaubwürdigkeit, wenn wir zwei sehr willkürlich gegriffene Zahlen, die 80 wie die 100 sind sehr willkürlich, sehr schnell, so schnell und wenig gut durchdacht wie diese ganze Verordnung war, in die Welt gesetzt worden und sollen jetzt, nachdem wir sie ausschließlich mit energiepolitischer Begründung in die Welt gesetzt haben, jetzt innerhalb dieser sechs Monate umfunktioniert werden zu einem verkehrspolitischen Kriterium. Davor kann ich nur warnen und man sollte das nicht so leicht nehmen. Bei Mercedes sieht das noch ein bisschen besser aus. Da kommt der Repräsentationscharakter dazu zu den Wagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, aber Porsche ist sehr viel kleiner von den Beschäftigten her. Man sollte die Gesamtsituation hier etwas ernster nehmen, als sie ist, und selbst wenn es stimmen sollte, dass die Geschwindigkeitsbeschränkung, natürlich ist sie es nicht alleine, aber wenn wir jetzt die Unsicherheit noch vermehren und aus dem energiepolitischen Charakteristikum jetzt ein verkehrspolitisches Motiv machen, dann dürft ihr sicher sein, dass wir im Sommer von allen Seiten und von unseren eigenen Arbeitnehmern zuerst die Verantwortung dafür zugeschoben bekommen, wenn es in der Automobilindustrie zu großen Entlassungen kommt. Wenn wir langfristig das ansteuern, wie es mit dem Drei-Jahres-Versuchsprogramm vom Verkehrsminister eingeleitet worden ist, dann hat auch die Automobilindustrie ganz andere Möglichkeiten, sich in ihrer langfristigen Planung darauf einzustellen und dann werden auch die Kaufentscheide sich mehr darauf einstellen, als das jetzt so kurzfristig erfolgen könnte. Ich würde also sehr herzlich bitten, dass wir die von den Verkehrspolitikern hier aufgezeigte Linie weiterhin vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich hab’ mich nur noch mal gemeldet, weil ich nicht hier den Eindruck stehen lassen möchte, dass unsere Argumentation oder auch mein Diskussionsbeitrag aus Sorge um die betroffene Industrie zustande gekommen ist, sondern hier muss deutlich gemacht werden, dass für 80 und 100 es nur eine energiepolitische, aber keinerlei verkehrspolitische Begründung gibt und geben kann, dass die Diskussion, die die Regierung hier zu führen hat, viel tiefer geht, als dass die bisherige Diskussion in der Fraktion dazu ausreichend wäre, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> angedeutet hat, das wirklich mit Aussicht auf Erfolg durchzuhalten und ich bitte sehr darum, dass die Regierung und hier damals gesagt hat, nur die Sparmaßnahme ist die Begründung und die war richtig und diese Tempobegrenzung ist leichter durchzuhalten und hat weniger Komplikationen wie das Sonntagsfahrverbot oder gar dieses gespaltene Sonntagsfahrverbot, gegen das sich viele auch aus der Parteiorganisation zu recht mit Bedenken gewandt haben, dass diese Sache ausdiskutiert wird dann, wenn die Fakten auf dem Tisch liegen. Und Genossen, ich kann euch nur aus der Praxis der Verkehrspolitiker sagen, hütet euch vor der Übernahme von Zahlen, wie sie jetzt in den Zeitungen stehen. Bis jetzt ist unbestritten, dass gerade die Autobahnen und bei Tempo 100 geht es ja, der sicherste Verkehrsweg gewesen ist. Das lässt sich aus der Statistik herauslesen und wir kommen ins Schleudern, wenn wir das, was hier wissenschaftlich fundiert dem Verkehrsminister schon seit Jahren vorliegt und wo er große Versuchsprogramme gestartet hat, nun über Bord gehen lassen und so tun, als könnten wir das dann in 14 Tagen klären. Ich habe Sorge, dass die Diskussion hier in der Fraktion umschlagen könnte, wenn einmal in der Automobilindustrie 50- oder 80 000 Freisetzungen punktuell in einigen Städten möglich sind, dann wird hier eventuell der eine oder andere aufstehen und sagen, hätten wir das gewusst, es ist unsere Pflicht darauf aufmerksam zu machen, dass das eintreten kann, wenn zu den Kaufenthaltungen, die nun einmal gegenwärtig sich andeuten, hier noch eine zusätzliche Diskussion von dieser Seite durchkommt. Und gerade, weil man der Automobilindustrie entgegentreten muss mit ihrem Anspruch sozusagen eine Wirtschaftsmacht zu sein, nach der sich der Rest der Volkswirtschaft zu richten hat, muss man sich die Argumente, mit denen man hier eine vernünftige Wachstumsbegrenzung durchsetzen kann, vorher genau ansehen. Das wollte ich sagen und nicht mehr, aber auch nicht weniger.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name>: Genossinnen und Genossen, das, was hier in der Debatte angeklungen ist, dass die Verkehrsgruppe, die Arbeitsgruppe Verkehr ein Präjudiz geschaffen hat, trifft ja doch wohl nicht zu, sondern wir waren der Auffassung, dass nach sehr sorgfältiger Überlegung und Ausarbeitung und Sichtung der einzelnen Statistiken wir dann zu der Überlegung kommen müssten, was sinnvoll ist, nämlich eine Geschwindigkeitsbegrenzung über eine bestimmte Zahl, ob es 100 oder 120 ist, können wir jetzt noch nicht sagen. Aber Grundlage für diese Geschwindigkeitsbegrenzung kann nicht diese Begrenzung aufgrund der Energiekrise sein, sondern muss sehr sorgfältig vom Bundesverkehrsministerium vorgelegt werden. Und nur alleine das glaubten wir hier sichtbar werden zu lassen in der Fraktion und hierfür bitten wir um eure Zustimmung. Wir möchten die Glaubwürdigkeit der Bundesregierung nicht auch noch auf diesem Gebiet infrage gestellt sehen und ihr kennt alle die Diskussionen, die in diesen Fragen gelaufen sind, dass einmal gesagt wurde, das wird wieder aufgehoben, wenn wir im Mai diese Zeit absolviert haben, dass wir dann wieder praktisch ohne Begrenzung fahren. Und dann wird wiederum etwas gesagt und wir haben uns verständigt, dass das, was Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> im Südwestfunk gesagt hat, dass das auch tatsächlich von uns so getragen und übernommen wird und dass es uns doch nicht weiterhilft, dass wir einfach nur möchten, dass die betroffenen, dass die relevanten Gruppen einfach auch eine Mitwirkungsmöglichkeit haben und mitentscheiden können und dass nicht Grundlage dieser Tempo-100-Situation einfach nur die Energiekrise bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, mir ging es genauso wie Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>. Ich hatte auch den Eindruck, dass der Tenor der Ausführungen unserer Verkehrspolitiker wäre, dass, wenn es keine energiepolitische Begründung mehr für den Tempostopp gibt, dass er dann aufgehoben wird. Und mir geht es auch um Glaubwürdigkeit. Ich warne davor, solche Hoffnungen zu erwecken. Wenn wir feststellen bis Mai, dass Tausende Menschen weniger gestorben sind auf unseren Straßen, weil es den Tempostopp gegeben hat, dann können wir doch nicht guten Gewissens den Tempostopp aufheben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dabei will ich doch auch nicht sagen, dass das bei 80 und bei 100 bleiben muss. Ich verstehe die Auswirkungen auf die Automobilindustrie, aber ich bin der Ansicht von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Das ist doch nicht der einzige Grund. Das ist ein Grund unter vielen und der wenigste. Die Amerikaner leben seit vielen Jahren mit Geschwindigkeitsbegrenzungen. Trotzdem hat die Automobilindustrie in den USA immer floriert und die Menschen fahren doch, wenn sie langsamer fahren müssen, doch nicht deshalb überhaupt kein Auto mehr. Ich glaube eher, dass vielleicht das Gefühl mancher, dass das Autofahren gefährlich ist und ihn abhält, ihn veranlasst, wieder zu fahren. Ich glaube nicht, dass das langfristig Auswirkungen hat. Ich warne euch davor, in der Debatte nur den Eindruck zu erwecken, als ob wir dann, wenn die Notwendigkeit aus energiepolitischen Gründen nicht mehr besteht, das aufheben. Ich meine, die Tatsache, dass viele Menschen mehr leben, weniger gestorben sind auf den Straßen, ist mindestens ein so einleuchtendes Argument wie die Tatsache, Benzin zu sparen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, zum Punkt Glaubwürdigkeit werden wir die Argumente nach beiden Seiten relativ oder überhaupt nicht überzeugend, je nachdem, hin und her geben, aber wir verlieren nach meiner Ansicht unsere Glaubwürdigkeit, wenn wir von Lebensqualität reden und nicht dafür sorgen, dass möglichst viele Menschen noch leben. Und wenn wir 1 000 Tote sparen können, haben die wenigstens eine Chance für Lebensqualität, weil sie noch leben. Das sollten wir denen erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hilde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte das, was Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> sagte, hier voll und ganz unterstützen und möchte davor warnen, dass wir an Glaubwürdigkeit verlieren, wenn wir von der energiepolitischen Begründung zur verkehrspolitischen Begründung kommen. Und ich stelle mir manchmal die Frage, ob der Ausdruck Energiekrise überhaupt richtig ist, und ich würde mir wirklich sehr wünschen, wenn es nur eine Energiekrise wäre. Denn von einer Krise spricht man, wenn sich der Zustand, wenn sich die Situation verbessern oder verschlechtern kann. Ich glaube, dass dieser Energiemangel ein permanenter Zustand sein wird. Von daher sollten wir auch bei der Begründung, der energiepolitischen, bleiben, denn wir alle wissen, dass die Ölquellen in den arabischen Ländern in einigen Jahrzehnten erschöpft sein werden, und wie soll es dann weitergehen? Ich glaube, dass wir auch nicht nur an unsere jetzige Generation denken dürfen als Politiker, sondern auch an kommende Generationen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe jetzt hier noch Wortmeldungen von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> und Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>. Ich denke, die Debatte neigt sich ihrem Abschluss zu und halte es deswegen für notwendig, mit einer kurzen Bemerkung Folgendes in Erinnerung zu rufen aus dieser Debatte.</p>
				<p>Erstens, es ist, ich glaube am Präzisesten von Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> gesagt worden, die Bindungsermächtigungen Bundesbahn müssten ausdrücklich in dieser Debatte als gesichert erklärt werden, obwohl das nicht in dieser Form eines Antrags gemacht ist. Aber ich denke, man muss sich daran erinnern. Und kurz darauf hat, die Genossen haben gesagt ein klares Ja der Fraktion zum Ausbauplan der Strecken Bundesbahn, wenn ich es mir ungefähr richtig mitnotiert habe.</p>
				<p>Und dann gibt es zu dem zuletzt hauptsächlich behandelten Thema einen Antrag, den ich eben vor kurzem bekommen habe, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> formuliert, über eine Aufhebung oder Änderung der Geschwindigkeitsbegrenzungen wird erst entschieden, wenn die Zahlen über Zusammenhänge von Unfällen, Absatz von Automobilen, Geschwindigkeitsbeschränkungen vorliegen und in der Fraktion diskutiert worden sind. Und zweitens, der Bundesminister für Verkehr wird gebeten, diese Zahlen zum 30. 4. ’74 vorzulegen.</p>
				<p>Das waren also die Sachen, von denen – ich weiß nicht, ich habe auf eigene Initiative die beiden Petita, die hier in Fragen Bundesbahnstreckenbau notiert, weil die deutlich waren und ja auch mit dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> zusammenhingen. Ich gebe dann jetzt das Wort zunächst Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Lasst mich zunächst nachtragen, was ich vorhin vergessen habe, wie der Verlauf der Debatte gestartet werden soll. Wir gehen davon aus, dass zunächst die Opposition spricht, weil ja sie die Anfrage gestellt hat, dass dann der Verkehrsminister auf den Beitrag eingeht und insbesondere aber die beiden anderen Punkte, die Programme der Regierung dort erläutert und dass dann von uns sprechen zu den allgemeinen Fragen der Verkehrspolitik Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und ich und zu Spezialfragen der verschiedensten Art, wie sie in dieser Debatte angesprochen werden, Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>, Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> und Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>. Das war also der Verlauf der Diskussion.</p>
				<p>Nun lasst mich einige Bemerkungen machen. Ich habe genau dies, was jetzt passiert ist, befürchtet. Ich meinte nämlich, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> ist darauf eingegangen, dass ich für den Verlauf der Debatte eigentlich sehr viel wichtigere und weittragende politische Frage hier angesprochen habe, zu der die Fraktion sich entscheiden sollte, nämlich Finanzierung Bundesbahn, Finanzierung öffentlicher Personennahverkehr. Damit beschäftigt sich niemand, aber mit den anderen Fragen, von denen ich davor gewarnt habe, sie unter diesen Gesichtspunkten, wie sie hier diskutiert worden sind, zu diskutieren, genau das ist gekommen. Ich habe doch ausdrücklich gesagt, dass wir unter Umständen zu der Überzeugung kommen können, unter Berücksichtigung der Unfallentwicklung auf den Autobahnen auf Dauer zu einer Tempolimitierung zu kommen, habe aber davor gewarnt, den Zusammenhang mit dem Kabinettsbeschluss über diese Tempobegrenzung aus Anlass der Energieverknappung herzustellen, weil die Bundesregierung sowohl in der Öffentlichkeit als auch in Beantwortung von Fragen in der Fragestunde wiederholt erklärt hat, es gibt hier keinen Zusammenhang wir werden diese Maßnahme nicht dazu benutzen, um aus verkehrspolitischen Gesichtspunkten sie fortzuführen. Darum habe ich gesagt, es geht um Glaubwürdigkeit.</p>
				<p>Aber das Thema Glaubwürdigkeit möchte ich jetzt in einem anderen Zusammenhang ansprechen. Renate [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>], ich meine, du hast zunächst einmal die Dinge richtig schön auf den Kopf gestellt, indem du meinst, die Verkehrspolitiker wollten hier ein Präjudiz schaffen. Das ist schon von Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name> gesagt worden, genau das Gegenteil ist der Fall, denn wir möchten, dass die Dinge so diskutiert werden, wie sie diskutiert worden wären, wenn es keine Energieverknappung gegeben hätte. Das ist doch der Ausgangspunkt und alle ihr, die ihr hier für die Tempobegrenzung gesprochen habt, auch ihr wärt in eurer Argumentation glaubwürdiger, wenn euch diese Argumente eingefallen wären im vergangenen Sommer, als noch niemand von Energiekrise gesprochen hat und als die Unfallentwicklung auf unseren Straßen auf dem Höhepunkt war. Wenn ihr da mit diesen Argumenten gekommen wärt, dann hätten wir darüber diskutieren können. Es geht doch genau darum, dass wir jetzt nicht im Zusammenhang mit der Ölkrise plötzlich entdecken, dass die Unfallentwicklung uns eben zu diesen Maßnahmen Anlass gibt. Davor haben wir gewarnt, weil die Regierung in der Öffentlichkeit schlecht dasteht. Und ich will gar nicht das Problem der Arbeitsplätze im Automobilbau vertiefen. Ich möchte euch nur fragen, ob ihr zu dieser Meinung im Sommer noch steht, wenn die gute Jahreszeit anfängt, wenn die Leute wieder mehr ihr Auto benutzen als im Winter und in den Sommerferien, wenn Millionen mit ihren Autos auf den Straßen sind und in Urlaub fahren wollen. Dann könnt ihr über dieses Thema vielleicht noch mal unter den Gesichtspunkten diskutieren. Ich meine auch im Zusammenhang mit der Stimmungslage in der Bevölkerung. Aber damit genug.</p>
				<p>Zu den Bemerkungen von dir, Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>]. Ich gehöre sicher nicht zu denjenigen, die im Zusammenhang mit Haushaltsfragen in Ressortdenken machen und meinen, nur ihr Bereich sei wichtig und deswegen müsste da alles Geld, was nur irgendwo herbeigeschafft werden kann, zur Verfügung gestellt werden. Aber ich darf doch darauf verweisen, dass nicht das Problem so steht, dass wir nur das geltend machen können, was in der mittelfristigen Finanzplanung steht, sondern dass es unsere Aufgabe sein muss, auch unter den veränderten finanziellen Möglichkeiten die mittelfristige Finanzplanung zu durchforsten, um dort Schwerpunkte im Sinne unserer Regierungserklärung zu setzen und halt dann auch diese Schwerpunkte finanziell auszugestalten. Und dann darf ich darauf verweisen, dass das Problem Bundesbahn, diese 13 Milliarden, ja doch nicht nur durch die Regierungserklärung abgedeckt und ausgelöst sind, sondern dass das Bundeskabinett den Bundesverkehrswegeplan erster Stufe beschlossen hat. In diesem Verkehrswegeplan stehen die vier Neubaustrecken der Bundesbahn, die in einem Zeitabschnitt von zehn Jahren ab ’73 realisiert werden sollen, und da stehen auch die finanziellen Auswirkungen dieser Maßnahmen drin. Es kann also hier doch nur darum gehen, das, was dort beschlossen ist im Kabinett, nun auch haushaltsmäßig abzusichern in der Weise, wie es vorgetragen wurde. Wir brauchen für ’74 nicht mehr Geld. Wir brauchen zulasten zukünftiger Haushaltsjahre die Bindungsermächtigung und dann müssen eben die Zahlen, wie Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> sie hier vorgetragen hat, in den Haushaltsjahren der Zukunft in den Haushalt eingesetzt werden, damit diese Strecken gebaut werden können.</p>
				<p>Und zum Problem öffentlicher Personennahverkehr habe ich das angesprochen, was nicht nur aus der Regierungserklärung, sondern auch aus der Diskussion in der Partei und durch Parteitagsbeschlüsse abgedeckt, eigentlich notwendig ist, nämlich Mehrwertsteuerrückerstattung und die Problematik der Förderung des öffentlichen Personennahverkehrs auch in den Bereichen, wo wir keine U-Bahnen und keine S-Bahnen haben, und da wohnen auch Menschen, auch Sozialdemokraten und auch Wähler, die meinen, öffentlicher Personennahverkehr müsste auch in ihren Bereichen stattfinden und nicht nur in den Ballungsräumen. Und in dieser Diskussionslage sind wir und deswegen wollten wir auch diesen Bereich zumindest als Absichtserklärung ansprechen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich wollte nur noch eine Bemerkung machen. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hat verzichtet und sagt, Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> wird seine Sachen mit übernehmen. Worauf ich hinweisen will am Schluss noch mal, es ist misslich, die Debatte müssen wir führen. Das liegt nicht in unserer Hand und wir müssen sie führen und vorbereiten in Nichtanwesenheit des Finanzministers, der verhindert ist, weil er anderswo verpflichtet ist, und auch des Parlamentarischen Staatssekretärs, der speziell für Budgetfragen verantwortlich ist. Das ist unser Unglück, aber wahr muss doch sein, und das, – weiß nicht, an wessen Adresse ich das sagen kann, wenn ich es an die Adresse des Ressortministers sage, ist das vielleicht ungerechtfertigt, wahr muss doch sein, dass wir eine so schwierige Debatte, bei der wir es mit Demagogen aller Art auf der anderen Seite zu tun haben werden, nicht einfach gedrosselt führen können. Sondern da muss doch, in diesem Fall sage ich einmal, die Glaubwürdigkeit dessen, was die Regierungserklärung enthielt und die Aussage dessen, was wir heute für möglich halten, beziehungsweise was wir für den weiteren Verlauf für notwendig halten, die muss doch gegeben sein. Das ist unsere missliche Situation, wenn ich die richtig verstanden habe. Das Wort hat Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Ich möchte zu zwei Problemen der Diskussion etwas sagen, zunächst zu den Haushaltsfragen. In der letzten Sitzung vor den Weihnachtsferien hier haben Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und ich diskutiert über dieses Thema. Ich habe mich damals für die Vorschläge ausgesprochen, die heute gemacht worden sind. Ich muss aber genau dasselbe sagen wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Es ist etwas misslich, ohne Anwesenheit des Finanzministers oder seines dafür verantwortlichen Staatssekretärs heute eine Entscheidung zu treffen. Das muss man doch einfach sehen und die Frage ist doch die: Die Entscheidung fällt ja doch nicht in dieser Woche im Plenum, sondern die Entscheidung fällt zunächst im Haushaltsausschuss und dann im Plenum. – Eben – Und die Debatte im Haushaltsausschuss ist am 21. Februar. Das heißt, das, was hier noch offen ist und was zwischen den beiden Häusern, wir haben ja doch zwischen den Ressorts darüber diskutiert, kann ja doch geklärt werden bis zum 21. Februar. Wir bleiben bei unserer Absicht, die hier zum Ausdruck gekommen ist, und die Entscheidung fällt dann im Haushaltsausschuss.</p>
				<p>Zweite Sache: Geschwindigkeitsbegrenzung. Genossinnen und Genossen, ich habe auch die bisherige Debatte nicht so verstanden, dass wir uns heute oder in diesen Tagen festlegen wollen, Ende Mai fällt die Geschwindigkeitsbegrenzung automatisch fort. Denn etwas hat sich doch geändert inzwischen, nämlich einfach das Faktum, dass durch die Geschwindigkeitsbegrenzung und das Fahrverbot die Unfallstatistik anders aussieht als früher. Das ist doch ein Faktum, das anders ist als bisher. Das wussten wir doch bisher nicht, sondern das waren Annahmen und Vermutungen, mit denen gearbeitet worden ist. Aber jetzt liegen Fakten vor und immerhin eine Zahl, die mag sich noch etwas ändern, die über Nordrhein-Westfalen heute Morgen in den Zeitungen steht und gestern bekannt gegeben worden ist. Die mag sich noch etwas ändern. Vierzig Komma so und so viel Prozent weniger Unfalltote im Dezember ’73 als im Dezember ’72. Selbst wenn es nur dreißig sind, weil zehn vielleicht noch ungenau daran sind, ist das eine Zahl, die man doch nicht einfach vernachlässigen kann, und ich meine, wir müssen uns auf eines einrichten: Wir werden die Dezemberzahlen über die Statistik, die Statistik dauert immer vier bis sechs Wochen, bis sie vollständig ist, im Februar haben. Wir werden die Januar-Zahlen im März haben. Wir werden also dann Zahlen haben, die statistisch von den Statistikämtern ermittelt worden sind, und wir kommen doch dann einfach nicht um die Diskussion herum, dass es in der Bevölkerung viele geben wird, die sagen werden, wenn dies die Auswirkung von Geschwindigkeitsbegrenzungen ist, dann müsst ihr euch zumindest darüber im Klaren werden, ob ihr sie wieder aufheben wollt oder in modifizierter Form beibehalten wollt. Um die Diskussion kommen wir so und so nicht herum. Und nun ist es doch einfach auch nicht so, dass nun die Geschwindigkeitsbegrenzung allein einen so verheerenden Effekt auf den Absatz von Automobilen haben kann, wie man gelegentlich vermutet. Es kommt doch im Augenblick viel zusammen. Es kommt zusammen das Sonntagsfahrverbot, die Mineralölkalamität, die Geschwindigkeitsbegrenzung. Es kommt die allgemeine wirtschaftliche Situation, alle diese Dinge haben doch im Augenblick Einfluss auf die Automobilkäufer. Und wenn man sieht, dass in den Vereinigten Staaten Geschwindigkeitsbegrenzungen zwischen 96 Stundenkilometern und 112 auf den Autobahnen seit 15 Jahren teilweise praktiziert werden und die Automobilindustrie deswegen noch lange nicht krachen gegangen ist, dann muss man die Dinge doch sehen. Eines, glaube ich, dürfen wir nicht riskieren, dass wir sagen, wir heben zunächst mal auf und diskutieren dann eine lange Weile. Dann geht die Unfallstatistik schlagartig nach oben und dann zwingt uns die Unfallstatistik doch zu Begrenzungen. Davor möchte ich warnen. Das heißt, wir müssen uns im April, im März/April schlüssig werden, was wir wollen und bis dahin werde ich exakte Unterlagen zu beschaffen versuchen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, ich bin nicht ganz einverstanden mit dem, was du zur Haushaltsfrage gesagt hast. Ich meine, man kann sich nicht damit aus der Affäre ziehen, indem man sagt, die Entscheidung darüber, ob das geht oder nicht, fällt dann der Haushaltsausschuss. Denn das ist eine politische Frage, die wir hier in der Fraktion zu entscheiden haben, und da, meine ich, kann man morgen oder am Donnerstag nicht in die Debatte reingehen, indem man einfach hier alles offenlässt, sondern die Fraktion müsste dann schon sagen, jawohl, sie will, dass die Mittel bereitgestellt werden oder sie will es eben nicht. Aber die Entscheidung, meine ich, müsste heute noch gefällt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> eine solche Entscheidung? Ich meine, eine Willenserklärung, dass wir das für notwendig halten, ist eine Sache. Aber da hat ja vorhin einer mir Recht zwei Mal dazwischen gerufen, das Kabinett müsste beschließen. Da ist doch das. Auch der Haushaltsausschuss ist doch dann überfordert, wenn nicht klare Ansätze dafür vorliegen sollten. Ich bitte es also zu – noch einmal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham). Da war noch eine Wortmeldung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham): {…}<gap/> Frage. Wir sind bisher davon ausgegangen, dass die politische Entscheidung gefallen ist durch die Regierungserklärung und durch den Bundesverkehrswegeplan, der ja gedeckt ist durch Kabinettsbeschluss. Davon gehen wir aus. Die zweite Sache war die Diskussion hier mit dem Vorstand der Deutschen Bundesbahn. Danach hat sich, soweit ich mich erinnere, die Fraktion auch eindeutig ausgesprochen für den Streckenneubau, und zwar zulasten des Bundeshaushalts und nicht zulasten der Bundesbahn. Und jetzt kommen wir so ein bisschen in Schwierigkeiten, weil in dieser Woche die Verkehrsdebatte im Plenum ist. Wir haben Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, der mit Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> und seiner Mannschaft bei uns war in unserer Klausurtagung im Dezember, denen haben wir gesagt, wir Haushaltsleute werden der Fraktion, bevor wir in die zweite Lesung gehen in den Bundestag mit dem Haushalt ’74, werden wir uns die Zustimmung der Fraktion holen durch einen Antrag, dass wir die Neubaustrecken mit Bindungsermächtigung finanzieren. Das ist aber nicht nötig. Bringe du uns jetzt die Zustimmung deines Ministers bis Mitte Januar ’74. Und ich habe gestern Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> noch gebeten, er möchte heute in der Fraktionssitzung dabei sein, weil dieses Thema diskutiert wird. Ich bedauere, dass er nicht da ist. Heute in unserer Arbeitsgruppe hat der Vertreter des Finanzministeriums auf diese Frage zu verstehen gegeben, dass die Sache gelaufen sei. Auch der Finanzminister wird sich dieser politischen Entscheidung, die getroffen ist, nicht mehr widersetzen können. Also wir kommen auf euch zu, die Haushaltsleute, wir kommen auf euch zu, wenn das bis dahin nicht geklärt ist, und werden mit einem Antrag hier die Dinge dann zur Entscheidung stellen wegen der Bindungsermächtigung für 1974.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…}<gap/> bald, nicht. Wir können nicht den Finanzminister herbeiholen, weil er anderswo verpflichtet ist in Rom. Wir können den Staatssekretär für {…}<gap/> jetzt nicht herholen, dem gesagt worden ist, worum es geht. Das heißt, wir müssen dann das, was die Bindungsermächtigung betrifft, zum gegebenen Zeitpunkt entscheiden und bis dahin mit dieser Hypothese tätig sein in der Debatte und weiter. Da ist noch eine Wortmeldung Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich meine, wir sollten das jetzt nicht komplizieren. Uns geht es darum, in der Debatte zu sagen, dass wir politisch der Meinung sind, dass das Problem Streckenneubau der Bundesbahn, das vom Bundeskabinett so beschlossen ist im Bundesverkehrswegeplan, auch finanziell abgesichert wird und dass es dazu notwendig ist, in den Haushaltsplan eine Bindungsermächtigung aufzunehmen. Es belastet den Haushalt ’74 nicht, sondern die zukünftigen, aber das würde die zukünftigen doch ohnehin belasten müssen, wenn dieser Beschluss der Bundesregierung, den haben ja nicht wir gefasst, den Bundesverkehrswegplan, sondern die Regierung, realisiert werden muss. Deswegen müssen wir das doch erklären können und beim Nahverkehr ist es doch genauso. Wir wollen doch niemand festlegen, den Haushalt ’74 zu ändern, sondern wollen erklären, dass wir glauben, dass es notwendig ist aufgrund der verkehrspolitischen Konzeption, die diese Regierung vorgestellt hat, diese und jene Maßnahmen einzuleiten. Mehr wollen wir in der Debatte dazu nicht sagen.</p>
				<p>Aber jetzt muss ich noch ein Wort zu Tempo 100 sagen, Lauritz. Ich muss sagen, ich bin enttäuscht über die Art, wie du das jetzt hier vorgetragen hast, nachdem wir uns bemüht haben, eine Sprachregelung zu finden, die niemand auf die eine oder andere Meinung festlegt, sondern die das Problem in den Raum stellt und deutlich macht, dass auch niemand, keine Bundesregierung an der Entwicklung vorbeigehen kann, aber dass es keine Automatik gibt. Das war doch der Punkt, auf den wir hinauswollten. Wenn du diese Zahlen, die du eben angekündigt hast, die doch nicht aussagefähig sind, die nicht aussagefähig sein können ohne eine gründliche Analyse, mit exakten Vergleichen zum Gegenstand einer solchen Betrachtung machst, dann musst du schon konsequenterweise sagen, wir müssen das Sonntagsfahrverbot wieder einführen, denn in den Zahlen, die du eben genannt hast im Dezember war das Sonntagsfahrverbot drin und bekanntlich haben wir an den Wochenenden auf den Autobahnen eine große Zahl von Unfällen mit tödlichem Ausgang. Das ist in deinen prozentuellen Zahlen enthalten. Dann musst du logischerweise sagen, wir wollen weniger Tote, wir müssen das Sonntagsfahrverbot wieder einführen. Ich wollte an diesem Beispiel deutlich machen, dass zurzeit niemand und auch im März oder im April niemand echte Zahlen auf den Tisch legen kann, die uns eine Entscheidung in dieser sehr schwierigen Frage erleichtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur noch mal eine Bemerkung machen, Lothar, weil es mir leid täte, wenn wir hier mit einem Missverständnis abschlössen. Mir hat daran gelegen, so lange zu bohren, bis es klar wird in der Fraktion, ist entweder [jeder] oder ist niemand gegen dieses Konzept, und ich hatte den Eindruck von der Debatte, damit wir uns nicht falsch verstehen, es ist niemand gegen dieses Konzept. Also musst du dich nicht hier hinstellen und von vorne anfangen und sagen, das wäre unnötig gewesen. Ich weiß nicht, wie ihr dagestanden hättet ohne Rückendeckung bei dieser Debatte, wenn wir das nicht wenigstens herausbekommen hätten. – Ja bitte, so ist das. Tut mir leid. Ich habe wieder umsonst gesprochen. – Nur die andere Frage, was die Beschränkungen betrifft, die Geschwindigkeitsbeschränkungen betrifft, stellt sich jetzt für mich einfach die Frage, soll in aller Form über den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> abgestimmt werden. Ja. Dann, wer für diesen Antrag ist. Soll ich ihn noch mal vorlesen?</p>
				<p>(<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">Zwischenruf</desc>
					</incident>: Ja!)</p>
				<p>Noch mal vorlesen. »Über eine Aufhebung oder Änderung der Geschwindigkeitsbeschränkungen wird erst entschieden, wenn die Zahlen über die Zusammenhänge Unfälle, Absatz von Automobilen, Geschwindigkeitsbeschränkungen vorliegen und in der Fraktion geprüft worden sind.« Und zweitens: »Der Bundesminister für Verkehr wird gebeten, diese Zahlen zum 30. 4. ’74 vorzulegen.«</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja bitte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Längerer Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>{…}<gap/> wird wohl möglich sein, daran herumzuredigieren. Worauf es ankam, ist hier jedem klar. Ja, wer für diese – bitte, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Aber die jetzige Geschwindigkeitsbegrenzung beruht auf einer Verordnung, die automatisch ausläuft, und ich glaube, wir sollten hier jetzt nicht die Verbindung herstellen so, sondern die Frage darüber wird entschieden ob und nicht über eine Aufhebung wird entschieden unter diesem Gesichtspunkt. Denn die Einführung der Geschwindigkeitsbegrenzung ist unter einem anderen Gesichtspunkt mit einer Novelle beziehungsweise mit einer Verordnung aufgrund der Mineralölgeschichte gemacht worden. Wir dürfen das jetzt nicht vermischen, meine ich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die läuft automatisch aus und dann stellt sich die Entscheidungsfrage, ob was anderes gemacht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gibt noch eine juristische Argumentation. Die Verordnung läuft aus. Damit würde das Fahrverbot automatisch aufgehoben. Folglich müsste es formaljuristisch heißen über eine Beibehaltung der Tempobegrenzung wird entschieden. Das wäre formal das Richtige. Das, was die Antragsteller des Antrags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> wollen, ist, dass die Möglichkeit, die Tempobegrenzung in veränderter Form beizubehalten, drin ist und dass dies im April entschieden oder Anfang Mai entschieden werden kann, so dass die eine Tempobegrenzung in die andere übergehen kann und nicht dazwischen die tempobegrenzte oder die ohne Tempobegrenzung laufende Zeit ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Oder etwas unscharf auch gesagt, über eine Geschwindigkeitsbegrenzung abgesehen von der durch die Verordnung so und so eingetreten ist, wird erst entschieden, wenn. Nicht, so lese ich das. Ja, wer dafür ist, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. Die gegenteilige Meinung. Danke. Stimmenthaltungen. Das war die Mehrheit. Ja, Genossen, dann kommen wir zum nächsten Punkt. {…}<gap/> Das ist Finanzausgleich Bund – Länder. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Liebe Genossen, es geht hier um die Umsatzsteueraufteilung zwischen Bund und Ländern. Die bisher geltende Regelung 35 Prozent für die Länder, 65 für den Bund ist ausgelaufen mit dem letzten Jahr. Ab diesem Jahr gilt die Aufteilung 37 zu 63 und für die beiden danach folgenden Jahre ’75/’76 gilt eine Aufteilung 38 zu 62 Prozent. Eine entsprechende Einigung gab es zwischen dem Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten der Länder. Das ist der wesentliche Inhalt des Gesetzentwurfs. Außerdem eine Erhöhung der Ergänzungszuweisung für die finanzschwachen Länder. Es soll eine Erklärung für die Fraktion abgegeben werden, die würde ich dann abgeben im Plenum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…}<gap/> nicht? Dann passiert das so. Den nächsten Punkt hatten wir auf deine Bitte abgesetzt, zurückgestellt. Steueränderungsgesetz, Drittes Steuerreformgesetz, Rainer. Dann kommen wir zum 17. Rentenanpassungsgesetz. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, die Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung werden mit Wirkung vom 1. 7. ’74 um 11,2 Prozent erhöht, Renten, die zwischen dem 1. 1. ’74 und dem 1. 7. ’74 erstmalig festgesetzt werden, ich möchte darauf verweisen, weil darüber oftmals Unklarheit herrscht, bleiben von der Anpassung ausgenommen, da sie schon bei der erstmaligen Berechnung an der allgemeinen Bemessungsgrundlage von 1974 orientiert werden. Weitere Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung werden mit Wirkung vom 1. 1. ’75 entsprechend der Entwicklung der durchschnittlichen Bruttolohn- und Gehaltssummen von 1972 auf 1973 um 11,6 Prozent erhöht und die Leistungen der Altershilfe für Landwirte werden mit Wirkung vom 1. 1. ’75 um denselben Prozentsatz wie die Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung, also um 11,2 Prozent erhöht. Wie die früheren Anpassungsgesetze enthält auch dieses Anpassungsgesetz eine Anrechnungsschutzklausel. Der Arbeitskreis Sozialpolitik schlägt vor, dass für die Fraktion Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> zu diesem Gesetzentwurf in der ersten Lesung eine Erklärung abgibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fraktion einverstanden? Dann kommen wir noch immer Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> Änderung Bundessozialhilfegesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, mit dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zum Bundessozialhilfegesetz soll das Sozialhilferecht an die sozioökonomische Entwicklung und, wie es in der Begründung heißt, ich bitte, das einmal auf der Zunge sich zergehen zu lassen, weil auch immer wieder die Berechtigung dessen angezweifelt wird, an die gestiegene Verantwortung der Solidargemeinschaft angepasst werden, und zwar im Bereich der Hilfe für in besonderen Lebenslagen durch Erweiterung und Verbesserung der Bestimmungen über die vorbeugende Gesundheitshilfe, die Eingliederungshilfe für Behinderte, die Hilfe zur Pflege und die Hilfe für sozial Gefährdete. Die Anpassung der Festbeträge an die Entwicklung der Regelsätze oder der Arbeitnehmereinkommen kommt hinzu. Weitere Punkte des Gesetzentwurfs sind die Verbesserung der Bestimmungen über die Altenhilfe, die Verbesserung des Einkommensschutzes und die Einschränkung der Heranziehung Unterhaltspflichtiger und weiter der Wegfall der Möglichkeit zur Zwangsunterbringung in einer Arbeitseinrichtung. Nun kann ich aber über die Verbesserungen nicht reden, ohne auch auf die Kosten einzugehen, die natürlich hier eine besondere Rolle spielen, weil sie Kosten vor allem der Länder und der Gemeinden sind. Die Kosten werden auf 158,9 Millionen D-Mark jährlich geschätzt, soweit der Regierungsentwurf hier infrage kommt, und davon entfallen auf den Bund 1,8 Millionen D-Mark. Die Länder und Gemeinden haben 157,1 Millionen D-Mark zu tragen. Die Kriegsopferfürsorge wird mit 11,8 Millionen belastet, davon entfallen auf den Bund 9,5 Millionen D-Mark und die Länder 2,3 Millionen D-Mark.</p>
				<p>Nun damit nicht genug, Genossinnen und Genossen. Die Koalitionsfraktionen des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit haben nach Abstimmung mit den Genossen in der Arbeitsgruppe Haushalt, aber auch nach Abstimmung mit dem Koalitionspartner zur Dritten Novelle zum BSHG in den Ausschussberatungen eine Reihe von Änderungsanträgen eingebracht und sie dort auch beschlossen, zum Beispiel die Übernahme von Krankenversicherungsbeiträgen für freiwillig Weiterversicherte, die in eine Notlage gekommen sind und bei der eine Übernahme dieser Krankenversicherungsbeiträge besser ist als die Gewährung von Leistungen aus der Sozialhilfe. Ich finde das sehr logisch, wenn wir das so machen. Weiter die Anwendung der Mehrbedarfsregelung auch auf Behinderte, deren Behinderung so schwer ist, dass sie als Beschädigte die Pflegezulage nach Stufe 3 des Bundesversorgungsgesetzes erhalten würden, wenn sie versorgungsberechtigt wären. Ferner die Verbesserung der Ausbildungshilfe für Aussiedler. Dann die Herabsetzung der Leistungsanforderungen der Auszubildenden als Voraussetzung für die Ausbildungshilfe, soweit eine Ausbildungshilfe hier nach den Bestimmungen des Bundessozialhilfegesetzes zum Beispiel auch über die Bestimmungen des Ausbildungsförderungsgesetzes hinaus gewährt wird. Hier sollen die Fähigkeiten und Leistungen dem Durchschnitt angepasst werden. Das Bundessozialhilfegesetz geht jetzt noch über schwierige Voraussetzungen aus, höhere Voraussetzung als das Bundesausbildungsförderungsgesetz. Das ist nicht berechtigt. Die Erweiterung und Präzisierung der Definition der Eingliederungshilfe ist weiter vorgesehen. Dann ist in den Höchstmaßnahmenkatalog die Hilfe zur Beschaffung einer behindertengerechten Wohnung aufgenommen. Außerdem wird als sonstige Hilfe die Hilfe zur Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft gemacht. Häusliche Pflege und Pflegegeld werden verbessert. Der Anpassungstermin wird vereinheitlicht. Dann werden hier schließlich den Personen, die einen Pflegebedürftigen unentgeltlich gepflegt haben, die Aufwendungen für die Nachentrichtung von Beiträgen zur Rentenversicherung ersetzt, wenn die Alters- und Hinterbliebenenversorgung nicht anderweitig sichergestellt ist.</p>
				<p>Warum stelle ich das so ausführlich dar? Weil dadurch Mehraufwendungen entstehen von 64,2 Millionen D-Mark zulasten der Länder und Kommunen. Davon 42,2 Millionen D-Mark jährlich laufend, 22 Millionen D-Mark einmalig auf 1974 und 1975 verteilt und als Folgewirkung für die Kriegsopferfürsorge 12,9 Millionen D-Mark, davon 10,32 Millionen zulasten des Bundeshaushalts. Soweit der Bundeshaushalt in Frage kommt, sind die Dinge abgedeckt. Ich gehe davon aus, dass der Haushaltsausschuss morgen den entsprechenden Beschluss fassen wird. Jedenfalls ist das in der Koalition so beschlossen worden oder so vereinbart worden, besser gesagt. Genossinnen und Genossen, wir sind der Meinung im Arbeitskreis Sozialpolitik, dass die Priorität auch in den Ländern und Gemeinden vor allem eine Priorität für die hilfsbedürftigen Menschen sein muss und deswegen haben wir gemeint, dass – nachdem wir seit 1969 diese Regierung bilden und diese Koalition – im Jahre 1974 auch eine Verbesserung der Leistungen für die sozial Hilfsbedürftigen fällig ist. Sie musste in diesem Umfange beschlossen werden, weil die Not wirklich dort am größten ist und wir mit diesen Verbesserungen wirklich auch nur die ärgste Not zu lindern in der Lage sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? {…}<gap/> Dann kommen wir zu dem Immissionsschutzgesetz. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Das Immissionsschutzgesetz ist im Innenausschuss einmütig verabschiedet worden. Ich möchte mich, da wir vor Weihnachten für alle Kolleginnen und Kollegen aus der Fraktion eine Zusammenstellung gemacht haben, ganz kurz fassen, zumal auch die Beratung des Gesetzes in der zweiten und dritten Lesung verhältnismäßig zügig gehen wird. Wenn ich das hier gleich vorweg schicken darf, die beiden Berichterstatter, also von der CDU der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerGuenter_1969-10-20">Volmer</name> und ich, werden den schriftlichen Bericht mündlich ergänzen. Es wird keine Aussprache stattfinden, jedenfalls nach der Mitteilung, die ich heute Mittag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerGuenter_1969-10-20">Volmer</name> bekommen habe, und es werden dann in der dritten Lesung sprechen der Vorsitzende des Innenausschusses Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, außerdem für die Koalitionsfraktionen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, der zum Gesetz auch für uns sprechen wird und dann noch der Innenminister. Auf diese Art und Weise ist sichergestellt, dass durch Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zukunftsweisende Ausführungen für den Immissionsschutz gemacht werden können, wofür dieses Gesetz eine sehr gute Möglichkeit bietet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…}<gap/> nicht der Fall. Dann kämen wir, das ist mir gesagt worden Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> übernimmt das, Antrag Haushaltsausschuss, Beitrag zum Haushalt der Europäischen Gemeinschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Im vorigen Jahr musste der Finanzminister nach Paragraph 37 der Bundeshaushaltsordnung eine überplanmäßige Ausgabe genehmigen, und zwar bei dem Titel im Einzelplan 60, in dem unser Beitrag zur EWG festgelegt ist und etatisiert ist. Das, was jetzt in dieser Woche ins Plenum zurückkommt, ist eigentlich nur die Unterrichtung, zu der der Finanzminister aufgrund von Paragraph 37 Absatz 4 gegenüber dem Bundestag verpflichtet ist, wenn eine überplanmäßige Ausgabe von grundsätzlicher oder erheblicher finanzieller Bedeutung genehmigt worden ist. Ich würde in Absprache mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> vorschlagen, dass wir auf die kurze Debatte, die wir im Plenum führen wollen, verzichten, wenn das noch geht und die ganze Problematik der EWG-Finanzierung, sowohl was die rechtlich-materiellen Ausgabentatbestände angelangt, als das formale Finanzierungsverfahren der EWG, debattieren in der zweiten Lesung beim Einzelplan 60, wo der Titel – unser Beitrag zur EWG – ebenfalls mit zur Debatte steht. Vielleicht könnten wir uns in der Fraktion darauf verständigen, dann brauchte ich jetzt nicht darzulegen, was man bei diesem Anlass nur beschränkt sagen könnte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-01-15-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Machen wir das so. – Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
