<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN"
     rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
                <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
                
                
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
                <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchmidtLennart"/>
            </respStmt>
         </titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name> 
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name> 
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung:<bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2020</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Audio" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>6/TONS000058</idno>
                     <objectName>Fraktionssitzung am 07. Dezember</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 07. Dezember 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
                           <extent>176 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-07">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end"/>
               <time type="duration" dur="PT02H56M00S"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name> 
             <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14"
                 who="textloop"
                 status="textloop-2_basic"
                 n="2"/>
         <change when="2021-07-27" who="#SchmidtLennart" status="final" n="3"/>
         <change when="2021-07-27" who="#JuengerkesSven" status="final" n="4">Drübergeschaut &amp; Kleinigkeiten korrigiert.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_SVP-1"
                     corresp="#spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Rechtsstellung der Bundestagsabgeordneten und Diätengesetz; Wahl des Bundestagspräsidenten und seiner Vizepräsidenten; Fraktionsvorstandswahlen; Bundesverfassungsgericht). – Diskussion der Fraktion über den Bericht (Wahlmodus für den Fraktionsvorstand; Information über die Koalitionsverhandlungen).</item>
               <item xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_SVP-2"
                     corresp="#spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung. – TOP 3: 2. und 3. Beratung Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten. – TOP 4: Vorschlag zur Wahl des Bundestagspräsidenten und der Vizepräsidenten. – Fortsetzung TOP 3: Diskussion über den Gesetzentwurf zur Rechtsstellung der Abgeordneten. –Glückwünsche zum 80. Geburtstag an Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> . – Fortsetzung TOP 3: Diskussion über den Gesetzentwurf zur Rechtsstellung der Abgeordneten. – TOP 5: Informationen. – TOP 6: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_SVP-3"
                     corresp="#spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 7: Planung der Bundestagsneubauten. – TOP 8: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und Genossen, bitte Platz zu nehmen. Ich eröffne die Fraktionssitzung und möchte zunächst Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> unseren herzlichsten Glückwunsch zu seinem 53. Geburtstag aussprechen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Genossinnen und Genossen, ich habe Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu entschuldigen, der sich noch in Koalitionsverhandlungen befindet, in den Koalitionsverhandlungen. Es lässt sich nicht mit Bestimmtheit voraussehen, ob Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> noch im Laufe der Fraktionssitzung zu uns kommen kann. Wir haben auf der Tagesordnung im Punkt Informationen nichts stehen aus den begreiflichen Gründen, dass sowohl Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch nicht von seiner Reise zurück ist, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> als Bundeskanzler die Koalitionsverhandlungen führt, und wir daher der Meinung waren, auf diesen Tagesordnungspunkt zu verzichten. Die Tagesordnung ist euch zugegangen. Ich hoffe, ihr seid mit der Tagesordnung einverstanden. Widerspruch erhebt sich nicht. Das ist dann so beschlossen.</p>
            <p>Zu Punkt 1 habe ich zu wiederholen, dass gestern Nachmittag in der Fraktionsvorstandssitzung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch zunächst nicht anwesend sein konnte, weil er sich noch in den Koalitionsverhandlungen befunden hat. Als er später zu uns kam, haben wir nichts Wesentliches von ihm erfahren können, was etwa heute hier berichtet werden müsste. Wir haben also auch in der Sitzung des Fraktionsvorstandes den Punkt Informationen gestrichen und nicht behandelt. Wir haben in der Fraktionsvorstandssitzung auch nur den ersten Teil der Meldung über die Verhandlungen der CDU/CSU zur Kenntnis nehmen können. Den späteren begründenden Teil haben wir auch im Rundfunk oder später in den Zeitungen gelesen.</p>
            <p>Wir haben dann über die Anträge gesprochen, die zum Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten dem Fraktionsvorstand zugegangen waren. Die allgemeine Auffassung ging dahin, diese Anträge nicht im Fraktionsvorstand zu behandeln, sondern die Behandlung der Anträge der Arbeitsgruppe – der hierzu gebildeten Arbeitsgruppe – zu überlassen, aus dem ganz einfachen Grunde, weil die Behandlung der Anträge sonst einseitig verlaufen wäre, denn die Antragsteller waren ja nicht zugegen und wir hatten eine besondere Arbeitsgruppe gebildet gerade zu dem Zweck der Durchberatung aller Anträge, die auch von Fraktionskollegen uns zugegangen waren. Und das sind eine ganze Anzahl Anträge, sodass der Fraktionsvorstand einmütig der Auffassung war, man soll in der Fraktionsvorstandssitzung auf die Behandlung verzichten und das Ergebnis der Beratungen der Arbeitsgruppe, die am heutigen Vormittag fraktionsoffen getagt hat, abwarten. Hierüber wird dann bei dem entsprechenden Punkt der Tagesordnung Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berichten.</p>
            <p>Bei der Wahl des Bundestagspräsidenten [und] des Vizepräsidenten sind wir davon ausgegangen, dass es doch wohl als sicher anzunehmen ist, dass es zu zwei getrennten Fraktionen bei den Unionsparteien kommen würde, sodass wir im Fraktionsvorstand festgelegt haben, für die Wahl des Bundestagspräsidenten die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> , wie schon mitgeteilt, und des Vizepräsidenten Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> , wie auch schon mitgeteilt, in Vorschlag zu bringen und hinzuzufügen, dass beim Fraktionsvorstand für die Wahl des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten keine weiteren Vorschläge eingegangen sind. Deswegen wird von uns aus der Vorschlag gemacht, die Wahl in der Fraktion in offener Abstimmung vorzunehmen, falls nicht aus der Fraktion heraus eine Wahl mit Stimmzettel gewünscht wird.</p>
            <p>Dann hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> die Termine für die Fraktionsvorstandswahlen besprochen. Eine verbindliche Besprechung mit entsprechenden Ergebnissen konnte nicht erfolgen, da die Wahl des Fraktionsvorstandes im Termin abhängt von der Terminierung der Aussprache zur Regierungserklärung, und da können wir sagen, dass auch heute noch keine Einigung hierzu erfolgt ist. Und das wäre gleich der Punkt 6, Aussprache zur Regierungserklärung. Da wird Konrad nachher über den Stand der bisherigen Besprechungen über die Aussprache zur Regierungserklärung berichten. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> hat über die Planung der Bundestagsneubauten gesprochen. Wir haben diesen Punkt auf der Tagesordnung. Ich brauche dazu also weitere Ausführungen nicht machen. Sie hat auf die Notwendigkeit der Weiterführung der Planung auf der Grundlage der neuen Konzeption verwiesen und darauf aufmerksam gemacht, dass das zur Rede stehende Modell ausgestellt ist. Wir haben als Punkt 7 der Tagesordnung vorgesehen, dass wir hier einen Bericht von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> entgegennehmen. Über die nächsten Termine ist insbesondere festzuhalten, dass es notwendig ist, am Montag, den 13. Dezember, bereits um 16 Uhr beginnend eine Fraktionssitzung abzuhalten mit einem Bericht des Bundeskanzlers. Es ist inzwischen eine neue Mitteilung, eine neue Mitteilung herausgekommen, die besagt, dass wir darum bitten, die Sitzung um 16 Uhr beginnen zu lassen. Ich nehme an, dass jeder daran interessiert ist, einen solch frühmöglichsten Zeitpunkt zu akzeptieren, was ja im Hinblick auf die Bedeutung dieses Tagesordnungspunktes wohl erforderlich ist. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hat uns unter Punkt Verschiedenes einen Bericht über die Terroristenaktion gegeben, der dann ja am Abend über Rundfunk und heute Vormittag durch die Zeitungsberichterstattung ein allgemeines Interesse erhalten hat. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hat sich bereiterklärt, auch in der Fraktion weitere Auskünfte über diese Aktion zu geben, falls das gewünscht wird.</p>
            <p>Als Letztes hätte ich noch aufmerksam zu machen,<seg type="note">dass vom Bundesfinanzministerium aus durch den Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HiehleJoachim">Hiehle</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN001" type="comment">
                     <p>Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HiehleJoachim">Hiehle</name> , beamteter Staatssekretär im Bundesministerium der Finanzen.</p>
                  </note>
               </seg>bei Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> angefragt worden ist, ob es nicht zweckmäßig sei, dass sich die SPD-Bundestagsfraktion bei Behandlung der Fraktionsklage der CDU/CSU vor dem Bundesverfassungsgericht mit Beobachtern – oder wie man es nennen mag – beteiligt, da bekannt sei, dass die CDU/CSU-Fraktion Kollegen schicken würde nach Karlsruhe. Wir haben gemeint, das ist ein anderer Fall, denn es handelt sich ja um eine Fraktionsklage dieser CDU/CSU-Fraktion. Wir haben jede Art der Beteiligung abgelehnt, weil ja nur der Bundestag als Ganzes auftreten könnte und für uns keine Veranlassung besteht, Kollegen nach Karlsruhe zu bitten, die dann höchstens in Gefahr kommen würden, dort von der klagenden Partei als Zeuge benannt zu werden und angehört zu werden. Ich nehme an, dass die Fraktion billigt, dass keinerlei Veranlassung besteht, einen Kollegen der Fraktion nach Karlsruhe zu entsenden. Das wäre der Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung. Wird das Wort gewünscht? Bitte schön.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, nachdem ich soeben vernommen habe, dass im Fraktionsvorstand vorgeschlagen wird, die Nominierung der Kandidaten der Fraktion für das Amt des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten in offener Abstimmung vorzunehmen, möchte ich schon an dieser Stelle den Antrag stellen, diese Nominierung durch Stimmzettel vorzunehmen – ich stelle das rechtzeitig –, damit auch entsprechende organisatorische Vorbereitungen getroffen werden können.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wir verfügen zwar nicht über hellseherische Fähigkeiten, haben aber damit gerechnet, die Stimmzettel liegen bereit.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Wird weiter das Wort gewünscht? Ja. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ist dem Fraktionsvorstand auch über den aktuellen Stand der Koalitionsverhandlungen berichtet worden, und können wir etwas darüber hören? Wir haben wahrscheinlich alle damit gerechnet, dass wir am vergangenen Dienstag einen Bericht erhalten würden. Das war dadurch entschuldigt, dass der Bundeskanzler zu einer internationalen Konferenz war. Nun sickern aber in der letzten Zeit Tag für Tag über Radio, Fernsehen, Presse teilweise Tatarenmeldungen in die Öffentlichkeit, ich denke etwa über die Krankenversicherung der Rentner. In der Partei ist man dazu nicht in der Lage, Stellung zu nehmen, obwohl sich da berechtigter Unwillen dazu mobilisiert. Ich würde es für gut halten, wenn man uns in diesen Fragen, die im Zentrum unserer unbedingten Wahlversprechungen standen, hier etwas erläutern würde, damit wir zu Hause Rede und Antwort stehen können bis zum nächsten Montag.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Die Bemerkung möchte ich in zwei Punkten für die Beantwortung vornehmen. Punkt eins ist die Frage gestellt worden, ob wir während der Fraktionsvorstandssitzung einen Bericht über den Stand der Koalitionsverhandlungen erhalten haben. Diese Frage muss ich mit Nein beantworten, sonst hätte ich selbstverständlich in dem Bericht über den Ablauf der Fraktionsvorstandssitzung dieses besonders wichtige Thema nicht unerwähnt gelassen. Zweitens, ob wir hier jetzt in der Fraktionssitzung einen Bericht entgegennehmen können, ergibt sich eigentlich aus der allgemeinen Lage, die Stellungnahme und die Beantwortung. Die Koalitionsverhandlungen sind noch im Gang. Wann sie am heutigen Tag abgeschlossen werden, lässt sich nicht voraussehen. Unabhängig hiervon möchte ich aber als meinen persönlichen Standpunkt darauf hinweisen, dass es in diesem Verhandlungsstadium kaum möglich ist, irgendwelche Berichte vor der Fraktion zu erstatten, weil ja alles noch im Fluss ist. Es ist, glaube ich, für kein Gebiet anzunehmen, es sei denn, dass völlige Übereinstimmung besteht und dann auch wohl keine Bedenken in der Fraktion geltend gemacht würden, dass auf keinem Gebiet gesagt werden kann, wie werden wir uns endgültig verständigen. Soweit ich aus früheren Regierungsverhandlungen weiß, hat man einen Teil der Punkte, über die Verständigung unschwer erfolgen konnte, abgehakt und dann andere Punkte, bei denen es schwieriger wurde, Experten mit der weiteren Behandlung beauftragt und sich dann meistens entschlossen, in der Schlussphase der Verhandlungen diesen Teil des Regierungsprogramms aufzuarbeiten. Ich bin also der Meinung, dass auch die Fraktion kein vollständiges Bild vom Ablauf und dem Ergebnis der Verhandlungen erhalten könnte, wenn hier nur bruchstückweise berichtet wird. Weil ganz zweifellos das eine oder andere, das wir vielleicht als negativ empfinden, auf der anderen Seite auch Probleme auslöst, die dort als negativ empfunden werden, hier also ein vertretbarer, ein für beide Teile vertretbarer Interessenausgleich gefunden werden muss. Und der Bericht über den Ablauf der Koalitionsverhandlungen und die dabei erzielten Ergebnisse, dieser Bericht soll ja – wie schon bekanntgegeben – am kommenden Montag erfolgen. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann kommen wir zu Punkt 2 der Tagesordnung. Das Wort hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> .</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat die Änderung des Termins für die Fraktionsvorstandssitzung am kommenden Montag, nämlich von 17 Uhr auf 16 Uhr, vorhin gemeint, und neu ist für uns, aber die Einladung ist gedruckt, vielleicht auch schon verteilt – hier ist es vermerkt – um 18 Uhr am 13. Dezember Fraktionssitzung mit der Tagesordnung politischer Bericht des Bundeskanzlers. Wir haben dann den Abend Zeit, diese Dinge zu besprechen. 16 Uhr Vorstand, wie es hier steht, 18 Uhr Fraktion am Montag. Es kommt hinzu, dass – und Regierungsbildung und Regierungsverhandlungen sind vor allem Sache der Partei – am Freitag der Parteivorstand sich mit diesen Fragen beschäftigt und am Freitagnachmittag der Parteirat einberufen ist mit dem gleichen Thema und anderen Themen dazu.</p>
            <p>Nun zu der unübersichtlichen Lage, was die Aussprache zur Regierungserklärung betrifft, nur Folgendes.<seg type="note">Der Vorsitzende der CDU-Fraktion<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN002" type="comment">
                     <p>Seit 1. Dezember 1976 war Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> Fraktionsvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>bemüht sich oder vielleicht ist es auch schon zustande gekommen, das kann ich jetzt nicht wissen, ob ein Telefongespräch stattgefunden hat, weil Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in den Koalitionsverhandlungen ist, sowohl über die Konstituierung des Bundestages mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprechen wollen – also Frage der Vizepräsidenten – als auch über die Aussprache. Und deswegen hat es heute Vormittag unter den Geschäftsführern der vier Fraktionen keine Verständigung geben können. Klar ist den anderen gemacht, dass, wenn es keine einvernehmliche Regelung gibt, dass die SPD-Fraktion – wie in der vorigen Woche hier verteilt ja der Plan – für Montag und Dienstag Plenarsitzungen beantragen wird, eventuell auch Mittwoch, und dass wir offen sind für eine erste Runde am Freitag, den 17. Es bleibt dabei, es sei denn, es gibt noch eine andere einvernehmliche Regelung. Wir müssen also alle diese Termine offenlassen.</p>
            <p>Ablauf der Plenarsitzung in dieser Woche: nämlich 14 Uhr ohne Fragestunde, 14 Uhr. Wir beginnen mit den Berichterstattern aus allen drei Fraktionen. Daran schließt sich an oder vier Fraktionen, das ist noch offen, ob die CSU sich für diesen Fall auch schon trennt, hat sie heute Vormittag offengelassen, und dann die Redner der vier oder der drei Fraktionen. In der dritten Runde soll Annemarie und wird Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> sprechen, und wir haben in einer Besprechung bei Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> Folgendes erwogen, nämlich dass alle diejenigen, die Erklärungen abgeben möchten, das als persönliche Erklärung tun nach Abschluss der dritten Beratung. Selbstverständlich besteht immer das Recht, auch in der zweiten Lesung – sogar für den Fall, vor allem für den Fall, dass es Änderungsanträge gibt dazu – zu sprechen. Disziplin alles in allem ist dafür aber nötig. Nun, Alex, habe ich eine Frage, Anregung. Wir haben zum Tagesordnungspunkt 4 gemacht: Vorschlag für die Wahl des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten. Es soll auf Antrag von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> schriftlich gemacht werden. Meine Frage, ob – weil es schriftlich gemacht werden soll und hier während der Fraktionssitzung sicher auch bekanntgemacht werden soll –, ob wir den Punkt nicht vorziehen, vor allem auch, weil wir jetzt noch sehr viele sind, und ob ihr damit einverstanden sein könnt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Bestehen Bedenken, dass wir den Punkt 4 zu Punkt 3 machen? Punkt 3 zu Punkt 4. Bestehen keine Bedenken. Dann käme jetzt zunächst mal die Frage, wer zu dem Bericht von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> das Wort wünscht. Niemand. Dann kommen wir zu Punkt 3.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Vier!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Hab’ ich ja gerade geändert!</p>
            <p>Kommen wir zu Punkt 3 der Tagesordnung, Wahl des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten. Den Vorschlag des Vorstands habe ich bekanntgegeben.<seg type="note">Ich bitte, die Stimmzettel auszuhändigen.<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN003" type="comment">
                     <p>Es folgt eine Pause, in der die Stimmzettel ausgeteilt werden.</p>
                  </note>
               </seg>Wahlberechtigt, das ist – glaube ich – wohl klar, wahlberechtigt können nur sein die Mitglieder des 8. Bundestags. Darüber kann doch wohl kein Zweifel bestehen. Es ist hier höchstens die Frage, ob ich während dieses Tagesordnungspunktes die Leitung der Fraktionssitzung behalten darf.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zustimmung.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Von mir geht hinsichtlich der Stimmzettel keine Suggestionskraft aus. Ich frage, werden weitere Vorschläge gemacht?</p>
            <p>
               <seg type="note">
                  <gap/>
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN004" type="comment">
                     <p>Es folgt eine weitere Pause, in der im Hintergrund ein kurzes Gespräch mehrerer Personen (vermutlich am Vorstandstisch) erfolgt. Von den Gesprächsteilnehmern kann man nur Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> sicher benennen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">N. N.</name>: Wer ist denn die Wahlkommission?</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Keiner von denen ist entschuldigt, aber Herta <name type="Person"
                     role="Erwaehnung"
                     ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler[-Gmelin]</name> und Angela [ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name> ] ist da.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">N. N.</name>:<gap/>die Wahlkommission<gap/>.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ja ich bin ja gerade dabei, die zusammenzusuchen, ist kein Mensch entschuldigt hier. Lass’ die ja gerade aufrufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> macht vielleicht auch noch eben mit, nicht.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">N. N.</name>: Ja, dann gib sie mal bekannt, Helga.</p>
            <p>
               <gap/>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Von der hier anwesenden Wahlkommission sind die Mitglieder Herta <name type="Person"
                     role="Erwaehnung"
                     ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler</name> und Angela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name> . Die anderen sind nicht da, obgleich nicht entschuldigt. Da ist noch einer, ja, Peter. Gibt’s noch welche, die sonst noch da sind? Du bist noch da, ist gut. Und sammelt ihr bitte mit ein, nicht.</p>
            <p>
               <seg type="note">
                  <gap/>haben ja ’ne bestehende Wahlkommission.<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN005" type="comment">
                     <p>Zum Nachbarn gesprochen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich bitte also die Wahlkommission, die Stimmzettel einzusammeln, soweit sie ausgefüllt sind.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Bitte die Stimmzettel dann abzugeben und bitte darauf zu achten, was aber eigentlich selbstverständlich ist, ich wiederhole es nur noch mal der guten Ordnung halber, dass nur die Genossinnen und Genossen stimmberechtigt sind, die dem 8. Deutschen Bundestag angehören. Die Stimmzettel für diejenigen, die nachkommen – nachgekommen sind. Stimmzettel abgegeben. Ich darf also feststellen, dass alle Stimmzettel abgegeben worden sind. Der Wahlgang ist geschlossen. Wir kommen darauf zurück, wenn das Wahlergebnis vorliegt.</p>
            <p>Geschlossen ist geschlossen.</p>
            <p>Wir kommen dann zu dem neuen Punkt 4, und da schlage ich vor, dass Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> einen Gesamtbericht erstattet unter Berücksichtigung der Beratungen der Arbeitsgruppe von heute Vormittag, damit wir auch ein Gesamtbild erhalten und dass wir dann anschließend alle Punkte aufrufen, die strittig sind. Also erst einen Gesamtbericht und dann das Weitere. Einverstanden? Bitte, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, die Fraktion muss heute, nachdem der schriftliche Bericht des Ausschusses, die Ausschussdrucksache mit dem Antrag vorliegen, sich schlüssig werden, wie sie zu dem Rechtsstellungsgesetz entscheiden will. Wir haben darüber in der Fraktion bisher sechsmal miteinander gesprochen. Dies ist heute das siebte Mal. Die Arbeitsgruppe, die die Fraktion vor einem Jahr eingesetzt hat, hat heute ihre 18. Sitzung gehabt, um abschließend die Stellungnahme der Fraktion vorzubereiten, und wir haben viermal in der Bund-Länder-Arbeitsgruppe darüber gesprochen, wie wir zu einer möglichst engen Verbindung mit den Überlegungen in den Landtagen kommen. In der letzten Sitzung sind hier eine Reihe von Einwendungen und Vorbehalten geltend gemacht worden, die den Fraktionsvorsitzenden veranlasst haben, darum zu bitten, dass diejenigen, die andere Vorstellungen haben als sie jetzt in dem Ausschussantrag enthalten sind, diese formulieren und in eine beratungsfähige Form bringen. Die Anträge, die daraufhin eingegangen sind, sind euch in die Fächer gelegt worden. Ihr kennt sie. Die letzten Anträge sind so spät eingegangen, dass sie erst heute Mittag in die Fächer gelegt werden konnten. Ihr kennt sie aber alle. Grundlage für die Beratungen der Arbeitsgruppe heute Morgen waren die zwölf Punkte, die sich aus den Anträgen ergeben. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat eben schon darauf hingewiesen. Es wird zweckmäßig sein, die Ergebnisse der Beratungen der Arbeitsgruppe hier im Zusammenhang vorzutragen und dann nachher punktweise aufzurufen und darüber zu befinden.</p>
            <p>Die Fragen, mit denen wir uns beschäftigt haben, sind also – gemessen an dem, was wir bisher über dieses Gesetz besprochen haben – die Punkte, die nachgeblieben sind als offen oder jedenfalls strittig innerhalb der Fraktion. Alle anderen Punkte der Vorlage auf der Grundlage des Ausschussberichtes und Antrages können damit als unstrittig wohl angesehen werden. Ich werde die einzelnen Anträge hier nennen unter Berufung auf diejenigen, die sie eingebracht haben, weil ich glaube, das macht es leichter, sie unter den vielen Papieren aufzufinden. Und ich gehe im Übrigen vor nach der Systematik des Gesetzes. Zunächst hatte zu Paragraph 12 Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> vorgeschlagen, die Unkostenpauschale nicht im Gesetz festzulegen, sondern jeweils im Haushaltsgesetz. Die Arbeitsgruppe ist der Meinung, dass dem Vorschlag nicht gefolgt werden soll. Wir halten es für richtig, dass hier im Gesetz selber deutlich gesagt wird, was die Unkostenpauschale ist und wir uns nicht dem Vorwurf aussetzen sollten, dass durch die Verweisung an das Haushaltsgesetz dieser Punkt weniger klar und durchsichtig geregelt würde.</p>
            <p>Der nächste Vorschlag, ebenfalls zu Paragraph 12, der betrifft die Unkostenpauschale, kommt von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> . Er schlägt vor, die Unkostenpauschale statt auf 4 500 auf 4 200 anzusetzen, und führt zur Begründung an, und führt zur Begründung an, dass die Zahl der Sitzungstage, die im Ausschussbericht angegeben worden seien, wesentlich niedriger seien. Er meint, man müsse 150 Tage und nicht 280 Tage wie der Ausschuss ansetzen, und daher rechtfertige sich diese Kündigung. Die Arbeitsgruppe ist der Auffassung, dass dem Antrag nicht stattgegeben werden sollte, und zwar deshalb nicht, weil wir bewusst ja jetzt abgesehen haben davon, eine aufgelistete Berechnung für die Pauschalen vorzunehmen, diese aufgelistete Berechnung aber auch nicht auf dem Umwege über solche Neuregelungen oder Veränderungen eingeführt werden sollte.</p>
            <p>Der dritte Punkt, mit dem wir uns beschäftigt haben, war kein regelrechter Antrag. Aber es war ein eindringlicher, in mehreren Briefen vorgetragener Hinweis von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name> , dass in der Regelung des Paragraphen 12 der Unkostenpauschale eine Ungerechtigkeit steckt, mit der wir uns mehrfach in vielen früheren Diskussionen schon beschäftigt haben, und die hier doch wenigstens gesagt werden muss. Unkostenpauschale steht allen Abgeordneten in gleicher Höhe zu. Sie berücksichtigt nicht die Tatsache, dass die Aufwendungen in einem Wahlkreis sehr unterschiedlich hoch sein können, je nachdem ob einer zum Beispiel in einem städtischen Wahlkreis ist und eigentlich mit der Straßenbahn in jede seiner Versammlungen im Wahlkreis fahren kann, oder ob er einen großen ländlichen Wahlkreis hat und unter Umständen, und unter Umständen viele Hundert Kilometer mehr fahren muss als jemand, der in einer günstigeren Situation ist. Wir sind zwar der Meinung in der Arbeitsgruppe, dass dieser Einwand berechtigt ist, haben aber gleichzeitig darauf hingewiesen, dass schon frühere mehrfache Versuche, hier zu einer gerechteren Lösung zu kommen, sich nicht haben verwirklichen lassen, und wir jetzt bei dieser Regelung in diesem Gesetz, in dieser Situation diese Problematik als ein besonderes Thema nicht zu einer befriedigenden Regelung führen können.</p>
            <p>Vierter Punkt: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> schlägt vor, den Paragraphen 14 dahin zu ändern, dass in den Fällen, in denen ein Abgeordneter kein eigenes Büro im Wahlkreis unterhält, die Pauschale um 300 Mark gekürzt werden soll und dann, wenn er hier in Bonn keine eigene Wohnung unterhält, noch einmal eine Kürzung um weitere 300 Mark erfolgen soll. Arbeitsgruppe empfiehlt, diesen Vorschlägen nicht zu folgen aus folgenden Gründen: Bei der Frage der Unterhaltung eines Büros im Wahlkreis haben verschiedene Genossen darauf hingewiesen, dass dieses ein einseitiger Maßstab sei. Es wurde zum Beispiel gesagt, wenn mit einer Vielzahl von einzelnen Unterstützungen für die Genossen im Wahlkreis etwas getan wird, um der Parteiorganisation zu helfen, dann komme dabei häufig sehr viel mehr heraus – auch nach den Erwartungen der Genossen dort – als dadurch, dass man formal ein eigenes Büro als Abgeordneter, als Wahlkreisabgeordneter oder Abgeordneter im Wahlkreis unterhalte. Wir meinen deshalb, diese Freiheit sollte nicht eingeschränkt werden dadurch, dass derjenige, der es anders regelt als durch die Unterhaltung eines Büros, mit einem Abzug bestraft wird. Und hinsichtlich der Frage, ob abgezogen werden soll ein Betrag bei denjenigen, die nicht eine ständige Wohnung hier haben, ist gesagt worden, auch diejenigen, die regelmäßig hier ein Hotel benutzen, haben ja entsprechende und in der Regel sogar noch höhere Aufwendungen. So wird man diesen Überlegungen, die – wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> an sich mit Recht betont hat – sich stützen auf Erwägungen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> -Kommission, hier den tatsächlichen Verhältnissen nicht gerecht werden.</p>
            <p>Auch der nächste Punkt beruht auf einer Anregung von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> . Er meint, in Paragraph 18 Absatz 1 sollte abweichend von der umfassenden Regelung des Übergangsgeldes für das Übergangsgeld festgesetzt werden, erstens dass es generell gezahlt wird schon nach einem Jahr Zugehörigkeit zum Bundestag, aber nur für die Dauer eines Jahres und nur in Höhe von zwei Dritteln der – ich darf es jetzt mal so verkürzt nennen –, der aktiven Entschädigung. Die Arbeitsgruppe war der Meinung, dass die Auffassung von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> , es sei nach einem Jahr schwieriger, in den Beruf zurückzukehren, als nach einer längeren Zugehörigkeit zum Parlament den Weg in den Beruf zurückzufinden, doch nicht die Unterstützung und Auffassung der Mehrheit der Mitglieder der Arbeitsgruppe finden könne. Sie empfiehlt deshalb, diese Überlegung nicht weiter zu verfolgen.</p>
            <p>Der nächste Punkt, Genossinnen und Genossen, war dann einer der schwierigsten unserer Debatte. Er betrifft ebenfalls die Regelung des Übergangsgeldes. Hier hatten sowohl der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> wie der Genosse Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> vorgeschlagen, eine Regelung dahin zu treffen, dass auf das Übergangsgeld nicht nur angerechnet werden Bezüge aus öffentlichen Kassen, sondern auch sonstige Einkünfte anderer Art abgezogen werden müssten von dem Übergangsgeld. Wir haben darüber sehr lange und sehr eingehend miteinander gesprochen und sind zu der Auffassung gekommen, dass dieses Anliegen im Grunde berechtigt ist. Das Übergangsgeld soll helfen, die Rückkehr in den Beruf zu erleichtern. Wer die Möglichkeit hat zu verdienen, und es gibt ja da eine Vielfalt von Möglichkeiten, der soll dann aber auch das, was er verdient, sich anrechnen lassen. Die Arbeitsgruppe empfiehlt, zu diesem Punkte noch einmal interfraktionelle Verhandlungen zu suchen, um – wenn es geht – dazu einen entsprechenden Antrag im Einvernehmen mit den anderen Fraktionen zustande zu bringen. Wenn dieses nicht gelingt, was wir abwarten müssen, dann muss dieses jedenfalls in der Stellungnahme der Fraktion deutlich gemacht werden, dass hier eine problematische Regelung vorliegt. Das ist der Absatz 2.</p>
            <p>Der nächste Punkt betrifft den Paragraphen 20. Hier hatte Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> vorgeschlagen, abweichend von dem Beschluss des Sonderausschusses, zurückzugehen zu dem interfraktionell eingebrachten Gesetzentwurf, wie wir ihn im Sommer beschlossen haben. Das heißt, die Altersversorgung beginnen zu lassen nach sechs Jahren Zugehörigkeit zum Bundestag mit einem Anfangssatz von 19 Prozent, die jährliche Steigerung auf vier Prozent zu bemessen und den Höchstbetrag von 75 Prozent erst nach 20 Jahren erreichen zu lassen. Der Sonderausschuss hatte demgegenüber – sage ich jetzt noch einmal zur Klarstellung – gesagt, wir beginnen nach sechs Jahren mit 25 Prozent, steigern um fünf Prozent und sind nach 16 Jahren bei 75 Prozent. Wir haben darüber nochmal eingehend gesprochen. Die Arbeitsgruppe empfiehlt, den Antrag von Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> nicht weiter zu verfolgen, und zwar aus folgenden Gründen: Erstens ergibt sich aus den Materialien, dass gerade in der Frage der Altersversorgung, wenn man überhaupt einen Orientierungspunkt finden will, ein solcher nur gefunden werden kann bei den Regelungen, wie sie für Wahlbeamte gelten. Kann man nicht einfach abschreiben, aber man kann mit guten Gründen vertreten, dass wir in der Regelung, die wir hier für das Parlament beschließen, dem nahekommen. Es kommt hinzu, dass dies ein Punkt war, der aus der Sicht der Genossen in den Landtagsfraktionen – unserer Genossen in den Landtagsfraktionen – bei denen eine besonders große Rolle spielt. Dort gilt das Argument stärker noch als bei uns – und das ist mit großem Nachdruck gefordert worden von der Bundestagsfraktion, die Genossen in den Landtagen zu unterstützen bei ihren Überlegungen –, dort gilt die Erfahrung noch stärker als hier, dass die Zeit der Zugehörigkeit zum Parlament kürzer ist und kürzer wird und man deswegen zu einer höheren und auf kürzere Zeitabschnitte bemessenen Altersversorgung auf jeden Fall kommen solle. Alle diese Gründe haben dazu geführt, dass die Arbeitsgruppe empfiehlt, es bei dem Beschluss des Sonderausschusses zu belassen.</p>
            <p>Der nächste Punkt, mit dem wir uns beschäftigt haben, wird jetzt von mir nur der Vollständigkeit halber erwähnt. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> hatte darum gebeten, dass bei der Berechnung des Zeitpunktes, zu dem jemand die Altersversorgung bekommt, nicht der Höhe, sondern nur des Zeitpunktes die Zeiten, die ein Mitglied des Bundestages im Landtag verbracht hat, mit angerechnet werden. Hier konnte klargestellt werden, dass das bereits im Gesetz vorgesehen ist. Da aber offenbar die Lektüre des Gesetzes immer noch nicht alle Missverständnisse ausräumt, haben wir Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> als Berichterstatter gebeten, in der Berichterstattung vor dem Plenum diesen Punkt noch einmal deutlich zu machen.</p>
            <p>Zu Paragraph 22 hatte Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vorgeschlagen, keine Sonderregelung, wie es der Sonderausschuss vorgesehen hat, zu treffen für Gesundheitsschäden, die im Zusammenhang mit dem Mandat entstanden sind, sondern die Regelung des Paragraph 22 dahin abzuändern, dass anstelle der dort vorgesehenen einzelnen und besonderen Regelung für Abgeordnete verwiesen wird auf das Bundesversorgungsgesetz. Hier war die Auffassung in der Arbeitsgruppe die, dass bei den sehr unterschiedlichen Versorgungsregelungen, die heute gelten, es angemessen sei, um einen Durchschnitt von Regelungen für den Bundestag in Zukunft sicherzustellen, es bei den Vorschlägen des Ausschusses, des Sonderausschusses zu belassen.</p>
            <p>Erwartungsgemäß besonders eingehende Diskussionen hat es dann um den Paragraphen 27 – die berühmte Beihilferegelung – gegeben. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> , zugleich im Namen von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> , hatte vereinfacht dargestellt gesagt, die Regelung sollte dahin abgeändert werden, dass anstelle der Beihilfe und anstelle des Wahlrechtes alle Abgeordneten in die soziale Krankenversicherung sollen eintreten können und dafür die Hälfte der Beiträge zur Krankenversicherung erstattet erhalten. Hier hat es eine sehr eingehende Diskussion unter Abwägung des Für und Wider gegeben. Ich will das nicht wiederholen. Wir haben uns in der letzten Fraktionssitzung damit schon eingehend beschäftigt. Hier ist insbesondere von dem an der Arbeit der Arbeitsgruppe beteiligten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> von der FDP unmissverständlich und klar gesagt worden, eine andere als die jetzt gefundene Regelung wird nicht die Zustimmung der FDP und nach seiner Einschätzung auch nicht die Zustimmung der CDU finden. Nicht nur deshalb, sondern auch weil die Genossen innerhalb der Fraktion hier sehr unterschiedliche Positionen einnehmen, hat sich eine überwiegende Mehrzahl der Mitglieder der Arbeitsgruppe dafür ausgesprochen, es bei der Ausschussfassung zu belassen.</p>
            <p>Nächster Punkt: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> hatte vorgeschlagen und war unterstützt worden von Hedi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> , die es in der letzten Fraktionssitzung schon deutlich gemacht hat, auch die Mitglieder des Bundestages, die mit diesem Bundestag ausscheiden, die mit dem 7. ausscheiden, und alle diejenigen, die früher ausgeschieden sind, voll in die neue Altersversorgung einzubeziehen. Wenn man sich eingehend mit der Frage beschäftigt, kann man nicht bestreiten, dass dieser Grundsatz der Gleichbehandlung der älteren Mitglieder des Bundestages, die nicht mehr in den Genuss der neuen und höheren Altersversorgung kommen, vieles für sich hat. Wenn die Arbeitsgruppe trotzdem empfiehlt, auf diesen Vorschlag nicht einzugehen, dann aus folgender Überlegung heraus: Es wird darauf hingewiesen, dass eine solche umfassende Überleitung von solchen, die nach altem Recht wesentlich schlechter stehen als nach neuem Recht, einen Präzedenzfall schaffen würde, dessen Folgen nicht übersehbar sind. Denn wenn wir etwas Derartiges für die Mitglieder des Bundestages beschließen, sind wir in Zukunft nicht mehr frei, in welchem Bereich auch immer für andere bessere Regelungen für die Zukunft zu beschließen, ohne alle, die nach altem Recht weniger bekommen, gleichzeitig in eine solche neue Regelung mit einzubeziehen. Hier würde der Grundsatz der Gleichbehandlung eine entscheidende Rolle spielen, und weil eine solche Frage, dass eine neue Struktur von Ansprüchen entwickelt wird, in einer Vielzahl von Bereichen und Gesetzen immer wieder auftreten kann, ist niemand in der Lage zu übersehen, zu welchen Konsequenzen eine solche Überleitung jetzt – bezogen nur auf die Mitglieder des Bundestages – führen würde. Wir haben in der Arbeitsgruppe diskutiert, ob es nicht andere Möglichkeiten gäbe, zu einer Besserstellung der Versorgung für die älteren, also jetzt ausscheidenden Mitglieder des Bundestages zu kommen. Wir haben eine patente Lösung nicht gefunden. Wir sind aber der Meinung, dass wir das Thema damit nicht aufgeben sollten, weil wir meinen, dass die Einwendungen, die gegen die jetzt gefundene Regelung geltend gemacht werden, nicht einfach beiseite gewischt werden können. Die Arbeitsgruppe hat darum gebeten, dass in die interfraktionellen Verhandlungen diese Mahnung nochmal eingezogen wird und wir das auch in der Stellungnahme der Fraktion deutlich machen.</p>
            <p>Schließlich hatte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> darum gebeten, in den Fällen, in denen von dem Wahlrecht Gebrauch gemacht wird, unter Verzicht auf die neue Altersversorgung jetzt bei der Überleitung nicht nur die bisher geleisteten Beiträge ganz in Anspruch nehmen zu können, wie es das Gesetz vorsieht, sondern auch teilweise. Dahinter steckt ein an sich ganz verständlicher pfiffiger Gedanke. Er sagt, wenn ich mir zwei Jahre stehenlasse aus der alten Versorgung, bin im 8. Bundestag, dann habe ich mit sechs Jahren Zugehörigkeit die Mindestversorgung nach neuem Recht und kriege außerdem für die ganzen Jahre, in denen ich Beiträge bezahlt habe, die Beiträge auch erstattet. Das ist ganz gut gerechnet, stößt aber auf eine einfache Schwierigkeit. Der Vertrag mit der Versicherungsgesellschaft über die Altersversorgung sieht nur eine vollständige oder gar keine Rückerstattung der geleisteten Beiträge<seg type="note">[vor]<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN006" type="comment">
                     <p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original ist zu hören: »zurück«.</p>
                  </note>
               </seg>. Eine teilweise Rückerstattung ist im Vertrag nicht vorgesehen. Wir können bis morgen den Vertrag mit der Versicherungsgesellschaft nicht mehr abändern, selbst wenn sie dazu – was aber nicht zu erwarten ist – bereit wäre. Wir können dieser Regelung, diesem Vorschlag nicht folgen.</p>
            <p>Letzter Punkt: Im Paragraphen 12 ist vorgesehen im Absatz 4, dass als sogenannte Abwicklungspauschale gewährt wird die dreifache Pauschale, die dreifache Unkostenpauschale in Höhe von 4 500, also insgesamt 13 500 Mark. Hier haben uns Finanzminister aus den Ländern darauf hingewiesen, angesichts der Tatsache, dass ein sehr hohes Übergangsgeld auf sechs Monate auf jeden Fall gezahlt wird, erschiene dieses doch [als] eine sehr problematische Regelung, und es soll deswegen – ist die Empfehlung der Arbeitsgruppe – versucht werden, interfraktionelle Verständigung darüber zu erzielen, dass diese Abwicklungspauschale reduziert wird auf eine einfache zusätzlich zu gewährende Pauschale und nicht das Dreifache, wie es jetzt noch im Gesetz vorgesehen ist. Das ist Paragraph 12 Absatz 4.</p>
            <p>Zusammenfassung: Die Arbeitsgruppe empfiehlt, dem Gesetzentwurf in der vorgelegten Form zuzustimmen mit der Maßgabe, dass zu zwei Punkten versucht wird, durch interfraktionelle Verhandlungen noch Abänderungsanträge für die zweite Lesung unter den beteiligten Fraktionen zustande zu bringen. Das eine ist die Anrechnung von Bezügen aus nichtöffentlichen Kassen beim Übergangsgeld und das Zweite ist die zuletzt erwähnte Regelung bei der Abwicklungspauschale. Im Übrigen schlägt die Arbeitsgruppe im Einvernehmen mit der Empfehlung des Fraktionsvorstandes vor, dem Gesetzentwurf zuzustimmen.</p>
            <p>Lasst mich bitte nach diesem Bericht aus der Arbeitsgruppe jetzt noch Folgendes anfügen, Genossinnen und Genossen. Heute Abend um sechs sind die Mitglieder des Sonderausschusses zu einer interfraktionellen Besprechung eingeladen worden, um die Punkte, die wir hier geltend zu machen haben, noch einmal zur Erörterung zu bringen und den Versuch zu machen, mit den anderen Fraktionen eine Verständigung über entsprechende Abänderungsanträge herbeizuführen. Ob das gelingt, muss abgewartet werden. Wir müssen damit rechnen, dass andere ihre über unsere Vorstellungen teilweise sehr weit hinausreichenden Vorstellungen in diese Debatte auch einbringen werden, und dann müssen diejenigen, die im Sonderausschuss sitzen, einige Male mehr Nein sagen, als hier in der Fraktion ohne weiteres deutlich wird. Ich sage dies, um erkennen zu lassen, die Verhandlungspositionen, der Verhandlungsrahmen ist für die Mitglieder, die diese Auseinandersetzung zu führen haben, nicht sehr groß. Hinzu kommt, das war vor einer Woche noch nicht vorauszusehen, dass seit der Fraktionssitzung vorigen Dienstag die CDU-Fraktion und die FDP-Fraktion bereits beschlossen haben, dem Gesetzentwurf in der vorliegenden Fassung zuzustimmen ohne Abänderungsanträge. Damit ist die Möglichkeit, grundsätzliche Fragen mit denen noch einmal zu erörtern, weiter eingeschränkt. Trotzdem soll es in den Punkten, die wir geltend gemacht haben, versucht werden. Bei dieser Sachlage muss die Fraktion jetzt entscheiden, ob sie insgesamt bereit ist, dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zuzustimmen oder ob sie mehrheitlich der Meinung sein sollte, dem sollte nicht gefolgt werden. Ich weise nur der Vollständigkeit halber auf die Konsequenzen hin. Das würde bedeuten, dass ein Gesetz nicht zustande kommt, weil die anderen Fraktionen es auch nicht tragen, mit allen Konsequenzen, die sich daraus ergeben. Es würden dann eben die ganzen angestrebten Neuregelungen nicht erfolgen.</p>
            <p>Lasst mich bitte als Letztes noch eine Bitte äußern und damit eine Schwierigkeit offen ansprechen. Ich weiß, und das haben die Diskussionen in der Arbeitsgruppe heute Morgen klar gezeigt, eine ganze Reihe von Genossinnen und Genossen in der Fraktion hat gegen die eine oder/und die andere Regelung erhebliche Vorbehalte. Niemand wird hier sein, der jeder Regelung dieses Gesetzes ohne jeden Vorbehalt zustimmt. Die Frage ist, wie wollen wir dieses aufarbeiten. Ich habe in der letzten Fraktionssitzung angeboten und ich halte das nach wie vor für notwendig, die Auffassung der Fraktion in der zweiten Lesung, in der Stellungnahme zur zweiten Lesung in der Weise darzutun, dass ich nicht nur die Zustimmung der Fraktion zu dem Gesetz erkläre, sondern auch ausdrücklich – und zwar bezogen auf ganz konkrete Punkte – deutlich machen würde, dass an diesen Punkten die Meinungen in unseren Fraktionen unterschiedlich sind, und wenn wir das alleine zu tun gehabt hätten, die Regelungen auch anders ausgesehen hätten.</p>
            <p>Ich bitte aber um Verständnis dafür, dass ich jetzt daran eine Frage anschließen muss. Ganz am Ende unserer Arbeitsgruppensitzung heute Mittag ist angekündigt worden, dass, wenn den Empfehlungen der Arbeitsgruppe von der Fraktion gefolgt würde, dennoch eine Reihe von Genossen beabsichtigten, zur zweiten Lesung eigene Abänderungsanträge zu bringen. Wenn dieses beabsichtigt ist, halte ich es zunächst einmal für eine Frage, ob wir offen und ehrlich miteinander umgehen, dass dieses heute und hier gesagt wird. Ich bitte aber um Verständnis dafür, dass ich sage, wenn dieses gesagt würde, wäre ich nicht mehr in der Lage, die Auffassung der Fraktion differenziert vorzutragen. Denn das wäre dann ein Übermaß, auf der einen Seite deutlich zu machen, dass die Fraktion eine differenzierte Auffassung zu diesem ganzen Gesetz hat und darüber hinaus noch einer Reihe von Genossen die Möglichkeit zu geben, weiter abweichende Standpunkte mit eigenen Anträgen einzubringen. Ich finde, es wäre gut, wenn wir uns dafür entscheiden könnten, den einen oder anderen Weg zu gehen, und würde es vorziehen – und das ist meine Bitte an die Fraktion – damit einverstanden zu sein, dass das, was hier an Vorbehalten deutlich und klar formuliert worden ist, seinen Niederschlag findet in der Stellungnahme, die für die gesamte Fraktion abzugeben ist. Darüber hinaus aber weitergehende Anträge oder Formulierungen aus der Fraktion nicht eingebracht werden, damit eine möglichst klare und nicht missdeutbare Haltung der Fraktion nach außen sichtbar gemacht werden kann. Vielen Dank.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich danke Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> für die erschöpfende Berichterstattung, die uns die Möglichkeit klarer Entscheidungen gibt. Ich muss hier unterbrechen und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> bitten, den Bericht über das Ergebnis der Wahlen zu erstatten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, es waren aus der Fraktion 241 stimmberechtigt, an der Abstimmung haben teilgenommen 172. Für Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> als Präsidentin des Deutschen Bundestages haben mit Ja gestimmt 151 Genossinnen und Genossen, mit Nein 12, 2 Enthaltungen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Für Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name> als Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages haben gestimmt mit Ja 150 Genossinnen und Genossen, Nein 16 und Enthaltungen 6.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich darf vielleicht anfügen, dass das eindeutige Ergebnisse waren. Schönen Dank.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Zunächst vielen Dank an die Wahlkommission, dem Vorsitzenden für die Bewertung. Ich möchte im Namen der Bundestagsfraktion den Gewählten unseren herzlichen Glückwunsch aussprechen und hinzufügen, dass wir beiden für die kommende Legislaturperiode eine erfolgreiche Tätigkeit wünschen, die in unserem Interesse liegt, aber auch im Interesse des Parlaments überhaupt. Also herzlichen Glückwunsch.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich glaube, es ist richtig, wenn wir so verfahren, dass wir nun den Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> mit dem Vorschlag, den er für die Behandlung hier und im Plenum gemacht hat, zur allgemeinen Aussprache stellen, ehe wir uns dann den einzelnen Anträgen zuwenden. Ich glaube, diese allgemeine Aussprache – falls sie gewünscht ist – wird notwendig sein, wenn gegenteilige Meinungen vorhanden sind.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Zur Geschäftsordnung? Ich habe das als Wortmeldung angenommen zur Sache. Zur Geschäftsordnung Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Ich glaube, wir wollen beide dasselbe sagen. Genossinnen und Genossen, es sind natürlich 213 Mitglieder der 8. Wahlperiode, die hier gewählt haben oder die wahlberechtigt waren. 213 ohne die Berliner, mit Berlinern haben 223. Das ist nur für die Bekanntgabe des Wahlergebnisses wichtig.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Bitte schön.</p>
            <p>[ <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_Genderunbekannt">N.N.</name> ]: Genossinnen und Genossen, damit hier kein Missverständnis entsteht. Die Berliner sind bei der Wahl des Bundestagspräsidiums voll stimmberechtigt und werden nicht extra gezählt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ja bitte schön. Bitte,<seg type="note">Genosse [ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> ]<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN007" type="comment">
                     <p>Es ist nicht vollständig verständlich, ob, wie angenommen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> oder doch Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> aufrief.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
                  <!-- ###Anmerkung Lennart Incidents überprüfen was ist ein Incident und was nicht? Unklar  -->
               </incident>
            </p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Genossinnen und Genossen, besteht der Wunsch, dass die Zahl 214 noch einer Änderung unterzogen wird? Dann bleibt es also bei 214.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: 224! 224!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>224?</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Ja, wegen den Berlinern.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Alex!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ja?</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Die Berliner müssen ihrer Fraktion [...])</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Also sind es 224 mit den Berlinern. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Ich wollte nur sagen, ich konnte leider noch nicht hier sein, als klargemacht wurde, dass natürlich nur die neuen Mitglieder der Fraktion abstimmen konnten, und ich glaube auch nicht, dass es so einfach überprüfbar war. Darum bin ich also von der alten Bundestagsfraktion ausgegangen. Da es genug Pingelige in dieser Fraktion gibt, sind es allerdings dann 224.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">( <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Also 224 ist nunmehr klar.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Also damit können wir diesen Tagesordnungspunkt verlassen. Ich habe eine Mitteilung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bekommen, dass er zu seinem großen Bedauern nicht in der Lage ist, an der Fraktionssitzung teilzunehmen, da er davon ausgehen muss, dass die Koalitionsverhandlungen noch einige Zeit in Anspruch nehmen werden. Bitte, hiervon Kenntnis zu nehmen. Meinem Vorschlag ist nicht widersprochen worden, dass wir zunächst mal eine allgemeine Aussprache über den Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eröffnen. Dort haben wir den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> als ersten Diskussionsredner.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, zu den letzten Bemerkungen, die Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gemacht hat, möchte ich Folgendes – weil ich derjenige war, der vorhin in der Arbeitsgruppe gesagt hat, ich könnte davon ausgehen, dass zur zweiten Beratung möglicherweise Anträge kommen –, möchte ich dazu auch Stellung nehmen. Ich gehe davon aus, dass heute in der Einzelberatung die Anträge nochmal aufgerufen werden, und dabei sehe ich insbesondere drei politische Schwerpunkte, das sind die Paragraphen 18, 22, 27 oder im Klartext Übergangsgeld, Altersgeld und Beihilferegelung. Das sind die politischen Schwerpunkte. Dabei werden die Antragsteller sicherlich darum ringen, dass die Fraktionen insgesamt Änderungsanträge auch zur zweiten Lesung stellen. Und ich persönlich gehe nicht davon aus, dass sowohl ob die Fraktion Anträge zur zweiten Lesung oder auch Einzelne Anträge zur zweiten Lesung stellen und die im Plenum dann abgelehnt sind, dass man dann in der dritten Lesung gegen das Gesamtgesetz stimmt. Ich gehe nicht davon aus. Ich persönlich würde mich so nicht verhalten. Ich meine aber, dass es den Abgeordneten, den Fraktionen und auch dem Einzelnen unbenommen bleiben muss, gegen die Regelungen im Rechtsstellungsgesetz, die hier also die sogenannten Juckepunkte sind, argumentativ vorzugehen und auch durch Anträge vorzugehen und zu zeigen, wo man als Sozialdemokrat – ich hoffe also, dass die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hier zeigt, wo sie steht – dass man hier andere Lösungsvorschläge vorschlägt. Dies kann ja wohl nicht schaden, wenn man solche Anträge in zweiter Beratung des Plenums einbringt und durchstimmen lässt. Werden die Anträge von der Bundestagsmehrheit abgelehnt, dann ist eine andere Frage, wie wir uns in dritter Lesung verhalten. Da würde ich dafür plädieren, dann nehmen wir das Gesetz trotz der Bedenken an. Aber ich finde es zu wenig, wenn von unserem Berichterstatter oder unserem Debattenredner nur gesagt wird, dass gegen einzelne Regelungen Bedenken bestünden, aber dass man dennoch bereits in zweiter Lesung – also bei der Einzelberatung des Gesetzes – alle Regelungen, auch die, die man für schlecht hält, allen solchen Regelungen zustimmt, nur weil die beiden anderen oder die drei anderen Fraktionen dem auch inzwischen zugestimmt haben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Nicht der Fall.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, an sich sprechen wir über Selbstverständlichkeiten. Niemand kann verhindern, dass der eine oder andere meint, er müsste seine Auffassung noch einmal in einem eigenen Antrag mit einer eigenen Begründung artikulieren. Ich bitte nur um Verständnis dafür, wenn dieses geschehen soll, sollte das hier in der Fraktion klar gesagt werden, und auch zu welchem Punkt, damit die Fraktion weiß, woran sie ist. Erstens. Zweitens: Wenn dieses geschieht, dann bitte ich auch um Verständnis dafür, dass ich dann keine Rechtfertigung dafür mehr sehe, eine differenzierte Auffassung in der Darstellung der Auffassung der Gesamtfraktion abzugeben, sondern mich dann darauf beschränken würde, nur die Zustimmung der Fraktion zu begründen. So sehr ich das Recht, sich in Anträgen zu artikulieren, respektiere, so einfach ist das nun auch nicht, die Zustimmung zu einem Gesetz zu begründen mit X Wenn und Aber. Aber dieses wird ja zu einer Farce, wenn das überhaupt nichts trägt, sondern eigentlich nur die Vorankündigung weiterer Anträge und weiterer Begründungen und weiterer Auseinandersetzungen im Plenum ist. Das würde ich dann nicht für richtig halten, und dann müsste die Stellungnahme der Gesamtfraktion anders ausfallen. Ich bitte diejenigen, die sich mit dem Gedanken, abweichende Auffassungen selber vorzutragen, allerdings sehr herzlich, Folgendes zu überlegen. Viele Mitglieder, weit mehr als Anträge zu formulieren bereit und geneigt sind, haben in ihrer Weise eigene Vorbehalte gegenüber der einen oder anderen Regelung. Nicht jeder kann das deutlich machen, und wenn wir uns auf ein solches Verfahren zurückziehen, dass nur ein paar Anträge begründet werden, kommt eine differenzierte Stellungnahme der Fraktion nicht zustande und damit die Meinung derjenigen zu kurz, die sich eigentlich auch in dieser Weise deutlich machen wollen. Das sollte die Fraktion bitte abwägen, bevor sie sich für die eine oder andere Regelung, für das eine oder andere Verhalten im Plenum entscheidet.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> (Wattenscheid): Meine lieben Genossinnen und Genossen, ich gehöre zu denen, die zwar ihre Bedenken noch nicht vorgetragen haben, aber diese seit langem mit sich rumschleppen. Ich werde es sehr schwer haben – wie viele in dieser Fraktion – nach der Verabschiedung dieses Gesetzes und dennoch werde ich diesem Gesetz zustimmen und bitte euch zu überlegen, ob wir uns heute Abend für morgen überhaupt etwas anderes vornehmen können. Nach meinem Empfinden kann man den Inhalt dieses Gesetzes nur durchs Parlament gehen lassen, wenn alle Parlamentsfraktionen – das heißt alle Parteien – den Inhalt so tragen. Das heißt, wenn sich jeder ein bisschen darauf verlassen kann, dass die Verabredung, die man getroffen hat, getragen wird. Ich stelle meine Bedenken in vielen einzelnen Punkten zurück und bin gerne bereit, mein Quäntchen Last zu tragen. Meine Bitte ist an euch, liebe Genossinnen und Genossen, allen denen, denen es ähnlich so geht wie mir, die Chance zu geben, dass für uns all das aufgezählt wird, was an Bedenken besteht. Ich glaube, dann ist das politische Gewicht am Ende größer, als wenn wir in einzelnen Anträgen so tun, als gäbe es nur in wenigen Abschnitten Sorgen. Ich wäre sehr dankbar, wenn Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> die Möglichkeit bekäme, für uns alle – und damit natürlich auch dann für mich – den Katalog der Sorgen aufzuzählen, damit ich ihn politisch verwenden kann.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> 
               <seg type="note">(Offenburg)<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN008" type="comment">
                     <p>Bereits mit dem Namenszusatz der 8. Wahlperiode, in der 7. Wahlperiode war der Namenszusatz (Appenweier).</p>
                  </note>
               </seg>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir sind alle der Auffassung, dass wir heute nach Möglichkeit das Verfahren so klarmachen sollten, dass morgen niemand überrascht sein kann von dem, was im Plenum sich vollzieht. Wir sind uns, glaube ich, auch darüber klar, dass viele Bedenken haben. Nun will ich etwas sagen. Ich kann jetzt vor der Diskussion und vor der Abstimmung in der Fraktion – und da bitte ich um Verständnis – noch nicht definitiv sagen, wie ich mich morgen verhalten werde. Es macht nämlich einen Unterschied, ob der Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> morgen sagen kann, in der Fraktion gab es Bedenken, aber insgesamt hat die Fraktion das getragen, oder ob er sagt, beispielsweise Beihilfe, beispielsweise Altersversorgung war die Mehrheit meiner Fraktion anderer Auffassung, aber mit den beiden anderen Fraktionen ist das nicht durchzusetzen, und um überhaupt das Gesetz noch zu verabschieden, stellen wir die Bedenken zurück, stimmen zu, formulieren aber das, was mehrheitlich in der Fraktion hier als Bedenken geäußert wurde. Es macht ’nen Unterschied in der Gewichtung, wenn nämlich sonst nur die allgemeinen Bedenken formuliert werden, ohne hier eine Meinungsbildung in der Fraktion herbeigeführt zu haben, ist das vergleichsweise wenig glaubwürdig, weil sich dann jeder dahinter verstecken kann, ohne dass es hier eine eindeutige Mehrheitsentscheidung zur Sache gegeben hat.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, morgen tagt noch der 7. Bundestag. Aber er tagt in unmittelbarem Vorfeld vor der Regierungsbestellung, vor der Wahl des Kanzlers und er tagt unmittelbar im politischen Vorfeld der Aussprache über die Regierungserklärung. In der Öffentlichkeit wird er nicht unterschieden. Ich hätte ernste Bedenken, wenn wir morgen im Plenum ein Bild geben würden, dass SPD-Anträge von SPD-Mitgliedern überstimmt werden müssten. Ich glaube, dass das nicht gut wäre. Ich bin der Überzeugung, dass es mehr für die Zukunft bedeutet, und vielleicht müsste es Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch etwas stärker betonen, was wir besprochen haben, nämlich dass diese Arbeiten fortgeführt werden müssen, in einigen Schwerpunkten fortgeführt werden müssen, dass es mehr Bedeutung hat, wenn der offizielle Sprecher der Fraktion mit dem Gewicht der ganzen Fraktion diese Punkte klar und sauber darstellt als die Auffassung der Gesamtfraktion, dass dort die und die Fragen weiter geprüft und geklärt werden müssen. Ich bitte sehr darum, sich sehr ernsthaft zu prüfen, ob diese Anträge und diese Abstimmungen nicht ein Bild abgeben, was uns im Ganzen in den nächsten zwei Wochen nicht nutzen wird.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte an das anschließen, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt hat, und in einem Punkt auch an das, was Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> hier angesprochen hat. Zunächst einmal bin ich der Auffassung, dass man es Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> nicht zumuten kann, dass er die Auffassung der Fraktion darstellt und auch die Bedenken und die Meinungen, die wir uns hier dann in der Diskussion ja erst bilden sollen und abschließend dann uns auch hier zu Gemüte führen müssen, dass er das dann darstellt und gleichzeitig einige Genossen hier abweichende Voten in der zweiten Lesung darbieten. Dieses bietet ein ganz miserables Bild in dem Sinn, wie es Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eben gesagt hat. Aber ich möchte hier einen anderen Vorschlag machen. Ich meine, dass die Diskussion, die wir jetzt hier zum Verfahren, zum Grundsätzlichen führen, dass wir die eigentlich erst führen können, wenn wir die einzelnen Paragraphen des Gesetzentwurfs behandelt haben. Dann sehen wir nämlich wahrscheinlich klarer, während wir jetzt etwas ins Blaue hinein diskutieren. Erst nach dieser Diskussion im Einzelnen kann die Diskussion, die jetzt eben aufgerufen wurde, sinnvoll und effektiv mit dem Blick auf morgen geführt werden. Deshalb also mein Vorschlag, dass wir diese Diskussion zum Verfahren – wie es morgen laufen soll – zurückstellen, bis wir die Einzelberatung des Gesetzentwurfs abgeschlossen haben. Das ist effektiver und ergiebiger für morgen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich bin der Meinung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> . Ich glaube, es würde uns allen die letzte Entscheidung erleichtern, wenn wir den Ablauf der Beratung der Einzelanträge hinter uns haben. Wenn die Fraktion der Meinung ist, dass wir so verfahren sollten, dann würde ich Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bitten, jeweils den Antrag aufzurufen, dann steht der Antrag zur Debatte, dann beraten wir darüber und stellen die Meinung der Fraktion fest. Und dann können wir am Schluss addieren und vielleicht ist es dann einfacher, zu einer befriedigenden Lösung zu kommen. Besteht Einverständnis? Das ist der Fall. Gerhard, dann fang an.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich trage jetzt nur die formulierten Anträge vor und sage auch nochmal die Empfehlung der Arbeitsgruppe. Erstens Antrag Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> zu Paragraph 12, die Unkostenpauschale nicht im Gesetz selber der Höhe nach zu beziffern, sondern die Höhe der Unkostenpauschale im Haushaltsgesetz jeweils festlegen zu lassen. Empfehlung der Arbeitsgruppe: ablehnen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird hier das Wort gewünscht? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> bitte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>: Liebe Genossen, ich kann es kurz machen. Was hier beantragt wird, ist die Beibehaltung des geltenden Verfahrens. Das Verfassungsgericht hat Transparenz verlangt. Das hat es am Beispiel des Saarländischen Landtagsgesetzes gerügt, dass dort die Pauschalen vom Präsidium festgesetzt wurden. Dies ist hier bei uns ja nicht der Fall gewesen. Sie sind im Haushalt ausgewiesen, und ich meine, das sollte so bleiben, weil wir andernfalls, wenn aus Kostengründen, aus Gründen der Kostenentwicklung Veränderungen eintreten, zum Beispiel am Reisekostengesetz für die Beamten, und wir geringfügige Änderungen vornehmen müssten, künftig jeweils ein Gesetz mit drei Lesungen machen müssten, das auch noch den Bundesrat passieren müsste, und dass damit der Eindruck entstünde, den wir jetzt schon immer haben, dass hier dauernd wieder nebenbei von den Abgeordneten zusätzliche Diätenerhöhungen sich selber bewilligt würden. Diesen falschen Eindruck sollten wir beseitigen, indem wir hier die Abgeordneten so behandeln wie die Inhaber von Staatsämtern, also Minister zum Beispiel, bei denen auch die sachlichen Unkosten einzeln im Haushalt ausgewiesen sind.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wir kommen zur Abstimmung. Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Das Letztere war die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Nächster Punkt, Gerhard.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> beantragt, die Unkostenpauschale von 4 500 auf 4 200 herunter zu setzen. Die Arbeitsgruppe empfiehlt, dem Antrag nicht zu folgen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann frage ich, wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> ist, also auf Herabsetzung, bitte ich um ein Zeichen. Bitte Gegenprobe. Das Letztere scheint mir die Mehrheit zu sein. Der Antrag ist abgelehnt. Nächster Punkt, Gerhard.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> , in Paragraph 14 vorzusehen eine Kürzung der Unkostenpauschale um 300 Mark für diejenigen, die kein eigenes Büro im Wahlkreis unterhalten, und für weitere 300 Mark für diejenigen, die in Bonn keine eigene Wohnung haben. Vorschlag der Arbeitsgruppe: Ablehnung des Antrages.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Wer gegen den Antrag ist, bitte ich um ein Zeichen. Danke. Das war die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Gerhard, der nächste Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> , Paragraph 18 Absatz 1 Übergangsgeld betreffend dahin abzuändern, dass Übergangsgeld nach einem Jahr für ein Jahr in Höhe von zwei Drittel der Grundentschädigung nur gezahlt wird. Empfehlung der Arbeitsgruppe: Ablehnung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Doch, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Vielleicht ist es in diesem Fall angebracht, zu sagen, wie ich auf die Zahl ein Jahr gekommen bin und auf zwei Drittel der Grundentschädigung. Ich habe mich orientiert an typisierten Zellen des Arbeitsförderungsgesetzes, weil ich meine, dass hier prinzipiell kein anderer Fall vorliegt als der der vielen Millionen Arbeitnehmer, die in den vergangenen Jahren ihren Arbeitsplatz, ihren Beruf, ihre Erwerbstätigkeit haben gründlich wechseln müssen und denen auch zugemutet wurde, das innerhalb eines Jahres bei 68 Prozent ihres letzten Nettogehaltes zu tun.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Danke. Gegenprobe. Das ist die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Gerhard, der nächste Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> , [in] Paragraph 18 die Regelung aufzunehmen, dass auf das Übergangsgeld nicht nur Bezüge aus öffentlichen Kassen, sondern auch jedes sonstige Einkommen angerechnet wird. Empfehlung der Arbeitsgruppe: den Versuch zu machen, darüber in interfraktionellen Verhandlungen einen Abänderungsantrag zustande zu bringen. Wenn dieses nicht gelingen sollte, die Bedenken der Fraktion in der Stellungnahme für die Fraktion deutlich zu machen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat schon vorgetragen, dass heute Vormittag die Arbeitsgruppe diesen Antrag mit, man kann sagen, zwei Drittel Mehrheit angenommen hat mit der Maßgabe, dass mit den beiden oder drei – je nachdem – anderen Fraktionen dies noch einmal besprochen werden soll. Ihr habt den Vorschlag ja schriftlich in eure Fächer bekommen, aber in ein paar Sätzen möchte ich das doch noch einmal begründen. Man kann, wenn man das Übergangsgeld im Auge hat, nicht auf andere Materien, die in diesem Gesetz geregelt werden, abheben. Dies ist ein besonderer Bereich. Das Übergangsgeld hat den Zweck, die Eingliederung, die Wiedereingliederung in den Beruf sicherzustellen, und wenn man gleichzeitig jetzt berücksichtigt, dass wir auch die Verhältnisse für den öffentlichen Dienst anders geregelt haben – qualitativ –, als dies in der Vergangenheit der Fall war, dann besteht kein vernünftiger Grund, hier einen qualitativen, einen grundsätzlichen Unterschied in der Behandlung derer zu machen, die nun aus dem öffentlichen Dienst beziehungsweise aus dem privaten Bereich kommen. Deshalb also der Vorschlag, hier nun eine Gleichbehandlungsregelung durchzusetzen. Das Argument, dass dies zu schwierig sei im Bereich der privaten Wirtschaft, kann nicht stechen, denn dann müsste man ja auch viele andere Dinge, die ebenfalls schwierig sind, in Zukunft nicht mehr regeln, sei es Steuerfahndung, Zollfahndung oder etwas Ähnliches. Und auch das zweite Argument, dass unter Umständen manipuliert werden könnte, sticht einfach deshalb nicht, weil ich nicht bereit bin, den Kollegen – die aus diesem Bereich kommen – so etwas auch noch schriftlich hier zu bescheinigen und von vornherein zu unterstellen. Ich bitte also darum, dass die Fraktion diesen Vorschlag hier annimmt mit der Maßgabe, wie es Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gesagt hat, dass noch einmal ernsthaft unter Einbeziehung dieser Argumente mit den zweieinhalb oder drei anderen Fraktionen gesprochen wird und dass man ihnen die Ernsthaftigkeit dieser Argumentation klar macht. Je nachdem kommt das in die endgültige Fassung herein oder auf die von dir, Gerhard, angesprochene Liste.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort weiter gewünscht? Das ist nicht der Fall. Wer dann für den Vorschlag Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> , eben unterstützt vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> , ist, bitte ich um ein Zeichen. Danke. Bitte Gegenprobe. Ein, zwei, drei Gegenstimmen. Stimmenthaltungen. Keine. Gegen drei Stimmen angenommen.</p>
            <p>Darf ich hier eine kurze Einschaltung vornehmen? Wir hatten für heute Mittag 15 Uhr<seg type="note">Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN009" type="comment">
                     <p>Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (1896–1979), deutscher Politiker (SPD) und renommierter Staatsrechtler, einer der Väter des Grundgesetzes und des Godesberger Programms der SPD, setzte sich stark für die europäische Integration und die deutsch-französische Aussöhnung ein, 1959 Kandidat zum Bundespräsidentenamt, 1949–1966 und 1969–1972 Vizepräsident des Deutschen Bundestages und 1966–1969 Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder.</p>
                  </note>
               </seg>hierher gebeten, um ihm die Glückwünsche zu seinem 80. Geburtstag auszusprechen, verbunden mit einem kleinen Geschenk. Wir hatten ihn gebeten, sein Erscheinen auf etwa 17 Uhr festzulegen, weil wir angenommen hatten, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dann zurück sei. Das ist nun nicht der Fall. Ich wollte nur darauf aufmerksam machen, dass es wohl auch eure Meinung ist, dass dann, wenn Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> kommt, wir diese Beratung unterbrechen und unseren Glückwunsch aussprechen und ihm unser Geschenk, das ein Andenken ist, überreichen. Seid ihr einverstanden?</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Das ist der Fall. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Gerhard.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Antrag zu Paragraph 20 von Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> , die Altersversorgung wieder zurückzuführen auf die engere Fassung, die im ursprünglichen Entwurf – wie er interfraktionell eingebracht worden ist – enthalten war, also Höchstversorgung erst nach 20 Jahren, Beginn nach sechs Jahren mit 19 Prozent und nicht zu übernehmen die jetzt im Ausschussantrag enthaltene Fassung, die besagt, mit 25 Prozent nach sechs Jahren beginnend, Höchstversorgung schon mit 16 Jahren zu erreichen. Die Empfehlung der Arbeitsgruppe ist, dem Vorschlag von Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> nicht zu folgen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Eppelheim): Genossinnen und Genossen, ich bitte euch noch einmal einen Moment, falls ihr den Antrag nicht gelesen habt, gleich das Papier zur Hand zu nehmen, damit ihr alle seht, dass im Grunde nichts Unbilliges hier verlangt wird. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat darauf hingewiesen, Wiederherstellung des ursprünglich interfraktionell eingebrachten Vorschlags. Das heißt, in der Zwischenzeit kann kein neues Argument aufgetaucht sein, mit Ausnahme, dass die Landtagsabgeordneten-Kollegen Bedenken dagegen äußern. Ich möchte nochmal bitten, zu bedenken, ob es nicht sinnvoll sein könnte zumindest unter drei Gesichtspunkten. Punkt eins: Es wird zurecht darauf hingewiesen, dass die durchschnittliche Verweildauer 8,2 Jahre im Deutschen Bundestag ist. Von daher –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Von daher –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Anhaltende Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich bin ja froh, bin ja froh, dass es mir gelungen ist, wenigstens die Aufmerksamkeit dadurch zu erregen. – Von daher, Genossen, begründet man die Verkürzung von 20 auf 16 Jahre. Ich habe in der letzten Fraktionssitzung darauf hingewiesen, dass wir vergleichbar die Pensionsaltersgrenzen nicht herabsetzen, obwohl dort – Beispiel – 92,5 Prozent einer Berufsgruppe wegen Berufsunfähigkeit vorzeitiges Ausscheiden aus dem Erwerbsleben vorliegt.</p>
            <p>Der zweite Gesichtspunkt wäre, wenn wir uns vergleichen mit den Arbeitnehmern und mit den im öffentlichen Dienst Beschäftigten, haben wir dort Voraussetzungszeiten von 25 Jahren beziehungsweise 35 Jahren, bis der Höchstsatz der Versorgungsansprüche erreicht wird. Ich halte also das, Genossen, – 16 Jahre – für zu kurz. Und drittens schließlich bitte ich euch, die Höhen anzusehen, die Höhen, die auch nach meinem Vorschlag noch vorliegen, sind so, dass man eigentlich nicht Klage führen kann, zumal es sich ja hier nur um eine zusätzliche Altersversorgung handelt und nicht um eine ausschließliche Altersversorgung. Ich bitte darum, dem zuzustimmen und mit den anderen Fraktionen entsprechend zu verhandeln.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte dem, was Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> hier gesagt hat, nur noch einen Gedanken zufügen. Ich bitte die SPD-Fraktion im Bundestag, sich zu überlegen, wie wir dastehen, wenn wir diese Altersregelung für uns beschließen und eine Woche später dann das eintritt, was heute in Zeitungen angekündigt wird, nämlich dass in der Regierungserklärung angekündigt wird, für die Rentner werden drastische Rückschnitte nachher vorgenommen. Und wir haben uns eine Woche vorher eine solche Regelung hier genehmigt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, es tut mir außerordentlich leid, dass ich jetzt hierzu einmal Stellung nehmen muss, und zwar bitte ich die Genossinnen und Genossen, die aus dem öffentlichen Dienst kommen, auch mal zu berücksichtigen, dass Arbeitszeiten, die hier der Bundestag oder die Abgeordneten, wenn sie es ernst nehmen, zu vollbringen haben, mit denen im öffentlichen Dienst im Allgemeinen zumindestens nicht zu vergleichen sind.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Das Zweite, das ich sagen möchte, ist, dass diejenigen, die aus einer privaten Wirtschaft oder woher kommen oder die, weil sie die Gelder der Kollegen, die durch Beiträge aufgebracht werden müssen, nicht in Anspruch nehmen wollen, auf eine Weiterzahlung der Gehälter oder eines Teiles verzichtet haben, Arbeitgeber- und Arbeitnehmeranteile – wenn sie weiter versichert blieben – in der Vergangenheit zu zahlen hatten und trotzdem dann nur Abgeordnete waren. Auch das steckt da drin. Wenn es auch nicht so viele sind in dieser Fraktion, was mir außerordentlich leid tut, die in dieser Situation stecken, wäre ich – wenn man schon mal von gewissen Solidaritäten oder Ähnlichem spricht –, wäre ich doch sehr froh, wenn all diejenigen, die andere Möglichkeiten hatten oder weiter haben wollen, dieses auch mal ein wenig zurückstellen würden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen.</name> 
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will noch einmal darauf hinweisen, dass wir im Ausschuss zunächst eine andere Regelung hatten. Zwei Argumente waren es, die vor allem für die Änderung hier gesprochen haben. Die erste Entscheidung war die Tatsache, dass die Landtage hier völlig andere Regelungen haben und die darauf Wert gelegt haben, dass wir bei der 16-Jahresfrist bleiben, weil deren Gesamtkonzept sonst in Unordnung kommen würde. Ich darf sagen, dass war insbesondere, Gerhard, auch der Wunsch unserer Genossen aus den Landtagen.</p>
            <p>Der zweite Punkt ist der, das ist die Frage, ist es richtig, ob man die Abgeordneten vergleicht mit Laufbahnbeamten oder mit sonstigen oder sollte man sie nicht besser mit den Wahlbeamten vergleichen, und hier haben wir ja eine echte Vergleichsmöglichkeit. Das ist ja auch der Ausgangspunkt für viele andere Regelungen in diesem Gesetz und wenn ich sie mit den Wahlbeamten vergleiche, dann ist unstreitig die Regelung durchaus haltbar und zu vertreten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich hätte mir auch zu manchem Punkt eine andere Regelung vorstellen können und gerade an diesem wäre auch ich der Meinung gewesen, das hätte nicht unbedingt so sein müssen. Obwohl ich zu denjenigen gehöre, von denen Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> eben gesprochen hat, die also nicht so dastehen wie andere, die aus dem öffentlichen Dienst kommen oder sonst wo. Aber diese Frage steht doch nach dem, was hier berichtet wurde, gar nicht zur Diskussion. Insofern ist mir die Argumentation von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> völlig unverständlich, diesen Zusammenhang herzustellen, den er hergestellt hat, und zu sagen: und wie stehen wir denn da. Denn die Konsequenz aus dieser Einstellung wäre, wir teilen den anderen Fraktionen mit, dieses Gesetz kann nicht beschlossen werden. Das ist doch ein Kernpunkt dieses Gesetzes, und das hieße, es kommt ein solches Gesetz nicht zustande. Die Konsequenzen, die dann entstehen allerdings, die würde ich für sehr viel weittragender halten als das, was jetzt dabei herauskommt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LempHans_1967-11-29">Lemp</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LempHans_1967-11-29">Lemp</name>: Ich wollte dem Beispiel und der Anregung von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> noch einiges bei tun, und zwar gerade bezogen auf den Genossen Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> . Ich stelle hier zwei Situationen dar. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Beamter mit Gehalt, seine Frau als Beamtin mit Gehalt, wieviel Kinder weiß ich nicht, Verdienst oder Nichtverdienst. Hier steht der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LempHans_1967-11-29">Lemp</name> ohne Gehalt, aus der freien Wirtschaft ausgeschieden, um frei zu sein, fünf Kinder in der Ausbildung, und wenn für mich der Laden aus ist, nehmen wir mal an beim nächsten Mal, dann bin ich 52 einhalb und dann frage ich mal<seg type="note">Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchockemöhlePaul">Schockemöhle</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN010" type="comment">
                     <p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchockemöhlePaul">Schockemöhle</name> , Unternehmer aus Niedersachsen.</p>
                  </note>
               </seg>, ob er bereit ist, mich als Sozi in die Oldenburg als Verkaufsleiter mit dem Gehalt, was ich heute eigentlich haben könnte, wieder einstellt, damit ich wenigstens meine Kinder fertigkriege in der Ausbildung. Frage an dich, was ich wohl machen soll. Hast du mal drüber nachgedacht?</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Wer für den Antrag Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Das Letzte war die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Bitte den nächsten Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> , ich denke, wir können uns darauf verständigen, dass dein Antrag hier nicht mehr formell behandelt wird, nachdem die notwendige Klarstellung in der Arbeitsgruppe erfolgt ist.</p>
            <p>
               <seg type="note">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Einverstanden, Horst? Ja.<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN011" type="comment">
                     <p>
                         <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> scheint sich nur kurz zum Mikrofon zu beugen, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haases</name> Meinung einzuholen, ergreift aber nicht wirklich das Wort.</p>
                  </note>
               </seg>)</p>
            <p>Gut. Nächster Punkt zu Paragraph 22, der betrifft die Vorsorge bei Gesundheitsschäden, beantragt Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> , die im Gesetzentwurf vorgesehene Sonderregelung abzuändern zugunsten einer Regelung, die entspricht den Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes. Die Arbeitsgruppe empfiehlt Ablehnung des Antrages.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Kommen wir zur Abstimmung. Wer für den Antrag ist, bitte ich um ein Zeichen. Danke. Gegenprobe, wer dagegen ist. Ist die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Bitte nächsten Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Zu Paragraph 27, Stichwort Beihilferegelung, beantragen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> Öffnung der sozialen Krankenversicherung für alle Abgeordneten, Erstattung der halben Beiträge, Streichung der vorgesehenen Beihilferegelung im Übrigen. Empfehlung der Arbeitsgruppe: Ablehnung des Antrages.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Es sind hier letztes Mal zu diesem Fragenkomplex einige Überlegungen vorgetragen worden, die dann Mitgrundlage des Antrags waren, der nun vorliegt, nämlich Hinweise auf Kollegen, die, weil sie nun nach dem neuen Rechtsstellungsgesetz ihre Beamteneigenschaft verlieren und damit ihren Beihilfeschutz ihres Arbeitsgebers verlieren, nun sich selbst nicht mehr in dem Maße, in dem sie es gerne würden, versichern können, weil sie keine Versicherung finden würden, [die] hier das Risiko noch übernimmt. Und wir sind heute informiert worden darüber, dass die, die in einer Ersatzkasse noch waren, dass die Ersatzkassen es ablehnen, dieses Risiko zu übernehmen – die privaten Kassen werden es wohl tun, die Ersatzkassen nicht –, sodass hier tatsächlich, wenn man die Beihilfelösung ersatzlos streichen würde, und das hatte ich ja letztes Mal hier vorgeschlagen, eine Reihe von Kollegen ohne Versicherungsschutz wären. Deswegen schlägt der Änderungsvorschlag hier nun vor, allen Kollegen im Deutschen Bundestag die Möglichkeit zu geben, in der gesetzlichen Krankenversicherung ihr Risiko zu versichern. Das ist ja wohl keine Schlechterstellung, sondern es wird gerade denen, die hier geltend gemacht haben, sie wären ohne Versicherung, würden wir die Beihilfe streichen, die Möglichkeit geben, ihr möglicherweise entstehendes Risiko hier in der gesetzlichen Krankenversicherung voll abzudecken. Es wird dies sicher nur eine Minderheit tun. Die große Mehrheit ist ja in irgend’ner Form – auch von den Beihilfeempfängern – versichert, die wird ihre private Versicherung aufstocken und wird ihren Arbeitgeberanteil in Zukunft bekommen. Es ist eigentlich nur ein einziges Argument angeführt worden gegen diese Regelung, man könne der Solidargemeinschaft der Krankenversicherten nicht zumuten, dass hier eine Reihe von schlechten Risiken hereinkommen. Ich muss sagen, es kommen nicht nur schlechte Risiken, es kommen sicher auch ein paar gute Risiken, nämlich jüngere und gesunde Abgeordnete mit ihren Familien herein, und die zahlen ja Höchstbeitrag. Ich glaub’ auch zum anderen, dass die Krankenversicherungsträger, die gesetzliche Krankenversicherung es als eine Bereicherung, eine Betonung ihrer Bedeutung verstehen wird, wenn Abgeordnete des Deutschen Bundestages in dieser Versicherung drin sind. Und schließlich ist dem entgegenzuhalten, dass es ja wohl eher vertretbar ist, eine kleine Zahl schlechter Risiken der Solidargemeinschaft der Krankenversicherten hier aufzulasten, als eine Beihilferegelung für alle in diesem Bundestag ohne eigene Beiträge der Solidargemeinschaft der Steuerzahler aufzubrummen. Dies nämlich sieht die Regelung in der vorliegenden Fassung vor, und deswegen bitte ich euch, dem Änderungsvorschlag zuzustimmen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ich habe die begründete Vermutung, dass unter denen, die im Plenum darüber abstimmen müssen, über diesen Paragraphen, kaum einer ist, der diese Regelung mit Zustimmung oder mit Begeisterung folgen will. Wir haben alle miteinander hier unsere Bedenken und unsere Manschetten. Ich will auf die sozialpolitischen Einzelheiten hier nicht eingehen, sondern bloß den politischen Aspekt beleuchten, und ich glaube, das ist der einzige Paragraph, bei dem’s ’nen politischen Aspekt gibt. Wir sind heute darüber informiert worden, dass sich die Freien Demokraten und auch die CDU festgezurrt haben auf den Vorschlag, wie ihn der Sonderausschuss dem Plenum vorlegt. Sollte sich in dieser Fraktion ’ne Mehrheit für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> ergeben, dann kriegen wir im Plenum eine Debatte Freiheit oder/statt Sozialismus –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unmut.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Moment – mit der verflixten Erweiterung, dass unser Koalitionspartner FDP dann auf der anderen Seite stehen würde. Das ist es, wo ich bitte, das mal mit zu überlegen und im Auge zu behalten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker.</name> 
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich, so wie wir in den Vorabreden hier in der Fraktion es beschlossen hatten, in den Ausschüssen, in denen ich als Berichterstatter oder Mitberichterstatter tätig war, dafür eingesetzt, dass wir eine versicherungsrechtliche Lösung für alle finden, und es gibt auch so eine. Das hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> richtig ausgeführt, nämlich die AOK-Lösung. Diese Öffnung ist in der Sitzung des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung so definiert, dass niemand dabei ins Bodenlose fallen muss. Das Problem, das auftritt dabei, ist, dass es eine Reihe von Kollegen dieses Hauses gibt, die in ihren Familien – bei sich selbst, bei ihrer Ehefrau oder bei ihren Kindern – schwerwiegende Krankheiten haben und die bisher einen anderen Sozialstatus haben, eben nicht den der AOK, und den würden sie in Zukunft verlieren. Das ist ein Problem, das sich stellt für etwa 60 Kollegen des Hauses, wenn die Angaben, die man uns gemacht hat, richtig sind.</p>
            <p>Nun ist aber völlig unabhängig davon eine Situation eingetreten, die ich noch einmal verdeutlichen möchte. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat darauf schon hingewiesen. Ich will noch einmal sagen, dass in den drei Ausschussberatungen – Innenausschuss, Arbeit und Sozialordnung und vor allen Dingen auch im zweiten Sonderausschuss, und hier ganz speziell – eine Diskussion sich entwickelt hat, die nicht, wie Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> gesagt hat, auf drei, sondern sogar auf vier Schwerpunkte hinauslief. Ich will das also nur korrekterweise mit hinzufügen. Es ging darum, wie regeln wir das Übergangsgeld, die Höhe der Bezüge – also unsere Entschädigung und die Amtsausstattung –, drittens: wie wird die Altersentschädigung geregelt und viertens: wie sieht es aus mit dem Zuschuss zu Kosten in Krankheitsfällen, bei Geburts- und Todesfällen. Dies wurde zu einem Generalpaket und ist in den abschließenden Beratungen des zweiten Sonderausschusses auch noch einmal so behandelt worden. Und nachdem nun Differenzierungen wie: es wird auf 8 000 Mark vorgesehene Entschädigung verzichtet, wenn solche Regelungen eintreten und es wird bei der Altersentschädigung oder – vom Innenausschuss vorgeschlagen – beim Übergangsgeld hier eine andere Regelung vorgeschlagen, blieb am Schluss der Kompromiss, den wir jetzt vorfinden. Meine eigene Meinung dazu, die könnte sich mit dem decken, was Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schon vorgetragen hat. Ich halte das nicht für eine besonders befriedigende Lösung, aber für die einzige, die wir jetzt parlamentarisch durchsetzen können, und ich will hier nur gerne gleich sagen: Ich will in der kommenden Wahlperiode mich sehr intensiv mit denen, wenn das gewünscht wird, weiter beschäftigen, die diese Lösung nun als Kompromisslösung gebracht haben, um sie in dem Sinne weiterzuentwickeln, wie wir das wollen. Ob uns das gelingt, ist eine andere Frage. Aber dass wir uns dafür nach wie vor einsetzen können, dies verbaut gar nichts. Ich kann also deswegen nur bitten, wenn wir dieses Gesamtkonzept nicht in Unordnung bringen wollen, dass wir bei diesen ausgehandelten Punkten, so sehr dem einen oder anderen an dieser oder an jener Stelle es wehtut, zustimmen. Ich sehe keine Möglichkeit, wie wir sonst über diese Hürde hinwegkommen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel.</name> 
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Kann einer der Anwesenden Auskunft geben über den Wortlaut des Parteitagsbeschlusses von Mannheim, das Beihilfesystem abzuschaffen?</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, mir liegt daran, auch noch mal darauf hinzuweisen, dass genau dieser Antrag, den Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hier gestellt hat, genau dieser Antrag Gegenstand ausführlicher Debatten in der Arbeitsgruppe war im letzten Jahr, solange wir das Gesetz behandelt haben, und dass die Arbeitsgruppe alle Arbeitsgruppen, sozialdemokratischen Mitglieder der beteiligten Ausschüsse aufgefordert haben, die damit zu tun hatten, zu versuchen, diesen Antrag durchzubringen. Und das war im Wesentlichen, musste im Wesentlichen geschehen bei Arbeit und Soziales. Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> hat in der letzten Sitzung das hier klargemacht, dass wir mit diesem Vorschlag baden gegangen sind. Nun habe ich nichts dagegen. Ich würde es für gut heißen, wenn wir hier umgekehrt als das Votum der Arbeitsgruppe abstimmen würden. Ich jedenfalls würde diesen Vorschlag nochmal aufnehmen für mich und für den Conradischen Vorschlag stimmen. Aber wir unterhalten uns ja nachher darüber, wie wir uns im Plenum verhalten, und deshalb wundert mich, Gerhard, wenn ich das mal eben sagen darf, dass<seg type="note">[<gap/>]<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN012" type="comment">
                     <p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »du«.</p>
                  </note>
               </seg>bei diesem Antrag anders als vorhin – als es ja auch ’ne Kontroverse gab, wo wir eigentlich der Auffassung waren, dies anders zu machen – hier dein Votum ist: schlicht Ablehnung, ohne es aufzunehmen in den Katalog dessen, was du in der zweiten Lesung sagen willst. Und ich finde, ich finde, das müsste nachgeholt werden. Möglicherweise habe ich das falsch verstanden. Ich habe es so verstanden, dass es schlicht ein Votum war, abzulehnen den Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und nix sonst. Und ich finde schon, dass dies auch ein Grund ist, gerade dieser Punkt, im Plenum erwähnt zu werden, dass wir Sozialdemokraten von Haus aus eigentlich anderer Auffassung waren in diesem Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn.</name> 
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Um das klarzustellen: Ich referiere jetzt hier lediglich über die Ergebnisse der Beratungen in der Arbeitsgruppe heute Morgen. Ich kann aber nicht da mit einbeziehen die vollständige Darstellung dessen, was ich für die Fraktion im Plenum sagen würde. Das steht noch auf einem anderen Blatt. Hier habe ich im Grundsatz bereits zugesagt, dass [ich] in allen Punkten – in allen grundsätzlichen Punkten –, in denen in der Fraktion nachhaltig Bedenken laut gemacht werden, bereit bin, diese Bedenken für die Stellungnahme der Fraktion so vorzusehen, dass kein Zweifel daran besteht, wo unsere Position ist. Aber wir müssen jetzt im Augenblick uns darauf etwas reduziert auseinandersetzen über die förmlichen Empfehlungen der Arbeitsgruppe heute Morgen. Deinem Petitum, Claus, wird also Rechnung getragen, wenn wir uns darauf verständigen, dass ich eine solche Stellungnahme für die Fraktion abgebe, selbstverständlich.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wir können also abstimmen. Wer für den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Ich habe den Eindruck, dass das Letztere die Mehrheit ist. Kein Widerspruch. So beschlossen – abgelehnt. Bitte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Vorschlag von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> , Paragraph 38 dahin zu ändern, dass alle jetzt ausscheidenden und bereits früher ausgeschiedenen Abgeordneten in die neue zukünftige Alterssicherung einbezogen werden. Ich habe vorhin begründet, weshalb die Arbeitsgruppe zu dem Ergebnis kommt, dass wir das nicht machen können, aber hier ausdrücklich sagt, dass die Prüfung und weitere Überlegungen in dieser Sache erforderlich sind.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte schön.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe diesen Brief an Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> geschrieben und diesen Antrag gestellt, weil ich der Auffassung bin, dass – wenn wir jetzt beschlossen haben – so bald niemand mehr an Novellierungen herangehen wird. Das mag bei Einzelfällen und Einzelfragen nicht so bedeutsam sein, bei diesem Punkt Versorgung finde ich, ist es ein ganz gravierender Punkt, ob man die alle erfasst, und das sind ja nicht nur die Kolleginnen und Kollegen, die jetzt ausscheiden oder schon ausgeschieden sind, sondern das ist ja auch eine ganz beträchtliche Zahl von Hinterbliebenen, von Witwen zum Beispiel oder sogar noch Kindern, die davon erfasst würden. Und ich meine, die Argumentation von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> , der gesagt hat, damit würde ein Präzedenzfall geschaffen, nämlich eine neue Struktur von Ansprüchen, gleichwohl aber materiell mit diesem Antrag ja übereinstimmt, die kann deshalb nicht durchziehen, und wir bräuchten kein schlechtes Gewissen zu haben, den [Paragraph] 38 dahingehend zu ändern, wie ich es vorschlage, weil wir ja im Grunde mit der 8. Legislaturperiode mit dieser neuen Rechtsstellung ein Stück neuer Parlamentsgeschichte anfangen am Beispiel der Mitglieder des Deutschen Bundestages, sodass auch keine vergleichbaren Rechtsfälle hergeleitet werden können oder diese zurückgewiesen werden könnten mit gutem Gewissen. Ich bitte euch also, wenn das Wort nicht zu groß angesehen wird, um der Gerechtigkeit willen mit den Menschen, die in den ersten Stunden auch diesen Staat aufgebaut haben, und ihren Hinterbliebenen, diesem Antrag zuzustimmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Nach Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> ist Hedi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann.</name> 
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir sind im Begriff, ein Gesetz zu verabschieden, das bei vielen Bitterkeit hervorrufen wird. Und wenn das noch nicht so fühlbar geworden ist, so deshalb, weil die Betroffenen von den Benachteiligungen, die sie erfahren werden, im Allgemeinen noch gar nicht unterrichtet sind. Aber ihr werdet das in der kommenden Legislaturperiode spüren. Wir hatten in dem Diätengesetz 1968 ein Gesetz, in dem wirklich alle völlig gleichbehandelt wurden, ganz gleich, ob sie bei der Verabschiedung im Bundestag waren, ob sie nachher eintraten oder ob sie vorher ausgeschieden waren. Das hat sich außerordentlich bewährt, und ich kenne keinen Fall, wo jemand zum Bundesverfassungsgericht gegangen ist und deshalb etwa Ansprüche hergeleitet hätte. Das Bundesverfassungsgericht hat sich auch nicht gegen eine Gleichbehandlung der Abgeordneten gewandt. Nun wird gesagt, dies war damals möglich, weil wir damals die versicherungsrechtliche Regelung hatten. Bei dieser neuen Regelung ist das nicht möglich. Aber es gibt ja niemanden, der uns vorgeschrieben hat, die neue Regelung so zu machen, dass die Ausgeschiedenen oder jetzt Ausscheidenden nicht mit einbezogen werden. Die Benachteiligung der Ausgeschiedenen war schon bei dem ursprünglich vorgesehenen System, das heißt bei den 19 Prozent Einstieg und bei dem Zuwachs von vier Prozent. Da haben sich alle diejenigen, die aus eigener Kraft nicht imstande waren, sich eine zusätzliche Alterssicherung aufzubauen, schon erheblich schlechter gestanden. Aber ganz gravierend, ganz gravierend wird die Sache nach den Beschlüssen des Sonderausschusses und in dem gleichen Augenblick, wo der Sonderausschuss hier so kräftig zugelangt hat, hätte er sich die Frage nochmal erneut stellen müssen, wie ist denn jetzt der Abstand zwischen denen, die ausgeschieden sind, und denen, die künftig dem Bundestag angehören werden. Und die Frage der Versteuerung spielt keine so gravierende Rolle, wie ihr vielleicht denkt. Nach dem alten Gesetz –,</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>nach dem alten Gesetz –<seg type="note">oh, darf ich zu Ende?<note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN013" type="comment">
                     <p>Ankunft von Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> im Sitzungssaal.</p>
                  </note>
               </seg>–, nach dem alten Gesetz ist der Ertragswert zu versteuern, künftig ist das volle Altersruhegeld zu versteuern. Für diejenigen, die kaum Nebeneinnahmen haben, spielt dies überhaupt keine Rolle. Und besonders benachteiligt sind, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> hat es schon gesagt, die in früheren Jahren ausgeschiedenen Kollegen, als die Diäten noch so gering waren, dass die sich aus eigener Kraft gar kein Vermögen schaffen und keine zusätzliche Altersversicherung aufbauen konnten. Mein Vorschlag wäre der gewesen, dass im Paragraphen 38 Absatz 3 und 4, wo sowieso Durchlässe von einem Recht zum anderen geschaffen sind zugunsten derer, die bereits eine Pension haben, wo sowieso die Durchlässe geschaffen sind, eine Optionsmöglichkeit für die ausgeschiedenen und ausscheidenden Abgeordneten getroffen wird, dass sie entweder nach dem einen oder nach dem anderen Recht ihr Altersruhegeld bekommen können.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wir unterbrechen unsere Verhandlung. Ich begrüße in unserer Mitte Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> .</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker, lang anhaltender Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Lieber Carlo, ich hoffe, du hast Verständnis dafür, dass die sozialdemokratische Bundestagsfraktion das Bedürfnis hat, dir an dieser Stelle unseren Dank und unseren Respekt auszudrücken. Deswegen an dieser Stelle, weil du hier lange und erfolgreich gewirkt hast. Deshalb an dieser Stelle, weil wir viele Jahre hindurch mit deinem Rat unser politisch-parlamentarisches Handeln haben befruchten können. Du hast in den letzten Tagen viel Ehrung über dich ergehen lassen müssen, viele anerkennende Worte gehört. Ich darf hier festhalten, was wir dir als Bundestagsfraktion zu verdanken haben und dazu auch einige Daten nennen. Da ich für die Bundestagsfraktion deswegen spreche, weil sich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> noch in Koalitionsverhandlungen befindet und hierfür um Entschuldigung bittet, aber weiß, dass du für eine solche Verhinderung ganz gewiss Verständnis hast.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>: Da gehört er doch hin!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Da gehört er hin, sagst du grade. Das ist auch unsere Meinung. Aber er hätte natürlich eine große Freude gehabt, dir seine Verbundenheit und die Verbundenheit der Fraktion mit dir persönlich auszudrücken.</p>
            <p>Da ich das tue, gestatte mir bitte eine Präambel. Eine Präambel, die nichts zu tun hat mit der Arbeit der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion. Wir, lieber Carlo, kennen uns ja wohl am längsten von den hier Anwesenden aus der ersten beginnenden Aufbautätigkeit in unserem Land, und zwar im Südwesten, im jetzigen Land Baden-Württemberg und auch hier in Bonn hervorzuheben, dass du – wenn ich das so sagen darf – ein entscheidender Geburtshelfer dieses Landes Baden-Württemberg gewesen bist, ist mir ein aufrichtiges Bedürfnis. Deine hervorragende Einwirkung auf die Gestaltungsmöglichkeiten dieses Staates im Südwesten der Bundesrepublik Deutschland ist eigentlich durch eine Kombination entstanden, die ich für einmalig halte. Am 18. September 1945 wurde Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> zum Staatsrat im Staatsministerium Stuttgart – also der amerikanisch besetzten Zone – berufen, wurde aber auch gleichzeitig Präsident des Staatssekretariats für das französisch besetzte Gebiet von Württemberg und Hohenzollern in Tübingen. Ganz sicher ein einmaliger Fall, dort Präsident und später Minister in Tübingen, in Stuttgart in dieser Funktion als Staatsrat nicht nur in den ersten Monaten, sondern in den ersten Jahren, und wer die Verfassung des Landes Württemberg-Baden als eine vorbildlich ausgearbeitete Verfassung ansieht, die in vielen Punkten mit den Auffassungen der deutschen Sozialdemokraten übereinstimmt, dann ist das nicht nur darauf zurückzuführen, dass man in den ersten Jahren nach dem Kriege verständigungsbereiter war als in den späteren Jahren und sich sehr viel klarer neuen Vorstellungen öffnete, die man heute nicht mehr wahrhaben will. Nicht das allein ist der Grund für diese Verfassung von Württemberg-Baden, die ja seit Bildung des Südweststaates nicht mehr existiert. Aber wer sich die Präambel und wichtige Teile dieser Verfassung ansieht, der spürt die Handschrift von Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und der empfindet, welcher Geist sich hier in diesem Verfassungswerk durchsetzen konnte. Das noch einmal hervorzuheben, auch im Hinblick auf die weitere Entwicklung anderer Verfassungen und der Gestaltung des Grundgesetzes, war mir ein besonderes Bedürfnis.</p>
            <p>Du hast ja dann, wie wir alle wissen, mitgewirkt an der Erarbeitung des Grundgesetzes als Mitglied des Parlamentarischen Rates, als Vorsitzender des Hauptausschusses, aber auch als Fraktionsvorsitzender der sozialdemokratischen Partei in diesem Parlamentarischen Rat, der das Grundgesetz erarbeitet hat, mit dem wir insbesondere hier in Bonn zu tun haben.</p>
            <p>Lieber Carlo, du bist sehr viel enger mit der Arbeit der Fraktion und mit der Tätigkeit des Bundestags in Berührung gewesen und geblieben, als das vielleicht in der Öffentlichkeit zum Ausdruck gekommen ist. Du warst von 1949 bis 1966 und dann von 1969 bis 1972 erster Vizepräsident des Deutschen Bundestags. Du wärst ganz sicher auch Präsident des Deutschen Bundestages gewesen, wenn wir damals Wahlerfolge erreicht hätten, die uns zur stärksten Fraktion gemacht hätten. Aber das war ein langer Weg, und du hast dazu beigetragen, dass wir stärkste Fraktion im Deutschen Bundestag geworden sind. Und wenn ich diese Unterbrechung von 1966 bis 1969 erwähnt habe, muss ich hinzufügen, in dieser Zeit warst du als Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrats und der Länder in der Großen Koalition tätig und hast einiges dazu beigetragen, dass wir in dieser Großen Koalition eine Position erarbeiten konnten, die uns einen glücklichen Ausgang der Wahlen im Herbst 1969 gesichert hat. Ohne die Voraussetzung einer erfolgreichen Arbeit unserer sozialdemokratischen Regierungsmitglieder in der Großen Koalition wären wir nicht mit diesen Erfolgsaussichten in den Wahlkampf im September 1969 hineingegangen. Du warst 20 Jahre Mitglied der Beratenden Versammlung des Europarates, drei Jahre Präsident der Versammlung der Westeuropäischen Union in Paris und hast auch von 1949 bis 1953 den Vorsitz im Auswärtigen Ausschuss des Deutschen Bundestages innegehabt. Aber ich muss hinzufügen, um die Daten zu vervollständigen, du warst auch in dieser Fraktion, in dieser Fraktion der sozialdemokratischen Partei im Deutschen Bundestag in vier Wahlperioden stellvertretender Fraktionsvorsitzender. Es hat nach dir keinen gegeben, der so erfolgreich wirken konnte wie du, in der ersten Wahlperiode von ’49 bis ’53, in der zweiten von ’53 bis ’57, in der dritten von 1957 bis 1961 und in der vierten von 1961 bis 1965, und dann erfolgte ja dein Eintritt in die Bundesregierung.</p>
            <p>Wir danken dir, lieber Carlo, für all die Jahre, in denen wir hier mit dir zusammenarbeiten konnten, manche Anregung und manchen Rat erhalten haben. Deine Spuren erfolgreicher Tätigkeit sind hier nicht verwischt. Die Züge, die die Fraktion trägt, sind auch von dir mitgeprägt, mitgeprägt in dem Sinne, dass wir uns für die Grundwerte der deutschen Sozialdemokratie und die Grundwerte, die wir im Godesberger Programm umschrieben haben, einsetzen und an der Realisierung im Rahmen der uns gegebenen Möglichkeiten mitwirken. Von denen, die Ehrenworte für dich in diesen Tagen gefunden haben, darf ich einige wenige zitieren als eine Ergänzung der Wertschätzung, die du immer in den sozialdemokratischen Bundestagsfraktionen gefunden hast.<seg type="note">
                   <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OschilewskiWaltherG">Oschilewski</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN014" type="comment">
                     <p>Walther G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OschilewskiWaltherG">Oschilewski</name> , sozialdemokratischer Publizist, Lyriker und Kulturhistoriker.</p>
                  </note>
               </seg>bezeichnet Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> in einem Artikel als Weltbürger des Geistes, als eine vielseitige Persönlichkeit, als einen Mann von außerordentlichen politischen Energien, wissenschaftlicher Souveränität und staatsmännischer Fähigkeit.<seg type="note">Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN015" type="comment">
                     <p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name> , deutscher Politikwissenschaftler.</p>
                  </note>
               </seg>fügt hinzu, dass du – und wir sehen das sicher alle so – ein Grandseigneur von bezwingendem Charme bist. Und<seg type="note">Professor Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN016" type="comment">
                     <p>Deutsch-französischer Publizist, Soziologe und Politikwissenschaftler.</p>
                  </note>
               </seg>verweist auf den Typus, der in Deutschland Seltenheitswert besitzt, auf Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als den Politiker mit Kultur. Wenn wir Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als früheres Mitglied unserer Fraktion würdigen, so darf ich mich auf den Satz im Dankartikel von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beziehen: »Der Sozialdemokrat Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> ist ein Aktivposten der Nachkriegsentwicklung der deutschen Sozialdemokratie.« Ich füge für diese Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag hinzu: Unser Dank und Respekt gilt der großen Persönlichkeit Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> , dem Politiker, dem Gelehrten und dem Menschen, der immer sich selbst und seinem Denkbild treu geblieben ist. Von ihm stammt das Wort: »Die Politik ist die Kunst, das Notwendige möglich zu machen.« Mögen wir diese Kunst in den nächsten vier Jahren souverän beherrschen. Das ist ganz sicher auch der Wunsch unseres Freundes Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> .</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich darf dir als Geschenk der Fraktion einen Auszug aus dem Protokoll der Sitzung des Unterausschusses I Grundsatzfragen des Verfassungsausschusses der Ministerpräsidentenkonferenz der westlichen Besatzungszonen übergeben, eine großartige Rede, gehalten am Dienstag, den 17. August 1948. Wir werden auch diese Rede wiederfinden in einer Dokumentation, die die Partei herausgeben wird, und der Sammlung aller wichtigen Daten und aller wichtigen Dokumentationen, die im Laufe dieser Tage bei den verschiedensten Veranstaltungen nicht nur Auskunft geben über Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> , sondern Auskunft geben über einen Mann, auf den die sozialdemokratische Partei Deutschlands immer stolz ist und immer stolz bleiben wird. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat diese Rede mit der Bemerkung versehen: »Dem vorbildlichen Parlamentarier und europäischen Patrioten Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> , unserem verehrten Freund zur Vollendung seines 80. Lebensjahres in Dankbarkeit und Respekt, Fraktion der SPD im Deutschland Bundestag, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> .« Ich darf dir dieses Geschenk mit den roten Rosen überreichen. Lieber Carlo, von Herzen noch einmal unseren Dank und unseren Respekt und von Herzen Glück und Gesundheit für die kommenden Jahre. Bleib uns noch recht lange erhalten mit deinem Rat und mit deiner Anwesenheit.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (Tübingen): Liebe Genossen, ich schäme mich nicht, in dieser Stunde sehr bewegt zu sein, und wenn ich in meiner Dankesrede steckenbleiben sollte, dann schreibt das diesem Bewegtsein zu. 22 Jahre lang saß ich in diesem Saal. Einige Jahre saß ich hier oben. Und seit es sozialdemokratische Möglichkeiten nach der Zeit des Unmenschen gegeben hat, habe ich in den Reihen dieser Partei meine Heimat gesucht, meine Heimat gefunden und auch dort, wo ich meinte, dass dieses und jenes anders getan werden sollte, habe ich nach einem Satz gehandelt, den ich bei<seg type="note">Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN017" type="comment">
                     <p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> (1895–1952), deutscher Politiker der SPD, 1945-1949 maßgebliche Beteiligung am Wiederaufbau der SPD, bis 1952 Partei- und Fraktionsvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>gelernt hatte schon in den 20er-Jahren, wo er mir sagte, als ich sprach, ja das und das, das gefällt mir nicht so recht in dieser Partei, sagte er zu mir: Lieber junger Freund, wenn eine Idee sich ein Instrument geschaffen hat, dann ist dieses Instrument – solange man der Idee treu bleiben will – unser Instrument, und wir müssen damit umgehen, bis es uns möglich ist, es besser zu schmieden und vielleicht besser zu feilen.</p>
            <p>Ich habe es nie verstanden, dass man aus dem Grunde, dass etwas in der Partei nicht stimmte, dass einige Leute sich – der eine hü, der andere hott – verhielten, der eine oder andere meinte, da kann man ja nicht mehr mitmachen. Meine Meinung ist immer gewesen, und danach habe ich mich verhalten, dass ich in dieser Partei, wenn es darum geht zu handeln, das tue, was diese Partei in ihren satzungsmäßigen Organen beschlossen hat, auch dann, wenn ich in der Fraktion vor der Beschlussfassung gegen die These gestimmt habe, die nachher den Sieg davongetragen hat. Ich habe damit nicht meine Idee, meine Meinung verraten, mein Gewissen verraten. Man hat mir in dieser Partei noch nie abverlangt, dass ich gegen mein Gewissen handele. Man hat mir in dieser Partei nur abverlangt, nicht gegen die Partei zu handeln und mit der Partei zu handeln, wo es sich um den Bestand der Partei handelte und ging direkt oder indirekt und in kleineren Dingen, wo es um ein Plus oder Minus ging. Bei Plus und Minus ist das Gewissen nie engagiert, bestenfalls der Verstand, manchmal auch nur die Laune oder der Geschmack.</p>
            <p>Ich sage das in vollem Bewusstsein jetzt. Wenn man viermal 20 Jahre alt geworden ist, dann hat man viel gesehen, viele Wandlungen gesehen, viele Wechsel in dem, was man für das rechte Verhalten hielt, nicht dass man darum relativierte, was dieser oder jener als seine Vorstellung oder Absicht, seinen Willen zum Ausdruck brachte. Das nicht. Aber man weiß nach so vielen Erfahrungen, dass mit dem Wandel der Gestirne – ich meine das nicht astrologisch – sich einmal die Umstände ändern und damit die Möglichkeit und Notwendigkeit und auch die Möglichkeiten zu handeln ändern und auch damit die Möglichkeit, das Notwendige möglich zu machen und zu verwirklichen und dass deswegen im Zeitraum von 30 Jahren das, was vor 30 Jahren gesagt wurde, im konkreten Einzelfall heute nicht notwendig genauso gesagt werden muss, wie es damals gesagt werden musste. Aber dass ebenso der Kompass, nach dem man damals gesegelt ist, derselbe ist wie der, nach dem wir heute segeln müssen und dass die Vision, nach der wir angetreten sind, dieser Leuchtturm am Horizont, von dem wir wissen, dass wir bei Lebzeiten wohl nie hinkommen werden, aber immer ein Stück näher an ihn herankommen werden, derselbe ist, heute sein muss, heute, wie er es einst gewesen ist. Unser Segelkurs daraufhin und in den Hafen, für den er uns den Weg zu orientieren erlaubt, nicht immer notwendig ein gerader Kurs sein kann, sondern manchmal – um in der Sprache der Segler zu sprechen – in Kreuzung wahrgenommen werden muss. Das ist nicht immer angenehm, sieht manchmal nicht schön aus, ist aber oft unter ernsthaften Leuten der einzige Weg, der schließlich in den Hafen und damit zum vorläufigen Ziel führt.</p>
            <p>Ich bin manches gewesen im Laufe meines Lebens und auch seit meinem Eintritt in das politische Leben manches gewesen. Werden wollen habe ich nie etwas dabei. Ich habe handeln wollen, helfen können wollen. Das, was ich beibringen zu können glaubte, wollte ich beizubringen die Möglichkeit haben. Und ich glaube, dass das das richtige Verhalten war. Ich habe gewusst und ich weiß auch heute, dass manches, was ich gedacht und getan habe, nützlich gewesen ist für die Partei und für unser Volk. Ich weiß aber ebenso, dass manches, was ich gedacht habe oder versucht habe, verkehrt gewesen ist. In der Stunde verkehrt war und vielleicht überhaupt verkehrt gewesen ist. Und ich beglückwünsche jeden von Ihnen, bei dem es anders sein sollte. Bei mir war es eben so, wie ich es gesagt habe. Dessen schäme ich mich nicht. Ich habe mich nie anders gefühlt als jener<seg type="note">Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuttenUlrichvon">Hutten</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN018" type="comment">
                     <p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuttenUlrichvon">von Hutten</name> (1488–1523), deutscher Renaissance-Humanist, Dichter und Publizist.</p>
                  </note>
               </seg>, den<seg type="note">Conrad Ferdinand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerConradFerdinand">Meyer</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN019" type="comment">
                     <p>Schweizer Dichter des Realismus (1825-1898).</p>
                  </note>
               </seg>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN020" type="comment">
                     <p>Das Zitat lautet im Original: »Ich bin kein ausgeklügelt Buch, – Ich bin ein Mensch mit seinem Widerspruch.« - Huttens letzte Tage (vorangestelltes Motto), 20. A., Leipzig 1901, S. 1.</p>
                  </note>
               </seg>sagen lässt: »Ich bin kein aufgeschlagen Buch. Ich bin ein Mensch in seinem Widerspruch.« Das bin ich immer gewesen in meinem Leben und werde es wohl auch bleiben. Aber ich habe immer wieder versucht, diesen Widerspruch in mir auszuleben so, dass er das, was ich tat, nicht widersprüchlich machte. Aber man soll nicht so viel von sich selber sprechen. Es haben schon genug über mich gesprochen in diesen Tagen, und ich bin für manches gute Wort dankbar. Viele fragen mich, ja, hältst das überhaupt aus, dieses Festival, wo du dauernd gefeiert wirst. Ich bin an und für sich kein Freund von protokollarischen Feiern, aber wenn es einem so geht – und ich sage das mit Freude –, wie es mir in diesen Tagen geht, dass einem bei all diesen Dingen eine solche Welle von Freundwilligkeit begegnet, dann lässt man sich gerne feiern. Ja, mögt ihr denken, was ihr wollt. Ich habe mich gerne feiern lassen in diesen Tagen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und dass mein Freund Alex [ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> ] so von mir gesprochen hat, hat mir gutgetan und auch, dass ihr Beifall gespendet habt, hat mir gutgetan. Der Mensch braucht ab und zu in seinem Leben, auch wenn er seiner sehr sicher ist, Bestätigung durch seine Freunde. Der Mensch braucht überhaupt Freundschaft, wenn er er selber sein soll im vollen Sinn des Wortes. Und ich werde das Wort nie vergessen, das Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> mir sagte gleich am Anfang unserer – seiner und meiner – Freundschaft. Da sagte er mir, und ich sage das ganz langsam, damit ihr es mitschreiben könnt: »Wenn in unserer Partei es einmal nicht mehr möglich sein sollte, dass die, die in ihr führen, der wechselseitigen Freundschaft fähig sind, dann musst du die Alarmglocke läuten, sonst läutet ein anderer die Totenglocke.«</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und das gilt für uns alle, für jeden Einzelnen von uns. Wenn ich von Freundschaft spreche, dann meine ich nicht die Geschmuse und Techtelmechtel, dann meine ich ganz einfach, dass jeder weiß, wenn ich es nötig habe, steht der neben mir und der stellt sich sogar vor mich und der schiebt mich ein bisschen nach vorne, wenn ich zurückweiche. Diese Dinge meine ich, und ich meine dazu noch ein weiteres, dass man ein bisschen Wärme fühlen kann beim anderen, wenn ich durch dieses Haus gehe, ich meine damit nicht diesen Raum, aber ich meine ein Gefühl, als friere es mich, und das liegt nicht an der Heizungstechnik. Ohne Wärme geht das Leben zugrunde, und die Wärme ist etwas, das aus uns selber kommen muss. Da, wo wir stehen. Man kann sie sich nicht liefern lassen von irgendwoher. Diese Wärme wird freundlich sein. Da gibt’s ein paar Strophen von<seg type="note">Bert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtBertolt">Brecht</name> 
                  <note xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_FN021" type="comment">
                     <p>Bertolt (Bert) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtBertolt">Brecht</name> (1898–1956), deutscher Dramatiker, Librettist und Lyriker des 20. Jahrhunderts.</p>
                  </note>
               </seg>über das Freundlichsein. Lest sie mal, es lohnt sich. Aber ich habe schon zu lange gesprochen. Ihr habt sehr bedeutende Beratungen über ernsthafte Dinge. Es geht um Geld und damit –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>ja sicher, und damit um den Ernst des Lebens, und da will ich euch nicht weiter stören. Ich möchte euch von Herzen danken. Aber vorher will ich noch etwas sagen, Alex, das uns beide betrifft. Ich habe dir einmal sehr wehgetan, ja, sehr wehgetan und ich hatte Unrecht. Und du hast es mir nie nachgetragen. Und das ist Freundschaft. Und damit, liebe Freunde, liebe Genossen, setze ich mich und danke euch herzlich für das Zuhören und dafür, dass ihr mich noch als einen der Euren, nicht nur einen auf dem Altenteil, sondern einen, der gelegentlich reinschauen darf, seht. Ich danke euch.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker, lang anhaltender Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>An die Arbeit!</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wir werden deinem Wunsch Folge leisten, lieber Carlo, und an die Arbeit gehen. Aber ich finde, es war für uns grade in dieser harten politisch-parlamentarischen Arbeit eine Feierstunde, eine Feierstunde der Erholung von dem Ernst der Arbeit und eine Feierstunde, weil wir uns angesprochen gefühlt haben durch die Wärme deiner Gesinnung und der gegenseitigen Verbundenheit. Hab’ Dank und sei sicher, dass wir immer auf dich stolz sind und dass wir dir immer das Beste wünschen, was wir hier auf Erden erleben können.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe und Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Vorsichtshalber frage ich, ob nach Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> zur Sache, nämlich zu dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> , noch das Wort gewünscht wird. Das ist nicht der Fall. Dann würde ich bitten, zur Abstimmung kommen zu dürfen. Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name> ist, den bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Ich müsste sagen, dass das Erste die Mehrheit war, wenn das nicht angezweifelt wird. Sonst müssten wir auszählen. Nach meinem Eindruck was das die Mehrheit oder sollen wir nochmal? Nein.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Haben viele nicht abgestimmt.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Es sind eine Anzahl Enthaltungen dabei, aber die kann man bei der Wertung ja nicht zählen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Frag doch nach Enthaltungen!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ja, können wir ja nach Enthaltungen nochmal fragen. Wer enthält sich der Stimme? Das sind einige wenige. Also ich möchte feststellen, dass dem Antrag hier mit Mehrheit entsprochen worden ist. Ja, ich meine, das bedeutet, wenn ich das vielleicht von mir aus hinzufügen darf, dass dieser Punkt in die interfraktionellen Verhandlungen einbezogen werden muss. Das ist wohl klar. Gut. Kommen wir zum nächsten Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Antrag Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> zu Paragraph 38 Absatz 3: Beitragserstattung soll auch teilweise möglich sein. Ist objektiv möglich nur durch Abänderung des Vertrages mit der Versicherungsgesellschaft. Weil das nicht erreichbar ist, unter anderem weil das nicht erreichbar ist, Empfehlung der Arbeitsgruppe: Ablehnung des Antrages.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wer wünscht das Wort? Niemand. Wer für den Antrag ist, bitte ich um ein Zeichen. Niemand.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Hugo!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Hugo, hast du dafür gestimmt? Tatsächlich. Wer ist dagegen bitte? Das ist die Mehrheit. Über Stimmenthaltungen brauche ich nicht abstimmen, da das kein Willensakt war, sondern ein Akt der Lethargie. Ein weiterer Punkt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Letzter Antrag: In Paragraph 12 Absatz 4 Abwicklungspauschale. Statt der vorgesehenen dreifachen Abwicklungspauschale nur die einfache Unkostenpauschale zur Abwicklung festzulegen. Vorschlag der Arbeitsgruppe: Annahme dieses Antrages und Einbeziehung in die interfraktionellen Verhandlungen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Der Vorschlag geht also auf Annahme aus. Können wir dann positiv auch hier abstimmen? Wer für Annahme ist, bitte ich um ein Zeichen. Wer ist dagegen? Wer enthält sich der Stimme? Dann ist das angenommen. Ich glaube, mehr hätten wir auch nicht fertiggebracht. Ja, jetzt sind wir – ja, Peter.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Alex, jetzt hätten wir ja noch nachzutragen, nach der Einzeldiskussion, was morgen dann geschehen soll.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ja, ja.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Dazu würde ich gerne was sagen. Was anstößig ist draußen, ist doch vor allem, dass dieses einstimmig verabschiedet wird und dass kein Mensch begreift, warum die in Bonn sich in jeder Bundestagssitzung hier über jedes Thema furchtbar streiten, aber dann ein einziges Mal in vier Jahren ganz einig sind und einstimmig sagen, wir wollen mehr Geld haben. Dies ist furchtbar schwer zu erklären, und das ist auch das Dilemma, was ich letztes Mal versucht habe darzustellen, dass es bei diesem Einstimmigkeitsprinzip, was hier herrscht, bei diesem Einstimmigkeitsprinzip schlechterdings nicht mehr möglich ist, sozialdemokratische Vorstellungen auch nur deutlich zu machen. In der Zeitung wird stehen: Einmütig haben sie das – in seltener Einmütigkeit haben sie das gemacht.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Nun – ja, ich sehe schon und auf den Ruf: ja und? Denen, die hier rufen, ja und, denen will ich sagen, die sagen damit, dass ihre Vorstellungen von Parlament, Rechtsstellung und Diäten offenbar identisch sind mit denen anderer Fraktionen. Dies ist für mich nicht der Fall. Und nun ist die Geschichte, was kann man noch tun? Ein Änderungsantrag, der hier in der Fraktion nicht mal ’ne Mehrheit gefunden hat, ein Änderungsantrag wie diese Beihilfegeschichte, die nicht mal in der SPD-Fraktion ’ne Mehrheit gefunden hat, die werden wir in zweiter Lesung natürlich, ein solcher Antrag in zweiter Lesung auch im Plenum keine Mehrheit finden. Das heißt, ein solcher Antrag in zweiter Lesung wird nichts mehr bewirken. Es wird an dem Gesetz nichts geändert. Insofern halt’ ich das für eine Demonstration, einen solchen Antrag einzubringen, und werde das nicht machen, weil an einer Demonstration alleine mir nichts gelegen ist. Ich sage aber, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> , es wird von deiner Rede abhängen und von der Deutlichkeit, mit der du klar machst, dass in der sozialdemokratischen Fraktion nicht –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Du kannst ja gleich, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> , deine andere Meinung sagen. Hier, hat Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorher gesagt, kann ich für die Fraktion sprechen und ich versuche, ihm hier in aller Offenheit und Fairness eine Antwort zu geben. Du kannst gerne sagen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> , was du anders hättest gern in dem Gesetz. Es hängt sehr davon ab, ob du deutlich machst, dass hier nicht nur verbreitet Sorgen sind, sondern dass hier auch in dieser Fraktion eine Minderheit völlig anderer Meinung war an einer Reihe von Gesetzespunkten und auch in Einzelfällen anders abstimmen wird. Denn dies lass’ ich mir nicht nehmen, in zweiter Lesung bei Einzelparagraphen anders abzustimmen, ohne was dazu zu erklären und in dritter Lesung dann zuzustimmen. Es wird also deine Erklärung, die Breite deiner Erklärung, die Ehrlichkeit über die Debatte in der Fraktion, die wird es uns dann ermöglichen, da nicht nochmal raufzugehen und was zu sagen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben eingangs darüber diskutiert, ob es überhaupt möglich sein soll, dass Abgeordnete morgen in der zweiten Lesung Abänderungsanträge stellen. Dies ist ein Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten. Wenn morgen keiner raufgeht und einen Abänderungsantrag stellt, wenn da gar nichts passiert, dann demonstrieren wir damit die faktische Stellung der Abgeordneten. Wir haben nämlich – und dies in einer Frage, die wirklich draußen nicht sehr gut betrachtet wird – wieder einmal den Mund gehalten zugunsten eines Kompromisses. Nun kann ich dies noch verständlich machen, dieses Mundhalten zugunsten eines Kompromisses in einer Vielzahl von Fragen, die breite Teile der Bevölkerung betreffen, und wo ich dann den relativen Vorteil für andere darstellen kann. Aber den Mund halten müssen, wenn es gar nicht breite Teile der Bevölkerung, sondern mich selber betrifft, und ich einige der Punkte, die wir heute so beschlossen haben, für fundamental falsch halte, wenn es auch keine Gewissensfragen sind, aber fundamental falsche Behandlung bestimmter Fragen, dies fällt mir noch sehr schwer. Mir wäre es viel leichter gefallen, hier zu sagen, und ich werde morgen niemandem helfen, einen Abänderungsantrag einzubringen in zweiter Lesung, wenn in den drei damals von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> begründeten Punkten die Fraktion mehrheitlich gesagt hätte, wir wollen dies anders und verhandelt noch mal. Daran lassen wir allerdings das Gesetz nicht scheitern. Aber dass wir hier nicht mal eine Mehrheit in diesen drei Punkten gefunden haben, dies tut mir wirklich weh, und ich bin noch nicht mit mir im Reinen, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und ihr anderen, ob wir nicht doch morgen in zweiter Lesung einen Abänderungsantrag stellen müssen. Ihr werdet es morgen früh – so früh es geht – erfahren, wenn mein Nachdenken und das Nachdenken anderer dazu führen sollte, dass wir sagen, in drei Punkten in zweiter Lesung Abänderungsanträge. Ihr könnt allerdings sicher sein, in dritter Lesung stimme ich mit Ja.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich würde jetzt vorschlagen, dass Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eine Art Schlusswort spricht, bevor wir abstimmen. Ist noch jemand?</p>
            <p>(Zwischenruf: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> .)</p>
            <p>Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Offenburg): Wie ich vorhin angekündigt habe, dass ich zum Verfahren noch etwas sagen werde, will ich Folgendes sagen. Wenn in der zweiten Lesung zur Frage der Beihilferegelung, die für mich die gravierendste ist, und da kann ich mich also anschließen an das, was der Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gesagt hat, kein Antrag gestellt wird, werde ich mit Sicherheit wegen der Altersversorgung allein keinen Antrag stellen. Ich werde in der zweiten Lesung in den drei Punkten nicht zustimmen. Im Übrigen gehe ich davon aus, dass der Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> das so deutlich formulieren wird, dass für jedermann erkennbar wird, dass innerhalb der Fraktion bei den drei Punkten mehr als Bauchschmerzen waren. Denn, Genossen, es ist mit der Altersversorgung – beispielsweise Beihilfe – keine Gewissensfrage, aber es ist beschämend, dass wir beim Haushaltsstrukturgesetz bei vielen Gesetzen im vergangenen Bundestag dann, wenn andere betroffen worden sind, die finanziell schlechtere Regelung getroffen haben, bei uns aber recht großzügig waren. Das will ich hinzufügen. Das ist etwas, was mit der Selbstachtung wenig zu tun hat. Ich werde aber in der dritten Lesung dem Gesetz wohl zähneknirschend zustimmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> . Aber ich würde dringend bitten, dass wir die Debatte nicht neu beginnen, sondern dass wir uns zum Verfahren äußern, nicht wahr. Das ist ja wohl der Sinn vor der Schlussabstimmung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genau das möchte ich tun. Wir haben jetzt drei Punkte hier beschlossen, die noch einmal in die Gespräche mit den anderen Fraktionen gehen sollen. Jetzt wär’ die Frage noch zu prüfen, Gerhard und Genossinnen und Genossen, ob und in welcher Weise wir vor der Plenarsitzung als Fraktion noch erfahren, wie dieses Gespräch ausgegangen ist. Das wäre ja vielleicht auch ganz nützlich, dass man das nicht auf dem Stuhl oder Sessel im Plenum erfährt, sondern dass wir das kurz vorher noch – wenn’s geht – in einer entsprechend knapp angesetzten Fraktionssitzung hier erfahren. Dies könnte unter Umständen nützlich sein. Ich will das nur mal als Anregung in den Raum stellen. Darüber könnten wir vielleicht nochmal diskutieren. Das ist Punkt 1. Punkt 2: Ich sehe hier mit ’ner gewissen Sorge, dass doch einige Genossen sich so äußern, als ob eben doch noch nicht ganz klar ist, ob der eine oder andere Abänderungsanträge einbringen will, und es ist auch noch nicht ganz klar hier festgestellt, ob einzelne Genossen am Schluss nicht entsprechende persönliche Erklärungen abgeben. Und ich will hier meine persönliche Meinung dazu auch mal sehr deutlich sagen. Ich würde es für das Klima in der Zukunft in dieser Fraktion für unerträglich halten, wenn dies auf der Tribüne des Plenarsaals zu einem Schlaginstrument in der Partei, in den einzelnen Gliederungen der Partei wird.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich muss dies hier in aller Klarheit und Deutlichkeit deshalb ansprechen, weil ich mir vorbehalte, das sage ich jetzt hier rechtzeitig, wenn Genossen in der dritten oder nach der dritten Lesung raufgehen und entsprechende Erklärungen abgeben, dass sie aus diesen oder jenen Gründen eben nicht zustimmen können, wenn Derartiges kommt, Genossen, behalte ich mir vor, klar und deutlich meine Meinung zu sagen, weshalb ich zustimme und dass ich ein solches Verfahren in unserer Fraktion für die Zukunft für unerträglich halte, und auf die Vordergründigkeit und die Unsolidarität eines solchen Vorgehens hinweise. Ich sage das hier in aller Klarheit und Deutlichkeit.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Das Wort hat Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, gerade hat Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> einiges über das Verhalten in der Fraktion gesagt, und ihr habt demonstrativ Beifall geklatscht. Und dann würde ich also doch einmal bitten, dass wir jetzt bei der abschließenden Beratung und der Abstimmung morgen auch einmal das zu Herzen nehmen, was er gesagt hat, nämlich hier unterliegen können und trotzdem zustimmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossen, es sind einige neue Wortmeldungen gekommen. Ich bitte doch, ich bitte doch wirklich, dass wir alle zusammen uns bemühen, jetzt zu einem vernünftigen Schluss zu kommen. Und jetzt die vierte Wortmeldung. Ich befürchte sonst, dass nur noch ein kleiner Teil der Fraktion anwesend ist, wenn es sich um die Abstimmung handelt. Und die Abstimmung ist ja schließlich der wichtigste Schlussstein unter den ganzen Beratungen hier in der Fraktion. Genosse <name type="Person"
                     role="Erwaehnung"
                     ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> .</p>
            <p>
                <name type="Person"
                     role="Sprecher"
                     ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte mich nur etwas distanzieren von dem, was Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Wernitz</name> hier unter großem Beifall gesagt hat. Dieses Gesetz ist nicht ein gewöhnliches Gesetz in dem Sinne, dass es darum geht, die Regierung zu tragen. Und beim einen ist äußerste Disziplin notwendig, aber beim anderen, wenn es um die Ordnung unserer eigenen Stellung in diesem Staat, in diesem Land geht, dann – meine ich – ist die Frage, ob das jetzt die Mehrheit oder die Minderheit und ob die Minderheit sich der Mehrheit in jedem Fall unterzuordnen hätte, ganz anders zu betrachten. Und ich möchte sagen, dass es auch nicht nur darum geht, nun allen, die irgendetwas hier weiterhin auszusetzen haben, zu sagen, ihr wollt euch bloß profilieren. Profilieren kann man sich möglicherweise mit den Zahlen da so oder so. Aber es geht ja hier um strukturelle Probleme, die – wenn wir sie so oder so entscheiden – einen weitreichenden Einfluss auch in Richtung unserer künftigen Reformpolitik haben. Und da, meine ich, müssen wir uns durchaus vorbehalten, deutlich zu machen, im Parlament deutlich zu machen, dass an dem einen oder anderen Punkt es nicht genügt, wenn der Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> sagt, da gibt’s Bedenken, sondern wenn diese Bedenken auch deutlich demonstriert werden, weil ich meine, dass tatsächlich diese ewige einstimmige und die Pflicht zur einstimmigen Verabschiedung dieser Gesetze, wenn es um das Recht und die Stellung der Abgeordneten geht, durchaus schlechten Eindruck in der Öffentlichkeit macht und dass es im Gegenteil durchaus positiv sein könnte, wenn deutlich wird, auch hier gibt’s strittige Fragen, unter der Voraussetzung, dass am Schluss, also am Schluss die Zustimmung in der dritten Lesung gesichert ist, und die ist für mich nicht infrage gestellt. Aber es geht darum, deutlich zu machen ein paar Punkte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> . Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Genossinnen und Genossen, nehmt es mir bitte nicht für übel, man hat als einer, der immer mit der Mehrheit gestimmt hat, manchmal den Eindruck, dass die, die nicht zu den Antragstellern gehören oder die sich dazu aufgerungen haben, mit der Mehrheit zu stimmen, irgendwas Unrechtes getan hätten. Ich bin der Meinung, dass sehr wohl jeder das Recht hat, einen Antrag zu stellen. Ich bin auch sehr froh, dass der Leiter der Sitzung hier das ausführlich hat diskutieren lassen. Aber nehmt doch bitte auch ihr, die Antragsteller, einmal zur Kenntnis, dass auch die, die wir für die Vorschläge von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gestimmt haben, uns etwas dabei gedacht haben. Und warum ausgerechnet diejenigen, die in allen Abstimmungen einmal in einer größeren und ein anderes Mal in einer kleineren Minderheit waren, immer für sich in Anspruch nehmen, darstellen zu sollen, wie berechtigt ihre Bedenken sind, so möchte ich doch glauben, sollen sie doch auch einmal zur Kenntnis nehmen, dass teilweise eine sehr große Mehrheit ihre Bedenken zurückstellte, um der Empfehlung von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zuzustimmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> . Doch, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> .<gap/>Nur nicht auseinander reden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, lasst mich nur ganz kurz eines sagen. Die Tatsache, dass wir heute eine fundierte und gut vorbereitete Debatte führen konnten über dieses Thema mit formulierten Anträgen, hat ihre Ursache darin, dass diejenigen, die dieses Geschäft machen mussten, allergrößten Wert auf die Rückkopplung zur Fraktion gelegt haben. Diese Rückkopplung zur Fraktion war – das weiß ich – zig mal besser, als sie bei sämtlichen anderen Fraktionen gewesen ist. Und weil sie mit sehr viel Mühe verbunden gewesen ist, meine ich, wir sollten dem dafür verantwortlichen Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> für die Mühe und Fairness ein kleines Dankeschön sagen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> .</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Ich möchte die Kollegen, die heute doch noch Bedenken geäußert haben, bitten, sich vorzustellen, welchen Eindruck es macht, wenn Anträge in der zweiten Lesung mit Mehrheiten von Teilen der SPD und FDP und CDU einstimmig dann unter Umständen abgelehnt werden müssen. Ich glaube, es sieht nicht gut aus, wenn wir zu Beginn – wir können formal sagen am Schluss der 7. Periode, aber für die Öffentlichkeit ist dies im Grunde der Beginn der parlamentarischen Arbeit nach der Wahl –, wenn zu Beginn einer solchen Wiederaufnahme der parlamentarischen Tätigkeit nach einer Wahl die Fronten mit wechselnden Mehrheiten laufen. Ich glaube, das ist nicht gut. Und bei der Beihilferegelung könnte sich doch sehr gut machen, dass dann, wenn die Abgeordneten sich erklärt haben, herauskommt, dass über 80 Prozent nicht die Beihilferegelung gewählt haben, sondern die andere Regelung. Dann können wir nachdemonstrieren, wo unsere wahre Meinung liegt. Ich meine, diese Möglichkeit sollte jeder für sich einmal prüfen, und ich glaube, dass wir dann auch einmal veröffentlichen sollten, wie die Abgeordneten sich entschieden haben für diese Periode. Das ist ja durchaus berichtenswert und dass damit vielleicht Bedenken einer ganzen Reihe von Kollegen doch zurückgestellt werden können.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zur Schlussbemerkung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Zunächst ein Dankeschön an Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> . Dann, Genossinnen und Genossen, ich sage hier noch einmal ganz klar zu, bemühe mich im Rahmen meiner Kräfte um eine faire Darstellung der Auffassung der Fraktion einschließlich, dies gehört dazu, aller Bedenken und Vorbehalte, die hier geltend gemacht worden sind, aber mit dem Ergebnis der Zustimmung der Fraktion zu diesem, das muss man vielleicht bei dieser Gelegenheit noch einmal deutlich machen, in der Verfassungs- und Parlamentsgeschichte nicht nur der Bundesrepublik Deutschland, sondern weit darüber hinaus, einmaligen Vorgang. Es hat bisher noch nie eine so umfassende rechtliche Regelung des Status des Abgeordneten gegeben, wie das jetzt hier versucht wird. In dieser Feststellung steckt aber auch ein genereller Vorbehalt, den ich nicht als Ausrede misszuverstehen bitte, aber den man deutlich erkennen muss. Niemand ist heute in der Lage, genau voraus zu bemessen, zu welchen praktischen Folgen und Auswirkungen auf die Zusammensetzung des Parlamentes dieses Gesetz in Zukunft führen wird. Wir müssen, wenn wir es verabschieden, darin einschließen auch die Bereitschaft, kritisch die Wirkungen dieses Gesetzes in der Zukunft zu begleiten. So viel zum Grundtenor dessen, was ich zu sagen vorhabe.</p>
            <p>Im Übrigen bitte ich, Axel [ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> ], Verständnis dafür zu haben, dass ich rate, nicht noch auf einer besonderen Fraktionssitzung zu bestehen. Wir haben hier die Vorschläge für die interfraktionellen Verhandlungen beschlossen mit der Maßgabe, diesen Vorstoß zu machen, ihnen also zuzustimmen, wenn es zu einer Einigung kommt. Aber wenn es nicht zu einer Einigung kommt, dieses dann zum Gegenstand unserer Vorbehalte zu machen. Ob es zu einer Einigung kommt, lässt sich aus einem einfachen Sachverhalt ablesen. Wenn morgen im Laufe des Vormittages interfraktionelle Abänderungsanträge zu dem Gesetz in den Fächern liegen, hat es eine Einigung gegeben. Wenn nicht, wenn keine Änderungsanträge vorliegen, hat es keine Einigung gegeben. Um dieses noch einmal festzustellen, meine ich, brauchen wir keine Fraktionssitzung. Die prinzipielle Haltung der Fraktion ist klar. Ich meine, wir sollten jetzt abstimmen. Für die Abstimmung morgen habe ich lediglich eine Bitte. So sehr ich verstehe, dass viele hier ihre Vorbehalte auch in die Abstimmung einbringen wollen, jedenfalls in der zweiten Lesung, wie es hier gesagt worden ist, ich bitte alle diejenigen, die sich mit diesem Gedanken tragen, auch daran zu denken, dass jeder, der für sich in Anspruch nimmt, eine andere Meinung nach außen zu kennzeichnen, für andere die Frage aufwirft, ob er das dann nicht auch tun muss. Wer das Recht für sich in Anspruch nimmt, muss auch sehen, welche Wirkungen es auf diejenigen hat, die bereit sind, trotz aller Bedenken mitzuhelfen, dass es jetzt zu einer Entscheidung kommt, die nach meiner Überzeugung allerdings auch kommen muss. Der Bundestag und die für die Mehrheit vor allen Dingen mitverantwortliche sozialdemokratische Bundestagsfraktion könnten nicht gut mit einem Ergebnis leben, bei dem am Ende stünde, dass gar keine Regelung der anstehenden Fragen erfolgt. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion sich jetzt entscheiden würde dafür, dass wir trotz aller Vorbehalte dem Gesetz insgesamt unsere Zustimmung geben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ja, ich glaube aber, dass es notwendig ist, noch einmal klarzustellen, was zum Beispiel Gegenstand der interfraktionellen Verhandlungen ist, nämlich erstens im Paragraphen 18 soll auf das Übergangsgeld nicht nur Bezüge aus öffentlichen Kassen, sondern auch alle sonstigen Einkünfte angerechnet werden. Da hat es eine klare Mehrheit gegeben. Dann zweitens die sogenannte Abwicklungspauschale im Paragraphen 12 Absatz 4 soll auf 4 500 D-Mark herabgesetzt werden. Drittens ist mit Mehrheit vorhin angenommen worden, den Versuch zu unternehmen, ein einheitliches Versorgungsrecht zu schaffen. Ich verweise auf den Antrag. Und dann möchte ich noch hinzufügen, dass bei der Rede im Bundestag, wo die Auffassung der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion vertreten wird, auch berücksichtigt werden muss, dass es bei der Beihilferegelung nur eine knappe Mehrheit gegeben hat. Ich meine, das ist auch ein wichtiger Faktor in der Betrachtung der Gesamtlage und in der Konzeption, die wir im Bundestag vortragen. Das wird also Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berücksichtigen und ich verweise auf das, was er zum Schluss gesagt hat. Ich bitte nun die Freunde, die unter Berücksichtigung des hier Vorgetragenen dem Gesetz zustimmen wollen, um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Eins, zwei, drei, vier, fünf. Fünf, ja? Fünf Gegenstimmen. Enthaltungen? Eine, zwei, drei. Drei Enthaltungen. Damit können wir diesen Punkt verlassen. Ich hoffe, dass sich dieses Abstimmungsergebnis nicht auf die Abstimmung in der dritten Lesung bezieht.</p>
            <p>Wir kommen jetzt zum Punkt 5 Informationen, den wir hier noch platziert haben, falls eine wichtige Frage gestellt wird an Minister oder Staatssekretäre, die noch anwesend sind. Das ist nicht der Fall. Aktuelles aus den Arbeitskreisen, Punkt 6. Liegt nicht vor. Planung der Bundestagsneubauten. Könnt ihr denn nicht noch einen Moment hierbleiben, bis Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> einen Bericht gibt? Wolltest du was sagen?</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Das ist vorbei. Na, das siehst du doch. Peter bitte.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-12-07-t1500_WN_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich versteh’ ja, dass die meisten annehmen, sie werden es nicht mehr erleben und deswegen gehen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Der Fraktionsvorstand hat aber gesagt, die Fraktion soll informiert werden. Dem will ich nachkommen. In der bisher siebenjährigen Geschichte der Neubauten ist inzwischen eine Zäsur eingetreten. Wir haben 1969 – damals im 6. Bundestag – mit einem Raumprogramm begonnen. Das hat der 6. Bundestag noch verabschiedet. Es gab dann einen städtebaulichen Ideenwettbewerb, immer noch im 6. Bundestag. Im 7. Bundestag den Bauwettbewerb Bundestag, der hat zwei weitere Stufen gehabt, und am Schluss blieben wir mit zwei Architektenteams sitzen und versuchten, die zwei Architektenteams dazu zu bekommen, dass sie das gemeinsam machen. Diese Ehe ist gescheitert, bevor sie zustande kam. Das heißt, die beiden Architekten waren nicht willens, die Aufgabe miteinander zu lösen. Es haben uns dann zwei Gutachter eine Empfehlung gemacht, nämlich die ganze Neubauanlage – Plenarsaal und Abgeordnetenbereich – nicht südlich vom Langen Eugen auf dem Sportplatzgelände zu machen, sondern die neue Aufgabe aufzuteilen, den Plenarsaal hier, wo das Wasserwerk steht, hinzusetzen mit einer Verbindungsbrücke im ersten Geschoss anzuschließen an den Eugen und auf der anderen Seite vom Eugen, wo der Sportplatz ist, die Fraktionsbereiche und die Räume der Abgeordneten anzuordnen. Und da waren nun die beiden Architektenteams der Meinung, das könnten sie so machen, haben uns dazu Vorschläge gemacht, und die Unterkommission hat diese Vorschläge – und wer will, kann nachher bei mir gern die Bilder sehen –, hat diese Vorschläge als eine gute – Modell steht inzwischen im Foyer vom Plenum –, die Unterkommission hat dies als eine gute Lösung angenommen und hat dem Ältestenrat empfohlen, im nächsten Haushalt die Mittel einzusetzen und anzufordern für die weitere Bearbeitung der Planung. Das heißt im Klartext, wir wollen in einem Jahr Haushaltsunterlagen haben und Vorentwürfe für die Neubauten. Das wird 1977 etwa 10 Millionen Mark kosten, und der 8. Bundestag müsste dann zu Beginn des Jahres 1978 einen Beschluss fassen, was will er bauen, welchen Bauteil, wieviel Geld will er aufwenden in welchem Zeitraum. Wenn wir diesen Baubeschluss fassen, dann können wir etwa 1980 den Grundstein legen, und dann werden die Kollegen der 10. Legislaturperiode die erste Einweihung miterleben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann haben wir noch Punkt Verschiedenes. Willst du bei Punkt Verschiedenes noch das Wort haben? Nein. Ist nicht der Fall. Dann ist die Tagesordnung erledigt. Danke allen für die Mitarbeit. Hoffe, dass morgen alles gut verläuft. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
