<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000041</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 30.09.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 30. September 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>149 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-09-30">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H29M21S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des SPD-Bundesgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> zum Ergebnis der Bürgerschaftswahlen in Bremen. – Diskussion in der Fraktion. – TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Paragraph 218 StGB; Berufsbildungsgesetz; Verhältnis zum Koalitionspartner FDP; Vorschläge aus der Fraktion zum Abbau von Bundesausgaben; Direktwahl Europäisches Parlament; Wahl der Delegierten aus der Fraktion zum SPD-Bundesparteitag). – Novellierung des Berufsbildungsgesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 3: Informationen (Investitionsprogramm für Altbauten; Veränderung der Struktur der Fernsprechgebühren; Kürzung des Schlechtwettergeldzuschlags; Führerscheinsehtest für Über-Sechzigjährige; Ausschluss des Gesamtpersonalratsvorsitzenden der Bundesbahn bei einer Besprechung; Einschätzung der Lage im Stammheim-Prozess). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Rechtspolitische Vorhaben bis 1976; Entschädigung der Zwangssterilisierten des Dritten Reichs).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses: a) Änderung des Straßenverkehrsgesetzes; b) Änderung der Richteramtsbezeichnung; c) Sozialgesetzbuch – Allgemeiner Teil; d) Statistik im produzierenden Gewerbe. – TOP 7: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Änderung des Bundessozialhilfegesetzes. – TOP 8: 1. Beratung Regierungsentwurf Änderung des Gesetzes zur Förderung eines Freiwilligen Sozialen Jahres. – TOP 9: 1. Beratung CDU/CSU-Gesetz Änderung des Arbeitsschutzgesetzes. – TOP 10: CDU/CSU-Antrag betr. Gesetz zum Schutz der Jugend in der Öffentlichkeit. – TOP 11: CDU/CSU-Antrag betr. gesetzmäßige Behandlung von Personalangelegenheiten in der Bundesverwaltung.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 12: Entwurf eines 15. Strafrechtsänderungsgesetzes (Paragraph 218 StGB). – Sonstiges: TOP 13: Bundestagsdelegation nach Zaire: Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> (Leitung) und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>. – TOP 14: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Außer zahlreichen Bitten um Entschuldigung, sei es wegen anderer Termine, sei es vor allem wegen Krankheit, habe ich vor dem Aufrufen der Tagesordnung nichts zu vermelden. Die Tagesordnung liegt vor. Zu Punkt 1 hat das Wort Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, am vergangenen Wochenende war die Bürgerschaftswahl in Bremen und damit die zweitletzte Landtagswahl vor der Bundestagswahl. Der Parteivorstand hat sich in seiner gestrigen Sitzung mit dem Ergebnis und den daraus zu ziehenden politischen Schlussfolgerungen beschäftigt. Ich möchte hier aus dieser Sitzung Folgendes sagen. Es ist seit Sonntagabend klar, dass die absolute Mehrheit in Bremen in den Mandatszahlen behauptet wurde, aber dass unser Stimmenanteil von 55,3 Prozent auf 48,75 Prozent gesunken ist. Das heißt also, trotz des Wählervotums, das die Fortführung der sozialdemokratischen Politik in Bremen ohne das Eingehen einer Koalition ermöglicht, ist das Wahlergebnis – und dieses ist wohl die wichtigste Schlussfolgerung, die wir zu ziehen haben – in seinen Prozenten nicht so, dass unsere Erwartungen erfüllt worden sind. Dies mindert nichts an der Feststellung, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Hans Koschnick, Präsident des Bremer Senats und Bremer Bürgermeister, SPD.</p>
						</note></seg> einen hervorragenden Wahlkampf geführt hat und dass die Höhe des Ergebnisses auch eng mit seiner Person verbunden ist. Das heißt, er hat für Wählerschichten seine Attraktivität behalten, die sonst da und dort bei großstädtischen Strukturen für die SPD in den letzten Jahren schwieriger geworden sind, und hier liegt der Punkt, der gestern in der Parteivorstandsdiskussion zu einer Reihe von Betrachtungen geführt hat und den ich auch hier ansprechen möchte: Die Tatsache nämlich, dass – wie überall – natürlich die Sorge um die Arbeitsplätze in einer Stadt, die so stark vom Export und vom Hafen abhängig ist, auch ein entscheidendes Wahlkampfthema gewesen ist. Aber die entscheidende Betrachtung für uns muss sein, zu wissen, dass diese Wähler nicht zur CDU gegangen sind, dass trotz einer harten Konfrontation im Wahlkampf die CDU hier keinen wesentlichen Erfolg erringen konnte, denn die Prozente, die sie gewonnen hat, die sagen rein arithmetisch, dass sie etwa in 50 Jahren die Chance haben könnte, in Bremen die Mehrheit zu bekommen. Entscheidend ist, dass es eine Wählerverschiebung innerhalb der Koalition gegeben hat, wenn man mal Bonner Maßstäbe zugrunde legt. Das heißt also, dass man nicht sagen kann, dass aus der Sicht der Bonner Politik hier die Wähler nun zur Bonner Opposition in Bremen übergelaufen wären, sondern dass sich beachtenswerte Verschiebungen von der SPD zur FDP ergeben haben. Auch hier – muss ich sagen – ist das Ergebnis, was ihr aus der Presse kennt, noch wert, etwas näher beleuchtet zu werden, denn genau vor vier Jahren hat die SPD aus dem Rückzug der FDP aus der damaligen Bürgerschaft einen überdurchschnittlichen Sog auf FDP-Wähler ausgeübt. Aber wenn man das einmal wegwischt, dann bleibt noch für uns die Sorge, dass hier Wähler, die im Ganzen die Linie der sozial-liberalen Koalition bejahen, der SPD nicht ihre Stimme gegeben haben. Das ist ein Moment, was wir aus hessischen, aber auch aus nordrhein-westfälischen Wahlergebnissen kennen und was auch hier schon zu einer sehr eingehenden Diskussion in der Bundestagsfraktion geführt hat. Ich will hier sagen, dass wir aus den Ergebnissen der Frühjahrsdiskussion zwei wissenschaftliche Untersuchungen laufen haben über die Gründe. Nur, ich warne davor, sich nur auf die Wissenschaftler und ihre Aussage zu verlassen. Im Grunde geht es darum, dass – wie schon in 1974 festgestellt – das Erscheinungsbild der Partei verbessert werden muss auf sogenannte Mittewähler, dass hier eine der Wurzeln der mangelnden Sympathie für die Sozialdemokraten auch in Bremen liegt.</p>
				<p>Und zweitens – und das möchte ich zum Abschluss dieser kurzen Einführung sagen – hat es im Vortrag von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> einen Punkt gegeben, den ich auch als hessischer Abgeordneter aus unseren Vordiskussionen und Nachdiskussionen bei der Landtagswahl kenne und den ich hier in Erinnerung rufen möchte. Den Punkt nämlich, dass eine tödliche Gefahr für die Sozialdemokraten im Wahlkampf dann besteht, wenn die Genossen sich zu siegessicher fühlen. Die Bremer Partei hat zu spät nach Meinung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> erkannt, dass Hausbesuche und andere Mobilisierung auch dann gemacht werden müssen, wenn unser Stimmenbarometer nach Meinung bestimmter Meinungsforscher noch weit über der 50-Prozent-Grenze liegt. Mein Eindruck war und ich sage das hier ganz offen, dass Ende August/Anfang September in der Bremer Partei so die Tendenz gewesen ist, uns kann ja gar nichts passieren und eine bestimmte Zeitungskampagne hat die Genossen darin noch bestärkt. Und noch vorige Woche sind mir aus dem Landesvorstand Wetten angeboten worden, dass es doch zwischen 53 und 54 Prozent sein müsste. Die entscheidende Empfehlung – die man aus dieser Sache ziehen kann – ist die, dass die Partei, wenn sich bis nächstes Jahr um diese Zeit etwas für uns Wesentliches ändern soll, erkennen muss, dass die große Schar der sogenannten Wechselwähler noch nie so hoch war in der Bundesrepublik wie heute, dass unsere Politik, unsere Kandidatenauswahl und die Umsetzung unserer Politik im direkten Gespräch mit dem Wähler sich danach richten muss und dass vor der eigentlichen Wahl Kampfstimmung draußen im Lande eine tiefgehende Mobilisierungskampagne der Partei sein muss. Dieses – glaube ich – wird die Genossen von Baden-Württemberg besonders interessieren, aber uns alle sollte es auch im Hinblick auf den Herbst nächsten Jahres wichtig sein. Das hier aus der Sicht der gestrigen PV-Diskussion.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>. Wird das Wort gewünscht? Da hinten ist eine Wortmeldung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Nur eine kurze Anmerkung, Holger. Nach meinen bisherigen Informationen sind die ja zum Teil empfindlichen Verluste der SPD auch zurückzuführen auf die Verärgerung vieler Wähler über extreme Linkstendenzen. Ich würde sagen, wenn das so ist und einiges Verhalten in den Wahlbezirken scheint dafür zu sprechen, dann würde mich das persönlich überhaupt nicht überraschen, wenn ich nur an die jahrelang verfehlte Personalpolitik an der Universität Bremen denke – ja, das kann ich euch mal sagen – vor der ich oft genug gewarnt habe unsere Leute drüben. Erst jetzt, erst jetzt hat zum Beispiel der Senat von Bremen eine, ich darf es mal so formulieren, kleine Angela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutherAngela">Luther</name> entlassen, mit denen wir hier – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> wird sich daran erinnern und auch teilweise Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> – viel Ärger gehabt haben vor Jahren in Berlin. Also ich glaube, das sollte man auch bedenken bei einer Analyse und ich hoffe, dass einige Leute daraus die entsprechenden Lehren ziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu der Vermutung von CC [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>] darf man vielleicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> selbst zitieren, der der Auffassung ist, dass dieses Wahlergebnis nicht als eine Absage des Wählers an die sozial-liberale Koalition, sondern als eine Absage an die Linken in Bremens Sozialdemokratie gewertet werde. Aber dieses wollte ich gar nicht hier anbringen, sondern ich meldete mich wegen der von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> dann ja auch zitierten und erwähnten Untersuchungen, die seit Monaten laufen, nämlich über die Frage, aus welchen Gründen – ich hoffe, das ist die Zielrichtung – aus welchen Gründen gehen den Sozialdemokraten die Mittelschichten laufen. Und nun bin ich nicht sehr gläubig gegenüber solchen gutachtlichen Stellungnahmen und mir kommt es auch nicht darauf an, dass man am Ende da stehen hat, wie viele laufen gegangen sind, sondern mir kommt es mehr darauf an, dass der PV endlich die Kraft findet, aus solchen Erkenntnissen – wie sie ja doch nun inzwischen Allgemeingut sind und vielleicht noch in ein paar Wochen erhärtet werden können durch solche Untersuchungen – aus solchen Erkenntnissen konkrete politische Schlussfolgerungen zu ziehen. Ich bin eben nicht der Meinung, dass es damit getan ist, von dem Bild zu sprechen, das sich bessern muss und oder das einheitlicher werden muss oder sonst etwas, sondern da muss es doch eine ganze Reihe, eine Latte von politischen Themen geben, bei denen die Sozialdemokraten es mit diesen Wählerschichten halt verdorben haben. Und da müsste dieser PV, falls er noch die Kraft dazu hat, falls er noch so zusammengesetzt ist, in der Lage sein, Punkt für Punkt darzustellen, welche Änderungen der politischen Aussagen in welchen Punkten zu erfolgen hätten, wenn er diese Tendenz aufhalten will oder aber er sagt, er will sie gar nicht aufhalten. Nun gut, dann ist das auch eine Entscheidung. Nur diese Entscheidung muss wohl bis zum Ende dieses Jahres getroffen worden sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Genossinnen und Genossen, wir sollten uns nicht die Augen verkleistern hier. Ich möchte auf einen Artikel hinweisen, der am 25. im <name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">»Pressedienst«</name> veröffentlicht wurde von Dr. Henning <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScherfHenning">Scherf</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>Deutscher Politiker und Landesvorsitzender der SPD Bremen.</p>
						</note></seg>: <quote>»Wie man Wahlen gewinnt«</quote>. Als Nächstes, dass ausgerechnet in einem Wahlkreis – und ich denke jetzt an meinen und ich denke speziell an die Stadt Bremerhaven –, dass eine FDP, die kommunal eigentlich nichts vorzuweisen hat, die eigentlich noch hinter der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> und <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> und wie dieser ganze Verein noch heißt, im Grunde genommen Null Komma Null Prozent haben müsste, trotzdem zehneinhalb und noch mehr bekommen hat, dass das doch zu denken geben müsste. Und ich meine ganz ehrlich, wenn man mit den Leuten aus dem Mittelstand geredet hat, die uns nicht nur erst seit 1972, sondern auch davor gewählt haben, die verunsichert worden sind durch diese Kampagne der Investitionslenkung, Konsumlenkung und was da noch alles ist und wenn in ein Textilgeschäft geht und fragt, da fragen einen die Verkäufer, was ist denn nun der nächste Look von 1977, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name>-Look oder was weiß ich noch irgendwie, wenn es um Konsumlenkung geht, und wenn einen die Werftarbeiter fragen, Herr Gott der Deubel noch mal, was sind das denn für Verrückte, die sagen, wir müssen Investitionssteuer haben, eine Luxussteuer – Verzeihung – eine Luxussteuer haben und wir dürfen ein Hemd von 25 Mark oder was weiß ich da irgendwie und darüber hinaus müssen wir das bezahlen. Ich meine, dann muss man sich doch vorstellen –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>lieber Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, lieber Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, ik heb watt gegen Lüüt, de immer inne grote Baalje schieten wülln, mit em Arsch nich übern Rand kommen und en grotet Lamento anfangen, wenn de Been’ bekleckert sin!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Entschuldigt bitte das Werftarbeiterdeutsch. Soll ich das noch deutlicher sagen in Deutsch?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Übersetzung: Wenn einer in eine große Schüssel scheißen will, mit dem Arsch nicht über’n Rand kommt und sich dann hinterher noch wundert, wenn er sich die Beine bekleckert hat. So, das ist Deutsch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann muss man doch endlich mal, dann muss man doch endlich mal überlegen, was ist denn eigentlich noch rechtens und wie wollen wir in diesen Wahlkampf gehen. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN003" type="comment">
							<p>Hans Friderichs, deutscher Politiker der FDP, 1972 bis 1977 Bundesminister für Wirtschaft.</p>
						</note></seg> hat ganz deutlich gesagt, nichts mit Investitionslenkung und das haben auch die Arbeiter verstanden und selbst die Betriebsräte, die sagen, was wollt ihr denn, wollt ihr die Rechte der Gewerkschaften noch abbauen und so was alles. Das ist das, was uns auf Mannheim und danach hinzukommt und wenn wir dieses Bild nicht einmal korrigieren, wenn wir denen nicht ganz deutlich sagen, was wir wollen und wohin wir wollen, ja, dann sollen wir uns nicht wundern, dann werden wir – und das habe ich irgendwo jemandem geschrieben – dann werden wir im nächsten Jahr nach 1976 im Oktober, wenn wir unten sitzen und sämtliche Ungerechtigkeiten dieser Welt beweinen, und die anderen ein Deck höher werden oben sitzen und regieren. Das ist nämlich das, worauf wir hinsteuern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich darauf beziehen, was gestern im Landesvorstand besprochen worden ist, wo der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> nicht anwesend war. Zunächst zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>. Ich darf dich, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, daran erinnern, dass vor vier Jahren die FDP die Koalition wegen der Universitätsfrage verließ. Damals was die Universitätsfrage ein Thema in Bremen und seinerzeit hatte die FDP das schlechteste Wahlergebnis von je und wir das beste und nun ist ein Teil der Wähler wieder zur FDP zurückgegangen. Das ist das eine.</p>
				<p>Zum Zweiten: Es lässt sich nicht leugnen, dass von uns darüber hinaus,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dass von uns darüber hinaus Wähler weggelaufen sind, insbesondere zur FDP herüber, die also nicht von der Koalition, wenn wir es aus Bonner Sicht sehen, weggelaufen sind, nicht CDU gewählt haben, aber auch nicht SPD, sondern FDP. Dies ist nicht zu leugnen. Es liegt zum Teil mit daran, dass für Bremer Bürger die CDU nicht wählbar erscheint, diese Bremer CDU nicht wählbar erscheint, denn das CDU-Ergebnis ist natürlich schlecht. Das muss man sehen. Die haben ein Mandat gewonnen. Das ist ein schlechtes Ergebnis aus der Sicht der CDU. Diese Leute haben also FDP gewählt, auch mutmaßliche CDU-Wähler haben FDP gewählt, das will ich damit sagen.</p>
				<p>Das Dritte und da wird es interessanter, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat darauf hingewiesen – die großstädtischen Probleme. Es ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> zitiert worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> ist dazu gestern Morgen gefragt worden und er hat gesagt, er hätte eine solche Äußerung nicht getan beziehungsweise so nicht gemeint. Dies hat er gestern im Landesvorstand erklärt, darauf angesprochen und aus den Ergebnissen kann man das auch nicht ablesen. Der Ortsverein, dem ich angehöre, dem gehören auch die beiden Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeWalter">Franke</name> an und da haben wir zehn Prozent verloren. Dies ist nun kein linker Ortsverein. Wollt ihr daraus schlussfolgern, dass dies mit einer politischen Richtung etwas zu tun hat, das ist nicht der Fall. Das ist nicht der Fall. Aber ich will euch sagen, was man aus den Ergebnissen – und das interessiert alle Großstädter, aber wahrscheinlich auch darüber hinaus alle –, was man bei uns ablesen kann ist, dass in den Gebieten des sozialen Wohnungsbaus, von denen wir bekanntlich viele haben, wo wir immer große Wählerpotentiale hatten, wegen der Mietengestaltung und wegen der Mieterhöhungen und wegen der Nichtperspektive, dass da sich irgendetwas ändert an der Mietengesetzgebung und am Wohngeld, dass dort wir überdurchschnittlich verloren haben – im Schnitt mit zehn Prozent, zum Teil mit 11,5 Prozent. In unseren Arbeiterbezirken, in unseren Arbeiterbezirken, wo wir auch Hausbesuche gemacht haben, ist es uns gelungen, nur fünf Prozent zu verlieren. Nur fünf Prozent zu verlieren, also unterdurchschnittlich zu verlieren. Ich glaube, man muss also Ergebnisse etwas genauer analysieren und hier nicht Schlagworte verkaufen, sondern seine politischen Schlussfolgerungen daraus ziehen, wo – in welchen Bereichen uns die Wähler davonlaufen. Man kann noch etwas hinzufügen. Zur Stammwählerschaft gehören inzwischen die alten Menschen, die nicht mehr im Berufsleben stehen, zur Stammwählerschaft, auf die wir uns wirklich verlassen können. Dort, wo aber Arbeitsplatzsorgen und Mieterhöhungssorgen und Einkommenssorgen zusammenkommen, da werden insbesondere die aktiv Beschäftigten schwankend und üben entweder Stimmenthaltung oder laufen zu anderen Parteien über. Das kann man jetzt schon als Analyse aus unserem Bremer Wahlergebnis ziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, ich komme ja nun nicht aus Bremen. Aber es sind hier einige Worte gesagt worden, zu denen man doch etwas sagen muss. Denn das, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> hier gemacht hat, das ist zwar eine schöne Sache, wenn man sich so mit dem politischen Gegner auseinandersetzt, ich glaube aber nicht, dass das etwas war, was uns weiterhilft, wenn man sich überlegt, wie man eine gute Politik gemeinsam machen will. Was du gesagt hast, da soll der Rest der Gewerkschaften abgeschafft werden, da wundere ich mich nur, warum die Gewerkschaften für die Investitionslenkung sind, wenn du dann solche –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>das sind sie nicht? Dann lies mal bitte die entsprechenden Beschlüsse nach.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn du hier schon den Begriff Konsumlenkung mit einführst in die Diskussion, ein Begriff, der bisher in der Partei überhaupt noch nie eine Rolle gespielt hat und nur aus der übelsten Feindpropaganda stammt, wenn du mit diesen Begriffen und diesen Vorstellungen zur Investitionslenkung diskutierst natürlich in deinem Wahlkreis, dann wundert es mich nicht, wenn die Leute dort verunsichert werden, was eigentlich damit beabsichtigt ist. Ich möchte damit eines zum Ausdruck bringen, dass ich bei den Diskussionen hier immer mehr das Gefühl habe, dass Wahlergebnisse hier – mögen sie sein, wie sie wollen – immer zur Bestätigung von bestimmten innerparteilichen Vorurteilen gebraucht werden und ein ernsthaftes Bemühen, sich mal zu überlegen, was nun wirklich dahintersteckt und was eine Rolle spielt, einfach fehlt, sondern dass sich jeder seine Vorurteile, die er hat, einfach herausholt und sagt, da sehen wir es wieder, was dabei herausgekommen ist. Und das läuft dann so, jedenfalls in dem Gremium hier, in anderen Gremien läuft es anders, aber hier läuft es nun mal so, wenn irgendwo sogenannte Linke verloren haben, dann sind sie natürlich daran schuld. Wenn irgendwo sogenannte Rechte verloren haben, dann haben sie deshalb verloren, weil die Linken ihnen die Wähler verunsichert haben. Unterm Strich waren immer die sogenannten Linken daran schuld. Nun, einfacher kann man sich die Sache, glaube ich, nicht machen. Nur wenn ich mich mit den Leuten unterhalte und höre, wie viel etwa auf die Regierung geschimpft wird –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>es wird auch auf die Regierung geschimpft. Das aber wird hier so zur Kenntnis genommen, wird hier so zur Kenntnis genommen, als ob das nicht wahlentscheidend sei. Es wird auch auf die Linken geschimpft, aber das ist natürlich wahlentscheidend. Ich möchte eine Addition des Schimpfens nicht hier vornehmen, aus wen mehr geschimpft wird. Nur zu billig und zu einfach sollte man sich das nicht machen. Ich wollte keine Schlussfolgerungen ziehen, aber ich muss mich gegen die Art und Weise, wie hier manchmal leichtfertig Schlussfolgerungen gezogen werden, verwahren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, erlaube mir eine Bemerkung, ohne dass ich in diese Diskussion eingreife. Es ist eine Sache, dass du dich gegen Einen stellst – völlig in Ordnung – und auch gegen eine ganze Reihe. Wenn du aber mehrmals in einer solchen Rede sagst, hier in diesem Gremium sei das so, dann muss ich mich melden und muss sagen, das sei nicht eine Sache, die sozusagen die Fraktion charakterisiert. Sicher brauchen wir noch Aussprachen bis zu der Wahl ’76, aber diese Art – auf die eine oder die andere Art – wird von uns überwunden werden müssen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dazu gehört auch die Art, in der plötzlich hier dieses Gremium zum Unterschied von anderen Gremien, wie ich das eben gehört habe, charakterisiert wird. Nur dazu meine Randbemerkung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das habe ich damit auch zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> gesagt, nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, zwei Anmerkungen zu dem, was Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> gesagt hat. Ich glaube, Ernst, hier liegt wirklich bei dir ein Stück Vereinfachung vor und auf diesen Trugschluss sollten wir uns nicht begeben. Wenn es –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dann liegt bei dem Landesvorstand ein Stück Vereinfachung vor. Auch Landesvorstand zu sein, schützt ja wohl vielleicht vor Irrtümern nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es kann auch bei mir ein Irrtum vorliegen, aber vielleicht kann ich ja mal versuchen, zu erläutern, warum ich das für einen Irrtum halte, was der Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> hier gesagt hat. Die Tatsache, dass dort, wo der soziale Wohnungsbau besonders verbreitet ist, zu Rückgängen bis zu zehn Prozent geführt hat und das als Ursache zu nehmen, Ernst, das würde mich überzeugen, wenn die zehn Prozent zur CDU gegangen wären. Aber dass sie zur FDP gegangen ist, die ja wohl gleichrangig mit uns diese Politik zu verantworten hat, das sollte uns vorsichtig machen vor solchen Schlussfolgerungen. Und noch mehr, noch mehr sollte das bei deiner zweiten Schlussfolgerung sein, wo du sagst, die Stammwähler – die über 65-jährigen – sind noch relativ konsistent, während dort, wo Arbeitsplatzsorgen und Mietersorgen, die Abwanderung begonnen hat. Auch da wiederum, wenn die Abwanderung zur CDU erfolgt wäre, glaube ich, würde vieles dafür sprechen, deiner Vermutung zu folgen. Da sie aber zur FDP, die den Wirtschaftsminister stellt in dieser Regierung, abgewandert sind, dann meine ich doch, sollten wir wohl mehr darüber nachdenken, dass es nicht – und zwar weder im Wohnungsbau noch in der Wirtschaftspolitik noch in der Arbeitsmarktpolitik – an der hier in der Bonn von der Koalition gemachten Politik liegen kann, sondern dass wir es bei uns selber zu suchen haben, die Ursachen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe hier nicht meine Meinung, sondern die Meinung der Bevölkerung, der Wähler, so wie sie mir zugetragen worden ist, wiedergegeben und um eines müssen wir uns klar sein: Die öffentliche Meinung kennt keine Differenzen, sondern nur schwarz und weiß – nur schwarz und weiß, habe ich irgendwo mal gelernt und ich habe es sehr dankbar aufgenommen und sehr richtig empfunden. Und was die Gewerkschaften anbetrifft, so haben sie eine sehr, sehr, sehr differenzierte Meinung zu diesem Bereich Investitionslenkung. Das möchte ich erst mal zum Ausdruck bringen. Da sollen wir erst mal nachlesen, was auf den Gewerkschaftstagen beschlossen worden ist. Und noch eins: Mir geht es darum, dass selbst Genossen innerhalb der Partei die Anträge, die hier gelaufen sind, und die Kommentare, die sie ja nur über die »Bild«-Zeitung oder andere öffentliche Meinungsträger und vielleicht noch bestenfalls über die Fernsehanstalten – aber auch nur in Fernsehausschnitten – hören, dass die verunsichert sind, dass die verunsichert sind. Und wir wollen uns nichts vormachen, wir wollen uns nichts vormachen. Wenn es um den Orientierungsrahmen ’85, um dieses Riesenpaket von Papier da geht, dass viele die erste, die anderthalb, vielleicht auch zwei Seiten gelesen haben und das dann als – ich sage es mal ganz drastisch – als Parteichinesisch rückwärts in die Schublade reingelegt haben, weil sie damit nicht mehr klarkommen. Das ist nämlich das, was wir mal überlegen müssen und wie wir die Partei strapazieren müssen. Es sind doch nicht alle, weiß Gott nicht alle akademisch vorgebildet. Es ist doch der meiste Teil der Arbeitnehmer, die noch zu uns halten. Lassen wir uns die nicht auch noch verärgern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich möchte drei Bemerkungen machen. Erstens, ich glaube, etwas, worüber wir mal nachdenken müssen und was mich mit Sorge erfüllt und wahrscheinlich viele von uns, das ist doch die Tatsache, dass diese Diskussion um die Schwierigkeiten der Wirtschaftslage so geführt wird, dass im Wesentlichen dann, wenn nicht alles so schön läuft, wie man sich das wünschen könnte, nicht der Bundeswirtschaftsminister und seine Partei, sondern die SPD der Prügelknabe ist. Und dies müsste wohl ein Punkt sein, dass man mal überlegt, was man zumindest in der Selbstdarstellung und Öffentlichkeitsarbeit besser machen könnte.</p>
				<p>Zweitens, eine Frage an Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Gibt es denn Umfragen einige Zeit vor der Bremer Wahl, die Aufschluss darüber geben könnten, ob schon vor der Diskussion über Investitionslenkung, die ja wohl vor 14 Tagen in der Montagspresse richtig erschienen ist zum ersten Mal, ob da schon ein gewisser Verlust seitens der SPD in Bremen sich abzeichnete?</p>
				<p>Und drittens, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> hat ja recht, wenn er sagt, dass das, was im Augenblick läuft in den Massenmedien zum Stichwort Investitionslenkung, natürlich nicht geeignet ist, Vertrauen für die SPD zu bilden. Die Frage ist doch nur, warum das so läuft und da habe ich eine Frage: Wir haben in Berlin eine Wirtschaftskonferenz gehabt mit jungen Unternehmern. Die war nicht nur nützlich, sondern das war ein prima Gespräch und es gelang auch, eine Menge an Misstrauen abzubauen. Am Freitag kam dann die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»FAZ«</name> uns auf den Tisch, und so beim Mittagessen und am Rande der Konferenz sprachen uns eine ganze Menge junger Unternehmer an auf den Artikel in der <name type="Organisation" ref="#FAZ">»FAZ«</name>, in dem es heißt: Um deutlich zu machen, welche unlösbaren Probleme eine direkte staatliche Investitionslenkung verursachen würde, weist man in der Fraktionsführung darauf hin, dass hierfür ein Behördenapparat mit mehreren Tausend Beamten nötig wäre. Ähnlich ist es auch gelaufen in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name>. Nur ist mir kein einziger Beschluss eines ernsten Gremiums in der Partei bekannt, das eine Investitionslenkung in der Weise fordert, dass wir – wie es in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name> stand – 50 000 Leute beim Bund und entsprechende Apparate auf Länderebene einstellen müssten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat, wie mir scheint, mit Erfolg klargemacht in Berlin bei der Konferenz, dass es albern ist zu sagen, direkte Investitionslenkung ist schlecht und indirekte ist gut. Er hat den Unternehmern klargemacht und das haben die verstanden, dass das fließende Übergänge sind und dass das nicht der Punkt ist. Und meine Frage ist nun, ob das zutrifft, dass hier aus der Fraktionsführung heraus solche Äußerungen gemacht worden sind, die genau dazu beitragen da, wo Verunsicherung besteht oder wo Verunsicherungspotenzial herausgelockt werden könnte, dass man da reinstößt und wenn ja, wem denn solche Äußerungen in Endergebnis nützen sollten. Dies ist doch nicht die Diskussion innerhalb der SPD, und wir kommen da, wo wir die Sache offensiv, aber auch maßvoll – wie das in Berlin geschehen ist – ganz gut hin. Selbst mit Unternehmern. Solche Äußerungen, wie sie in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen«</name> und in der <name type="Organisation" ref="#FAZ">»FAZ«</name> zu lesen waren am Wochenende, die tragen zum Gegenteil dessen bei, was wir brauchen, eine Versachlichung der Diskussion und ein Reingehen in die Offensive in der Geschichte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe was gegen diese Vereinfachungen, wie das eben in den Debattenbeiträgen vorher gelaufen ist. Was wir in Bremen zu erledigen haben unter uns Passionskindern, das machen wir hier in Bremen. Das brauchen wir nicht hier in der Bundestagsfraktion zu machen. Ich bin ziemlich sicher, dass das auch geht, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> die Garantie dafür gibt, dass wir das, was wir uns in Bremen zu sagen haben und zu machen haben, dass wir das da auch erledigen. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist, wir haben schon ziemlich frühzeitig im Sommer einen Knick in der Wählerkurve gehabt, die noch nicht genau untersucht werden konnte. Wir sind dabei und versuchen das auch, aber es ist eben so, dass wir den ganzen Sommer über eine gute Kurve gehabt haben, weit über das Ergebnis von ’71 hinweg und dass wir etwa Ende August/Anfang September erst diesen Knick gehabt haben. Das hängt auch mit unseren lokalen Ereignissen zusammen, hat damit zu tun, zum Beispiel die Telefonaffäre, besteht gar kein Zweifel, dass das zwar nach hinten losgegangen ist, sonst wäre die CDU stärker geworden. Aber es ist eben auch so, dass – wie überall, wo die absolute Mehrheit ist – diese Verfilzungsdebatte, die uns da aufgedrängt worden ist, eine Rolle gespielt hat. Wenn ein Polizeipräsident Kopien macht von Tonbändern, dann gibt das ein Gefühl bei der Bevölkerung, dass das eben auch nach hinten losgehen kann. Das kann nicht allein maßgebend sein für den Knick, den wir gehabt haben. Es spielen eine ganze Reihe anderer Dinge auch eine Rolle. Ich finde, das, was Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> gesagt hat als Bericht, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> gestern im Parteivorstand vorgetragen hat, entspricht den Tatsachen. Eine Verfeinerung der Debatte, wer wohl an was schuld gewesen sein könnte, hat keinen Sinn, jedenfalls nicht in diesem Augenblick. Wir werden das Ergebnis genau untersuchen.</p>
				<p>Ich darf nur ein Detail noch dazu beitragen. Wir haben in den ausgesprochenen Arbeitervierteln einen unterdurchschnittlichen Abgang der Stimmen. Wir haben in den Arbeitervierteln zum Teil nur drei oder vier Prozent verloren, während wir in den gemischten Vierteln – dort wo also die Aufsteiger, die Dienstleister zuhause sind – sehr starke Verluste haben. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> hat auch recht, wenn er sagt, wir in diesen sogenannten Neubaugebieten – dort wo der soziale Wohnungsbau vor 15 Jahren, vor zehn Jahren gebaut worden ist, wo jetzt die Mieterhöhungen kommen – natürlich große Verluste sind. Wenn man den Strich darunterzieht, spielt natürlich auch die Debatte allgemein in der Bundesrepublik über die wirtschaftliche Lage eine Rolle. Wir spüren das, das hat Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> gesagt, sehr genau und ziemlich deutlich, wenn der Hafen leer ist, wenn keine Schiffe da sind, dann merken wir, welche Verunsicherung da ausgeht. Jedenfalls bin ich der Auffassung, dass wir das genauer angucken müssen, als das hier eben versucht worden ist, zu machen. Ich finde, es wäre genug gewesen, wenn Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> seinen Bericht gegeben hat, das entspricht genau den Tatsachen. Wir haben zurzeit nur eine handgestrickte Analyse. Wir werden aber auch noch eine genaue Analyse machen und vielleicht ist es mal Zeit, irgendwann über alle Landtagswahlen gegeneinander zu vergleichen und dann darüber noch mal zu sprechen. Ich finde nicht, dass wir grobschlächtig aufeinander einhauen können hier.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nach diesem Beitrag könnte man eigentlich die Diskussion beenden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich hatte –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, ich weiß nicht –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, das kann ich mir denken. Ich meine nur, dass die Diskussion ja mit einem anderen Ausgangspunkt beendet worden ist und deshalb wundere ich mich, der Beifall kommt eigentlich aus der falschen Ecke. Ich will deshalb nur noch eine Frage stellen, die vielleicht etwas zu tun hat mit der sachlichen Diskussion, die darüber erbeten wurde. Haben wir genügend darüber nachgedacht, in welche schwierige Situation die führende Regierungspartei kommt, wenn ihr Koalitionspartner auf Bundesebene auf lokaler Ebene erklärt und das kann auch im Bundestagswahlkampf 1976 also passieren, wir werden mit der SPD koalieren, aber wir machen zu unserem Wahlkampfthema alles das, was wir an unserem Bonner Koalitionspartner auszusetzen haben. Dass wir in dieser Situation, wenn der Wähler nicht bereit ist, CDU zu wählen, einen Abgang zur FDP haben müssen, scheint mir ziemlich klar zu sein, und das Einzige – so obskur oder so absurd das sein mag – was uns dabei helfen kann, ist die Schaukelpolitik eines Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Martin Bangemann, MdB-FDP.</p>
						</note></seg>. Ich meine, das drängt sich grade bei diesem Bremer Wahlergebnis auf. Da kann man sich nicht dran vorbeimogeln. Es ist ja verblüffend, dass die CDU von den 2,4 Prozent, die sie gewonnen hat, auch noch 1,8 Prozent von der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> wahrscheinlich aufgesaugt hat. Das heißt, die Übereinstimmung der Bremer Wähler, dass sie die CDU nicht haben wollten, dass sie das Bonner Bündnis haben wollten, aber dort aus welchen Gründen auch immer vom SPD-Partner zum FDP-Partner herübergegangen sind, teilweise aus lokalen Gründen, wie es eben Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> angegründet hat, aber teilweise wohl auch aus der Situation, dass in einer solchen Mächtekonstellation der schwächere Partner immer auf Kosten der Stärkeren Gewinne machen kann, das ist eine Sache, über die wir einmal nachdenken sollten. Denn das ist ein Prozess, der uns ja bis in die Bundestagswahl hinein beschäftigen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lieber Norbert, es ist für eine relativ kleine Partei wie die FDP seit 1949 nahezu ein Naturgesetz, immer bei den Wahlen ihren größeren Koalitionspartner anknabbern zu müssen und versuchen zu müssen, von dort Stimmen zu holen. Das ergibt sich aus der Situation einer Partei, die so klein ist, dass sie nicht mehr als <gap/> sein kann von selber. Da hat es keinen Wert, wenn wir sagen, denen sind wir deswegen böse, die sind zwecks Existenzerhaltung auf diesen Versuch angewiesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Genossen, trotz erheblicher eigener Erfahrung mit diesem Bremer Wahlkampf will ich mich nicht in die innere Seelenerforschung der Bremischen Genossen einmischen und da lassen sich auch noch viele kluge Sachen nachher sagen in dieser Richtung oder in jener. Ein paar wenige Zahlen allerdings sind für jeden, ob er dort beteiligt war oder ob er nur aus der Zeitung oder aus dem Fernsehen jenen lokal begrenzten Wahlkampf miterlebt hat, ein paar wenige Ergebniszahlen sind ganz eindeutig. Links von der Sozialdemokratie gibt es nichts mehr und am rechten Flügel wandern die Wähler ab in die Mitte. Und nun kann man lange darüber rätseln, welche Dummheiten oder welche Unvermeidlichkeiten auf unserer Seite dazu beigetragen haben oder nicht beigetragen haben und dann kann man entgegnen, ja, die reitest schon wieder deine Lieblingspferde oder deine Steckenpferde wie immer, wie das eben auch jemand gesagt hat, da kann man viel drüber streiten. Worüber man nicht streiten kann, dass in all diesen Landtagswahlen links von uns so gut wie nichts da ist, da auch keine Stimmen geholt werden können, wohl aber in die Mitte Stimmen abwandern, die gebunden werden müssen und wo sie wieder zurückgeholt werden müssen. Wahlen werden in der Demokratie in der Mitte entschieden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und Bezirksparteitage, die beschließen, dass das ganze Wirtschaftssystem der Bundesrepublik Deutschland zur Diskussion gestellt werden müsse, die führen eben nicht dazu, dass ein kleiner Mittelständler – sei es der Tante-Paula-Laden an der Ecke oder sei es der Handwerksmeister mit acht Beschäftigten – dass der sich deswegen nun grade angezogen fühlt. Das ist ein Mann, der dann zur Mitte gezählt werden muss, sowohl soziologisch als auch seinem eigenen Verständnis nach, seinem eigenen politischen Bewusstsein nach, und das gilt für Millionen von Angestellten ebenso. Wahlen werden in der Mitte entschieden, und nun könnt ihr lange darüber streiten, was im Einzelnen die Vorzüge und die Nachteile dieser größeren, weitaus größeren Regierungspartei waren und was richtig und was falsch war, nur ihr kommt nicht darum herum, wenn ihr die letzten Landtagswahlen der letzten 24 Monate euch anguckt, dass insgesamt ein für uns empfindlicher Anteil früher einmal SPD gewählt habender Wähler in die Mitte – nämlich zur FDP – abgeschwenkt ist, ist ein Teil sogar darüber hinaus. Dies ist unbestreitbar und daraus gilt es, Schlussfolgerungen zu ziehen und nicht gegeneinander auf seinen Steckenpferden herumzureiten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, über Unvermeidlichkeiten kann man sicher auch geteilter Meinung sein. Ich hatte mich jedenfalls gewundert, dass gerade in der letzten Woche von Veröffentlichungen hier in der Fraktion erschienen sind über das Thema Investitionslenkung und -kontrolle, und zwar in der Vereinfachung. In der letzten Fraktionssitzung haben – das ist ja keine Schande – zugegeben Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, dass sie das Papier von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> auch noch nicht gelesen hatten. Das ging uns allen so. Wir haben es auch erst in den letzten Wochen auf den Tisch bekommen und bei manchen hat es gedämmert – zugegeben. Heute tauchen auf einmal auf die Aufblitzungen dessen, was wir alles schon an Instrumentarien haben. Ich bin der Auffassung, dass das tatsächlich unten nicht hinreichend bekannt war, dass es also – was Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> schreibt – im Wesentlichen darauf ankommt, dass man das transparenter macht, dass man das wirksamer macht, indem man das kontrolliert, indem man das zusammenfasst. Das ist das eine. Wäre es uns – eine Behauptung von mir – gelungen, das etwas eher zu machen, wäre manche von diesen Geisterdiskussionen ausgeblieben, wäre manches klarer geworden und dies ist eben – so meine ich – eine Möglichkeit, die der PV eben an sich ziehen muss und sagen muss, hier müssen wir vereinfachen, hier müssen wir einen didaktischen Prozess vornehmen.</p>
				<p>Als Beispiel: Wir haben in der hessischen Landtagswahl im vorigen Jahr mit Sicherheit einen Teil der Stimmeneinbußen – ich will mal die sogenannten Rahmenrichtlinien außen vorlassen – darauf zurückzuführen, dass das Thema Gesamtschule in seiner ganzen Komplexität, in seiner Kompliziertheit genauso kompliziert, wie es tatsächlich ist, versucht worden ist darzustellen und beim Wähler natürlich nicht ankam. Das Ergebnis war, dass die Opposition im Trüben fischte und mit dieser Kompliziertheit natürlich den Wähler verwirrte und düpierte und schließlich die Ernte in seine Scheuer, jedenfalls zu einem erheblichen Teil in seine Scheuer trieb. Erst danach haben sich dann die Verantwortlichen und wir alle mit Gedanken gemacht, wie man denn dieses an sich schwierige und komplizierte Problem vereinfachend an den Wähler herantragen kann. Das ist inzwischen auch weitgehend gelungen, nur ein bisschen zu spät. Inzwischen haben wir nämlich die Verluste in Hessen einstecken müssen. Dies scheint mir also nicht unwesentlich zu sein, sich über diese komplizierten Probleme, die den Wähler einfach überfordern, mithilfe einiger Psychologen, mithilfe – verdammt noch mal – meinetwegen auch von Pädagogen mal Gedanken zu machen und es so im didaktischen Prozess aufzubereiten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, Entschuldigung, hier geht es ein bisschen mehr als nur um eine Anmerkung über Lehrer, die sind sowieso meistens weg. Ist eine andere Sache. Ich bitte aber darum, sich gerade über diese Dinge mehr Gedanken zu machen und das im vereinfachten Prozess an die Basis zu bringen. Das kann über die Fraktion geschehen, über wen soll es denn sonst geschehen. Wir sind hier die Einzigen und Ersten, die jeweils schnelle Verbindungen von hier nach unten haben. Man muss uns aber daran beteiligen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Letzte Wortmeldung Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich nur noch mal gemeldet, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> hier eine direkte Frage gestellt hatte. Ich hatte Anlass – ich habe eben noch mal mein <name type="Organisation" ref="#ZDF">»ZDF«</name>-Interview durchgelesen –, ich hatte Anlass, eine Vertiefung dieses Gesichtspunktes vor dem Fernsehen zu vermeiden am Sonntagabend. Und zweitens ich hatte auch Anlass, zu vermeiden eine Fortführung der innerparteilichen Debatte, für die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich"><!-- ID fehlt -->Reichel</name> die Stichworte lieferte. Ihr habt ja teilweise das mitgekriegt und das Ergebnis dieser Aussprache hier aus meiner Sicht ist, dass wir uns bemühen müssen, auch und gerade im Vorfeld von Mannheim und auf dem Parteitag hier aus dem, was eben gesagt worden ist über die notwendige vereinfachte Umsetzung der Politik zu reden so, dass wir verstanden werden. Denn die Mitarbeiter des Parteivorstandes können nicht aus dem Gewirr von Fachleutestellungnahmen nun ein sehr vereinfachtes Flugblatt für die Facharbeiter machen, will ich mal sehr vorsichtig und sehr zurückhaltend sagen. Wie auch der Glaube an die Wählerforschung manchmal übertrieben ist. Wählerforschung gleicht der Rolle einer Laterne für den Heimweg eines weinseligen Wanderers. Sie soll erleuchten, aber für viele hat sie nur die Funktion der Stütze des eigenen Gleichgewichts.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will also damit nur sagen, hier gibt es sicher jeden, der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zustimmen wird in der Beurteilung dessen, was die Partei beachten muss für die nächsten Monate. Aber entscheidend ist, dass die Delegierten des Parteitages wissen, dass sie vor vollem Fernsehschirm sprechen und niemand das, was dort einmal gesagt worden ist, nachher durch Flugblattaktionen so oder so zu korrigieren kann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dieses gilt übrigens nicht nur für den Bundesparteitag. Es gibt ja auch Regionalfernsehen, um das mal vorsichtig zu sagen. Und Fazit in Richtung Bremen: Wir waren gestern nicht in der Lage, weiter in unserer Analyse zu gehen wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> und die Bremer Freunde im Landesvorstand. Es ist sicher gut, wenn das in Bremen noch vertieft wird, und wir haben ja eben schon gemerkt, dass auch in einem kleinen Land Meinungen sehr durcheinander gehen können. Aber um eines kommen wir nicht herum, nämlich die Frage der Mobilisierung immer wieder zu prüfen. Denn dass hier gesagt wird, in Arbeiterbezirken habt ihr weniger verloren, das ist nur die eine Seite der Medaille. Mich interessieren – und das war bis heute Mittag noch nicht zu erkennen – die Fragen, inwieweit wir in unseren Stammwählerbezirken die Leute wirklich zur Urne gekriegt haben. Und ich muss euch sagen, ganz offen, ich habe den Eindruck gehabt, dass erst viel zu spät in Bremen begriffen wurde, dass eine Parteiorganisation am Ende der Urlaubszeit – vertrauend auf eine in Jahrzehnten gewachsene dicke Mehrheit – mobilisiert werden muss, ehe sie ausstrahlen kann. Hier ist für mich zumindest noch ein Punkt, den es zu vertiefen gilt.</p>
				<p>Ansonsten unterstreiche ich das, was hier über Erscheinungsbild der Partei gesagt worden ist. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat vor einem guten Jahr das ja in einer Parteiratsentschließung zusammengefasst vorgetragen und dem ist nicht widersprochen worden, was das Erscheinungsbild der Partei und die Konsequenzen angeht. Nur, ich glaube, ab und zu muss man diese Parteiratsentschließung mal wieder vor die Nase nehmen und sich danach richten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Ich weiß nicht, ob Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> mit seiner Frage durch die Antwort oder an ihn gerichteten Ausführungen von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> zufriedengestellt ist. Ich komme noch mal zurück auf jene mir gestern schon begegnete Behauptung sowohl der <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeinen«</name> als auch – wie es gesagt wurde – der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name>, dass in der Fraktionsführung oder aus der Fraktionsführung von 50 000, die also gebraucht würden oder angeschafft werden müssten für solche Investitionskontrolle, die Rede gewesen sei. Was ich selber zu dieser Diskussion gesagt und geschrieben habe, das hat jeder nachlesen können und das steht in keinem Widerspruch zu dem, was mir manche glauben in den Mund legen zu dürfen. Ich will das gar nicht aufführen, warum ich so viel bei der Gelegenheit geschrieben und gesagt habe, weil ich Angst hatte, dass kaum zwei Tage – Genossinnen und Genossen – nachdem wir eine Debatte über eine Regierungserklärung zu einem schwierigen Paket von Maßnahmen so bestanden hatten, dass es Plus für uns war, plötzlich alles weggedrängt und nur noch über uns selbst, von uns selbst geredet worden war</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und aus diesem Grund habe ich den Versuch gemacht. Ich selber würde mit solchen Zahlen überhaupt nicht spielen, aber ich bin überfordert, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>. Genauso wie ich gestern von dem Genossen Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> überfordert worden war, der von mir eine Erklärung verlangte, wer in der Fraktionsführung – dies kann ich nicht, denn ich weiß nicht, wer und auf wen dann solch eine Bezeichnung zuträfe, mal so etwas Ähnliches irgendwo gesagt haben könnte. Hier ist es nicht gesagt worden. Im Fraktionsvorstand ist es nicht gesagt worden, und ich habe es auch von niemandem, den man zu der Fraktionsführung – wie man so sagt – rechnen könnte, gelesen.</p>
				<p>Ja, dann muss ich mir das Wort selber nehmen zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand, Genossinnen und Genossen. Am 24. September hat der Fraktionsvorstand den Entwurf zur Reform des Paragraphen 218 gutgeheißen. Den Mitgliedern der Fraktion ist er zugeleitet worden und er ist einvernehmlich mit dem Koalitionspartner am 25. September der Presse unterbreitet und erläutert worden. Vom Fraktionsvorstand war am 24. September beschlossen worden, das Resultat der gemeinsamen Arbeit von Angehörigen der entsprechenden Arbeitskreise beider Fraktionen sobald wie möglich – nämlich am folgenden Tag – öffentlich bekanntwerden zu lassen, statt erst Raum zu geben für eine Art schluckweise Kostproben und dies ist ja auch gutgegangen. Dem Parteivorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist unmittelbar nach dem Beschluss des Fraktionsvorstandes der Text zugeleitet worden, nämlich unter Bezugnahme auf einen Briefwechsel, den der Vorsitzende der CDU kurz nach dem Karlsruher Urteilsspruch mit dem Vorsitzenden der SPD angefangen hatte und der von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seiner ersten Antwort so geführt wurde, dass er gesagt hatte, es sei wohl zunächst einmal Sache der parlamentarischen Seite, über die Folgerungen aus dem Karlsruher Spruch nicht nur nachzudenken, sondern auch die entsprechenden Vorschläge zu machen.</p>
				<p>Das Zweite: In der Vorstandssitzung am 29. September – also gestern – ist festgestellt worden, dass unsere Kollegen, die für die Koordination der Arbeiten am Gesetzentwurf Berufsbildung verantwortlich sind, mit der Fraktionsgeschäftsführung die nach den öffentlichen Anhörungen der vergangenen Woche erforderlichen Schritte zur Weiterführung der Arbeit im Ausschuss begonnen haben. Und heute Vormittag habe ich im weiteren Verfolg dieser Notwendigkeiten nach einem Gespräch mit diesen unseren Genossen den Vorsitzenden der Fraktion der FDP darum gebeten, auch seinerseits entsprechend behilflich zu sein. Ich brauche das nicht näher zu erläutern, weil es ja in der Fraktion der FDP und gerade auf diesem Gebiet in der Zeit, bevor wir seinerzeit – das heißt die Regierung – diesen Gesetzentwurf einreichen konnten, allerlei zunächst einmal auszugleichen und auch auszukämpfen gegeben hatte.</p>
				<p>Ich nahm bei meinem Ersuchen an Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Vorsitzender der FDP-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg> Bezug auf eine Erklärung, die ich euch auch empfehle, die er gestern unter dem 29. September in dem <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdkTagesdienst«</name> veröffentlichen ließ. Da hat er nach einer Bewertung des Bremer Wahlresultats seitens der FDP geschrieben: Dennoch werden wir uns jetzt nicht zu überzogenen Schlussfolgerungen hinreißen lassen. Wir werden noch sehr hart und sehr zäh zu arbeiten haben, um im nächsten Jahr erfolgreich im Bundestagswahlkampf zu bestehen. Dazu bedarf es vor allem einer überzeugenden Leistungsbilanz der sozial-liberalen Koalition. Und er fuhr fort: Mit der eben erfolgten Einigung von SPD und FDP auf einen Gesetzentwurf zur Reform des Paragraphen 218 haben wir unsere Kraft zum vernünftigen Kompromiss erneut unter Beweis gestellt. Ich bin sicher, dass wir auch die weiteren Schwerpunktvorhaben wie die Verbesserung der Mitbestimmung, die Reform des Eherechts, des Bodenrechts und der Berufsbildung zu einem guten Abschluss bringen.</p>
				<p>Das Dritte: Weitere Berichte über die Vorschläge, die aufgrund von Anträgen und Anregungen aus der Fraktionssitzung vom 12. September erarbeitet werden, sind in Aussicht gestellt worden. Sie hängen, soweit sie eben noch nicht vorliegen, von Ausrechnungen ab, die ihre Zeit erfordern. Eine Sache hat uns in der letzten Fraktionssitzung Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> für den 22.10. in Aussicht gestellt. Es betraf das Ergebnis der Durchforstung der sogenannten Subventionslisten. In jedem Fall – und darüber besteht wohl Einverständnis – ist bei jeder Änderung, die bei uns anhängig gemacht werden sollte, schließlich die Verständigung danach mit der FDP-Seite erforderlich, respektive wir haben bei jeder Forderung unserer Seite mit Forderungen von deren Seite zu rechnen, die durchaus nicht immer auf demselben Gebiet liegen müssen. Aber diese Arbeitshypothese ist hoffentlich und wahrscheinlich jedem gegenwärtig.</p>
				<p>Das Vierte: Für eine baldige Erarbeitung der zur weiteren Behandlung der einschlägigen Fragen zum Thema Direktwahl des <name type="Organisation" ref="#EP">Europäischen Parlaments</name> notwendigen Unterlagen ist Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> gebeten, mit sachkundigen Genossen aus den Arbeitskreisen Inneres und jedenfalls Rechtswesen eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe zu bilden. Ich hatte gesagt für eine baldige Erarbeitung, damit wir uns damit befassen können in der Fraktion.</p>
				<p>Fünftens: Die Tagesordnungspunkte 19 und folgende der dieswöchigen Plenarsitzung – mancher hat sie vielleicht schon angesehen beim Durchblättern dieser vorausgedruckten Tagesordnung – sind Anlass gewesen, die Behandlung von Verordnungen und anderen Erlassen der Organe der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaften</name> durch den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> einer ernsten Prüfung mit Konsequenzen zu unterziehen. Es geht da um eine Latte von Verordnungen, die ich jetzt hier nicht charakterisieren will.</p>
				<p>Das Sechste ist, es liegt jetzt der Terminplan Januar bis zur Sommerpause ’76 vor. Ich weiß nicht, ob er schon allen in die Hände und vor Augen gekommen ist. Das ist also für die Disposition, die jeder mit seinen Zeitmöglichkeiten zu treffen hat, nicht unwichtig. Und schließlich: Heute steht auf der Tagesordnung und dazu haben wir gestern auch einiges gesagt im Fraktionsvorstand, dass die Wahl der Delegierten, die mit beratender Stimme am Parteitag unserer Partei teilnehmen, laut Organisationsstatut von der Bundestagsfraktion zehn Prozent ihres Bestandes. Dazu habe ich nur einige Bemerkungen zu machen. Eine Liste derjenigen, die sich gemeldet haben und ein Interesse daran bekundet haben, liegt vor. Aus den Beilagen zur Liste ist ersichtlich, welche Mitglieder unserer Fraktion durch ihren jeweiligen Parteibezirk gewählt worden sind, als Delegierte teilzunehmen beziehungsweise welche als Mitglieder des Parteivorstands stimmberechtigt teilnehmen und ebenso auch welche als Mitglieder des Parteirats mit beratender Stimme am Parteitag teilnehmen. Die Wahlhandlung wird am Donnerstag, das heißt am 2. Oktober, von 13 bis 15 Uhr in F 11 – hier nebenan – vorgenommen. Ich erlaube mir die Bitte um eine vollständige Teilnahme der Mitglieder der Fraktion an dieser Wahl der zehn Prozent unserer Fraktion, die mit beratender Stimme am Parteitag teilnehmen, und ich erlaube mir zusätzlich die Bitte, bei der Wahl - die eine geheime Wahl ist - nicht außer Acht zu lassen, dass der Sachverstand unserer Arbeitskreise in der Delegation zum Ausdruck kommt einigermaßen ausgewogen. Denn der wird auch dort beim Parteitag und bei der Antragsbehandlung vonnöten sein und wenn ich von Arbeitskreisen spreche, so meine ich auch diejenigen, die mitgewirkt haben an der Kommission Orientierungsrahmen ’85. Das sind auch noch zwei unter denen, die auf dieser Liste stehen, und da ich dann hier nicht der Gefahr mich aussetze, dass ich für den einen oder für den anderen propagierte, sage ich, es sind Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Damit also habe ich meinen Bericht abgeschlossen und danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>: Ich würde, wenn es jetzt angebracht ist, ganz gern wenige Worte zum Punkt Berufsbildung sagen, Herbert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das wäre gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>: Ich glaube, die meisten Mitglieder der Fraktion haben mitbekommen, dass wir drei Tage Anhörverfahren hinter uns haben und dass das Anhörverfahren nicht ganz so glücklich gelaufen ist, wie einige vielleicht von euch, die mit der Sache nicht betraut sind, das erwartet haben. Ich will euch drei Gründe nennen, warum das Anhörverfahren nach Einschätzung der Bildungspolitiker nicht besser hat laufen können. Erstens waren bei diesem Anhörverfahren acht Arbeitgeberverbände zugegen, aber nur zwei große Gewerkschaftsblöcke und das hat im Verfahren zweitens zur Folge gehabt, dass auf Fragen von Unionsabgeordneten nacheinander acht negative Stellungnahmen von Arbeitgeberverbänden abgerufen werden konnten, aber de facto – und das ist der dritte Punkt – nicht eine positive Stellungnahme vom <name type="Organisation" ref="#DGB">Deutschen Gewerkschaftsbund</name>, weil der weit über das hinausgeht, was wir im Gesetz als Koalitionskompromiss haben festlegen können. Wir haben also hier einen sehr schwierigen Standort, weil niemand so voll auf der Grundlage des jetzt vor uns liegenden Weges mit uns gemeinsam marschieren möchte. Wir haben daraus heute Morgen in einer Besprechung Schlussfolgerungen gezogen und darum geht es mir, dass die hier noch mal deutlich werden. Sicher ist, dass die Fraktion bei der Berufsbildungsreform gemessen wird an ihrer Reformfähigkeit gerade auf diesem Gebiet – ein Thema, das draußen eine hohe Resonanz hat, und ebenso sicher ist, dass die Fraktion mit einer großen Mehrzahl von Mitgliedern sich bislang noch nicht in ausreichendem Maße in diesen Fragen engagiert hat. Wir haben deshalb das Ministerium gebeten und die Bildungspolitiker der Fraktion, allen Mitgliedern dieser Bundestagsfraktion in der nächsten Zeit einen Handlungskatalog zur Verfügung zu stellen. Das heißt nicht nur Argumentationspapiere, die am Wochenende in den Papierkorb wandern, sondern konkrete Handlungsanweisungen, wie man im Wahlkreis mit dem Thema Berufsbildung auch regionale Resonanz in der Presse erzielen kann. Wir bitten euch alle, wenn ihr diese Papiere bekommt in den nächsten drei oder vier Monaten, uns bei der öffentlichen Unterstützung bei diesem Thema zu helfen. Sicher ist, wenn wir keine Resonanz draußen kriegen, alleine mit den paar Männeken in diesem Haus werden wir das Thema nicht bestehen. Wir bitten deshalb um eure Mithilfe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Liebe Genossinnen und Genossen, ich würde gerne noch eine Bemerkung zu dem, was Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> gesagt hat, hinzufügen, und zwar mit Blick auf die Auseinandersetzungen in den Gewerkschaften, mit denen ihr ja auch im Wahlkreis konfrontiert seid. Und ich würde auch meinen, ihr solltet auf alle Fälle den Kontakt über diese Thema Berufsbildung mit den einzelnen Gewerkschaftsgremien suchen und wenn irgend möglich auch unmittelbar in die Betriebe gehen zu Gesprächen mit den Betriebsräten. Es geht bei dieser Frage, soweit man die Haltung der Gewerkschaften hier versucht auch in Diskussionen mit zu erfassen, vor dem Anhörungsverfahren, im Grunde um eine ganz einfache Sache. Der Deutsche Gewerkschaftsbund sitzt auf Kongressbeschlüssen und sehr weitgehenden Forderungen und nun ist dieser Gesetzentwurf selbstverständlich das, was er nur sein kann, nämlich ein Kompromissgesetzentwurf.</p>
				<p>Wir sollten die Gewerkschafter in den Wahlkreisen davor warnen, dass es zum soundsovielten Mal zu einer Situation kommt, wo zu Beginn einer Gesetzesberatung die Gewerkschaften einen Kompromissgesetzentwurf ablehnen und im späteren Verfahren bei weiterer Entwicklung froh wären, wenn ursprünglich der Gesetzentwurf dann Gesetz wird. Das heißt, diese Diskussion – die wir kennen aus der Auseinandersetzung um das Betriebsverfassungsgesetz und neuerdings auch um die ganze Diskussion Mitbestimmung – sollten wir hier von Anfang an offensiv in der Auseinandersetzung aufnehmen. Nach meinem Gefühl und nach meinem Wissen reagieren übrigens eine ganze Reihe von Betriebsräten und von Ausbildern in den Betrieben, die auch in den Gewerkschaften organisiert sind, anders als die mit der Sache beschäftigten Fachleute aus den Gewerkschaftsvorständen. Ich denke also, ihr solltet die Auseinandersetzung wirklich jetzt offensiv suchen, weil wir sonst in eine sehr schwierige Lage kommen, wenn das Urteil der Gewerkschaften so bleiben würde wie bisher, dann haben sie am Ende möglicherweise sehr wenig in die Scheuer, zu fahren im nächsten Sommer.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen? Ich habe grade gehört, dass das Verzeichnis, von dem ich sagte, ist die Beilage zu jener Liste derer, die gemeldet haben, dass sie sich zur Wahl stellen, mit beratender Stimme teilzunehmen, hier nicht verteilt worden ist, und ich habe gesagt, sie sollte verteilt werden – die Beilage. Nämlich diejenigen, die auf ihren Bezirksparteitagen gewählt worden sind, und diejenigen, die als Mitglieder des Parteivorstands und des Parteirats – sei es als ordentliche Delegierte, stimmberechtigt also, oder aber mit beratender Stimme – dort teilnehmen, damit man nicht durcheinanderkommt und denkt, da wäre ja noch einer, der eventuell vorgeschlagen werden kann. Das wir nachgeholt, obwohl die Liste nicht ganz vollständig ist, da nicht alle von Bezirken Gewählten uns bisher vom Parteihaus haben geliefert werden können. Aber die größte Zahl ist auf der Liste. Jetzt kommen zu dem Punkt – ah, da war noch eine Wortmeldung. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Bitte an euch. Bei der Organisation der Besuchergruppen in den nächsten Monaten, vor allem im Jahr 1976, den Versuch zu unternehmen, eine große Zahl von Lehrlingen aus den Betrieben hier nach Bonn zu holen und ihnen damit die Chance zur unmittelbaren Information und Diskussion über die Berufsbildung zu eröffnen. Ich weiß aus eigenen Erfahrungen, dass es sehr viel leichter ist, eine Schulklasse nach Bonn einzuladen, als etwa sich um Lehrlinge aus Betrieben zu kümmern und sie freistellen zu lassen für einen Bonner Besuch. Dadurch hat sich schon in den vergangenen Jahren ein ziemliches Ungleichgewicht im Zugang der Jugendlichen zu den Bonner Besuchs- und Informationsmöglichkeiten ergeben. Für uns ist das alles von großem Gewicht, nicht nur für die Debatten um die Berufsbildungsreform, sondern wir müssen uns auch klarmachen, dass im nächsten Jahr die größte Zahl von Erstwählern zu den Wahlen gehen werden, seitdem wir Bundestagswahlen haben, im prozentualen Anteil an der Gesamtzahl der Wähler und von diesen Erstwählern sind wiederum die meisten, die mit dem beruflichen Bildungssystem und nicht mit weiterführenden Schulen verbunden sind.</p>
				<p>Und zu der Berufsbildungsreform nur noch eine abschließende Bemerkung, denn wir können hier heute nicht die Sache diskutieren. Es ist deshalb für uns und für die jungen Leute die Situation so ernst, weil wenn alles so bleibt, wie das heute ist, das nicht nur die Beibehaltung des Status quo, sondern ein Status quo minus in der Berufsbildung bedeuten würde. Wir stehen in den nächsten Jahren vor quantitativen Anforderungen bei der Suche nach Ausbildungsstellen, wie diese Gesellschaft sie noch nicht zu bewältigen gehabt hat in den letzten Jahren. Es sind allein in zwei Jahren über eine Million Jugendliche, die nach Ausbildungsstellen nachfragen, und da kann man sich klarmachen, was das für eine Dimension nicht für die Bildungspolitik, sondern für das Sozialleben in unserem Lande ist. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt es noch Wortmeldungen? Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> hatte sich gemeldet. Bitte um Entschuldigung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Lieber Helmut, ich habe gerade meinen Mitarbeitern Weisung gegeben, das <name type="Organisation" ref="#BMBW">Bildungsministerium</name> auszusparen bei Besuchen, aus dem einfachen Grund, weil ihr einen Sozialfall habt, der in die Besucherbetreuung versetzt worden ist oder schon eine ganze Weile das so macht, und die Reaktion meiner Besuchergruppen auf diesen Mann – der, glaube ich, auch der CDU angehört – ist, löst doch lieber das Ministerium auf, es ist ja doch für nichts zuständig. Weil der Herr nämlich überall, in allen Gruppen erklärt, das Bildungsministerium sei hier nicht zuständig, dort nicht zuständig, hier nur mit den Ländern und so weiter und so fort. Auf nähere Anfragen ist mir mitgeteilt worden, das sei leider so, das sei ein Sozialfall. Da kann man also nicht werben. Ihr müsst da eine andere Personalpolitik machen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist ja gut, das bei der Gelegenheit zu erfahren. Helmut wird dazu reden. Die sollen ja nun nicht einfach nur da hingehen. Die sollen ja auch hier rumgeführt werden. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, das ist schwierig mit den Besuchergruppen. Manchmal, wenn an einem Tag eine Fülle von Gruppen kommen und man nicht das ganze Haus, weil eine Reihe Anforderungen auch für andere Bereiche, Parlament vorliegen, für diese Debatten zur Verfügung stellen kann. Aber ich weiß ganz genau um die Probleme, die es dabei gibt, und wir haben Vorsorge getroffen, dass diejenigen insbesondere aus dem betrieblichen Bereich, die wegen der Berufsbildung ihre Probleme haben, auch Diskussionspartner finden im Ministerium, die ihnen vernünftige Informationen geben können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Was Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> gesagt hat, ist ja nicht unbedingt ein Einzelfall. Die Besuchergruppen beschweren sich immer wieder darüber, dass die Referenten in den Ministerien sehr wertfrei Informationen über Verfahrensgänge geben, überhaupt keine politischen Wertungen vornehmen und schon gar nicht sozialdemokratische Politik verkaufen. Dies hört man allgemein immer wieder. Die besten Erfahrungen mit Besuchergruppen machen wir dann, wenn es gelingt, zwei, drei, wenn es geht sogar noch mehr Abgeordnete zu einer Diskussionsrunde von mindestens zwei Stunden zusammenzufassen. Dies ist hilfreich und ich meine, wir sollten doch bitten, dass die Besuchergruppenbetreuung immer wenigstens zwei Stunden Diskussion mit Abgeordneten vorsieht und nicht nur eine Stunde, die dann unter Umständen noch beengt dadurch, dass kein Raum zur Verfügung steht. Hier liegt die politische Wirksamkeit von Besuchergruppen hier in Bonn.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Bitte? Hattest du dich gemeldet, <gap/>?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dann rufe ich auf den Punkt 3. Wer wünscht Fragen zu stellen zu Informationen? Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> bezüglich des Investitionsprogramms für Altbauten. Mir ist Folgendes passiert. Ich habe mich also sehr schnell bemüht, die Prospekte hier zu erhalten, und habe 200 Prospekte in meinem Wahlkreis an Betriebsräte verschickt mit der Bitte, dies in den Belegschaften einmal bekannt zu geben. Inzwischen gibt es ja allerhand an Gerüchten und die bestätigen eigentlich dies, was die Kollegen mir per Fernsprecher hier mitgeteilt haben. Es gibt Anträge bei den Bauförderungsämtern der Kreise, die seit zwei oder drei Jahren da liegen, auf Bezuschussung von derartigen Maßnahmen. Wir haben dieses Verfahren zwar im Windhund-Verfahren gemacht, aber der Personenkreis, glaube ich, der hier in den Genuss dieser Mittel kommt, ist vollkommen verkehrt angelegt. Ich hätte mal eine Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, einmal zu erklären, wie dies überhaupt läuft und dass an dem Tag, als die Prospekte hier des Ministers herausgegeben wurden, schon diese Mittel bei Banken für größere Objekte vergeben worden sind. Wie ist so etwas möglich?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Erste Bemerkung: Für größere Objekte geht das nach dem Programm gar nicht. Das sind 15 Wohnungen. Wir haben mal nachgerechnet für Nordrhein-Westfalen. Wenn jede Wohnungsbaugesellschaft in Nordrhein-Westfalen, die Nordrhein-Westfalen überhaupt hat, voll diese 15 Wohnungen in Anspruch genommen hätte, wären von den rund 200 Millionen in Nordrhein-Westfalen im Höchstfall 20 Millionen belegt gewesen. Damit das mal aus der Welt kommt, da hätten größere Objekte, mehr Gesellschaften gibt es in Nordrhein-Westfalen nicht. Wir haben das durchgerechnet, wie viele das sein können, wenn sie theoretisch alle durchnehmen.</p>
				<p>Das Zweite: Die Prospekte sind gemeinsam erschienen mit den Anträgen bei den Banken. An dem Tag, an dem also die Anträge gestellt werden konnten, sind auch die Prospekte erschienen, am gleichen Tag, sind zum gleichen Tag bei den Banken eingereicht worden, und wir haben im Vorfeld durch die Tatsache, dass die Bundesregierung bekanntgegeben hat, wie dieses Programm aussieht, eine ganze Reihe von Anträgen, die vorher schon bereits gestellt worden sind. Die ersten Erhebungen – die wir jetzt von den Ländern haben und ich kann sie dort nur abfordern – zeigen, dass überwiegend Einzelhausobjekte dabei sind, überwiegend also Leute, die ihr Einfamilienhaus modernisiert und grundlegend instandgesetzt haben, dass es also nicht so ist, dass es im Wesentlichen in den Bereich der Großen gegangen ist. Ich kann nur ausgehen von den Auskünften, die ich von den Landeskreditanstalten habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Aber ich glaube, dass es doch unumstritten ist, dass bevor ihr aus dem Ministerium die dementsprechende Verordnung herausgegeben habt, bei den Banken schon Listen angefertigt worden sind über Personenkreise, die diese Mittel bekommen, und dass diejenigen, die bei den Bauförderungsämtern des Kreises seit Jahren derartige Anträge liegen haben, einfach nicht berücksichtigt worden sind. Hier haben, wenn ich richtig informiert bin, die Sparkassen und Banken Personenkreise angerufen, um ihnen Bescheid zu sagen, dass sie sich in die Liste eintragen. Denn nach diesem Verfahren sind doch die Mittel vergeben worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch eine Zusatzfrage? Bitte.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Ich darf also aus dem Wahlkreis berichten, dass die Sparkassen leider etwas spät geschaltet haben, dass die Banken ihr Kontingent praktisch schon vergeben hatten und dann die kleinen Hausbesitzer, die Arbeitnehmer, die hauptsächlich bei den Sparkassen sind, dann mit ihren Anträgen zu spät gekommen sind. Die Länder haben dann mitgeteilt – so Bayern – den Sparkassen, dass das Kontingent bereits vergeben ist. Ich möchte also dich bitten, darauf hinzuweisen, dass also hier verschiedene Institute scheinbar etwas geschlafen haben, damit auch in der Öffentlichkeit deutlich wird, dass dies nicht ein Fehler der Bundesregierung war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Das darf ich noch mal aufnehmen. Ich habe ja in dem Schreiben, das ich in der letzten Woche in der Fraktion gehabt habe, noch mal aufgeführt, am 5. abends sind zum gleichen Zeitpunkt alle Unterlagen allen Vertretern der Spitzenverbände des Bankgewerbes übergeben worden, am Freitagabend. Davon sind einige – nein, sie konnten ja nicht eher, weil die Antragsformulare an dem Abend erst erarbeitet worden sind. Dann sind einige, ich weiß nicht, ob ins verlängerte Wochenende gefahren oder ob sie sich um die Frage der Steuerbefreiung für Sparkassen gekümmert haben, andere sind in ihre Zentralen gefahren und haben sofort Druckaufträge herausgegeben. Von dorther ist in den Instituten selbst oder innerhalb der Institute mit unterschiedlicher Intensität daran gearbeitet worden, die Anträge an ihre Schalter zu bringen. Dies war ja der Wettbewerb der Banken untereinander. Die Startvoraussetzung war für jeden Sparkassen- und für jeden Bankenverband genau die gleiche. Freitagabend 20 Uhr Freigabe dieser Unterlagen. Von dort an konnten sie arbeiten, das eine.</p>
				<p>Das Zweite: Wir haben am 12. mit einem Fernschreiben die Länder darauf hingewiesen, die für die Durchführung des Programms verantwortlich sind, dass Listen, denen nicht beigegeben ist das Volumen, denen nicht beigegeben ist auch der Kostenvoranschlag, in der Landeskreditanstalt nicht berücksichtigt werden können. Alle Länder haben mir mitgeteilt, dass sie ihre Landeskreditanstalten ihrerseits darauf hingewiesen haben, Anträge, die nicht vollständig waren, also Vorablisten, zurückzugeben und nicht in der Reihenfolge zu berücksichtigen. So ist das gelaufen und von dorther ist also ein ganzer Teil derjenigen, die gemeint haben, wenn man das über die Liste macht, ist man schneller als die anderen, an diejenigen Kassen zurückgegeben worden. Sie haben in der normalen Reihenfolge ihre Anträge wieder herausgeben müssen. Das, was uns überrascht hat, ist Folgendes. Dies muss man sehen. Als wir das erste Mal über Programmvolumen gesprochen haben, hat es Vertreter aus Ländern gegeben, die gesagt haben, also 700 Millionen scheint eine Summe zu sein, wenn ihr die bis September verteilt habt, dann haben wir viel Glück gehabt. Das geht nicht so schnell. 500 Millionen ist eine Summe, die man realistischerweise unterbringen kann, was darüber geht, wird kritisch. Wir haben nach unseren Erhebungen gemeint, mit 700 Millionen kommen wir zurecht. Das, was uns alle miteinander überrascht hat, ist die große Nachfrage, die so unmittelbar eingesetzt hat und die so schnell da war. Was im Übrigen die Anträge nach den Modernisierungszonen bei den Bewilligungsstellen angeht, hier hat es an den Ländern gelegen, ihrerseits diejenigen, die die Anträge an dieser – also falschen – Stelle liegen hatten, darauf hinzuweisen, dass ihre Anträge erneut bei den Banken gestellt werden müssen. Niedersachsen hat das getan. Niedersachsen hat das getan, hat alle Antragsteller, deren Anträge bei den Landesstellen lagen, darauf hingewiesen, dass das andere Antragsverfahren über die Sparkassen laufen muss und dass sie nach dort gehen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu einer anderen Frage, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlenWiltrud_1974-11-14">Rehlen</name>. Oder hast du noch eine Zusatzfrage, <gap/>. Bitte.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, du hast uns, als wir zum ersten Mal hierüber sprachen und wir dann auch von dir hörten, dass es also teilweise so gelaufen sei, dass eigentlich schon bei den Zentralstellen, also zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen in Düsseldorf, dass dort bereits Anträge vorlagen, bevor überhaupt eine rechtlich abgesicherte Anspruchsberechtigung, also Antragsberechtigung vorlag und du veranlassen wolltest, dass das daraufhin überprüft würde und rückgängig gemacht würde. Ist da was draus geworden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ja, wie gesagt, ich habe mit Fernschreiben am 12. die Länder, am 10. und 11. sind zwei Beamte von mir draußen gewesen, haben bei einigen Kassen Stichproben gezogen und aufgrund dieser Ergebnisse haben wir den Ländern durch Fernschreiben am 12. mitgeteilt, dass offenbar Anträge, nicht vollständige Anträge in Form von Listen bei den Landeskreditanstalten lägen und dass diese Anträge nicht berücksichtigt werden könnten. Die Länder haben dann in Rückantworten mir mitgeteilt, sie hätten alle ihre ihnen unterstehenden Landeskreditanstalten entsprechend darauf hingewiesen und sie hätten in einer Verfügung an die Landeskreditanstalten auch sichergestellt, dass solche Anträge, die nicht vollständig sind, dort nicht berücksichtigt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Nein. Dann Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlenWiltrud_1974-11-14">Rehlen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehlenWiltrud_1974-11-14">Rehlen</name>: Genossinnen und Genossen, der Postverwaltungsrat hat die Struktur der Fernsprechgebühren verändert. Es wird neue Nahbereiche geben, die sich gegenseitig überlappen und der Zeittakt im Ortsverkehr wird eingeführt werden. Dies bedeutet und ich weiß nicht, ob der Postverwaltungsrat sich darüber im Klaren war, eine Umverteilung des Gebührenaufkommens zulasten der großen Städte, zulasten jedenfalls der Ballungsräume, die heute in einem Nahverkehrsbereich sind. Zum Beispiel in Hamburg spielte das auf Straßendiskussionen am letzten Wochenende eine sehr große Rolle und ich möchte gerne wissen, ob noch eine Chance besteht, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Bundesverkehrsminister</name> diese Empfehlung des Postverwaltungsrats überprüft. Ich möchte noch hinzufügen, weil wir heute ja über das Problem einer Großstadt gesprochen haben, dass es vor allem unsere Stammwähler sind, die von dieser allerdings auf Großstädte beschränkte Gebührenerhöhung betroffen sind. Das sind die Arbeitnehmer, die nicht in der Lage sind, von ihrem Arbeitsplatz aus auf Kosten des Arbeitgebers zu telefonieren, und die alten Leute, die Rentner und so weiter, die häufig und zugegebenerweise sehr lange telefonieren, wo das aber sehr wichtig ist, um die Familienbeziehungen aufrechtzuerhalten. Es handelt sich also um ein politisches Problem, vielleicht aber auch um ein wirtschaftliches Problem für die Post.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name> steht zur Beantwortung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EliasDietrich">Elias</name>: Genossinnen und Genossen, ich will versuchen, die Problematik des Nahverkehrs in wenigen Sätzen darzustellen. Mitte der siebziger Jahre entstand die Schwierigkeit, dass im Zuge der Gemeinde- und Gebietsreform innerhalb bestimmter Gemeinden zu Ferngesprächen telefoniert werden musste, weil die Ortsnetzgrenzen nicht mehr mit den Gemeindegrenzen übereinstimmten. Dazu kam, dass in den Randgemeinden der Großstädte, die teilweise eingemeindet wurden, ebenfalls die Ortsnetzgrenzen nicht mit diesen Grenzen übereinstimmten. Ich darf an die Fälle in München erinnern, die ja bis zum Bundesverfassungsgericht gegangen sind. Die Lösung dieses Problems schien zunächst darin zu liegen, dass man die Ortsnetze umschwenkt. Das ging aber nicht, weil hier Tausende von Tonnen Kupfer in Form von Kabeln in der Erde liegen und man musste eine Lösung finden, die eine intelligente Technik bietet, nämlich so, dass aus der Rufnummer eines gerufenen Teilnehmers abgeleitet werden kann, wo dieser Teilnehmer wohnt und was mithin die Entfernung zwischen diesen Teilnehmern ist. Auf der Grundlage dieser neuen Technik hat der Postverwaltungsrat 1971 dann Folgendes beschlossen, nämlich dass es Nahbereiche gibt, die Ortsnetze werden vergrößert mit einem Radius von 25 Kilometer und in den Großstädten, wo dieser 25-Kilometerkreis schon in dieses Ortsnetz fällt, wurde als zusätzliche Regelung eingeführt, dass alle angrenzenden Gemeinden ebenfalls in diesen Nahverkehr einbezogen werden sollen. Diese Maßnahme verminderte die Kostenüberdeckung der Post um 1,3 Milliarden im Jahr. Das schien damals vertretbar, weil wir mit Verkehrssteigerungsraten von zwölf bis 14 Prozent und entsprechenden Einnahmesteigerungen gerechnet haben.</p>
				<p>Inzwischen sind drei Dinge eingetreten. Erstens, die Verkehrssteigerungsraten sind wesentlich geringer und die Post kann keine 1,3 Milliarden aufwenden, um diesen Nahverkehrstarif einzuführen. Zweitens, es hat sich im Zuge der Gebietsreform gezeigt, dass man mit Nahverkehrsbereichen auch von 20 Kilometer die anstehenden Probleme lösen kann, nämlich alle Großgemeinden und alle Randgebiete der Großstädte in einen einheitlichen Ortstarif einzubeziehen. Und viertens, das ist das Wichtigste: Es ist inzwischen eine Technik gefunden worden, die es gestattet, eine Zeitzählung im Ortsnetz durchzuführen. Auf Grundlage dieser neuen Erkenntnisse hat der Ausschuss für Forschung und Technologie am 18.3.1974 die Bundespost aufgefordert, die Entfernungszonen im Fernverkehr zu reduzieren und zweitens eine Zeitzählung im Ortsnetz einzuführen. Beides ist aufgegriffen und durchgeführt worden. Der Postverwaltungsrat hat gestern bei sechs Enthaltungen und keiner Gegenstimme einen neuen Nahverkehr mit 20 Kilometer Radius, im Übrigen den gleichen Bedingungen und einer Zeitzählung im Ortsnetz von vier Minuten während der Hauptverkehrszeit, von sechs Minuten in den Abend- und von acht Minuten in den späten Abendstunden gebilligt. Damit stellt die Bundespost rund 500 Millionen, das ist fast ein Drittel ihrer Kostenüberdeckung, den Teilnehmern zur Verfügung. Zusammen mit den 350 Millionen, die bereits der Mondscheintarif kostet, eine ausgesprochene Sozialmaßnahme, und den Maßnahmen, die wir für Rentner durchgeführt haben, Beibehaltung Einrichtungsgebühr von 120 Mark und keine Anhebung der Grundgebühren, belaufen sich jetzt die im Sozialbereich von der Bundespost gewährten Verzichte auf fast 600 Millionen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s eine Reihe Wortmeldungen zu Zusatzfragen. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich fühle mich verpflichtet, ich hatte damals in Vertretung des damals erkrankten Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> hier vorgetragen für die Kommission, die ihr eingesetzt hattet und die bestimmte Diskussionsbeiträge hier aufgenommen hatte. Wir hatten damals vorgeschlagen, sobald als möglich einen Nahbereich von 25 Kilometer einzuführen und einen Zeittakt etwa vier bis fünf Minuten. Das war ein Vorschlag, der wurde damals von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> weitergeschoben, weil er sagte, dafür gibt es noch keine technischen Möglichkeiten. In Verfolg dieses Vorschlages darf ich zitieren aus dem Protokoll der 17. Sitzung des Ausschusses für Forschung und Technologie. Es heißt hier: <quote>»Wird auf einmütigen Antrag aller drei Fraktionen folgender Beschluss gefasst.«</quote> Und wenn ich mich recht erinnere, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>, war das unser Vorschlag, der dort abgestimmt worden ist, und dort heißt es: <quote>»Zur Verbesserung der Infrastruktur im Bundesgebiet und unter Berücksichtigung der Möglichkeiten, die sich durch die technologische Entwicklung ergeben, sollte die Deutsche Bundespost sich bemühen, die Anzahl der Tarifzonen im Fernsprechverkehr zu verringern und einen der Verkehrsstruktur entsprechenden zeitabhängigen Tarif für den Weitverkehr und für den Nahverkehr zu konzipieren.«</quote> Dieses ist also der Beschluss, der einmütige Beschluss auf unseren Antrag hin des zuständigen Ausschusses. Damals war ja Technologie noch zuständig, wie ihr wisst, die Zuordnung zu dem Ministerium von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Ich wollte das hier nur anmerken, damit wir hier nicht in eine schiefe Schlachtordnung kommen. Dieses war damals einmütiger Standpunkt der Fraktion und jetzt ist der vollzogen worden und wenn es etwas anzumerken gibt, wäre es die Frage, warum von 25 Kilometer auf 20 Kilometer, das wäre dann eine vernünftige Frage. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte für die Arbeiterwohnsitzgemeinden meines Wahlkreises sagen, dass dies eine vernünftige Regelung ist, die die Post da getroffen hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es ist keineswegs so, dass man das immer nur aus Großstadtperspektive kritisieren muss. Man kann das auch aus der kleinen Dorfperspektive bejubeln. Einziger Vorwurf an die Post: ihr habt das unter Wert verkauft. Denn die in der Großstadt angesiedelte Presse hat natürlich daraus gemacht Gebührenerhöhung und infolgedessen haben nicht mal die Leute in den kleinen Gebieten, in den kleinen Gemeinden gemerkt, dass hier etwas sehr zu ihren Gunsten gemacht wurde. Dies muss erheblich nachgeholt werden von uns allen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Wenn das in einigen Gebieten schon als Trouble angesehen wird, dann soll man natürlich Trouble – ich stehe da durchaus andererseits auf dem Standpunkt von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> – den Trouble nicht wie Regentropfen übers Land verteilen. Vor einem Jahr hatten wir die Diskussion hier. Meine Frage geht nur darauf hinaus, habt ihr denn tatsächlich vor einem Jahr nicht gewusst, dass die technischen Möglichkeiten nicht vorhanden sind oder macht unsere Technologie so rasante Fortschritte, dass wir plötzlich das tun können, was ja damals gefordert wurde von der Fraktion?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EliasDietrich">Elias</name>: Einen Moment. Dieser Beschluss, einen Nahverkehrsbereich ohne Zeitzählung einzuführen, ist 1971 gefasst worden. Von ’71 bis ’74 ist eine rasante technische Entwicklung vor sich gegangen, die es ermöglicht hat, Einrichtungen zu schaffen, die um ein Zehntel billiger sind als die damals zur Verfügung stehenden, und was das Wichtigste ist, die sind ungefähr nur noch ein Hundertstel so groß, so dass die Erweiterung fast aller Vermittlungsstellen damit überflüssig wird. Diesen Sachverhalt haben wir ’74 dem Ausschuss vorgetragen und auf dieser Grundlage hat er sich dann entschieden oder hat er entschieden oder hat er beschlossen, die Bundespost aufzufordern, so zu verfahren, wie jetzt verfahren wird. Dabei muss man Folgendes noch sehen. Er hat einen sehr richtungsweisenden Beschluss deswegen gefasst, weil in Zukunft die Dinge so liegen werden, dass im Tarifsystem die Entfernung eine immer geringere Rolle spielen wird, und ich glaube sicher, unsere Kinder werden in Deutschland telefonieren, ohne dass sie Entfernungsabhängigkeit berücksichtigen müssen, weil nämlich die Fernverbindungen immer billiger werden. Auf einem Leitungsstrang werden bis zu 100 000 Gespräche geführt, aber die Heranführung eines Teilnehmers an die nächstgelegene Ortsvermittlungsstelle wird immer kostenaufwendiger, weil in den Straßen so viele Fremdanlagen und dergleichen liegen, dass man kaum noch Kabel unterbringen kann. Also Tarifsystem der Zukunft ist ein System mit Zeitzählung ohne Entfernungskriterien.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Zusatzfragen? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>: Ich habe noch eine Informationsfrage zu stellen. Diese 20-Kilometer-Radiuskreise haben wo ihren Mittelpunkt? Ist das das Telefon, von dem aus ich telefoniere oder ist das der Mittelpunkt der Stadt oder der Gemeinde?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EliasDietrich">Elias</name>: Der Messpunkt, von dem aus gemessen wird, ist die Vermittlungsstelle beziehungsweise die Hauptvermittlungsstelle eines Ortsnetzes und wenn der 20-Kilometerkreis geschlagen wird und innerhalb dieses 20-Kilometerkreises liegt am äußeren Rand ebenfalls die Vermittlungsstelle dieses Ortsnetzes, dann wird das Ortsnetz abgegrenzt nach den Gemeindegrenzen, selbst wenn sie weit über diesen 20-Kilometerkreis hinausgehen. Das heißt also, hier deckt sich die Gemeindegrenze mit der zukünftigen Nahbereichsgrenze.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Keine. Dann zu einer anderen Frage Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarcheHermann_1967-04-14">Barche</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarcheHermann_1967-04-14">Barche</name>: Genossinnen und Genossen, von der <name type="Organisation" ref="#IGBSE">Gewerkschaft Bau–Steine–Erden</name>, der ich als Mitglied des Gewerkschaftsausschusses angehöre, wurde Protest bei mir angemeldet wegen der beabsichtigten Kürzung des Schlechtwettergeldes im Zuge der Sparmaßnahmen. Ich habe die Frage zu stellen, wieweit diese Kürzungen vorgesehen sind und wie weit sie gehen, und zwar aus dem Grunde. Wenn ich mich recht daran erinnere, haben wir seinerzeit zur Einführung des Schlechtwettergeldes gegenüber den Bauarbeitern nicht Ja gesagt, um den Bauarbeitern irgendeinen Gefallen zu tun oder um Geschenke zu verteilen, sondern aus strukturellen Gründen, weil uns klar war, dass dieser Wirtschaftszweig – die Bauarbeiter – am stärksten unter den Witterungsbedingungen zu leiden haben. Dieses Problem steht für die Bauarbeiter nach die vor im Raum und ich glaube, wir haben alle feststellen können und hören es auch und lesen es auch in der Zeitung, in den Anzeigen nach den Gesuchen von Zimmerleuten und Maurern, die einfach nicht genügend vermittelt werden können, weil keine da sind. Die sind aber in Wirklichkeit da, nur aufgrund ihrer Sorgen, benachteiligt zu werden durch die Witterungsperioden, wandern sie ab in die Industrie. Und ich meine, da kommt ein Problem auf uns zu, das sehr ernsthaft überdacht werden muss. Schon heute, Genossinnen und Genossen, ist es so, dass wir in vielen ländlichen Bereichen und besonders im Zonengrenzgebiet Handwerksbetriebe, Bauhandwerksbetriebe schließen müssen, weil die Bauarbeiter abwandern in die Industrien. Ich bitte doch, dieses Problem noch einmal ernsthaft zu überdenken, und zwar aus dem Grunde, weil in der nächsten Woche der Gewerkschaftstag der <name type="Organisation" ref="#IGBSE">Industriegewerkschaft Bau–Steine–Erden</name> in Hamburg stattfindet. Dort werden auch Vertreter unserer Partei auftauchen und es ist so sicher wie das Amen in der Kirche, dass auf diesem Gewerkschaftstag diese Frage eine bedeutende Rolle spielt, weil sie für die Bauarbeiter von Lebenswichtigkeit ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Der Schlechtwettergeldzuschlag von 30 Pfennigen pro Stunde war vor einigen Jahren durchaus gerechtfertigt. Später wurde aber die Schlechtwettergeldregelung verändert und wir haben ein wenig weg von dem Zuschlagssystem hinein in ein Beschäftigungssystem für tätige Bauarbeiter eine andere Regelung gefunden. Mit dieser anderen Regelung war eine Rechtfertigung des Zuschlages 30 Pfennig pro Stunde nicht mehr gegeben. Das heißt also, wir haben in Anbetracht möglicherweise der finanziellen Möglichkeiten sowohl die neue Regelung als auch die alte Regelung bestehen lassen. Richtig wäre es gewesen, mit Einführung der neuen Regelung die alte Regelung aufzuheben. Wenn man dies jetzt in Anbetracht der finanziellen Situation der Einsparungen auf allen Feldern und auch des großen Angebots der Bauarbeiter, hier besondere Beschäftigungsmöglichkeiten anzubieten, dann ist es sicherlich auch wohl so zu sehen, dass man sagen kann, bitte, wir haben in einem erheblichen Umfang hier besondere Beschäftigungsmöglichkeiten gegeben. Andererseits müssen wir aber jetzt diese alte Sache bereinigen, weil sie nicht mehr in die heutige Zeit hineinpasst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine Zusatzfragen? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>: In den letzten Wochen hat es verschiedentlich Meldungen in Zeitungen gegeben, dass beabsichtigt ist, in Zukunft für über Sechzigjährige, manchmal liest man Sehtest, in einer Zeitung stand medizinisch psychologische Untersuchungen einzuführen. Das ist – soviel ich weiß – eine ganz lange Geschichte. Solange ich in diesem Hause bin, hat da irgend so ein Verein wie <name type="Organisation" ref="#DeuGK">Grünes Kreuz</name> schon immer für diese Geschichte geworben. Ich frage hier deshalb, weil einmal gestern in einer Diskussion unter den Versuchen, Stimmung zu erklären, darauf hingewiesen wurde, es könnte wohl sein, dass wir zu viel administrieren. Wenn wir jetzt aber hingehen und alle diese Sechzigjährigen da zu solchen Untersuchungen bringen, dann fürchte ich, dass wir eine Vielzahl von Leuten erwischen, die beispielsweise noch mitten im Arbeitsleben stehen und die dann, weil sie irgendwelche Normen nicht erfüllen, auf einmal ihren Führerschein los sind und stehen dann vor der Frage, wie komme ich jetzt zu meiner Arbeitsstelle. Ich glaube, dass wir vielleicht dies mit einer gewissen Behutsamkeit anfassen müssen, würde aber froh sein, wenn man hier erfahren könnte, was da eigentlich beabsichtigt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, vonseiten des Ministeriums ist nichts Derartiges beabsichtigt. Heinz, ich kann mir nur vorstellen, dass im Zusammenhang mit der Vorbereitung des Weltgesundheitstages, der natürlich eine ganze Reihe von Verbänden, die in diesem Feld tätig sind, etwa <name type="Organisation" ref="#DeuGK">Grünes Kreuz</name>, zu einer Reihe von vorbereitenden Aktivitäten veranlasst haben, dass in diesem Zusammenhang solche Überlegungen aufgekommen sind. Von uns ist es nicht beabsichtigt. Ich gehe dem gerne nach, weil ich insbesondere deiner letzten Bemerkung zustimme, dass hier mit größter Behutsamkeit vorgegangen werden muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Nein, Zusatzfrage dazu nicht, aber eine weitere Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine andere Frage?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind keine Zusatzfragen? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>: Ja, ich weiß nicht die Zuständigkeit. Macht das das <name type="Organisation" ref="#BMV">Verkehrsministerium</name>? In den Zeitungen stand, dass ab 1. Januar, jetzt weiß ich das Jahr nicht mehr, ’76 oder ’77, dies beabsichtigt sei. Es gab da auch so im Zusammenhang damit noch Meldungen, dass jeder, der einen Führerschein hat, so einen Gesundheitsfragebogen ausfüllen muss, den der Arzt bestätigt. Ist das alles nur – sind das Spekulationen oder ist da Konkretes beabsichtigt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich konnte nur über den Zusammenhang berichten, den ich eben dargestellt habe. Inwieweit etwa bei der Zulassung zum Straßenverkehr – so heißt das ja wohl – solche Überlegungen im Gange sind, kann ich nicht beantworten. Aber am besten ist, Heinz, du gibst die Pressemeldungen mal irgendjemandem von uns. Ich bin gerne bereit, das zu übernehmen und wir klären, wo das herkommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine nächste Frage, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Wir haben in Nordrhein-Westfalen aus einigen Zeitungen entnehmen können, dass anlässlich einer Besprechung bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> die zuständigen Gesamtpersonalratsvorsitzenden des Raumes verwiesen wurden beziehungsweise nicht hereingelassen wurden. Angeblich auf Weisung des zuständigen Staatssekretärs, der dringesessen hat, und das hat also bei uns – jedenfalls bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und bei den Postbeamten – doch zu einigen Reaktionen geführt. Ich hätte gerne gewusst, was daran stimmt und wenn ja, warum das so war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich sehe niemand, der das beantworten kann. Das ist schade, aber ich kann das nicht ändern. Dann nächste Frage, Carl-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Ich würde Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gerne um eine kurze Einschätzung der Prozesslage in Stammheim bitten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, mit solchen Einschätzungen – glaube ich – muss man außerordentlich zurückhaltend sein. Ich kann lediglich mitteilen, dass das Gericht heute durch Beschluss nach Paragraph 231 a der Strafprozessordnung entschieden hat, dass ohne die Angeklagten zu verhandeln ist, weil sie sich im Zustand der Verhandlungsunfähigkeit befänden und weil sie diesen Zustand selber schuldhaft herbeigeführt hätten. Dagegen ist sofortige Beschwerde zulässig. Dem Vernehmen nach ist sie bereits eingelegt. Die Verhandlung wird jetzt unterbrochen und über die sofortige Beschwerde entscheidet der Bundesgerichtshof. Das ist die gegenwärtige Sach- und Rechtslage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. Gibt es noch andere Fragen? Offenbar keine. Dann rufe ich auf Punkt 4 und bitte Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, aus dem Rechtspolitischen Arbeitskreis über die rechtspolitischen Vorhaben bis ’76 zu berichten. Der Fraktionsvorstand hatte das gestern entgegengenommen. Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in der letzten Woche haben wir mit der FDP volle Übereinstimmung erzielt über die rechtspolitischen Vorhaben bis zum Ende dieser Legislaturperiode. Wir wollen vom Arbeitskreis die Fraktion über die Schwerpunkte dieser rechtspolitischen Vorhaben unterrichten. Im Rechtsausschuss wird für den Rest dieses Jahres im Mittelpunkt stehen die abschließende Beratung der Familien- und Eherechtsreform. Wir sind im Augenblick dabei, den Bereich Versorgungsausgleich zu Ende zu beraten, um dann Ende November/Anfang Dezember in der zweiten und dritten Lesung das Gesamtvorhaben verabschieden zu können. Das setzt allerdings voraus und ich sage das, weil in der Zwischenzeit offensichtlich neue Probleme aufgetaucht sind oder neue Probleme in die Diskussion eingeführt werden, ich sage das deshalb, weil eine Verzögerung der Beratungen in zweiter und dritter Lesung, ein Hinübertragen in das Jahr 1976 das gesamte Gesetzesvorhaben infrage stellen würde. Deshalb möchte ich vor allen Dingen die Steuerpolitiker aus der Fraktion bitten, bei allen Bedenken, die hier noch geäußert werden, darauf zu achten, dass das gesamte Reformvorhaben in Gefahr kommt, wenn es uns nicht gelingt, die zweite und dritte Lesung bis zum Ende dieses Jahres im Plenum durchzuführen. Der Unterausschuss Familienrecht, der bisher die Reform des Ehe- und Ehescheidungsrechts behandelt hat, wird die große Adoptionsreform beraten und im Anschluss an die Beratung der großen Adoptionsreform das Gesetz über das Recht der elterlichen Sorge.</p>
				<p>Im Rechtsausschuss selbst werden wir im Anschluss an die Beratungen über die Eherechtsreform – auch darüber konnte mit dem Koalitionspartner Einigung erzielt werden – den Gesetzentwurf über die Entschädigung für Opfer von Gewalttaten behandeln. Hier gibt es eine Verbindung zu der Strafvollzugsreform, die der Sonderausschuss für Strafrechtsreform bereits abschließend behandelt hat. Diese Strafvollzugsreform kann in den nächsten Wochen im Plenum in zweiter und dritter Lesung behandelt werden, wenn Übereinstimmung mit den Ländervertretern erzielt werden konnte. Im Rahmen der Justizreform wird sich der Rechtsausschuss bis zum Ende der Wahlperiode mit der sogenannten Vereinfachungsnovelle befassen und diese Vereinfachungsnovelle verabschieden. Hierbei geht es auf der einen Seite um eine Entlastung der Gerichte, auf der anderen Seite um eine Beschleunigung der gerichtlichen Verfahren.</p>
				<p>An weiteren Schwerpunkten steht an im Rechtsausschuss die Unterhaltsrechtsnovelle, die das Kabinett jetzt verabschiedet hat, das Gesetzgebungsvorhaben zum Reiseveranstaltungsvertrag – ein wichtiger Bereich des Verbraucherschutzes – und der Rechtsausschuss wird sich zusammen mit dem Sonderausschuss für Strafrechtsreform mit dem Gesetzespaket beschäftigen im Rahmen der Gesetzesvorhaben zum Schutz des Gemeinschaftsfriedens. Hier also Rechtsausschuss und Sonderausschuss für Strafrechtsreform in gleicher Weise beteiligt.</p>
				<p>Der Sonderausschuss für Strafrechtsreform wird, wenn der Gesetzentwurf zum Paragraph 218 die Fraktion passiert hat und die erste Lesung stattgefunden hat, sich in erster Linie dieses Gesetzesvorhabens annehmen. Darüber hinaus wird der Sonderausschuss für Strafrechtsreform das Gesetz zur Bekämpfung der Wirtschaftskriminalität beraten, damit auch dieses Gesetzesvorhaben noch in dieser Wahlperiode verabschiedet werden kann. Das sind die wichtigsten Gesetzesvorhaben. Es gibt noch eine Reihe anderer Maßnahmen, die in den beiden Ausschüssen – Rechtsausschuss und Sonderausschuss für Strafrechtsreform – bis zum Ende dieser Wahlperiode behandelt werden. Darüber hinaus ist der Rechtsausschuss noch mit einer Reihe von Gesetzesvorhaben befasst, bei denen der Rechtsausschuss mitberatend tätig ist. Insgesamt – und das sollte noch einmal abschließend hier festgestellt werden – können wir auf diesem Gebiet, auf dem Gebiet der rechtspolitischen Vorhaben, am Ende dieser Wahlperiode mit einer guten Erfolgsbilanz vor die Wähler treten. Ich glaube, wir können sagen, dass das, was in der Regierungserklärung oder in den beiden Regierungserklärungen ausgesagt worden ist und auch versprochen worden ist, dass das in vollem Umfang erfüllt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Genossinnen und Genossen, ich habe dazu doch eine Frage, und zwar ist von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> soeben gesagt worden, dass das Gesetz zur Strafvollzugsreform in den nächsten Wochen verabschiedet werden kann im Plenum, im Ausschuss ist die Sache ja erledigt, wenn Übereinstimmung mit Vertretern der Länder gefunden worden ist. Nun war ja die Übereinstimmung mit den Vertretern der Länder, soweit es den Justizbereich betrifft, vorab gefunden worden, so dass also von der Sache her mit Sicherheit kaum noch Einwendungen zu erwarten sind. Dies kann also doch, wenn ich das richtig sehe, nur von der finanziellen Seite her kommen und ich wäre dankbar, wie die Lagebeurteilung denn zurzeit überhaupt einzuschätzen ist, wie es in diesem Bereich denn aussieht, welche Aussichten wir dort haben und ob hier nicht auch einmal darüber gesprochen werden kann – ich weiß nicht, wer die Verhandlungen führt – was hier unter Umständen auf Wunsch der bestimmten Ländervertreter, der Finanzminister oder der Ministerpräsidenten, dort unter Umständen verändert werden muss, was die Einführungsfristen betrifft, um auch diese Klippe überwinden zu können, um dieses Gesetz dann auch endgültig verabschieden zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir haben uns gestern darüber ausführlich ausgesprochen im Fraktionsvorstand. <gap/> Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, diese Verhandlungen können mit einem gewissen Optimismus betrachtet werden. Die Länder haben die finanziellen Auswirkungen ja bereits bei der Verhandlung über die Neuverteilung der Umsatzsteuer geltend gemacht. Das ist also konsumiert. Es handelt sich um Beträge, die für die ersten drei Jahre auf jeweils 50 Millionen geschätzt werden. Außerdem ist ein gewisser Teil dieser Kosten, das sind Investitionskosten, also Baukosten. Ich glaube, wenn die Fraktion ihre Einflussmöglichkeiten auch nutzt, um in dieser Richtung etwa vorhandene Widerstände nicht zu fördern, sondern abzubauen, dann haben wir eine gute Chance, dass wir mit diesem Gesetzentwurf innerhalb der nächsten sechs Wochen durch die zweite und dritte Lesung kommen. Ich erwarte auch von der Justizministerkonferenz noch einmal eine volle Unterstützung. Genossinnen und Genossen, die Zahl der Reformen, die wir abgeschlossen vorweisen können, ist im Oktober 1976 nicht allzu umfangreich. Dies ist eine Reform, die durch den Ausschuss gelaufen ist, die einstimmig verabschiedet wurde und die uns gerade auch im kirchlichen Bereich Sympathien und Zustimmung verschafft. Ich würde deshalb sehr bitten, dass alle mithelfen, Widerstände zu überwinden und diese Sache jetzt alsbald durch den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier kann das niemand unmittelbar, aber wir waren gestern einig darüber, dass bei einer Zusammenkunft, die Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im Einvernehmen mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Bundesminister der Finanzen</name> hat im Laufe dieser Tage, das genaue Datum liegt schon fest, diese Frage – na, da keiner daran teilnehmen will, muss es nicht so genau gesagt werden – im Laufe dieser Tage diese Frage dort in einer Weise zur Sprache bringen wird, dass es nicht zu einem neuen Stopp kommen kann. Die Justizministerkonferenz hat sich erklärt, heißt noch lange nicht, ob die Finanzminister insgesamt. Aber wir sind der Meinung, das muss denkbar sein nach der Art, in der die Kosten – darauf hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Hans-Jochen</name> einen gewissen Hinweis gegeben – gestreckt und gestaffelt worden sind. Das geht ja hinein bis in ’85, fast wie der Orientierungsrahmen, aber mit Zahlen. Das war das. Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Ich hätte auch eine Frage nach der Lagebeurteilung. Wie beurteilen unsere Genossen aus dem Arbeitskreis Rechtswesen die Frage, ob die Zwangssterilisierten des Dritten Reiches nochmal zu einer Entschädigung kommen? Ich weiß, dass ihr euch immer wieder damit befasst habt. Ich muss aber auch sagen, dass von den vier Zwangssterilisierten, die sich seit 1961 regelmäßig an mich wenden, drei inzwischen gestorben sind, und ich fast das Empfinden habe, dass das Problem durch Aussterben erledigt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es dazu eine Antwort? Ja bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Über die Bemühungen in dieser Frage können große Erfolge nicht berichtet werden und die jetzige finanzielle Situation ist nicht zu Optimismus angetan. Aber es gibt im Grunde – für was es auch sei – nichts Schlimmeres, als ein Problem durch Aussterbenlassen zu regeln. Wir sind im Moment drauf und dran, den Versuch zu machen, den mauernden Referenten des Bundesfinanzministeriums klarzulegen, dass ihre Zahlen, die sie allen Leuten vorzulegen belieben, einfach nicht stimmen können. Das ist, da das Statistische Bundesamt und andere hier nur beschränkt Zahlen zur Verfügung haben, nicht so einfach, aber wir tun unser Möglichstes. Ich darf noch [auf] eines hinweisen. Hier dreht es sich nicht nur um ein finanzielles Problem, sondern – glaube ich – auch um ein Problem der moralischen Rehabilitierung derjenigen, die damals aufgrund irgendeines Gutachtens – er sei ein erblich Schwachsinniger oder in ihrer Familie sei solches verbreitet – sterilisiert wurden, obwohl etwa nach heutigem wissenschaftlichen Stand sie vielleicht bloß Legastheniker mit angeborener Lese- und Rechtschreibschwäche gewesen sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Wortmeldungen? Keine.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn aus anderen Arbeitskreisen nichts unter diesem Punkt zu berichten ist, dann rufe ich auf Punkt 5, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zur Tagesordnung und Ablauf der Sitzungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben in dieser Woche zwei Tage für Ausschusssitzungen, wie das von vielen Arbeitsgruppen gewünscht war, und zwar am Mittwoch und Donnerstag. Die Fragestunde findet jeweils um 13 Uhr statt. Plenarsitzung beginnt dann am Freitag um 9 Uhr mit der Abstimmung der Vorschläge aus dem Vermittlungsausschuss. Eben wird uns mitgeteilt, dass in der FDP-Fraktion Bedenken aufgetreten sind gegen den Tagesordnungspunkt 2, gegen diesen Vorschlag des Vermittlungsausschusses. Es wird versucht, dass man das gemeinsam von der Tagesordnung absetzt. Punkt 3: Zustimmung der Fraktion. Punkt 4: Da hat die CDU/CSU den meisten Teilen zugestimmt. Bei einem Teil nicht, das ist also offen, wie sie sich im Plenum verhält am Freitag. Das ist am Freitag zwischen 9 und 10 Uhr. Beim Punkt 5 wiederum Zustimmung durch uns und durch die anderen Fraktionen. Der Tagesordnungspunkt 6 wird ohne Debatte behandelt. Beim 7. Punkt gibt es eine Runde Debatte. Beim Punkt 8 ebenso. Auch beim Punkt 9, wo es um die Förderung eines Freiwilligen sozialen Jahres geht – Entwurf der Bundesregierung. Punkt 10 ohne Debatte. Beim Punkt 11 eine kurze Debatte wieder. Ebenso beim Punkt 12 – gesetzmäßige Behandlung der Personalangelegenheiten in der Bundesverwaltung. Das sind mit Ausnahme eines Entwurfs alles Anträge der CDU/CSU. Die nächsten Tagesordnungspunkte werden alle ohne Debatte aufgerufen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin schon darauf hingewiesen, dass wir grundsätzlich überprüfen werden die Behandlung von Verordnungen der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>.</p>
				<p>Noch eine Bemerkung zum Zeitplan im nächsten Jahr. Es ist euch mit Datum vom 25. September vorgelegt worden ein Zeitplan. Wir werden bis zur Woche vom 28. Juni Sitzungen haben. Da der Bundesrat am 16. Juli tagt und wir heute davon ausgehen müssen, dass der Bundesrat den einen oder anderen Gesetzentwurf eventuell ablehnt und der Vermittlungsausschuss angerufen werden muss, für die Einberufung des Vermittlungsausschusses es aber eine Fünf-Tage-Frist gibt, haben wir vorgemerkt für den 27. und 28., dass da eine Bundestagssitzung stattfinden kann, also Fraktionssitzungen an einem Tag, Bundestagssitzungen am anderen Tag. Diese Sitzungstermine 27. und 28. Juli werden nicht in Anspruch genommen, falls der Vermittlungsausschuss nicht angerufen werden wird. Aber ich bitte euch alle, das im Kalender, im Terminkalender vorzumerken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Dann kommen wir zu Punkt 6, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zu den einzelnen Punkten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben im Vermittlungsausschuss vier der dort vorliegenden Anrufungsbegehren behandelt. Das erste ist das Straßenverkehrsgesetz. Dazu hat Konrad eben schon den Hinweis gegeben. Die FDP bemüht sich darum, dieses abzusetzen von der Tagesordnung, spricht im Augenblick wohl mit der CDU darüber, von dem ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> sagt, dass sie dem Vermittlungsvorschlag nicht folgen werde. Es würde also in jedem Falle strittig, in der FDP ist es auch umstritten. Da müssen wir miteinander noch einmal reden. Deswegen ist die Absetzung wohl das Richtige, was im Augenblick geschehen muss. In der Sache geht es um Folgendes: Hier war gesagt worden, dass der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> eine zusätzliche Möglichkeit haben soll, wenn die Bundesregierung Rechtsverordnungen erlassen hat, diese noch einmal zurückzuholen und sich dazu zu äußern. Dies ist eine Konstruktion, die zumindest im Bereich des Straßenverkehrsrechts sicherlich viele Befürworter finden wird, die aber auf der anderen Seite mit der Regelung, wie sie die Verfassung – das Grundgesetz – vorsieht, nur schwer in Einklang zu bringen ist. Rechtsverordnungen ergehen aufgrund von Ermächtigungen, die in einem Gesetz ausgesprochen sind. Entweder muss man, wenn man ein empfindliches Gebiet hat, darauf verzichten, diese Ermächtigung zu geben oder man muss, wenn man dieses nicht will, die Ermächtigung so fassen, dass Schwierigkeiten nachher bei der Ausfüllung der Ermächtigung durch Rechtsverordnungen nicht entstehen können. Das ist die Regelung, die das Grundgesetz vorsieht, und was hier gedacht ist, wäre eine Regelung, die weit über das hinausgeht, was verfassungsrechtlich vom Grundgesetz her möglich erscheint. Auf jeden Fall muss diese Frage grundsätzlich geklärt werden und kann nicht in einem Einzelgesetz geklärt werden. Deswegen hat der Vermittlungsausschuss dem Begehren des Bundesrates, diese Frage nicht im Straßenverkehrsgesetz zu regeln, zugestimmt. Der Vorschlag an die Fraktion ist, diesen Vermittlungsvorschlag zu unterstützen. Wir werden mit den Kollegen von der FDP noch mal ein Gespräch haben. Ich hoffe, dass es dann gelingt, dort die Klarheit zu schaffen, die notwendig ist, um diesen Punkt dann endgültig abhaken zu können.</p>
				<p>Das zweite Thema ist das Gesetz über die Richteramtsbezeichnungen. Da hatte der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> – hatten wir – gesagt, dass bei den Richteramtsbezeichnungen der Leiter eines Amtsgerichtes oder Sozialgerichtes und so weiter genannt werden soll Aufsichtsführender Richter. Der Bundesrat meint, dann könne man es um der Klarheit und Einfachheit halber auch weiter bei der alten Bezeichnung Direktor des Amtsgerichts oder Sozialgerichtsdirektor belassen. Der Vermittlungsausschuss war der Meinung, dass das so reizvolle Thema der Richteramtsbezeichnungen nicht zu weiteren Diskussionen benutzt werden sollte, sondern wir diese Diskussion abschließen und dem Vermittlungsbegehren des Bundesrates folgen sollten. Dies die Empfehlung an die Fraktion.</p>
				<p>Einen größeren Brocken hatten wir dann als Drittes mit dem Sozialgesetzbuch. Hier wollte der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> aus dem Sozialgesetzbuch heraushaben zwei wichtige Abschnitte, die Regelungen über das Wohngeld und die Jugendhilfe. Damit wären wichtige Bestandteile herausgebrochen worden. Wir haben im Vermittlungsausschuss im Falle der Jugendhilfe in einer strittigen Abstimmung erreicht, dass es bei der Fassung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> auch nach dem Willen des Vermittlungsausschusses und nach den Vorschlägen des Vermittlungsausschusses bleibt. Wir sind in einer Frage dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> im Vermittlungsausschuss gefolgt, die darin besteht, dass die zunächst vorgesehene Pflicht dann, wenn eine mündliche Beratung durch eine Verwaltungsbehörde stattgefunden hat, diese nachträglich noch einmal schriftlich zu bestätigen, nicht eingeführt wird. Dies ist eine schwierige Frage. An sie knüpfen sich mehr Folgen, als auf den ersten Anhieb zu sehen sind. So wünschenswert dieses wäre, glauben wir, dass diese Frage auch im Einvernehmen mit den Kollegen, die dieses im zuständigen Ausschuss behandelt haben, noch einmal genauer überlegt werden muss. Wir haben uns untereinander dahin verständigt, dass in den weiteren Beratungen des Sozialgesetzbuches, die ja noch nicht abgeschlossen sind, es folgen ja noch weitere Teile, diese Frage noch einmal aufgenommen werden wird.</p>
				<p>Eine neue Formulierung - das ist der vierte Punkt in diesem Zusammenhang – ist gefunden worden für die Frage der Zusammenarbeit mit den freien Trägern. Diese Formulierung geht zurück auf einen Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#BMAS">Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung</name> und ist von allen Seiten akzeptiert worden. Der nächste Punkt ist die Frage der Verzinsung. Hier konnte klargestellt werden, dass die Geltendmachung hoher finanzieller Belastungen nicht zutrifft, wenn die Verwaltung funktioniert, das heißt, innerhalb von sechs Monaten einen Antrag ordnungsgemäß behandelt. Denn eine Verzinsung kommt erst nach Ablauf von sechs Monaten in Betracht. Wir haben uns dann darauf verständigt, dass der Zinssatz nicht, wie ursprünglich vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> beschlossen, sechs, sondern nur vier Prozent betragen soll. Nach sechs Monaten sind also geltend gemachte Ansprüche mit vier Prozent zu verzinsen. Mit dieser Maßgabe haben dann auch die Finanzverantwortlichen im Vermittlungsausschuss dem zugestimmt. Dieses ist also eine Regelung, die im Wesentlichen nach unseren Vorstellungen realisiert wird. Und dann sind wir dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> noch gefolgt in einem Punkt, der etwas schwierig war. Im Gesetz war vorgesehen, dass bestimmte Leistungen an jemanden, der dafür gesorgt hat, dass ein alleinstehender Versicherter versorgt wird, der ihm den Haushalt geführt hat, bestimmte Leistungen aus der Sozialversicherung, bestimmte Sozialleistungen in Anspruch nehmen kann. Wäre diese Regelung so, wie beschlossen, durchgekommen oder akzeptiert worden, hätte dies zu einer Verschlechterung gegenüber dem bisherigen Recht geführt. Da waren wir der Meinung, dass es eine solche Verschlechterung nicht geben sollte, und haben deshalb den Vorschlag des Bundesrates aufgenommen und schlagen vor, dem zuzustimmen.</p>
				<p>Der vierte und letzte Punkt im Vermittlungsausschuss war ein Gesetz über die Statistik im Gewerbe, eine Wirtschaftsstatistik. Hier wollte der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gewisse Einschränkungen, bestimmte Gewerbezweige herausnehmen. Der Streit hat sich schließlich konzentriert auf die Frage, ob die Textilindustrie in diesem Zusammenhang notwendigerweise in diese Statistik einbezogen wird. Wir haben eine Kompromissformel gefunden, die das möglich macht. Auch nach Auffassung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Bundeswirtschaftsministers</name> ist dieses erforderlich. Dem soll also zugestimmt werden in der Fassung, dass eine Berücksichtigung der Textilindustrie in dieser Statistik erfolgt.</p>
				<p>Ich bitte, abgesehen vom Punkt 1, der also voraussichtlich abgesetzt werden wird, dann dem Vermittlungsbegehren zum Gesetz über die Richteramtsbezeichnung, dem Sozialgesetzbuch und dem Gesetz über die Statistik, den Vermittlungsvorschlägen des Vermittlungsausschusses zu folgen. Danke schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Punkt 7, das ist die erste Lesung eines CDU/CSU-Entwurfs Änderung des Bundessozialhilfegesetzes. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Im Dritten Gesetz zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes wurde festgelegt, dass Personen, die in Fällen einer Pflegebedürftigkeit unentgeltlich gepflegt haben, die Aufwendungen bei der Nachentrichtung von freiwilligen Beiträgen zur Rentenversicherung entsprechend der Dauer und dem Umfang der Tätigkeit für Zeiten vor dem 1. April ’74 auf Antrag ersetzt erhalten, soweit diese Nachentrichtung von Beiträgen nach den Bestimmungen der Reichsversicherungsordnung möglich ist. Dieser Gesetzentwurf der CDU/CSU beinhaltet eine Verlängerung der Antragsfrist für die Erstattung von nachentrichteten Rentenversicherungsbeiträgen vom 31. März 1975 auf den 31.12.1975. Vonseiten des Bundesministeriums für Jugend, Familie und Gesundheit, und zwar nach Abstimmung mit dem Bundesarbeitsministerium und dem Bundesfinanzministerium, bestehen auch von uns aus keine grundsätzlichen Bedenken gegen eine Fristverlängerung, weil es sich hier um kein großes zahlenmäßiges Problem handelt. Es kommen nach Schätzungen der Länder höchstens 300 Personen für eine solche Nachversicherung infrage. Zum Teil haben wir Länder, in denen nur eine Person überhaupt einen solchen Antrag gestellt hat. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit</name> und auch der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung</name> sind sogar der Meinung, dass die Fristbestimmung sowohl in der Dritten Novelle zum Bundessozialhilfegesetz als auch im Fünften Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung gestrichen werden sollte. Materiell ändert sich damit an dem Nachentrichtungsrecht nach den Bestimmungen der Angestelltenversicherung und der Arbeiterrentenversicherung nichts. Das heißt, diese Fristen, die am 31.12.’75 ablaufen, werden dadurch nicht geändert. Dem Bund entstehen durch eine solche Änderung keine Kosten. Bei den Sozialhilfeträgern entstehen Kosten über die, die in der Dritten Novelle zum Bundessozialhilfegesetz vorgesehen sind, nicht, so dass wir im Grundsatz diesem Antrag zustimmen wollen, aber hier noch eine Erweiterung auf die Kriegsopferversorgung vornehmen wollen. Hier bedarf es noch einer Abstimmung mit dem Koalitionspartner und eines Antrages während der Ausschussberatungen. Der Arbeitskreis hat mich gebeten, dazu kurz Stellung zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Fraktion einverstanden. Dann Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> zur ersten Lesung eines Entwurfs Änderungsgesetz zur Förderung eines Freiwilligen sozialen Jahres.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Das Gesetz zur Förderung eines Freiwilligen Sozialen Jahres besteht seit 1964. Es wird darin die Möglichkeit gegeben, dass junge Menschen, die freiwillig in Krankenhäusern und sozialen Einrichtungen ein Jahr ableisten, damit vollen versicherungsrechtlichen Schutz haben sollen. Die Änderungen, die jetzt vom <name type="Organisation" ref="#BMAS">Arbeits- und Sozialministerium</name> vorgeschlagen werden, beinhalten vier Punkte: einmal, dass das Freiwillige Soziale Jahr, sofern man ein halbes Jahr in Einrichtungen in der Bundesrepublik abgeleistet hat, auch im europäischen Ausland abzuleisten sein soll das zweite halbe Jahr. Es ist vom Bundesrat hierbei eine Anregung gegeben worden, auch innerhalb des außereuropäischen Auslands Möglichkeiten zur Ableistung des Freiwilligen Sozialen Jahres zu geben. Wir stehen aber auf dem Standpunkt mit der Bundesregierung, dass das nicht gut sein würde, da der Eintritt in das Freiwillige Soziale Jahr mit 17 Jahren gegeben ist und das, um über die Grenzen hinaus in das außereuropäische Ausland zu gehen, wahrscheinlich eine etwas zu frühe Altersstufe sein würde. Zum anderen ist vorgesehen, dass ein verbesserter Unfallversicherungsschutz für diejenigen eintritt, die dieses Jahr ableisten, dass sie gleichgestellt werden mit denen, die Wehrdienst, Zivildienst oder als Entwicklungshelfer ableisten. Zum Dritten ist vorgesehen, dass, wenn diese jungen Menschen aus dem Freiwilligen Sozialen Jahr austreten und sie nicht sofort wieder einen Arbeitsplatz finden, sie die Möglichkeiten der Erwerbslosenunterstützung und der Hilfen aus diesem Bereich für sich in Anspruch nehmen können, entweder in der Höhe ihres beruflichen Lebens, das sie vorher gehabt haben – der Status – oder aber in einer vergleichbaren Höhe. Und als Viertes soll das Taschengeld einheitlich geregelt werden. Es ist ja dies eine Leistung, die nicht entgolten wird nach Tarifverträgen, sondern nach Taschengeld und dieses Taschengeld soll 168 Mark betragen. Es werden durch diese gesetzliche Regelung, die vorgeschlagen ist, diese Änderung der gesetzlichen Regelungen auf Bund, Länder und Gemeinden keine zusätzlichen Kosten zukommen. Wir wollen als Sozialdemokraten der Änderung dieses Gesetzes, wie es vom <name type="Organisation" ref="#BMAS">Arbeits- und Sozialministerium</name> vorgeschlagen ist, unsere Zustimmung geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Fraktion einverstanden. Dann Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> zu der ersten Lesung eines Entwurfs CDU/CSU Arbeitsplatzschutzgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Es ist schon jetzt so, dass vor dem Wehrdienst und nach dem Wehrdienst ein besonderer Kündigungsschutz besteht. Durch eine Initiative der CDU soll er verbessert werden durch Umkehr der Beweislast zugunsten des Arbeitnehmers drei Monate nach einer Wehrübung und zwölf Monate nach dem Grundwehrdienst. Das ist eine Sache, der wir im Prinzip wohl nur zustimmen können. Wir werden bei diesem Zusammenhang auch eingehen müssen auf eine Initiative der Landesregierung Bayern, das Kündigungsschutzgesetz so zu ändern, dass es auch für Jugendliche unter 18 Jahre gilt. Eine Sache, die in der Praxis keine große Bedeutung hat, aber aus optischen Gründen von uns auch nur akzeptiert werden kann. Der Kündigungsschutz durch andere Arbeitnehmer wird dadurch real nicht verschlechtert. Das ist alles im Großen und Ganzen keine furchtbar wichtige Sache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, wieder ein CDU/CSU-Antrag – Gesetz zum Schutz der Jugend in der Öffentlichkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Obwohl dieses relativ kleine Gesetzgebungsvorhaben schon seit zwei Jahre kabinettsreif ist, wurde die Vorlage bisher nicht dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zugeleitet. Wir waren wohl vom Ministerium wie auch vom Ausschuss her und der Fraktion her auf die große Reform der Jugendhilfe eingestellt. Nachdem diese nicht kommt, haben sich die Fraktion, der Arbeitskreis und das Ministerium entschieden, dieses Gesetz, das nicht kostenrelevant ist, doch noch einzubringen. Das Gesetz ist überholungsbedürftig und im neuen Gesetzentwurf, der Ende des Jahres vorgelegt wird, sind viele Vorschriften neu zu fassen, weil sie überholt sind. Neue Gefährdungs- und Schutzkriterien sind notwendig und vom sittlichen Jugendschutz – da ist man mal von ausgegangen – müssen wir mehr Wert auf den gesundheitlichen Jugendschutz legen. Ich werde die paar Leitlinien in fünf Minuten im Plenum darstellen. Der Antrag der CDU wird durch das zweite Gesetzgebungsverfahren praktisch erledigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Fraktion einverstanden. Dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> wieder zu einem CDU/CSU-Antrag – Gesetzmäßige Behandlung von Personalangelegenheit in der Bundesverwaltung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, der Antrag ist in der letzten Fraktionssitzung hier behandelt und erläutert worden. Er steht heute nur drauf, weil der Ältestenrat die Plenarbehandlung auf diese Woche verschoben hat. In der Sache keine Veränderung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort wird dazu nicht gewünscht? Es war in der vorigen Woche abgesetzt worden. Dann kommen wir zu Punkt 12, Herman <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Das ist Entwurf eines Fünften Strafrechtsänderungsgesetzes 218.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in der Fraktionssitzung am 17. Juni habt ihr die Grundsätze zur Reform des Paragraphen 218 gutgeheißen, auf die sich die Koalitionsfraktionen bis dahin geeinigt hatten. Auf der Grundlage dieser Vereinbarung ist der Gesetzentwurf ausgearbeitet worden, der am letzten Donnerstag der Öffentlichkeit übergeben wurde. Ihr habt ihn gekriegt und habt dazu noch Synopse bekommen, und zwar deshalb, weil wir nicht alle Teile dieses Teils des Strafgesetzbuchs neu regeln müssen. Das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> hat nicht das ganze Fünfte Strafrechtsreformgesetz aufgehoben, sondern nur dessen Paragraph 218 a. Ihr müsst also das, was vom Fünften Strafrechtsreformgesetz noch in Kraft ist, mit dem, was wir jetzt als Entwurf einbringen, im Zusammenhang legen.</p>
				<p>Ich will mal versuchen, so kurz und so verständlich wie möglich das zu referieren, was in diesem unserem Entwurf drinsteht. Von der Zielrichtung her, Hilfe für die Frauen zu bieten, ergibt sich Folgendes. Erstens, die Zahl der Schwangerschaftsabbrüche überhaupt kann nur vermindert, also Leben nur geschützt werden, wenn es als ersten Schritt gelingt, die Zahl der illegalen Schwangerschaftsabbrüche herabzusetzen. Um das zu erreichen, muss man alles versuchen, damit die Frauen den legalen Weg der Beratung beschreiten und nicht aus der Isolierungssituation, wo sie bloß mit dem zukünftigen Vater reden könnten, der Angst um die Alimente hat, oder mit der Familie, die auch vor der Schande Angst hat, nicht nur mit denen reden, sondern mit Unbefangenen und Sachkundigen. Das soll erreicht werden einerseits durch die im Entwurf enthaltene Bestimmung über Straffreiheit für die Schwangere. Die heißt negativ ausgedrückt, dass die Schwangere dran ist, wenn sie zum Kurpfuscher geht, wenn sie nicht zur Beratung geht oder wenn sie die Sache viel zu lange anstehen lässt; oder positiv enthält diese Bestimmung die Aufforderung: geh zur Beratung, geh zum Arzt, dann kann dir auch dann nichts passieren, wenn ein anderer – etwa der Arzt – sich strafrechtlich relevant irrt.</p>
				<p>Zweitens, bei dem Problem Beratung und Feststellung der Indikation haben wir versucht, den Dienstweg, den die Frauen zu gehen haben, möglichst kurz, möglichst human zu gestalten. Das ist nur möglich, wenn man über die ganze Bundesrepublik von Schleswig-Holstein bis Bayern ein dichtes Netz legt von Stellen, die Sozialberatung für die Schwangeren durchführen können und die über das Vorliegen einer Indikation entscheiden können. Das erreicht man nicht nur mit Beratungsstellen. Von denen haben wir bisher zu wenig, werden bei der jetzigen Finanzlage eine Vermehrung nicht so schnell kriegen, wie wir sie wollen und manche dieser Beratungsstellen haben ein wenig in den Augen der Bürger den Geschmack, dass sie vielleicht etwas sehr konservativ oder besonders konfessionell seien. Wenn wir aber Sozialberatung und Indikationenfeststellung in die Hand der Ärzte legen, haben wir dieses dichte Netz über das gesamte Bundesgebiet, das wir haben wollen. Bei der Sozialberatung, die eben Auskunft darüber geben soll, welche sozialen Hilfen im Strafrechtsreformergänzungsgesetz drinstehen, wie es mit dem Adoptionsrecht steht, gegebenenfalls auch welche Möglichkeiten beim Wohngeld gegeben sind, das weiß ein Arzt nicht ohne weiteres, da muss er noch was dazulernen. Entweder soll er für diese Tätigkeit von der Ärztekammer ermächtigt werden oder wenn er das nicht ist, dann soll er – meistens am Telefon – sich mit einer Beratungsstelle über diese Hilfen unterhalten und vergewissern müssen.</p>
				<p>Was die Indikationenfeststellung betrifft, […]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-09-30-t1515_WN_FN006" type="critical">
							<p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »ist«.</p>
						</note></seg> Indikationen stellen die tägliche Arbeit der Ärzte. Sie entscheiden darüber, ob etwa eine Blinddarmoperation indiziert ist oder nicht. Wir haben hier die Ärzte nicht in irgendeiner Form eingeschränkt im Gesetzestext, weil wir der Überzeugung sind, die Probleme, die sich hier ergeben, regeln sich von selber. Ich darf es am Beispiel sagen. Erstens, es wird kein Ohrenarzt oder Röntgenologe ein Papier darüber ausschreiben, dass er diese Indikation für einen Schwangerschaftsabbruch für gegeben hält, und wenn er es tut, dann wird der Gynäkologe, zu dem die Frau dann geht und die Vornahme des Schwangerschaftsabbruchs wünscht, mit Sicherheit sagen, dass dieses Papier ihm nicht genüge. Deshalb haben wir hier keine Einschränkung getroffen. Die Probleme haben sich auch im übrigen Arztrecht von selber geregelt. Kein Ohrenarzt nimmt eine Blinddarmoperation vor oder so etwas Ähnliches. Dieser Entwurf ist in der Öffentlichkeit – glaube ich – sehr ordentlich angekommen. Die CDU – Herr Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – hat zunächst laut geschimpft, ist aber jetzt auf dem vollen Rückzug. Was sich seit unserer Pressekonferenz vom Donnerstag ergeben hat, hat Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> im heutigen Tagesdienst der Pressestelle sehr gut kommentiert. Bitte lest es dort nach, dann brauche ich nicht länger darüber referieren. Inzwischen hat außer dem <name type="Organisation" ref="#Hartmann">Hartmannbund</name> auch der <name type="Organisation" ref="#BVFrauen">Bundesverband der Frauenärzte</name> uns öffentlich bescheinigt, dass wir was Ordentliches hingebracht hätten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Das war ein dürrer Bericht über eine ganz schwere Arbeit, Genossinnen und Genossen. Schade, dass ihn nur ein Bruchteil der Fraktion überhaupt vernommen hat, soweit er ihn vernommen hat, hier sitzend. Aber eines wollte ich nur sagen, so schnell wie möglich werden die Beratungen aufgenommen. Was da drum herum ist, wie ich von mir vorhin bemerkte, Fortsetzung des Briefwechsels zwischen dem Parteivorsitzenden unserer Partei und dem der CDU, das ist einfach sozusagen der Abschluss, falls die andere Seite mit etwas Ernsthaftem kommt. Hier ist aber inzwischen, das heißt, die machen da auch Fehler, der [Friedrich] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ja in den Käfig gegangen und so wird das, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> dazu zu sagen hat, eben nur ausgehandelt werden können zwischen diesen Leuten. Wir wollen das nicht lange aufschieben lassen und die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hat auch sehr ordentlich reagiert. Sie möchte vorher mal wissen, was die eigentlich für Grundlagen hätten für ein Gespräch zwischen der CDU/CSU-Fraktion und den Vertretern der Koalition. Also hier geht nichts auseinander. Sind Wortmeldungen dazu? Keine. Dann zu einer wichtigen Mitteilung Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Die CDU/CSU-Fraktion tagt morgen früh um halb 9, und zwar mit dem Tagesordnungspunkt Versorgungsausgleich. Sie brauchen dafür eine gute Stunde Zeit mindestens, so dass die Ausschusssitzungen erst um 10 Uhr beginnen können. Es wäre gut, sich vorher zu informieren dann, was dort beraten ist, oder vielleicht auch heute Abend noch. Ihr kennt ja die Leute, worum es da geht im Einzelnen. Aber um 10 Uhr müssen wir da sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das gilt für alle Ausschüsse. Wenn eine Fraktion tagt und darauf besteht, können wir, wir haben es versucht, dass sie in der Mittagspause tagt, die CDU-Fraktion, dass man im Rechtsausschuss vormittags dann das Verwaltungsverfahrensgesetz und Mieterschutz Berlin behandelt. Sie ist aber nicht darauf eingegangen. Der Fraktionsbeschluss liegt vor und wir können leider nicht anders.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu Punkt 13, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Hier handelt es sich um die Wahrnehmung einer Einladung aus Zaire, die schon vor über einem Jahr ausgesprochen wurde und immer wieder verschoben werden musste vom Bundestag. Die Reise wird unter der Leitung von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> sein. Sie soll vom 2. bis 10. Oktober stattfinden. Es war also etwas schwierig, weil die ganze Terminplanung erst sehr spät überhaupt bekannt wurde, wir ja auch erst vor 14 Tagen hier wieder zusammenkamen und hier eine Delegation zu aller Zufriedenheit zusammenzustellen. Dennoch möchte ich euch bitten, es so passieren zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s einen anderen Vorschlag? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, ich bezweifle nicht, dass die außenpolitischen Beziehungen zu Zaire ihren Stellenwert haben. Welchen vermag ich nicht zu beurteilen. Aber mich interessiert doch ein bisschen, nach welchen Prioritäten hier verfahren wird. Ich möchte auf Folgendes hinweisen. Vor der Haustür gibt es manchmal Probleme, die man eher wahrnehmen sollte beziehungsweise versuchen sollte zu lösen. Es liegt genauso aus der Tschechoslowakei seit mindestens einem halben bis Dreivierteljahr eine Einladung vor, dass die Präsidentin – und man wünscht die Präsidentin an der Spitze einer Delegation – mit einer Delegation in die Tschechoslowakei reisen soll. Es war bisher nicht möglich, einen Termin dafür festzumachen. Ich gebe das hier an dieser Stelle mal zu bedenken, die Prioritäten zu überdenken und danach diese Delegationen einzusetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dein Wort in der Präsidentin Ohr, aber vielleicht ist hier jemand, der ihr das sagen kann, dass das auch eine Meinung ist. Jedenfalls diese Reise kann man nicht mehr rückgängig machen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> fährt mit. Der ist geimpft, habe ich gehört.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aus diesem Grund. Ein anderer kann in der Zeit nicht mehr geimpft werden nach den Vorschriften. Dann mache ich noch mal aufmerksam auf die Termine. Da steht auch dieser vom 2., 13 bis 15 Uhr Wahl der Delegierten. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Nicht der Fall. Dann bedanke ich mich und muss schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
