<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 17. Juli 2024</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000030</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 03. 12. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3. Dezember 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>188 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-12-03">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H08M08S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> über die Haushaltslage des Bundes 1975. – Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Gespräche mit britischen Regierungsmitgliedern; Besuch beim Labour-Parteitag; bevorstehende Gespräche mit US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> und den Regierungschefs der EG; konjunkturpolitische Beschlüsse).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus den Fraktionsvorstandssitzungen (Haushaltswirkung besoldungs- und beamtenrechtlicher Vorlagen; innere Sicherheit; Prüfungsverfahren bei Wehrdienstverweigerung; Steuerschätzung und wirtschaftliche Folgen; studentische Krankenversicherung; konjunkturpolitische Beschlüsse; Reform des Petitionswesens; Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> nach Chile betr. politisch Verfolgte; Tagung des Deutschen Beamtenbundes; Delegation der SPD nach Israel; Mandatsverzicht von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>; Information des Leiters der Sicherungsgruppe Bonn des Bundeskriminalamts zu Sicherheitsvorkehrungen für Abgeordnete).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Vermögensbeteiligung und Mitbestimmung; Kauf eines Daimler-Aktienpaketes durch Kuwait; steuerliche Regelungen für Sportvereine; Prämienspargesetz; Auszahlung von Arbeitslosenunterstützung; Reisen von Abgeordneten). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Strafverfolgungsabkommen mit Frankreich).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 2. und 3. Beratung 28. Änd. LAG und Ausschussbericht betr. Hauptentschädigung Zonenschäden. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Änderung des Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetzes. – TOP 8: 2. und 3. Beratung Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung. – TOP 9: 2. und 3. Beratung Energiesicherungsgesetz. – TOP 10: Energieprogramm und Erste Fortschreibung des Energieprogramms. – TOP 11: 1. Beratung ERP-Wirtschaftsplangesetz 1975. – TOP 12: 1. Beratung Vereinfachungsnovelle. –TOP 13: 1. Beratung Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz. – TOP 14: 1. Beratung Finanzierung ölpreisbedingter Zahlungsbilanzdefizite. – TOP 15: Ausschussbericht betr. Jahresbericht 1973 des Wehrbeauftragten. – TOP 16: Antrag betr. Griechenland. – TOP 17: Antrag CDU/CSU betr. Sicherung von Einlagen im Kreditgewerbe.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 18: Kleine Anfrage betr. Züchtigungsbefugnis. – TOP 19: Große Anfrage betr. sparsame und rationelle Energieverwendung. – Sonstiges: TOP 20: Geheimschutzordnung. – TOP 21: Reform des Petitionswesens. – TOP 22: Ausschussumbesetzungen. – TOP 23: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> eröffnet. Erlaubt mir ein Wort des Gedenkens. Am 29. November verstarb Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrellerLudwig_1951-03-16">Preller</name>, der dem Bundestag von 1951 bis 1957 angehört hatte und vorher mehrere Jahre der Minister des Landes Schleswig-Holstein für die mit dem Sozialbereich zusammenhängenden Aufgaben der dortigen Landesregierung gewesen ist. Er ist auch als Mann der Hochschule nicht nur bekannt geworden, sondern anerkannt worden, und er gehörte zu denen, die immer wieder versucht haben, sei es mit seiner Zeitschrift »SozialerFortschritt«, sei es im Parlament oder im Hochschulbereich, dem sozialen Fortschritt zu dienen. Wir gedenken seiner. Danke.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht! Dann gebe ich zunächst zu politischen Berichten das Wort Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte einige Bemerkungen machen zur Haushaltslage. Aufgrund der neuesten Steuerschätzung, die wir in den 14 Tagen bekommen haben, in denen ihr nicht in Bonn wart. Wir müssen mindestens dreimal im Jahr, Genossinnen und Genossen, eine neue Steuerschätzung machen, die dann von uns einzuarbeiten ist in die jeweiligen Haushalte. Die letzte Steuerschätzung haben wir terminlich so gelegt, dass sie nach den Landtagswahlterminen war. Sie ist dann Anfang/Mitte November gekommen und sie führt dazu, dass wir für Bund, Länder und Gemeinden 1975 davon ausgehen müssen, dass rund 14,4 Milliarden D-Mark weniger an Steuern eingehen werden, davon rund die Hälfte beim Bund. Der Rückgang dieser Steuereinnahmen 1975 findet seine Begründung im Wesentlichen in der hohen Arbeitslosenzahl, aber natürlich auch in der anhaltenden Exportkonjunktur, die dazu führt, dass wir einfach bei der Umsatzsteuer Einnahmeanteile verlieren, weil ja alle Güter, die exportiert werden, von der Umsatzsteuer befreit werden. Schließlich schlägt sich nieder in diesem Steuerausfall der relativ geringe Verbrauch von Treibstoffen – Benzin und Dieselkraftstoff – in unserem Lande.</p>
				<p>Ich bleibe jetzt ausschließlich beim Bundeshaushalt 1975, lasse also die Bundesländer und die Gemeinden vorerst außer Betracht. Diese neue Steuerschätzung führt dazu, dass die Nettokreditaufnahme beim Bund von wie bisher projektiert 15,6 Milliarden auf 22,4 Milliarden steigt. Falls wir nicht nach dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz zusätzlich Nettokreditaufnahme machen wollen, sind wir mit diesen 22,4 Milliarden Nettoverschuldung des Bundes im Haushaltsjahr 1975 unmittelbar an der Verschuldensgrenze angelangt, die dem Bund durch das Grundgesetz gegeben ist. Denn der Artikel 115 Grundgesetz sieht ausdrücklich vor, dass wir nur Investitionen über Kreditaufnahme finanzieren dürfen, nicht also Beamtenbesoldung oder andere konsumtive Ausgaben. Wir sind also unmittelbar an der Verschuldensgrenze angelangt, falls wir nicht aufs Stabilitäts- und Wachstumsgesetz, was zusätzliche Verschuldungsmöglichkeiten eröffnen würde, zurückgreifen wollen. Ihr werdet die Frage stellen, wie setzt sich diese hohe Nettokreditaufnahme zusammen? 7,5 Milliarden konjunkturell bedingte Steuerausfälle, darüber habe ich eben gesprochen. 4,9 Milliarden aufgrund bereits beschlossener Gesetze und anderer gesetzlicher Verpflichtungen. 2,8 Milliarden aufgrund der Umsatzsteuerneuverteilung zwischen Bund und Ländern und 7,2 Milliarden Konsequenzen der Steuerreform.</p>
				<p>Frage: Wird es bei diesen 22,4 Milliarden Nettokreditaufnahme des Bundes bleiben? Diese Frage ist heute nicht zu beantworten. In jedem Falle liegen im Bundeshaushaltsvollzug unübersehbare Haushaltsrisiken. Wir wissen einmal nicht, wie die Besoldungsrunde im öffentlichen Dienst ausgehen wird. Wir müssen ferner davon ausgehen, dass Europa uns einige finanzielle Überraschungen bescheren wird. So gehe ich langsam davon aus, dass der Europäische Regionalfonds kommen wird. Schließlich wissen wir nicht, ob nicht aufgrund der Arbeitslosenzahl 1975 von uns aus weitere Zuschüsse für die Bundesanstalt für Arbeit geleistet werden müssen. Das heißt also mit anderen Worten: 22,4 Milliarden Nettokreditaufnahme muss nicht das letzte Wort sein. Das zentrale Risiko für den Bundeshaushalt ’75 – für die folgenden Jahre überhaupt – wird aber die Frage sein, ob die Bundesländer bereit sein werden, dem Bund den fehlenden Anteil der Lasten der Steuerreform abzunehmen, den sie uns eigentlich abnehmen müssten. Wir gehen von 5,5 Milliarden D-Mark aus, die wir erhalten sollten. Das Angebot der Länder schwankt zwischen null D-Mark – Schleswig-Holstein hat null Prozent eingesetzt in seinen Haushalt – und zweieinhalb bis drei Milliarden, das ist das Angebot, das Hamburg aufgrund seiner eigenen Berechnungen macht. Hier liegen also unübersehbare Risiken, die im Übrigen auch so schnell nicht aufgeklärt werden können, da die Verhandlungen über die sogenannte Revisionsklausel der Steuerreform sicherlich nicht in den nächsten Wochen zum Ergebnis führen werden. Die Verhandlungsposition sieht zurzeit so aus, dass wir, wenn wir alles mit einrechnen, wie es die Bundesländer auch tun, sagen, wir müssten 13 Mehrwertsteuerpunkte haben. Die Länder bieten im Moment zwei bis drei Mehrwertsteuerpunkte an. Der Kompromiss wird also politisch zu finden sein. Die Ministerpräsidentenkonferenz hat sechs Ministerpräsidenten von Bundesländern beauftragt. Von Bundesseite wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> und ich die Verhandlungen zu führen haben. Wir werden sicherlich mit einem politischen, nicht mit einem fiskalisch sauberen Ergebnis enden.</p>
				<p>Die Frage ist, wie es 1976 weitergeht. Wir müssen leider aufgrund wissenschaftlich exakter Berechnungen davon ausgehen, dass wir nicht damit rechnen können, dass wir sehr bald wieder bei Lohnsteigerungen und allgemeinen Gehaltsverbesserungen zu progressiven Steuermehreinnahmen kommen werden. Wir haben das Steuersystem durch die Steuerreform so verändert, dass, wenn das Bruttosozialprodukt um zehn Punkte steigt, auch nur die Steuereinnahmen um zehn Punkte steigen werden und dieses wird für mehrere Jahre unser Schicksal sein. Wir werden also nicht mit überproportionalen Staatseinnahmen rechnen können, wenn das Bruttosozialprodukt steigt, sondern nur mit etwa proportionalen Steuereinnahmen. Wenn man dabei berücksichtigt, dass bisher der Preisindex der öffentlichen Nachfrage – also die Preise, die die öffentlichen Hände zu bezahlen haben zur Deckung ihres Bedarfs – ungefähr doppelt so schnell gestiegen ist wie der Preisindex des privaten Konsums, wird deutlich, in welche Klemme wir hineinkommen. Wir haben in der Finanzplanung für den Bundeshaushalt 1976 eine Neuverschuldung von 19 Milliarden D-Mark vorausgesehen. Ich muss davon ausgehen, dass wir, wenn wir den Haushalt so fahren, wie er zurzeit prognostiziert ist, das heißt mit einer Steigerungsrate von über zehn Prozent gegenüber dem Haushalt ’75, diese Neuverschuldung nicht 19 Milliarden, sondern mehr betragen wird.</p>
				<p>Damit bin ich bei der Frage, und das ist auch die letzte schon: Ist eine Neuverschuldung dieser Größenordnung 1975 machbar? Sie ist 1975 machbar. Sie ist sogar 1975 geboten. 1975 werden wir in jedem Falle mit schwerwiegenden konjunkturellen Problemen konfrontiert sein. Wenn wir versuchen würden, 1975 unsere Haushaltsprobleme durch rigoroses Streichen von öffentlichen Ausgaben oder gar durch Steuererhöhungen zu lösen, würden wir wie weiland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueningHeinrich">Brüning</name> reagieren und nur die Abschwungstendenzen über eine Verringerung der öffentlichen Nachfrage verstärken. Das, was wir an Neuverschuldung aufnehmen – 47 Milliarden der öffentlichen Hände, 55 Milliarden, wenn wir Bahn und Post mit einbeziehen – sind rund fünf Punkte des Bruttosozialproduktes und damit von daher eigentlich schon ein großer Anstoß zur Tendenzwende in der binnenländischen Konjunktur. Keiner kann sagen, was von draußen auf uns zukommen wird. So dass 1975 die Sache in Ordnung ist. 1975 bei einer Neuersparnisbildung aufgrund der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung von 130 Milliarden diese 55 Milliarden noch unterzubringen sind, weil die privaten Hände – insbesondere hier die Bauwirtschaft – weniger Kapital binden werden. Voraussetzung dabei ist allerdings, dass die Bundesbank eine Geldpolitik macht, die dieses ermöglicht, ohne Zinssteigerungstendenzen auszulösen. Denn Zinssteigerungstendenzen wären natürlich reines Gift für die konjunkturelle Belebung, wie überhaupt ein wesentliches Schwergewicht der Konjunktur bei der Bundesbank liegen muss.</p>
				<p>Die Frage nach 1976 kann heute nicht gestellt werden, weil wir eine ganze Reihe von Daten nicht haben. Aber eines können wir sagen: Der Haushalt 1976 wird uns mit ganz großen Problemen belasten. Die Haushaltsverhandlungen werden nach meiner Einschätzung noch schwieriger werden als die für ’75. Wenn man berücksichtigt, dass wir den Haushaltsentwurf des Bundes für ’75 vor der parlamentarischen Sommerpause im Kabinett beschlossen haben – nun muss das in diesem Jahre nicht vor der parlamentarischen Sommerpause sein, manches spricht dafür, das erst im Herbst zu machen –, so wird klar, dass die Haushaltsverhandlungen ’76 nicht mehr so weit entfernt sind, und wenn man daraus die Quintessenz zieht, Genossinnen und Genossen, dann ist es so, wie ich gesagt habe und wie ich hier erneut sagen will. Es bleibt uns überhaupt nichts anderes übrig, als für mehrere Jahre – was die öffentlichen Ausgaben anbelangt – keine neuen kostspieligen Vorhaben anzufangen. Die Finanzmasse des Bundes, der Länder und der Gemeinden ist überstrapaziert. Sie braucht für einige Jahre eine Konsolidierungsphase, wenn wir nicht zu anderen Konsequenzen kommen wollen, die bisher von uns allen abgelehnt werden. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Werden dazu Fragen gewünscht oder Bemerkungen? – Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>, das Wort zu seinem politischen Bericht zu nehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Unruhe.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich kann zunächst gleich anschließen bei den ökonomischen Themata, die eben der Hans schon am Wickel hatte. Die Gespräche, die wir am Wochenende mit dem englischen Premierminister und seinem Schatzkanzler und seinem Außenminister hatten sowie weiteren seiner Minister, haben sich zur einen Hälfte um die ökonomischen Themen gedreht, und wenn ich es vorsichtig ausdrücke, so kann ich doch sagen, dass wir uns darüber einig sind, dass die Bewältigung der Ölpreisproblematik für die nächsten Monate und für das Jahr ’75 in unser beider Augen die entscheidende, die Schlüsselfrage ist für den gesamten Entwicklungsgang der Weltwirtschaft. Wir sind uns darüber einig, dass die Weltwirtschaft insgesamt in einer Rezession sich befindet und dass die Gefahr besteht, dass aus der Rezession noch etwas Schlimmeres wird. Ich werde vielfach kritisiert, dass ich die Dinge beim Namen nenne, und viele Genossen sagen mir, die Boten des Unheils werden normalerweise erschlagen. So sei das schon im alten Athen gewesen. Aber wir wollen es ja bei dem Verkünden dessen, was wir zu erkennen meinen, nicht belassen, sondern nach den Gesprächen mit dem amerikanischen Präsidenten, die morgen Abend beginnen werden, und anschließend am Anfang der kommenden Woche in Paris mit den neun Regierungschefs, werden wir in der gleichen Woche – das heißt also in der nächsten Woche – im Kabinett unter Beteiligung der beiden Fraktionsspitzen zu den ökonomischen Beschlüssen kommen, die wir zum Teil vorbereitet haben, die zum Teil – je nach dem Gang der Gespräche mit unseren wichtigsten Wirtschaftspartnern draußen in der Welt – noch beeinflussbar sind und vielleicht auch von dorther beeinflusst werden.</p>
				<p>Was das Öl angeht, so versuchen wir auf vielerlei Weise hinter den Vorhängen wie auf der Bühne dahin zu wirken, dass es zu einer Verständigung kommt zwischen den Franzosen und den Amerikanern mit dem Ziel, Elemente derjenigen Vorschläge, die die Amerikaner mit etwas zu viel öffentlichem Getöse gemacht haben, und Elemente der Vorschläge, die die Franzosen etwas voreilig und mit etwas zu viel öffentlichem Getöse gemacht haben, so miteinander zu verbinden, dass sie insgesamt nicht nur eine gemeinsame Konzeption des Vorgehens darstellen, sondern dass sie darüber hinaus auch Aussicht bieten, das Gespräch mit den Öl produzierenden Ländern in einer produktiven Weise zu führen. Es handelt sich nicht nur um die Ölpreise, sondern es handelt sich insbesondere um die Vorhersehbarkeit der Ölpreise für die nächsten Monate und damit um die Vorhersehbarkeit der Zahlungsbilanzen, genauer gesagt der Leistungsbilanzen von 120 Staaten. Es handelt sich um das Recyclingproblem. Ich glaube nicht, dass die Bundesrepublik Deutschland ein besonderes Interesse hat, zusätzliche Risiken zu übernehmen für die etwaigen aus Öldollar finanzierten Kredite an zahlungsbilanzschwache Länder, wenn der Kreditor – in diesem Fall also sagen wir Saudi-Arabien oder Iran oder Algerien –, wenn der Kreditor nicht seinerseits auch bereit ist, ein gewisses Risiko zu übernehmen. Wir sind auch nicht bereit, die weichen Federbetten aufzustellen für eine Reihe von Schuldnerländern, die dann meinen, weil ja die Betten bereitstehen, dass sie sich nun weiterhin einer unlimitierten Inflationsfinanzierung hingeben dürfen. Gespräche mit den Vereinigten Staaten – beginnend morgen Abend – werden fast ausschließlich sich um diese Probleme drehen. Wir haben keine bilateralen Probleme von irgendeinem Gewicht miteinander, aber wir haben multilaterale Probleme, an denen wir beide als die beiden bei weitem stärksten Partner der Weltwirtschaft in gleicher Weise interessiert sind. Wir sind noch viel stärker interessiert, weil die Weltwirtschaft auf uns viel stärker wirkt als auf die fünfmal so große amerikanische Wirtschaft, und wir tragen auch beide gemeinsam Hauptverantwortung gegenüber allen anderen Teilnehmern der Weltwirtschaft.</p>
				<p>Es wird zwar nicht auf der offiziellen Tagesordnung, wohl aber hinter verschlossenen Türen dieses weltwirtschaftliche Gespräch und der Versuch, in einer richtigen Abfolge von Schritten zu einem möglicherweise lange dauernden Gespräch und lange dauernden Verhandlungsmechanismus mit den Öl produzierenden Ländern zu kommen, dies wird voraussichtlich hinter verschlossenen Türen auch auf der fälschlich sogenannten Gipfelkonferenz in Paris die wichtigste Rolle spielen. Es wird bei der Gelegenheit auch ein paar Fortschritte in den europäischen Angelegenheiten geben, zum Beispiel was die in Zukunft regelmäßiger und ohne – hoffe ich – besonderes Aufsehen stattfindende Ratssitzung angeht, die zwei-, dreimal im Jahr dann eben nicht von den Außen- oder Finanz- oder Agrarministern beschickt werden wird, sondern von den Regierungschefs. Das ist die gemeinsame Vorstellung, die man sich gebildet hat. Es ist ein Unding, dass eine solche Konferenz, wie sie nächsten Montag in Paris beginnt, 1 200 Journalisten von außerhalb Frankreichs angezogen hat, die da herumsitzen werden, die das Gefühl verbreiten werden, große Dinge würden dort beschlossen, und hinterher natürlich behaupten werden, der kreißende Berg habe ein Mäuslein geboren. Es kreißt kein Berg, sondern es handelt sich um eine ganz normale Sache, die in dieser oder ähnlicher Gestalt in den letzten beiden Jahren zweimal stattgefunden hat. Mit großer Wahrscheinlichkeit wird es keinen Fehlschlag und keinen Eklat geben, auch nicht in Sachen dieses Francs, von dem in den letzten Wochen und Monaten so viel die Rede gewesen ist.</p>
				<p>Innerhalb der europäischen Einigungsbemühungen – die man im Augenblick besser nennen sollte: Bemühungen, den erreichten Stand zu halten und nicht gefährden zu lassen –, innerhalb dieser Bemühungen spielt die zukünftige Rolle des Vereinigten Königreichs eine entscheidende Rolle. Einige von euch werden die Presse- oder sonstige Berichterstattung über den Labour-Parteitag mitbekommen haben, der in dieser Frage, da wird ja mit Aktienpaketen abgestimmt, drei Millionen Stimmen gegen 2,8 Millionen Stimmen, für einen Sozialdemokraten, der an die verantwortliche Entscheidung des einzelnen gewählten Mandatsträgers sich gewöhnt hat im Laufe seines Lebens, eine –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Heiterkeit.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, das ist gar nicht so schlecht mit der Fehlleistung. Einige da können den Hals nicht vollkriegen, nicht wahr. Das ist ganz klar. Also für einen deutschen Sozialdemokraten eine eigenartige Vorstellung, auch eine sehr eigenartige Vorstellung, zu hören, wie dort stundenlang die Solidarität beschworen wird gegenüber Griechen und Türken und Chile, und was weiß ich allem, und wie dann die unmittelbaren Genossen in Europa in einer Weise beschimpft werden, die zum Teil kaum zitierfähig ist. Ich habe auf Einladung des Bundesvorstands der Labour Party auf ihrem Parteitag zum letzteren Thema gesprochen, nachdem in einer des »Spiegels« und anderer deutscher Organe würdigen Manier die Presse einen riesenhaften Eklat vorausgesagt hatte, ist der nicht eingetreten. Die haben sich sehr freundlich gezeigt bei der Gelegenheit, aber es ist ganz klar, dass für die englische Schwesterpartei und ihre Führung – zerrissen wie sie sind über der Frage der Mitgliedschaft in der EG –, dass für alle wohl an erster Stelle steht die Aufrechterhaltung der Einheit ihrer Partei, was nur zu verständlich ist, und alles andere dahinter rangiert. Auf der anderen Seite wächst nach meinem Eindruck, und das sage ich auch aufgrund der nicht öffentlich stattgefundenen Parteitagsauseinandersetzungen und aufgrund der sieben oder acht Stunden Gespräche, die wir mit der Regierung geführt haben, es wächst auf der anderen Seite die Einsicht in die Unmöglichkeit, einen Vertrag, dem die Engländer beigetreten sind und den das Unterhaus ratifiziert hat, und einen zweiten Vertrag über diesen Beitritt, den das Unterhaus ratifiziert hat, nun nachträglich zur Abstimmung zu stellen.</p>
				<p>Mein Gefühl sagt mir, dass die Führung der Labour Party in ihrer großen Mehrheit einschließlich derjenigen, und das sind die meisten, die innerlich darauf eingestellt sind abzuwarten, wie wohl der Hase laufen wird. Mein Gefühl sagt mir, dass die Mehrheit der Führung der Labour Party einschließlich dieser, die da auf dem Zaun sitzen und noch nach beiden Seiten absteigen können, im Grunde wünscht, dass es ihnen ermöglicht werde, im Verhältnis zur eigenen Partei und im Verhältnis zur nationalen Öffentlichkeit in England ermöglicht werde, den Beitritt nicht infrage zu stellen. Die Forderungen, die dazu gestellt werden, sind nach wie vor – an die übrigen acht Partner gestellt werden –, sind nach wie vor nicht sehr klar und nicht sehr eindeutig. Wir haben viele Stunden darauf verwandt, herauszufinden unter gemeinsamer Beteiligung, wie man sie eindeutig formulieren kann. Ich glaube, wir haben Fortschritte gemacht, so dass ich nach diesem Besuch etwas positiver die zukünftige englische Haltung bewerten möchte als noch bis zum letzten Freitag. Dazu trägt auch bei, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> heute Abend zu einem Privatbesuch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard</name> [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">d’Estaing</name>] ist, was man im Augenblick jetzt sagen darf, da es schon über den Ticker gelaufen ist. Wir waren nicht ganz unschuldig am Zustandebringen und alles das sieht danach aus, als ob die Menschen sich langsam, aber sicher aneinander gewöhnen. Die positivste Figur, das will ich gerne hervorheben, damit glaube ich nicht andere zu diskriminieren, innerhalb der englischen Regierung, was die Kooperation innerhalb der EG angeht, ist zweifellos der Außenminister Jim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name>. Es gibt auch andere, die ich hier nicht nennen will.</p>
				<p>Wenn diese Pariser Konferenz der Ministerpräsidenten zu Ende ist, sie wird Dienstag nächster Woche zu Ende sein, wird, wie ich schon sagte, das Kabinett zusammentreten mit den beiden Fraktionsspitzen und wird im Laufe von maximal 48 Stunden, maximal bis Donnerstag einschließlich, die notwendigen wirtschaftspolitischen Beschlüsse fassen, die weitgehend vorbereitet sind. Eine Vorbereitung, an der natürlich auch die Bundesbank beteiligt ist, die auch die eigene Beschlussfassung der Bundesbank über ihre zukünftige Politik und die Bekanntgabe eines solchen Beschlusses der Bundesbank über ihre zukünftige Politik – ich sage das in Übereinstimmung mit den letzten Sätzen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> – ein ganz wichtiges Teilstück aller Konjunkturpolitik ist, die wir für das nächste Jahr treiben können. Dies muss dann zweifellos im Laufe der nächsten Woche unmittelbar nach Kabinettsbeschluss in eine Plenardebatte des Deutschen Bundestages einmünden. Wir würden beantragen beim Bundestag, eine Regierungserklärung zu diesem Thema abgeben zu können, und zweifellos wird das eine Debatte herbeiführen müssen, wie wir dann auch ansonsten ganz große Anstrengungen unternehmen müssen, um innerhalb unserer Partei und innerhalb all dessen, was uns anhängt und was auf uns baut und was auf uns vertraut oder jedenfalls doch vertrauen möchte, eine Klarheit zu schaffen über die Lage, so wie wir sie beurteilen. Klarheit darüber, was wir tun, um diese Lage zu beeinflussen in ihrer Entwicklung und Klarheit drittens darüber, dass das, was wir tun, das Richtige ist und dass es zu dem gesetzten Ziel, zu dem gewünschten Erfolg führen wird. Das, scheint mir, wird eine der wichtigsten Aufgaben sein in den anschließend an diese Beschlüsse in den Tagen, die sich daran anschließen und wie ich annehme, auch in den Monaten Januar und Februar.</p>
				<p>Wir werden dabei bewusst anknüpfen an die Regierungserklärung, die am 17. Mai hier durch die gegenwärtige Bundesregierung abgegeben worden ist, in der ja in großer Klarheit auf die bevorstehenden wirtschaftlichen und finanzwirtschaftlichen und investitorischen Notwendigkeiten hingewiesen worden war. Es sind seitdem dann sieben Monate vergangen und der Zeitpunkt ist gekommen, an dem umgesteuert werden muss in dem Sinne, nicht etwa auf ein ungehemmtes Wachstum hin, Geld und Kaufkraft zu schaffen mit der Gefahr, am Ende des Jahres ’75 und für das Wahljahr ’76 in derselben Lage erneut wieder anzukommen, sondern auf ein Wachstum in Stabilität und ein Wachstum, das in sich in seiner Art Gewähr bietet dafür, dass es sich in ’76 fortsetzen wird. Es gibt gar keinen Zweifel, dass die nächsten Monate noch schwierig werden, und infolgedessen ist die Verbreitung des Vertrauens darauf, wenn die Entscheidungen gefallen sein werden, des Vertrauens darauf, dass diese Maßnahmen greifen werden, und ich habe keinen Zweifel, wenn nicht der weltwirtschaftliche Himmel einstürzt, dass wir damit eine ganze Menge zustande bringen. Die Verbreitung dieses Vertrauens ist insbesondere im Hinblick auf die Länder, in denen dann im Laufe des ersten Halbjahres 1975 Landtagswahlen stattfinden, eine zentrale Aufgabe, wie ich denke, für alle von uns. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Wird das Wort gewünscht? – Ja Genossen, dann erlaubt mir, den Bericht aus dem Fraktionsvorstand und seinen drei Sitzungen zu geben. Die Informationen, das heißt die Möglichkeit, weitere Fragen zu stellen, schließt sich dann ja als nächster Punkt an. Der Fraktionsvorstand hat am 25., am 29. November sowie am 2. Dezember Sitzungen veranstaltet. Die beiden Sondersitzungen in der letzten Novemberwoche haben sich mit Themen befassen müssen, die wegen der einschlägigen Termine und der politischen Situation einer unverzüglichen Erörterung bedurft hatten. Am 25.11. ging es um – im weitesten Sinne jetzt zusammengefasst dargestellt – besoldungs- und beamtendienstrechtliche Fragen, insoweit sie für die Haushaltslage des Bundes und der Länder Bedeutung haben. Ich betone das deswegen, weil es einige nicht ganz dem Thema und dem Stoff, mit dem wir uns befasst haben, gerecht werdende Anmerkungen danach von anderen Seiten gegeben hat. Es ging darum, Kabinettsvorlagen in einer Gesamthöhe von 679,1 Millionen Mark zusammenzudrängen, so dass sie haushaltsverdaubar wurden. Sie sind dabei um 201,1 Millionen auf 478 Millionen zusammengedrängt worden. Es hat am Rande einen weiteren Spielraum von 100 Millionen gegeben, in dem aufgrund von Vorstellungen seitens des Koalitionspartners durch inneren Ausgleich mit anderen Ansätzen soweit wie möglich verringert werden musste, was über den vorher genannten Betrag hinausgeht. Es hat darüber dann anschließend auch noch eine Vereinbarung zwischen dem Bundesminister der Finanzen und Bundesminister des Innern gegeben. Bei diesem Punkt handelt es sich um die Verbesserung der Beihilfevorschriften, wie der Titel heißt, und die Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung in diesem Zusammenhang des öffentlichen Dienstes.</p>
				<p>Das Ergebnis: Der Bundesminister der Finanzen ist ersucht worden, auf der Grundlage der Aufstellung, die ihm da von dieser durch gründliche Vorarbeit möglich gewordenen Erörterung gegeben werden konnte, auf Grundlage also dieser Aufstellung zu einem Ergebnis zu gelangen, und unser Termindruck bestand nicht zuletzt darin, dass am 29. 11. Bund-Länder-Besprechungen – Bundeskanzler und Länderministerpräsidenten – angesetzt waren, die ja dies noch nicht gelöst, aber jedenfalls angefangen haben, der Lösung zuzuführen.</p>
				<p>Ich sage hier noch einmal wohlgemerkt, es handelt sich darum, haushaltsgerecht [zu] machen, was anstand, und nicht einen Vorgriff auf Tarifverhandlungen zu unternehmen. Das ist stellenweise so missverstanden worden. Ich habe, weil ich das am nächsten Tage gemerkt habe, andere auch, mir erlaubt, einen Text den Mitgliedern der Fraktion und auch den Pressevertretern, die sich damit befassen wollen, zu übergeben in Form eines Interviews im Deutschlandfunk, das mir gewährt worden war unter dem 28. 11. Ich will es hier nicht wiederholen. Ihr habt diesen Text.</p>
				<p>Am 29. 11. haben wir uns befasst mit den Fragen der inneren Sicherheit, wie sie sich aus den aktuellen Kabinettsbeschlüssen vom Mittwoch vorher ergeben hatten, und es war vereinbart, dass sowohl der Bundesminister der Justiz als auch der Bundesminister des Innern uns dabei zur Verfügung stehen würden. Es hat als Ergebnis dieser Sitzung oder im Ergebnis dieser Sitzung einen Text gegeben, der am 29. 11. in unseren Informationsmitteilungen nachzulesen wäre. Der Bundesminister des Innern hat kurzfristig absagen müssen, weil er infolge der mit unserer Zusammenkunft dann doch plötzlich sich überschneidenden Innenministerkonferenz der Länder nicht zur Verfügung stehen konnte. Wir haben das nachgeholt, was ergänzend zum Bericht des Bundesministers der Justiz zu sagen war, am 2. 12. Das heißt, wir haben ihn gestern [um] 17 Uhr im Fraktionsvorstand gehabt und mit ihm eine recht ausgiebige Diskussion führen können. Ich sage hier, dass der Vorstand der SPD-Fraktion Wert darauf gelegt hatte, den zum Koalitionspartner FDP gehörenden Bundesminister des Innern in seiner Mitte zu haben, ihn zu hören und mit ihm zu diskutieren.</p>
				<p>Es ist in dieser Sitzung eine am gleichen Tag auch – jetzt komme ich zurück auf den 29. – der Öffentlichkeit übergebene Dokumentation über terroristische Gruppen, ihre Tätigkeit, und den Mitgliedern des Fraktionsvorstands, ich nehme an, das wird auch den Fraktionsmitgliedern schon zugänglich sein, sonst müssen wir es nachholen, eine Übersicht, eine geraffte Übersicht über das, worum es dabei geht, an die Hand gegeben worden. In derselben Sitzung haben wir aufgrund der Dringlichkeit unter Verschiedenem auch die weitere Behandlung der Erörterungen mit dem Ziel einer Vorlage zum Prüfungsverfahren bei Wehrdienstverweigerung kurz erörtert und sind dabei – ohne in die Details gehen zu können, denn diese Erörterungen laufen noch und es hat dabei in der letzten Woche, vorhergehenden Woche also, ein nicht sehr schönes Intermezzo mit zwei Kollegen der FDP gegeben, die das auch ein wenig öffentlich gemacht haben. Wir haben eine Richtlinie dabei festgestellt: nicht in Bundesratszuständigkeiten hineinlaufen, denn dann ist überhaupt an der Sache kaum etwas zu ändern. Wobei dort einer der Parlamentarischen Staatssekretäre sagte, zunächst sei es bisher darum gegangen, das Verfahren zu dispensieren, abzukürzen und die Benennung der Vorsitzenden von Ausschüssen aus dem Organisationsbereich des Bundesministers der Verteidigung zu entlassen. Das heißt, dort nicht weiterzuführen. Aber wir haben ja eine Arbeitsgruppe, die in Kontakt steht mit den zuständigen Ressortministern und zusammen mit der FDP diese Vorbereitungen trifft. Wir werden uns sicher demnächst mit dem Ergebnis befassen können.</p>
				<p>Am 2.12. haben wir, abgesehen von dieser Einführung und Diskussion darüber, des Berichts des Bundesministers des Innern, auch – und das kündige ich hiermit an – mitgeteilt bekommen, und das wird heute in der Fraktionssitzung geschehen, wir müssen deswegen dann unsere Beratungen unterbrechen, nicht um sie aufhören zu lassen, sondern um Gelegenheit zu geben, etwas dazu gesagt zu bekommen beziehungsweise ausgehändigt zu bekommen. Es geht um Fragebogen. Wer Fragebogen hört, ist sicher in der Regel wie ich schon nicht sehr gemütlich, aber hier geht es um einige Anleitungen dazu – ich will es mal zusammenfassen –, dass diejenigen, die Drohbriefe – seien sie anonym, seien sie für sie nicht erkennbar, von wem – bekommen, darum gebeten oder ersucht werden, diese weiterzugeben, weil es, und das zeigen die bisherigen kriminalistischen Arbeiten, wenn überhaupt eine Möglichkeit gibt, solchen Leuten, wenn es da sich nicht nur um Wirre oder um Irre oder um Schwätzer oder schlechte Witzemacher handelt, auf die Schliche zu kommen, man die Maschinenschrift und manches andere und so weiter miteinander vergleichen muss. Zu dem Zweck wird dann hier der Leiter der Sicherungsgruppe Bonn, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>, eine kurze Zeit hier sein. Er geht heute Nachmittag in alle drei Fraktionen und wird dazu einiges sagen. Das vorangekündigt für diese unvermeidliche – ich bitte um Entschuldigung –, unvermeidliche Unterbrechung unserer sonstigen Beratungen.</p>
				<p>Der Bundesminister der Finanzen hat gestern eingehend zu dem Ergebnis der Steuerschätzungen und den wirtschaftlichen Folgerungen gesprochen. Er hat das heute hier zusammenfassend ebenfalls getan und ich musste jetzt sagen mit dem Blick auf die Behandlung der Wochenplenartagesordnung, dass es dabei einige kritische Punkte gibt. Kritisch deswegen, weil wir in einigen Punkten – so wenig das zunächst in die Augen zu fallen scheint – so hoch wie mögliche Präsenz brauchen, weil mit schwerwiegenden Änderungs- oder Durchkreuzungsanträgen zu rechnen ist, zum Beispiel bei dieser LAG-Novelle Nummer 28, aber auch noch bei einigen anderen Sachen. Teils geht es noch darum, auf der Tagesordnung stehende Punkte, das betrifft etwa die zweite und dritte Lesung der Verbesserung der betrieblichen Altersversicherung, mit dem Koalitionspartner in Vorabklärung zweite und dritte lesungsreif zu machen. Das ist angefangen worden, und es ist mir vorhin eben noch gesagt worden von einem der beteiligten Kollegen unserer Fraktion, dass es denkbar ist, dass heute um fünf Uhr, was dies betrifft, ein Ergebnis vorliegen wird. Sonst ist dieses Gesetz in einer schwierigen Strömung.</p>
				<p>In dem Zusammenhang eine Bemerkung zu etwas, das nicht unmittelbar Tagesordnungspunkt ist, mit dem wir uns aber auch befasst haben und auch in Zwischengesprächen auch interfraktioneller Art mit dem Koalitionspartner beschäftigen mussten. Dieses Problem studentische Krankenversicherung ist leider immer noch, wenn auch hoffentlich im vorletzten Stadium des Hin und Her mit der FDP. Wenn sachliche Aufklärung gewünscht wird, sie ist peinlich genug, wird sie dann gegeben werden, aber das ist immer noch dieses Hin und Her, wenn auch schon auf einer etwas weniger abschüssigen Ebene.</p>
				<p>Hier hat eben Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt, dass mit einer Regierungserklärung zu rechnen ist in der kommenden Woche, das heißt am 12. 12., in der nach dem EG-Gipfel – wie man ihn nennt – und vor Washington das, was konjunkturstrukturpolitisch, ökonomisch, finanzpolitisch gesagt werden muss, gesagt und zur Diskussion steht. Das ist die eine Sache. Eine Woche drauf werden wir nach der NATO-Tagung mit einer Regierungserklärung, die dann der Außenminister abzugeben haben wird, zu rechnen haben mit Bericht zugleich, wo es also um die Bündnissicherheit, die Verteidigungspolitik geht. Ein sehr schwergewichtiger Punkt. Ich will zwischendurch sagen, dass in einer Erörterung, an der der stellvertretende Fraktionsvorsitzende – außer mir und den Geschäftsführern – teilnahm, erörtert worden ist gründlich die Problematik berufliche Bildung, und wir sind dort übereingekommen, das ist nun eine Koalitionsansicht geworden, dass die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, deutscher Politiker der FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p>
						</note></seg> eine Kabinettsvorlage einzubringen haben, so dass also die Gruppe, die wir gehabt haben – eine gemischte Gruppe, – nicht abgesetzt ist, aber zunächst einmal nicht in diesem Vorstadium fortgesetzt gebraucht wird.</p>
				<p>Wir haben in der gestrigen Fraktionsvorstandssitzung – ich bitte nur noch einen Moment um Ruhe. Ich will den Bericht nicht grade abbrechen. Wenn das gewünscht wird, breche ich ihn sofort ab, dann haben wir ihn uns erspart. Ich habe nichts dagegen. Wir haben grünes Licht gegeben nach sehr, sehr ausgiebiger Beratung für die Ausschussbehandlung zu der Reform des Petitionswesens. Da geht es um zwei Pfeiler, Grundgesetz 45 c, glaube ich, und entsprechendes Gesetz in Ausführung, und wir haben grünes Licht gegeben nach ausführlicher Beratung einer Geheimschutzordnung, die die jetzige im Anhang der Geschäftsführung des Bundestages befindliche ersetzen wird.</p>
				<p>Wir haben außerdem – was heißt wir, ich habe dort einen Bericht gegeben, weil der, der ihn sonst erstattet hätte, nicht da sein konnte und auch heute nicht da sein kann aufgrund anderer dringlicher Verpflichtungen – einen Bericht gegeben über das Ergebnis, soweit es besprechungsfähig ist, der Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> nach Chile. Den Bericht hat er im Präsidium der vergangenen Woche gegeben und hatte mir dann zugesagt, eine schriftliche Darlegung zu geben, weil er wie gesagt gestern und heute nicht hier sein kann. Ich habe den Bericht vor mir. Ich fürchte, es würde die Aufmerksamkeit überstrapazieren, wenn ich es so machen würde wie gestern im Fraktionsvorstand. Denen habe ich den Bericht, wenn auch also diagonal, so dass sie wenigstens die Zahlen, die Angaben und die Namen derer, um die man sich gekümmert hat, wissen, gehört haben und sich entsprechend orientieren oder fragen können. Ich weiß nicht, ob das jetzt hier sinnvoll ist. Sonst mache ich das gern, um das höflich zu sagen.</p>
				<p>Es ging dabei um eine Liste mit den Namen von 42 verfolgten Personen und es ist dabei, um das zunächst vorwegzunehmen, darum gegangen, dass zum damaligen Zeitpunkt dieser Reise 31 davon inhaftiert waren, während die anderen sich entweder unter Hausarrest oder unter Ausreiseverbot befanden. 14 von diesen 42 Personen können – das war eines der Ergebnisse – Chile unverzüglich verlassen. Darunter befinden sich drei von den zwölf sehr bekannten Politikern, für die sich der damalige Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in einem Brief vom 28. 2. ’74 an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PinochetAugusto">Pinochet</name>, den dortigen Junta-Chef, eingesetzt hatte. Es handelt sich um die Führungsmitglieder der Radikalen Partei, wie sie dort heißt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeplizkyBenjamin">Teplizky</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnriquezEdgardo">Froedden</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreckmannLafonKurt">Dreckmann</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>Benjamin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeplizkyBenjamin">Teplizky</name>, Edgardo Enriquez <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnriquezEdgardo">Froedden</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreckmannLafonKurt">Dreckmann</name>.</p>
						</note></seg> Es gibt eine Reihe weiterer Namen von Freigelassenen, und es ist dann auch geschildert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> Erörterungen nicht nur mit den Einzelnen, sondern auch mit den Frauen aller dieser Inhaftierten, wo es darum ging, ihnen Rat und Stütze zu geben, aber auch – und das will ich mir hier nun doch nicht verkneifen –, aber auch die Mahnung von einer Frau eines besonders Gefährdeten, für den wir uns die ganze Zeit einsetzen und weiter einsetzen müssen, das ist der Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlmeydaClodomiro">Almeyda</name>, [die] darauf hingewiesen hat, dass jene Resolution der Vereinten Nationen, ihren Mann freizulassen, der wurde einfach da genannt, dem Ziel dieser Aktion wenig dienlich gewesen sei, und entsprechende Erfahrungen sind damit gemacht worden, dass Resolutionen also nicht so unmittelbar helfen und erleichtern, wie es diejenigen meinen, die sie entrieren oder mitbeschließen.</p>
				<p>Ich will bei dieser Gelegenheit darauf hinweisen, dass wir Anlass genommen haben, in einem Text, der am 27. auch in die Fächer gelegt worden ist, wegen jener Entschließung unserer Fraktion vom 17. September eine Feststellung zu treffen. Es war ja damals der Wunsch gewesen und das Verlangen gewesen, wenn andere zustimmen aus anderen Fraktionen, dies im Bundestag beschließen zu lassen. Die CDU hat in einer ziemlich rüden Form verlangt, dass wir unsere Entschließung auch für uns zurückziehen, und darauf ist dort geantwortet worden. Ich will das hier nicht wiederholen. Wir haben einleitend gesagt, das bleibt unsere Entschließung, und wenn andere sie nicht zu einer Entschließung des Bundestages gemacht sehen wollen, so ist ihnen das unbenommen.</p>
				<p>Dann zu einer Delegation oder zu zwei. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmidt</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, ihr ahnt schon, die sind beauftragt oder haben die Erlaubnis, die 17. beamtenpolitische Arbeitstagung des Deutschen Beamtenbundes vom 9. bis 11.1. auf der Bühlerhöhe zu besuchen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da gibt es zwei Themen. Ich zitiere sie aus der Tagesordnung: Der öffentliche Dienst auf dem Prüfstand, die Beamten stellen sich der Kritik, und dann: Der öffentliche Dienst, Gedankenstrich, ein Selbstbedienungsladen und Schrittmacher einer Besoldungsrepublik, Fragezeichen. Das heißt ein Podiumsgespräch. Ich denke, dass die drei dort am richtigen Platze sind, wenn sie uns –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Heiterkeit.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja nun, die sozialdemokratische Fraktion muss ja auch gegen Missverständnisse und gegen Missauslegungen und gegen jenes Zerrbild, als seien wir sozusagen diejenigen, die den öffentlichen Dienst oder die Beamten schlechthin diskriminieren wollten, dort sachlich jede Möglichkeit nutzen. Es wird für die drei schwer genug sein bei der derzeitigen Stimmung des <seg type="note">Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Krause</name>
						<note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_qln_qkn_trb" type="critical">
							<p>Es ist nicht klar, auf welche Person sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier bezieht.</p>
						</note></seg>, um nur einen Namen zu nennen.</p>
				<p>Wir haben außerdem gestern beschlossen, und das war eine Anregung des Präsidiums der Partei, dass wir einige aus der Fraktion nominieren, damit das Präsidium der Partei dann eine Delegation der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands zu unserer Schwesterpartei in Israel entsenden kann, sobald es die Umstände erlauben. Das ist eine wechselseitige Abmachung. Wir hatten vor zwei Jahren eine Delegation, die ich damals die Ehre hatte nach dort zu leiten mit hochqualifizierten Partnern der anderen Seite. Wir hatten im vorigen Jahr eine Delegation von ihnen. Das war die erste, die sie überhaupt nach Deutschland und zu einer Partei in Deutschland geschickt haben, und wir sind in diesem Jahr eigentlich dran gewesen. Wir hoffen, dass es so wenigstens nicht zu spät nach Ende des Jahres gelingt.</p>
				<p>Dann noch zum Schluss: Am 27. November hat Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> vor dem Notariat in Überlingen die Erklärung abgegeben: Hiermit verzichte ich auf meine Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag. Diese ist, wie mir heute mitgeteilt wurde, am 3. Dezember eingegangen im Präsidialbüro. Ich habe mir erlaubt, unter dem 28. November einen Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienands</name>, der an den Fraktionsvorsitzenden geschickt worden war, in Abschrift jedem Mitglied der Fraktion zuzustellen, damit sie das wissen, was also da als Begründung angeführt wird. Nun möchte ich aber angesichts öffentlicher Erörterungen über Gehaltszahlungen an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> – nicht weil ich dabei eine Rolle spiele, das trage ich gern –, möchte ich hier Folgendes sagen: In jedem Arbeits- und Anstellungsverhältnis, Genossinnen und Genossen der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion, gibt es bei dessen Auflösung, sofern das nicht eine fristlose Entlassung ist, bei dessen Auflösung im Einvernehmen Konditionen, die eingehalten werden. Ich nehme an, dass das auch für die sozialdemokratische Fraktion gilt. Ich stehe aber gerne, weil in Interviews manches dazu gesagt wird, zur Verfügung. Wenn ich mich auch in Interviews damit öffentlich nicht auseinandersetze, darum bitte ich zwar nicht um Entschuldigung, sondern um Verständnis. Ich möchte diese Art von Interviewbeschießerei, habe ich gesagt, nicht noch weiter fördern. Das war mein Bericht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird dazu das Wort gewünscht für Fragen? – Ist er jetzt da?<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN003" type="critical">
							<p>Zum Sitznachbarn gesprochen, bezieht sich vermutlich auf den Gast der Fraktion, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>.</p>
						</note></seg> – Ja, das ist genauso wie die Antwort, die der König, den ich noch gehabt habe, seinerzeit gegeben hat, warum das gerade so, weil sich’s so gut passte mit der Zeit. Jetzt hören wir grade, dass der von mir avisierte Leiter der Sicherungsgruppe Bonn, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>, nun – nachdem er bei der FDP auch schon war und anschließend zur CDU geht –, nun bei uns sein wird, um einige Anmerkungen [zu] Fragen Sicherheit Abgeordnete zu machen. Ich bitte also um Gehör und um Aufmerksamkeit für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Unruhe.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann soll ich auch noch Stühle besorgen? Kann er doch machen. – Ja, ist schon schwer.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Ebenfalls wohl nicht für die Fraktion bestimmt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>: Guten Tag, Herr Abgeordneter.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte schön. Wollen Sie stehen oder sitzen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>: Och nein, ich steh’ lieber.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, mir ist das egal, also Ihr Protokoll gilt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Ich wollt’ kurz was sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte. – Zur Introduktion – ja, bitte? – Ich möchte, da ich hier noch mal gefragt werde von der Frau Präsidentin, ob das nur für die Abgeordneten ist, das, worum es hier geht, betrifft ausschließlich die Abgeordneten. Ich halte es allerdings nicht für erforderlich, das muss aber der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name> entscheiden oder unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, dass vorher alle anderen für eine kurze Zeit den Raum verlassen. Das ist es ja nicht, sondern hier geht es um das, was die Abgeordneten tun können beziehungsweise angehalten und gebeten werden zu tun. – Also es wird nicht verlangt, dass wir zwischendurch räumen und wieder einziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, schon vor dem Attentatsversuch auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> gab es immer wieder Fragen aus den Reihen unserer Fraktion, wie sich der Einzelne bei bestimmten Vorkommnissen zu verhalten hat. Es gab eine gewisse Unsicherheit und es gab bei vielen die Bereitschaft, Dinge nicht ernst zu nehmen, sondern darüber hinwegzugehen aus der Sorge, man könne eine Kleinigkeit unnötig aufgebauscht haben. Ich kann euch heute Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name> vorstellen. Er ist Leiter der Sicherungsgruppe hier in Bad Godesberg. Er wird gleich eine Information geben, von der ich dringend empfehle, sie sehr ernst zu nehmen, denn noch weniger als unsere öffentlichen Äußerungen ist unsere Sicherheit unser privates Problem. Wenn da durch Unachtsamkeit oder gar leichte Fahrlässigkeit etwas passiert, ist das nicht nur eine private Katastrophe, sondern auch eine politische. Ich bitte nun um Aufmerksamkeit für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>: Frau Präsident, Herr Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>, meine Damen und Herren Minister, meine Damen und Herren Abgeordnete, ich darf mich recht herzlich bedanken, dass Sie mir Gelegenheit gegeben haben, heute über ein Sicherheitsproblem zu Ihnen zu sprechen. Anlass zu der Verteilung des Merkblattes, das Ihnen jetzt vorgelegt wird, war ein Angriff auf einen Abgeordneten des Deutschen Bundestages in jüngster Zeit. Dieser Anlass hat uns wiederum veranlasst, Sie mit diesem Merkblatt zu versorgen und Sie zu bitten, sich an die in diesem Merkblatt gegebenen Hinweise doch nach Möglichkeit zu halten.</p>
				<p>Wie Sie wissen, ist mit Ihrer Zustimmung und mit Ihrem Wirken das Bundeskriminalamtsgesetz im vorigen Jahr geändert worden, und nach Paragraph 9 dieses Gesetzes ist das Bundeskriminalamt und dort die von mir geleitete Abteilung Sicherungsgruppe zuständig für Ihren persönlichen Schutz, für den unmittelbaren erforderlichen persönlichen Schutz, nicht aber – sofern Sie nicht Mitglied der Regierung sind –, nicht aber der Objektschutz Ihrer Wohnungen hier in Bonn oder an Ihren Wohnorten. Das ist ein kleines Kommunikationsproblem, das wir aber dadurch gelöst haben, dass wir uns im Grunde genommen für die Zusammenarbeit und Koordinierung für alle zuständig erklärt haben und die Länder mit Informationen bedienen, und die Wünsche, die auch Sie an uns herantragen, können wir für Objektschutzmaßnahmen übermitteln. Basis dieses Papiers ist eine Analyse gewesen aller uns bekannt gewordenen Tathergänge und Vorbereitungshandlungen. Die daraus gewonnenen Hinweise haben uns die Möglichkeit gegeben, übereinstimmende Merkmale in der Tatbegehung festzustellen und Ihnen somit Hinweise geben zu können, wie Sie Angriffen oder geplanten Angriffen wirksam begegnen können. Das Problem für uns liegt im Grunde genommen darin, dass wir nicht über genügend Informationen verfügen, um den erforderlichen Schutz, den abgestuften erforderlichen Schutz für Sie alle gewährleisten zu können. Zu diesem abgestuften Schutz gehört auch dieses Merkblatt als eine der ersten Stufen, in dem, wie ich es Ihnen sagte, genügend Hinweise vorhanden sind, wie Sie Ihren Eigenschutz erhöhen können.</p>
				<p>Wir haben natürlich mit unseren Kräften keine Möglichkeit, Sie alle im Personenschutz begleiten zu können. Was wir aber können, ist, aufgrund vorliegender Informationen die erforderlichen Objektschutzmaßnahmen, aber auch im Einzelfall, wenn dies notwendig ist, Personenschutzmaßnahmen einzuleiten, wie wir es für einige Mitglieder des Bundestages bereits getan haben. Bei aller Anerkennung des persönlichen Mutes des Einzelnen bitte ich Sie, bei Ihrer Entscheidung, ob Sie uns eine Information über verdächtige Beobachtungen in Ihrer Umgebung mit zukommen lassen werden oder nicht, doch auch zu bedenken, dass es auch um den Schutz Ihrer Familienangehörigen geht, dass es auch darum geht, dass die von uns eingeleiteten Sicherheitsmaßnahmen erneute Unruhe auch in der Bevölkerung verhindern helfen und schließlich: Ein erfolgreich abgewehrter Angriff ist selbstverständlich auch ein Anlass dafür, dass die vermuteten Täterkreise weitere Angriffe unterlassen. Anders herum: Ein erfolgreicher Angriff wird die vermuteten Täterkreise zu neuen Angriffen veranlassen.</p>
				<p>Von dieser Überlegung sind wir ausgegangen und haben Sie dann in diesem Merkblatt sehr herzlich gebeten, uns Informationen zukommen zu lassen, wenn in Ihrer Umgebung und in der Umgebung Ihrer Familie Abnormitäten, Verhalten abweichend vom Normalzustand bekannt werden, wie beispielsweise Beobachtung Ihrer Häuser, Beobachtung des Fahrweges. Denn wir sind davon ausgegangen und wir können zu Recht davon ausgehen, dass die bisher aufgetretenen Täter zunächst einmal sich aus öffentlich zugänglichem Publikationsmaterial Informationen über Persönlichkeiten beschafft haben. Dann haben sie daraus differenziert und für weitere Persönlichkeiten Eigenbeobachtungen angestellt in ihrem Wohnbezirk, durch persönliche Anrufe, Scheinanrufe, vorgegebene Anrufe, um Anwesenheit und Gewohnheiten festzustellen; durch Beobachtung der Fahrtwege, um von dorther Informationen zu bekommen, wie denn wirksam und erfolgversprechend ein Angriff gezielt gestartet werden kann. Und genau da ist die Chance für Ihre Sicherheit und genau da ist auch unsere Chance. Wenn wir diese Informationen bekommen, können wir rechtzeitig etwas tun, damit Sie Ihre hohe Aufgabe ohne Gefahr für Leib oder Leben oder das für Ihre Familien wahrnehmen können. Das ist unser Ziel. Das ist unser Auftrag, den wir sehr ernst nehmen, und ich bitte Sie, uns dabei zu unterstützen und uns die erforderlichen Informationen zukommen zu lassen. Ich darf Ihnen versichern, dass wir nicht eine einzige Maßnahme ohne Absprache mit Ihnen ganz persönlich treffen werden, auch keine Maßnahme, die bei den Ländern veranlasst wird. Jede einzelne aus dem Informationsstand sich ergebende notwendige Sicherheitsmaßnahme wird mit jedem Einzelnen von Ihnen abgesprochen.</p>
				<p>Ich habe einige Mitarbeiter mitgebracht, da ich davon ausgehe, dass bei dem einen oder anderen von Ihnen, meine sehr verehrten Abgeordneten, bereits Drohanrufe, Drohbriefe oder auch Kontrollanrufe erfolgt sind. Wenn das der Fall ist, meine Mitarbeiter sind heute, aber auch zu jeder von Ihnen gewünschten Tages- oder Nachtzeit bereit, diese Informationen entgegenzunehmen. Ich darf Ihnen sehr herzlich für Ihre Aufmerksamkeit danken. Herr Vorsitzender, ich bedanke mich recht herzlich.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bedanke mich sehr herzlich – wenn Sie Platz nehmen wollen –, bedanke mich. Wird das Wort zu Fragen gewünscht? Das scheint nicht der Fall zu sein. Ich habe mich zu berichtigen, das ist kein Fragebogen, sondern ein Merkblatt, umso besser. Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Heiterkeit.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich weiß nicht, was das heißen soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nein, nein, Präsentkörbe kommen bei mir nie. Die Gefahr besteht nicht. Aber da die Präsidentin vorhin also zu erwägen gab, ob das nur für Abgeordnete sein sollte. Aus dem Anlass möchte ich darum bitten, wenn diese Information sinnvoll sein soll, wäre es doch gerade wichtig, wenn unsere Mitarbeiter so eine Kurzinformation kriegen könnten. Ich nehme an, dieses Blatt ist dazu geeignet, man weiß das manchmal nicht, wenn man so was kriegt, dass man die Dinger also fotokopiert und seinen Mitarbeitern mitgibt oder unterliegt das auch noch einem Verfahren?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sache war geregelt, als wir gesagt haben, es braucht keiner rauszugehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nein, nein,’ tschuldigung, ich meine die Mitarbeiter in den Büros und zuhause. Dieses Ding ist doch –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe nur erlaubt, die Anleitung ein wenig, die ist schon vorbei. Aber die Präsidentin wird ihre Meinung sagen können. Wenn sie –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit und Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, aber jetzt geht es um, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> fragt nun konkret, ob dieses Merkblatt auch Mitarbeitern helfen kann und das wird sicher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name> sagen. – Ja bitte, nehmen Sie’s Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name>: Meine Damen und Herren, dagegen bestehen natürlich überhaupt keine Bedenken, ganz im Gegenteil. Ihre engsten Mitarbeiter sollen selbstverständlich unterrichtet sein, worauf sie achten sollen. Worum ich allerdings bitten würde, wäre dies, dass die dieses Merkblatt nicht versehentlich in die Öffentlichkeit gelangen lassen. Denn wenn das in die verkehrten Hände kommt, müssen wir uns was Neues einfallen lassen. Das macht unheimlich Arbeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Unruhe.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein klarer Fall. Also bitte, ja nun, bitte, das Wort hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte ohnehin vor, die Mitarbeiter der Fraktion mit Mitarbeitern der Sicherheitsbehörde noch einmal in einem Gespräch zusammenzubringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort zu Fragen gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein. Dann bedanke ich mich nochmals bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoedenGerhard">Boeden</name> und den Mitarbeitern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, wir fahren dann in unseren Beratungen fort. Da war eine Wortmeldung, als ich grade unterbrach. Ich weiß nicht, ob die noch zum Bericht des Fraktionsvorstands war oder schon zu 3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Ich wäre doch dankbar, wenn das, was im Fraktionsvorstand insbesondere zum Urlaubsgeld gesagt oder beraten oder beschlossen worden ist, noch mal präzise dargestellt würde. Ich muss sagen, weder aus den Zeitungsberichten noch aus dem Interview, das Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erwähnte, ist mir ganz klar geworden, was nun gemeint war, wer der Adressat irgendeiner Aussage war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zunächst der Haushalt. Das ist eben nicht so, wie einige es ausgelegt haben, als wären wir dort Tarifpartner, sondern worum es uns ging, war, herauszufinden mit der Gefahr, dass das hier oder dort sich dort wieder ändert, herauszufinden, was der Haushalt trägt, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> wird dazu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Elf, ja. – Genossinnen und Genossen, wir haben im Fraktionsvorstand prinzipiell beschlossen, alle Gesetze, die von der Regierung im Bereich des öffentlichen Dienstes in Richtung Parlament in Marsch gesetzt worden sind, auf ihre finanziellen Auswirkungen zu untersuchen, sie aller strukturellen Verbesserungen zu entkleiden mit dem Erfolg, dass wir pro Jahr im Augenblick 244 Millionen Mark eingespart haben. Bei dieser Gesamtschau habe ich berichtet, welche Auswirkungen die bekannten Forderungen der ÖTV finanziell haben würden. Einer dieser Berichtspunkte lautete, dass 300 D-Mark Weihnachtsgeld – ohne Urlaubsgeld, ohne 50 Mark Kindergeld – 1,29 Milliarden D-Mark für den gesamten öffentlichen Dienst kosten würden oder je 100 Mark 430 Millionen. Das war die Berichterstattung, um den finanziellen Überblick in Gänze zu bekommen. Es ist keinerlei andeutungsweise Äußerung des Fraktionsvorstandes gefallen, dass er sich auf die Ebene der Tarifpartner durch Einspeisen eines Votums erheben wollte. Das ist dann lediglich pressemäßig so geschehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine Zusatzfragen. Andere Fragen zu dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann Fragen zu Punkt 3, Informationen. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Genossinnen und Genossen, ich hab’ diese Frage, nicht nur die Vermögensbeteiligung, sondern auch ihre Auswirkungen auf die Mitbestimmung betreffend, zweimal zurückgestellt, und zwar einmal, weil zur Zeit des Ergebnisses der Wahlen in Hessen und Bayern nicht der richtige Moment gewesen wäre, und das zweite Mal bei der letzten Fraktionssitzung, weil mir Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sagte, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> dazu eine Vorbereitung hat. Aber heute zunächst den Hinweis, dass einige der Prognosen, die andere und ich anlässlich der Regierungserklärung zu dem Aufschnüren dieses Paketes Vermögensbeteiligung Mitbestimmung gemacht haben, doch leider zuzutreffen scheinen. Prognose eins ist, dass die Wirkung in der Öffentlichkeit und Presse nicht sein würde, dass diese Frage an technischen Schwierigkeiten gescheitert ist, sondern dass die Wirkung in der Öffentlichkeit diejenige ist, dass man den Unternehmern ein Plätzchen geben wollte, ein Plätzchen, das die Unternehmer eigentlich schon bereit waren und schon einkalkuliert hatten, dass sie es nicht bekommen würden.</p>
				<p>Ich will euch jetzt hier nicht lange Vorlesungen machen, sondern nur drei Auszüge aus der Presse geben, ihr selber habt sie anderswo gelesen, die das unterstützen. »Frankfurter Rundschau« vom 6. 8.: Verlautete in Bonn aus parlamentarischen Kreisen, dass den Unternehmern vorerst keine Belastung durch die Vermögensbildung zugemutet werden soll. »Wirtschaftswoche« vom 4. 10.: Arbeitsgruppe gebildet – ein politisches Begräbnis erster Klasse. »Spiegel« vom 11. 11.: Mitbestimmung und Vermögensbildung, Paradestück sozialer Reform, sind wohl den Bach heruntergegangen. Und schließlich für mich das Gravierendste in der »Süddeutschen« vom 24. 10.: In einer Erklärung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, für eine Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivkapital könne man keine allgemein verbindlichen Vorschriften machen, vielmehr müsse sich jeder Betrieb nach den jeweiligen Gegebenheiten seinen eigenen Maßanzug zuschneidern, sieht das Institut der Deutschen Wirtschaft eine Absage des Ministers an die bisherigen Pläne zur Einführung einer gesetzlichen Vermögensbildungsabgabe. Ich füge hinzu, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> das gesagt hat, ist es ein Eingehen auf die Vorschläge der CDU in Hamburg.</p>
				<p>Diese Wirkung in der Öffentlichkeit ist auch nicht verwunderlich, denn kein Mensch konnte erwarten, dass ein Kompromiss, der in langen Verhandlungen erreicht worden ist, dass der Wochen danach schon in Details geklärt wurde. Diese Wirkung konnte auch nicht anders erwartet werden, denn schließlich waren an diesem Kompromiss ja nicht nur hier die Obleute unserer Arbeitskreise – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und ich – beteiligt, sondern auch aus den Ministerien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>, <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Wagner</name>
						<note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_j1y_hln_trb" type="critical">
							<p>Es ist unklar, welche Person hier gemeint ist.</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name>, das heißt der ganze Kabinettsausschuss. Wenn das alles Unsinn gewesen wäre, würden alle die Beteiligten ja mehr oder weniger als Ignoranten abqualifiziert sein.</p>
				<p>Prognose zwei ist die Wirkung auf den DGB. Hier, glaube ich, sind andere besser qualifiziert, darüber etwas zu sagen als ich. Prognose drei: die Wirkung auf die FDP des Zerreißens dieses Kompromisses. Ich hab’ damals schon gesagt, wenn dieser Gesamtkompromiss nicht zerrissen, aber zumindest aufgeschnürt und verschoben wird, dann würden sich die Rechten in der FDP auch wieder stark machen, um auch den Mitbestimmungskompromiss infrage zu stellen und infrage zu stellen, dass auch diese Reform in dieser Periode vernünftig über die Bühne geht.</p>
				<p>Prognose vier: die Wirkung auf die Union. Auch dies ist eingetreten. Die Union hat jetzt wieder einen Vorschlag gemacht. Genossinnen und Genossen, ich bilde mir nicht ein, dass die Union, so wie sie gelagert ist mit der CSU, tatsächlich etwas zustande brächte. Aber auf den Wähler wird es wirken, als ob wir versagt haben in dieser Frage und die Union dieses Versagen wettmachen wird. Deshalb zunächst meine Frage an die Regierung: Was wird die Regierung tun, um diesen Eindruck zu verwischen nach außen, dass diese Sache für uns ein Expertenbegräbnis erster Klasse gefunden hat? Und die Frage zwei: Was wird die Regierung tun nach innen, um unter Beteiligung der Fraktion die Regierungserklärung wahrzumachen, dass noch in dieser Periode ein Gesetzesvorschlag zu dieser Frage eingebracht wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, das Thema, das Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> angefahren hat, wird ja schon nächste Woche bei der Konjunkturdebatte und bei der Debatte über etwaige staatliche Maßnahmen zur Belebung der Konjunktur einen scharfen Akzent erfahren deswegen, weil die Opposition offensichtlich einen Antrag einreichen wird des Inhalts, dass alles, was der Staat hier anfährt, nach vier Modellen gegliedert in die Vermögensbildung laufen soll und dies müssen wir ablehnen. Aber wir würden ja wirklich auch draußen besser bestehen können, wenn wir das Konjunkturprogramm begleiten könnten mit einer Vermögensbildungskonzeption, wenigstens sie in Aussicht stellen könnten, die die verteilungspolitische Wirkung jedweder solcher Maßnahme, jedenfalls zumindest mindert die verteilungspolitische Wirkung, die da bedeutet, dass, wenn man die Investitionen anfahren muss, dieses halt allemal den Alteignern wieder zugutekommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: { … }frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Erledigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Ich habe noch eine Zusatzfrage, die sich zunächst mal auf die Fraktion bezieht. Wir hatten damals in der Bundestagsfraktion eine Arbeitsgruppe Vermögensbildung unter Leitung von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>. Wenn ich mich richtig erinnere, ist in der Regierungserklärung vom Mai festgehalten worden, dass ein interministerieller Ausschuss von Fachleuten zunächst einen Vorschlag erarbeiten soll. Meine erste Frage wäre: Ab wann wird es für richtig gehalten oder ab wann ist es richtig, dass die Fraktionskommission weiterarbeitet, oder besteht sie nicht mehr? Ich weiß aber nicht, dass es einen Beschluss gibt, dass sie aufgelöst ist. Ich würde es für richtig halten, dass ab einem gewissen Zeitpunkt der interministerielle Ausschuss von Fachleuten möglicherweise wieder in Beratung tritt oder dass hier quergeschaltet wird zur Arbeitsgruppe der Fraktion. Das wäre die erste Frage.</p>
				<p>Noch eine Bemerkung zu der Diskussion im DGB. Wir haben ja im Mai des nächsten Jahres den DGB-Kongress. Es gab damals im DGB-Bundesausschuss im Frühjahr vorigen Jahres eine sehr knappe Entscheidung für die Vermögensbildungspläne. Die Zusammensetzung im DGB-Bundesausschuss ist entsprechend der Delegiertenzahlen gleichzusetzen mit der mehrheitlichen Zusammensetzung der Delegierten in einem DGB-Bundeskongress, was konkret bedeuten würde, gäbe es eine Abstimmung unter gleichen Gruppierungen, wie es sie im DGB-Bundesausschuss gab, im DGB-Bundeskongress, würde eine Mehrheit prinzipiell Vermögensbildungspläne unserer Vorstellung ablehnen. Dies müsste meiner Ansicht nach zum geeigneten Zeitpunkt doch mit einer Reihe von Gewerkschaftlern nochmals diskutiert werden, weil ich nach wie vor – ich will das mit einem Satz nur sagen –, nach wie vor zum Beispiel die Position einiger großer Industriegewerkschaften, die Vermögensbildungspläne ablehnen mit der Feststellung, dies müsse man alles über Lohn- und Gehaltstarifverträge holen, einfach für eine Konzeption halte, die nicht durchsetzbar ist. Das müsste sich längst erwiesen haben, dass dies keine Alternative zur Vermögensbildung ist. Aber ich denke mir, dass eine Diskussion auch unter diesem Aspekt hier in der Fraktion gesehen werden sollte. Meine Vorstellung war immer, wenn wir eine Rahmenkonzeption etwas mit Fleiß angefüllt haben bis zum DGB-Bundeskongress, sehen wir als Fraktion und als Regierung besser aus in dieser Diskussion, als wenn wir da im Mai zu diesem Zeitpunkt überhaupt nichts vorlegen können auch in der Diskussion und Auseinandersetzung mit den Gewerkschaften.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wird antworten? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich darf noch einmal in Erinnerung rufen, was in der Regierungserklärung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> steht. Steht nämlich drin, dass beim Bundesminister der Finanzen eine interministeriell zusammengesetzte Organisationseinheit geschaffen wird, die ausschließlich die Aufgabe hat, einen Gesetzentwurf zur Vermögensbildung auszuarbeiten, und zwar mit dem Ziel, den Gesetzentwurf in der Bundesregierung in den Bundestag so rechtzeitig zu verabschieden, dass er zu Beginn des Jahres 1978 wirksam werden könne, und nun gibt es überhaupt keinen Grund, Pressemeldungen zu dementieren. Regierungserklärung ist verbindlich für alle Mitglieder der sozial-liberalen Koalition und ist auch das, was wir als unseren Leitfaden anzusehen haben, und insofern haben wir im Finanzministerium, die wir für diese Arbeitsgruppe Verantwortung tragen, überhaupt keine Veranlassung gesehen, zu Pressemeldungen Stellung zu nehmen. Wir werden das auch in Zukunft nicht tun. Das wäre ja noch schöner, wenn wir ununterbrochen unsere eigene Regierungserklärung bestätigen müssten.</p>
				<p>Nummer zwei: Inzwischen ist diese Organisationseinheit gebildet. Sie hat viermal getagt. Wir hatten vor, im Dezember dem Kabinett einen Zwischenbericht zu geben. Das wäre auch der Moment gewesen, wo dann die Kabinettsmitglieder ihre Meinung hätten sagen können, soweit sie anderer Meinung sind und ein Kabinettsmitglied wurde ja hier namentlich genannt, das hätte sich dann ja melden können. Ich muss jetzt allerdings befürchten, dass wir im Dezember nicht mehr dazu kommen, weil wir diese Woche wenig Zeit haben wegen der Reise von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Die Woche drauf haben wir Konjunkturpolitik und dann sind wir direkt vor Weihnachten. Aber dieser Bericht wird im Januar mit Sicherheit gegeben werden. Die Probleme sind natürlich in dieser interministeriellen Arbeitsgruppe noch nicht gelöst worden, aber weiter eingekreist worden. Ich habe nichts dagegen, wenn wir bei Gelegenheit in dem zuständigen Arbeitskreis der Fraktion darüber reden. Das müsste dann der zuständige Parlamentarische Staatssekretär tun, der für diese Arbeitsgruppe besondere Verantwortung übernommen hat aufgrund unserer Arbeitsteilung bei uns im Finanzministerium, das ist Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Das könnte man also nach der Kabinettsitzung dann tun, weil man dann auch deutlicher sieht, wie’s läuft.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Ich habe auch in der Zeitung gelesen, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> da Ideen entwickelt hat. Ich muss dazu nur Folgendes sagen, Genossinnen und Genossen. Das, was wir konjunkturell unter Umständen beschließen, eignet sich natürlich überhaupt nicht zum Einstieg in die Vermögensbildung. Wir haben auf der einen Seite Stabilitätszuschlag, Stabilitätszulage, I-Steuer<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Vermutlich Investitionssteuer.</p>
						</note></seg> abkassiert und wir machen jetzt den umgekehrten Schritt. Wenn man dieses koppeln wollte mit Vermögensbildungspolitik, wäre dies keine Politik, sondern eine sehr merkwürdige Vorstellung, die völlig unausgegoren ist. Ich kann mir deswegen auch ernsthaft nicht vorstellen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, dass die CDU/CSU sich diesen Quatsch von dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> zu eigen macht. In jedem Falle können wir auf diesen unsinnigen Dampfer nicht steigen. Wir müssen hinweisen auf die Regierungserklärung, und die gilt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da ist noch eine Zusatzfrage. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Weniger eine Zusatzfrage als eine Ergänzung dazu. Ich kann im Anschluss an das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat, nur davor warnen, dieses dringliche und schwierige Problem der Konjunkturbelebung mit vermögenspolitischen Aspekten zu koppeln. Die verteilungspolitische Problematik der Investitionshilfen, die müssen wir und können wir mit dem Argument der Investitionssteuer und der Stabilitätsabgabe als Gegenstück dazu bestreiten. Das sind die beiden Dinge, die zusammengehören und nicht die Vermögenspolitik. So sehr das zu unterstreichen ist, was Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> eingangs gesagt hat, dass wir im nächsten Jahr etwas werden vorweisen müssen, so sehr sollten wir vermeiden, uns hier auf das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pierothsche</name> Eis zu begeben und unvereinbare Dinge miteinander zu verkoppeln. Im Übrigen: alles, was ich von den Wirtschaftspolitikern der CDU bisher gehört habe, dort ist niemand bereit, auf das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pierothsche</name> Wein-Fuder vermögensbildender Art dort einzusteigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Hans, vielen Dank. Ich habe also verstanden, dass Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> mit der beteiligten Arbeitsgruppe in der Fraktion über dieses Thema sprechen wird. Zu der Regierungserklärung: Da steht auch drinnen, dass die Regierung zumindest in dieser Periode einen Gesetzentwurf einbringen will.</p>
				<p>Nun aber etwas anderes: Ich darf euch mal etwas vorlesen. Wir lehnen Endzielvorstellungen in der gesellschaftlichen Entwicklung ab. Wir wollen Wandlung da, wo es notwendig erscheint, aber keine Zementierung bereits in der Zielsetzung. Jede Generation soll nach unserer Auffassung ihre Chance haben und wahrnehmen, die Gesellschaft nach ihren Vorstellungen zu gestalten. Für die Jetztzeit erwarten wir allerdings im Zusammenklang der Reformen, das ist auch in den Regierungserklärungen niedergelegt, zum Beispiel Mitbestimmung unter dem Oberthema Partnerschaft und Teilhabe, die Beteiligung am zuwachsenden Produktivkapital und schließlich in der Wirkung der Bildungsreform eine Handhabung durch die Arbeitnehmer, eine Fähigkeit zur Handhabung sowohl der Mitbestimmung wie der Beteiligung am Produktivvermögen, so dass wir so einen dritten Weg in unserer Gesellschaft zwischen Kapitalismus und Kommunismus finden. Dieses Zitat ist leider nicht von mir, sondern von Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>. Nur über eines müssen wir uns im Klaren sein. Wenn man ein bisschen über die Gegenwart hinaussieht, wie lange werden wir Gewerkschaften haben, die von Leuten wie Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> geführt werden? Wer sagt uns, dass wir nicht, wenn nichts passiert, in baldiger Zeit ähnliche Gewerkschaftsführungen haben werden wie in Italien und England?</p>
				<p>Zweiter Punkt: Ist uns einmal eingefallen, dass, wenn wir immer kleingemacht werden mit dem Angstschüren wirtschaftlicher Angst, welche Chance wir haben, dass wir eine andere Angst schüren bis in die Unternehmerkreise hinein, dass, wenn diese Regierung nicht rechtzeitig die Arbeiter durch das Sagen und das Besitzen integriert, dass dann sie auf ähnliche Zustände wie in Italien und England zu warten haben? Dies ist ein Angstschüren, was gegen die CDU läuft. Zweiter Punkt: Negativ. Genossen und Genossinnen, folgende Überlegung: Wenn wir – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> hat darauf hingewiesen –, jetzt geht’s wieder in die Unternehmertaschen, durch die notwendigen Hilfen bei der Investierung, wenn wir durch die Nominallöhne die Ungleichheit nicht bereinigen können, wenn wir verstaatlichen nicht wollen und dann noch Vergesellschaftung durch eine Beteiligung am Produktivvermögen nicht durchführen, Genossen und Genossinnen, was sind wir eigentlich noch als Sozialdemokraten? Negativ und positiv. Du, Helmut, hast mal gesagt, Reformen müssen auch Sexappeal haben, und da stimme ich dir völlig zu. Oft ist der Sexappeal wichtiger als wie der Inhalt, so wie unsere noch nicht mündige Bürgerschaft einmal gelagert ist. Aber, ich gebe zu, dass zum Beispiel, dass ein Gewerkschaftsvertreter im Aufsichtsrat sitzt, dass es verhältnismäßig wenig Sexappeal hat für die Arbeiter in den Betrieben, wie immer gesagt wird. Ich gebe auch zu, dass ein Zertifikat von 150 Mark auch wenig Sexappeal hat für den Arbeiter, der sagt, gebt mir lieber irgend 300 Mark in die Tasche oder ein Urlaubsgeld. Nur, der von Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> geschilderte dritte Weg, um den uns das Ausland beneidet, den Weg der Integration des Arbeitnehmers durch die Mitbestimmung und die Vermögensbeteiligung, der hat Sexappeal, und ich bin ein Idiot oder bekloppt oder wir sind alle bekloppt, wenn wir nicht glaubhaft diese Sache nach außen durchführen und mit und trotz der Experten durchführen. Denn zu den Experten – bitte verzeiht mir, wenn ich mal was englisch zitiere: experts have their expert’s fun, ex cathedra proving that nothing can be done. Das heißt: Experten haben ihr großes Vergnügen, ex cathedra zu beweisen, dass etwas nicht geht. Ich habe im wirtschaftlichen und politischen Leben noch nie gesehen, dass rein von Experten etwas durchgesetzt ist. Das ist eine Frage des politischen Willens, Genossen und Genossinnen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Starker Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich muss mich an die Tatsachen halten und so muss ich dem Mitglied des Fraktionsvorstands Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, ungeachtet seines hier erzielten Beifalls, sagen, es wäre einem Mitglied des Fraktionsvorstands genau wie jedem anderen Mitglied der Fraktion unbenommen zu sagen, wir müssen diesen Punkt diskutieren auf der Tagesordnung, als Punkt auf die Tagesordnung setzen. Diese Informationsstunde sprengt er auf diese Weise absolut. <gap/> wenn wir die Tagesordnung dann behandeln, nicht mehr da sind, wahrscheinlich auch die, die jetzt mit gutem Recht ihre guten Argumente hier vorgebracht haben. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich mache es kurz nach diesem Appell, auf die Tagesordnung Rücksicht zu nehmen, den ich voll einsehe. Zum wiederholten Male für meine Person erkläre ich, dass die Vorstellungen, die hier der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> dargetan hat, die er zitiert hat als diejenigen einiger großer Gewerkschaften, dass diese Vorstellungen letztlich weder Verteilungsgerechtigkeit herbeiführen können, noch dass sie die notwendige Investitionsquote ermöglichten, die in dieser Volkswirtschaft nötig ist, um Vollbeschäftigung aufrechtzuerhalten. Dieses ist für mich keine neue Erkenntnis und Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> muss mir zu den zwei Löchern, die er mir schon in den Bauch geredet hat, nicht also mit ’nem Abstand von Quartal noch ein drittes und viertes Loch in den Bauch dazu reden. Ich bin ja für Sex, aber es muss dann auch stimmen mit dem Sex. Das hat also für mich keinen Sexappeal mehr.</p>
				<p>Um es noch mal deutlich zu sagen: Der Versuch, über hohe Löhne Verteilungsgerechtigkeit herbeizuführen, hat, wie in der Regierungserklärung im Mai vorhergesagt, die Masse unserer Unternehmen aus der Gewinnzone in eine Lage gebracht, wo sie entweder nichts mehr verdienen oder aber große Verluste machen. Das ist kein Weg, auch wenn man unter ideologischen Vorzeichen meint, dies sei der Weg. Es ist auf die Dauer kein Weg, sondern wir müssen auf die Dauer, wenn wir größere Verteilungsgerechtigkeit erzielen wollen und außerdem noch Investitionen sehen wollen in unserer Wirtschaft, von denen unsere Vollbeschäftigung abhängt, dann müssen wir die Sache machen, auch wenn eine Mehrheit des DGB dann dagegen sein sollte. Nur hat es doch keinen Zweck, sich heute anzulegen mit Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name> und seinen Vorstandskollegen oder mit anderen, wenn wir noch nicht mal in der Lage sind, ein Konzept anzubieten, das wir selbst für durchführbar halten. Und das muss ich nun allerdings mit großer Deutlichkeit sagen! Es hat keinen Sinn, abstrakten Streit zu führen, wenn man nicht ein konkretes Gesetz vorlegen kann. Das würde mich erinnern an viele, viele Jahre öffentlicher abstrakter Auseinandersetzungen über paritätische Mitbestimmung, ohne dass ein Gesetz auf dem Tisch war, über das klar war, dass man Ja oder Nein würde dazu sagen können, und das ist hier auf diesem Feld leider noch nicht geschehen, dass wir so weit gebracht worden sind.</p>
				<p>Und für das Jahr ’75, Philip, das muss ich in aller Deutlichkeit nun dem Unternehmer Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> sagen, es hat nicht nur gegenüber den Widerständen in einigen großen Gewerkschaften, sondern es hat auch gegenüber einer großen Zahl mittlerer und sogar auch großer Unternehmen keinen Sinn, heute Ankündigungen in die Welt zu setzen, die nur Unruhe schaffen, wenn noch nicht mal konkret etwas geschieht daraufhin. Nicht. Das ist nun wirklich Unsinn. Damit wird das, was wir erzielen wollen durch das neue Programm, nämlich Investitionstätigkeit in Gang zu setzen, das wird hier zusätzlich gedämpft. Und nun muss auch der Unternehmer Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> einem Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> oder mir abnehmen, die wir uns nun jahrelang zu Steuerexperten mühselig haben ausgebildet, dass diese Sache viel schwieriger ist, als sich Politiker das vorstellen. Es ist eine leichte Sache, über Experten herzuziehen, aber es tut mir leid, ich betrachte weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> noch mich selber als einen von diesen vernagelten Experten. Für mich steckt Herzblut in der Sache und nicht erst seit gestern und auch nicht erst seit deinem Eintritt in diese Bundestagsfraktion, sondern seit anderthalb Jahrzehnten. Nur die Vorarbeit, die geleistet worden ist, hat erkennen lassen, dass die Sache ungeheuer schwierig ist, zum Beispiel das, was ihr euch vorstellt mit der Abgeltung in Bargeld, führt doch in Wirklichkeit zu überhaupt nichts, außer dass alle versuchen, davon Gebrauch zu machen und diesen Gewinnteil, den sie in bar abführen müssen, über ihre Preise vorher hereinzuholen. Die Konstruktionen sind nicht zu Ende gedacht. Sie sind auch nicht zu Ende gedacht in Bezug auf die Durchführbarkeit durch die Finanzämter. Es muss ja noch ’ne Steuerverwaltung oder ’ne Finanzverwaltung im Einzelfall der Maschinenfabrik X oder Y mit 180 Beschäftigten irgendwo im Württembergischen, das örtlich zuständige Finanzamt für diese GmbH muss ja feststellen können am Ende des Jahres, was denn eigentlich nun abzuführen ist und wie machst du das und wie machst du es so, dass nicht zusätzlich zu der Einkommensteuererklärung nun noch mal ’ne ganz genauso komplizierte, möglicherweise an andere Kriterien anknüpfende Vermögensabgabeerklärung notwendig ist mit Betriebsprüfung und allem, was dazugehört. Die Sache ist schwieriger. Lass es dir von einem sagen, der sich viel Mühe gegeben hat und dem es leid tut, dass er diese Auskunft geben muss. Die ist schwieriger, als sich das damals <gap/>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN006" type="critical">
							<p>Unverständlich auf dem Tonband, vermutlich »hier« oder »vier«.</p>
						</note></seg> Staatssekretäre vorgestellt haben, die alle keine Experten waren, die zu wenig Experten waren.</p>
				<p>Ich hoffe sehr, dass wir tatsächlich es so weit bringen, ich hatte gerade in den letzten Tagen oder Wochen die Kollegen im Finanzministerium gebeten, sich vorzubereiten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat’s ja hier erwähnt, gebeten sich vorzubereiten darauf, es im Kabinett zu behandeln. Ich hoffe sehr, dass wir in dieser Legislatur einen Gesetzentwurf einbringen können, der nicht das Stigma der Undurchführbarkeit an der Stirn trägt. Und ich hab’ zufällig heute Morgen mit dem Wirtschaftsminister – mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> – über diese selbe Sache gesprochen, nicht wissend, dass sie hier heute Abend eine Rolle spielen sollte, und wir waren uns drüber einig, dass zum Beispiel wir in der Zwischenzeit uns gezwungen fühlen werden – wahrscheinlich im Frühjahr –, öffentlich hörbar etwas über die bereits laufenden, von einer Reihe von Unternehmen aus eigener Initiative geschaffenen Vermögensbeteiligungssysteme zu sagen, damit die nicht langsam abgebaut werden. Auch etwas zu sagen, damit nicht dritte Firmen, die es zwar bisher noch nicht gemacht haben, aber möglicherweise bereit sind, es zu tun, nicht abgeschreckt werden, etwas zu sagen als Unterrichtung, dass hier Anrechenbarkeit auf zukünftige gesetzliche Pflichten hergestellt und jetzt jedenfalls angekündigt werden muss.</p>
				<p>Ich erwähne das hier nur, nicht um dir ein Alibi zu bieten, das wirst du nicht erwarten, und ich hab’s auch nicht nötig. Ich erwähne es hier nur, um dir zu zeigen, dass allerdings das Problem ernstgenommen wird. Nur, es wird nicht besser <gap/>, wenn man hier dauernd dazu interpelliert wird und immer noch wieder sagen muss, es tut mir leid, wir sind noch nicht so weit, und mit gutem Willen alleine ist das nicht zu machen. Dazu gehört Verstand und so viel Verstand wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat und in seinem Ministerium zur Verfügung hat und in übrigen Ministerien, hat er versucht, in Gang zu bringen. Nur fürchte ich, nur fürchte ich, das ist genauso nachher wie mit der Steuerreform. Das wird dann auch im Bundestag und im Fachausschuss des Bundestages von denjenigen auseinandergenommen und anders wieder zusammengesetzt, ein Volkswagen bleibt bei übrig und dort bleibt ein Fernsehgerät übrig und es werden noch eine ganze Menge andere Bestandteile reingebastelt. Das ist nachher eine Sache von ganz ungewöhnlicher Kompliziertheit. Sie muss mit dem Steuergeschehen übereinstimmen und sie muss von der Steuerverwaltung aus kontrolliert werden können. Wenn es keine staatliche Behörde gibt, die gegenüber dem einzelnen Unternehmer kontrolliert, ob er seiner Pflicht gerecht wird, Vermögensbestandteile zu übertragen auf seine Arbeitnehmer, wenn es eine solche Behörde nicht gibt oder wenn du ihr etwas zumutest, was sie nicht kann, dann landest du da wie beim Kindergeld, wo die elf versammelten Länder uns gezwungen haben, das Kindergeld statt von der Finanzverwaltung auszahlen zu lassen von einer neuen, die wir erst mit tausenden von Stellen erst aus dem Boden stampfen müssen. Wobei das die einfachste Sache von der Welt ist, staatliches Geld pro Kopf auszuzahlen. Diese hier ist ungleich viel schwieriger. Ich bitte, doch nun endlich zu glauben, dass wir mit Ernst und innerem Engagement an der Sache dran sind, aber dass es uns nichts nützt, wenn wir dauernd öffentlich vorgeführt werden. Es kann nämlich auch mal passieren, dass man die Lust daran verliert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Dies war der erste Appell und er war intern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Das war der siebte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine nächste Frage Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schmidt</name> (München).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hab’ das Wort Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> gegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Der hat zurückgezogen, Verzeihung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hat zurückgezogen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Tschuldigung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann hat als Nächster das Wort Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> hat am Sonntag formuliert, der Verkauf dieses Aktienpaketes sei eine schlimme Sache, würde den Bundestag beschäftigen. Ich glaube, es wäre sicher sinnvoll, wenn wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> bitten würden, nicht so sehr zu dem aktuellen Punkt, sondern in mehr der größeren gesamtwirtschaftlichen Sicht doch dazu hier etwas zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Zunächst zu dem tatsächlichen Vorgang. Die Bundesregierung ist von dem Verkauf eines Pakets von Daimler-Aktien an jemand in Kuwait genauso überrascht wie der Vorstand von Mercedes-Benz, also der Vorstand der Gesellschaft selber. Offenbar ist es wohl so gewesen, dass die Quandt-Gruppe, die, wie mir scheint, es nötig hatte, sich Liquidität zu beschaffen und insoweit wahrscheinlich auch unter Druck ihrer Bank stand, dass die ihrer Bank gesagt hat, verkaufe dieses Paket für mich mindestens zu dem und dem Erlös und dass die das dann auch getan haben, ohne sich darüber klar zu sein, was sie an politischen und psychologischen Reaktionen damit herausfordern würden. Der Bundesminister für Wirtschaft hat sich nicht in der Lage gesehen bis gestern, selbst im direkten Gespräch mit den Hauptbeteiligten zu hören von denen, an wen verkauft werde. Und diese Erfahrung führt wohl dazu, dass, da die Bundesregierung allerdings in solchen Dingen rechtzeitige, wenn auch vertrauliche Vorabunterrichtung sollte erwarten können, führt es wohl dazu, dass wir auf die eine oder andere Weise in absehbarer Zeit – nicht gleich morgen – zu einer Gesetzgebung schreiten, die eine gewisse Meldepflicht für derartige Transaktionen einführen wird.</p>
				<p>Ich bitte aber, sich selber nicht von den Emotionen wegreißen zu lassen in dieser Frage. Im Prinzip ist nichts dagegen einzuwenden, dass Ausländer in die deutsche Wirtschaft investieren, wie wir auch nichts dagegen einwenden, dass die deutsche Wirtschaft im Auslande investiert. Es kann nicht die Rede sein davon, dass etwa im Zusammenhang mit den jetzt munter fließenden Ölüberschüssen im Lauf des letzten Jahres ’74 ein besonderer Trend für die deutsche Volkswirtschaft in Richtung auf Überfremdung sich etwa abzeichnete. Davon kann keine Rede sein. Zum Beispiel sind die Direktinvestitionen der deutschen Privatwirtschaft im Ausland im Lauf des ersten Halbjahrs 1974 um zweieinhalb Milliarden Mark gestiegen auf rund 35 Milliarden, umgekehrt sind die Auslandsinvestitionen in der Bundesrepublik im Laufe dieser selben sechs Monate gestiegen um 2,8 Milliarden auf insgesamt 38 Milliarden. Im Prinzip ist dagegen nichts einzuwenden. Es ist auch nichts dagegen einzuwenden, wenn Ölüberschussstaaten in den westlichen Industrieländern investieren. Das ist die einzige Weise, um sie überhaupt begreifen zu lassen, was sie anrichten und wenn sie an einer Automobilfabrik sich beteiligen, ist das eine besonders naheliegende Möglichkeit, sie selber verstehen zu lassen, was sie mit ihrer Ölpreispolitik bewirken.</p>
				<p>Ganz zweifellos gibt es aber Grenzen, die man erkennen muss. Einer der Grenzen wäre gegeben, wenn in einer Großstadt wie Frankfurt oder in einer Großstadt wie Hamburg durch englische Real Estate Firmen ganze Quartiere aufgekauft werden. Zum Schluss stellt sich raus, das ist für einen Scheich aus dem Scheichtum X oder aus dem Scheichtum Y gewesen. Dieses würde sehr große Beunruhigung auslösen. Das ist ja in einigen Großstädten schon der Fall. Da mag also bei großstädtischen Grundstücken die psychologische Grenze relativ niedrig liegen, die wir nicht zulassen dürfen, dass sie überschritten wird. Bei einer Beteiligung an einer Marmeladenfabrik oder an Coca-Cola ist die Grenze unbeschränkt. Es gibt wiederum andere Industrien, denken wir einmal an Siemens, die fast alle unsere großen, auf nuklearen Prozessen beruhenden neuen Kraftwerke bauen. Da würden wir nicht so gerne sehen, denke ich, wenn sie in die Gefahr der Überfremdung gerieten oder auch nur in Gefahr einer entscheidend mitbestimmenden staatlichen Minderheitsbeteiligung eines ausländischen Staates.</p>
				<p>Mit diesen wenigen Hinweisen will ich nur sagen, dass es im Augenblick verfrüht ist, sich selber schon Grenzen zu machen, die etwa qua Gesetzgebung schon zu erlassen, sondern im Augenblick sind wir dabei, uns zu überlegen, in welcher Form wir gesetzlich uns den Zugang zur Information verschaffen sollen in der Zukunft. Ich nehme an, dass das im Lauf der nächsten Monate geschehen wird. Ich würde euch auf der anderen Seite auch bitten, nicht dazu beizutragen, dass in der deutschen Öffentlichkeit eine große Emotion gegen fremde Investitionen in unserem Lande entfesselt wird. Denn natürlich muss ein Teil der arabischen und persischen und algerischen Überschüsse auch direkt oder übers Portefeuille investiert werden in den westeuropäischen ölverbrauchenden Industriestaaten. Das ist notwendig. Das ist auch wünschenswert. Hier tut die Sache nur so viel Ärger herausfordern, weil sowohl die verkaufende Quandt-Gruppe als auch die durchführende Dresdner Bank die Sache gemacht haben, als wenn es sich darum handele, jedermann sonst in Deutschland zu bescheißen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Zusatzfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Es ist völlig klar, dass Beteiligung von Ausländern an deutschen Kapitalgesellschaften nix Dramatisches ist, im Gegenteil volkswirtschaftlich sinnvoll sein kann. Was aber – und dieses hat ja auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> gesagt – gerade bei Daimler so viel Ärger gemacht hat, das war, dass sowohl der Arbeitnehmer als auch die Geschäftsleitung aus der Zeitung erfahren haben, wer eine zehnprozentige Beteiligung hat. Nun hat der Bundeswirtschaftsminister gesagt, jawohl, da käme eine Meldepflicht und hat dann gesagt, man hätte sich aber noch nicht über die Höhe geeinigt, ab der die Meldepflicht eintreten soll. Ich glaube, man müsste relativ rasch der Öffentlichkeit sagen, wann eine solche Meldepflicht kommt.</p>
				<p>Und noch ein Zweites: Ich bin einfach nicht sicher, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ob es auch nicht im Bereich meinetwegen der Automobilindustrie Fälle gibt, an denen wir volkswirtschaftlich ein Interesse daran haben, dass ein ausländischer Staat oder sonstige Ausländer eine Sperrminorität erwerben. Und ich frage, ob es vielleicht nicht doch sinnvoll sein könnte, die Überlegung, eine Genehmigungspflicht einzuführen, die es ja in anderen Ländern gibt mit einer ähnlichen Wirtschaftsordnung wie bei uns, doch noch zu ventilieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Zusatzfragen? Dann nächste Frage, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nächste Frage, Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ja, liebe Genossinnen und Genossen, ich hab’ keine Frage. Ich will einfach ’ne Bemerkung machen, und zwar zu der Art und Weise, wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> auf den Diskussionsbeitrag von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> eingegangen ist. Ich halte die Art und Weise, wie hier mit Fraktionsmitgliedern vom Kanzler umgegangen wird, für unangemessen und der Würde der Fraktion insgesamt nicht angebracht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Vereinzelter Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich hab’ Verständnis dafür, dass man in der Sache anderer Auffassung sein kann. Ich habe aber kein Verständnis, dass man gleichsam der Fraktion oder Teilen der Fraktion den guten Willen zwar zugesteht, aber den Sachverstand abspricht. Das ist keine Art und Weise, wie man in einer Fraktion miteinander umspringen kann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">N.N.</name>: Gilt umgekehrt auch?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Bitte?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">N.N.</name>: Das gilt umgekehrt auch, oder?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ich bin direkt gefragt worden. Natürlich gilt es umgekehrt. Ich habe in der Argumentation, in der Einlassung von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> keinen Angriff auf die Regierung gesehen, der diese Erwiderung gerechtfertigt hätte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Vereinzelter Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Tut mir leid, wenn sich jemand verletzt fühlen sollte. Ich kann auch nicht mehr als arbeiten, und wenn es zu viel wird, dann wird man vielleicht auch mal scharf. Aber dann muss ich doch sagen dürfen, dass ich die Qualifikation des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und anderer – und ich habe mich selbst damit auch gemeint gefühlt – als Experten, der man entraten könne, wenn man Politiker sei, auch nicht gerade als besonders freundlich empfunden habe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Vereinzelter Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das habe ich so empfunden und darauf habe ich geantwortet. Dann muss ich auch noch sagen dürfen, da muss ich auch noch sagen dürfen, dass Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> und ich mündlich und schriftlich mindestens im Lauf dieses Jahres fünfmal, wenn nicht sechsmal miteinander im Kontakt, im Gespräch gewesen sind, und er weiß, wie sehr ich mich um die Sache bemühe und es tut mir leid, wenn hier vor der Fraktion der Eindruck erweckt wird, als ob wir die Sache am Boden schleifen ließen. Wenn du selber dich zu den Experten rechnest oder zu den Politikern, die dazu beitragen können, bist du herzlich eingeladen, das zu tun.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Auch wenn es lästig sein sollte, ich möchte zu dieser Sache noch etwas sagen. Ich halte es für berechtigt, angesichts der heutigen Meldungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, nicht nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> und dem, was sie innerhalb unserer Partei auslösen, dass wir uns hier über eine Linie verständigen müssen, und wir werden jetzt nicht das auflösen können, was ich an – bin kein Experte – an Unterschied zwischen dem Kanzler und dem Finanzminister in der Aussage festgestellt habe. Aber ich meine, dass wir die Anregung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> aufgreifen sollten, dass im Januar, spätestens Februar hier einmal darüber gesprochen wird. Dann wird ja die Arbeitsgruppe soweit sein. Denn wenn die ersten Unterbezirksparteitage beginnen vor einem Bundesparteitag, wird man von den Abgeordneten hier verlangen, was sie in dieser Sache getan haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir haben in den vergangenen Jahren auf unseren Parteitagen viele große Dinge ankündigt und einen sehr großen Teil davon gesetzgeberisch schon bewältigt. Wir haben auch von der Vermögensbeteiligung gesprochen. Ich will euch jetzt ein einziges Beispiel nennen, weswegen wir aufpassen müssen, dass wir nicht wohin rennen, wo wir uns den Kopf einrennen. Wir haben, Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, wir und andere, die beteiligt waren, zum Beispiel ein Kardinalproblem in der Schärfe nicht beachtet, nämlich die Bewertung von Anteilen, von Gesellschaften, die nicht an Börsen gehandelt werden. Ungelöst bisher, geschweige denn von der Bewertung von Vermögenszuwächsen in Personalgesellschaften. Das ist etwas, womit wir uns befassen müssen und deswegen müssen wir an der Sache arbeiten, bis wir Lösungen haben und ich bitte um Verständnis dafür, wenn wir nicht große Ankündigungen machen, bevor wir hier nicht zu Ergebnissen gekommen sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossen, in den Sportvereinen herrscht landauf, landab große Unruhe, von der Opposition, von unseren Kollegen von der Opposition sehr einfühlsam und systematisch geschürt. Frage: Könnte nicht die Arbeitsgruppe Sport das Ergebnis der Sportdebatte des Bundestags auf fünf, sechs Maschinenseiten zusammenfassen, wobei insbesondere die steuerrechtlichen Ausführungen von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> aufzunehmen wären. Dies auf Abgeordnetenbogen, so dass jeder von uns mit diesen Briefen konkret an seine Sportvereine herangehen könnte?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu etwas zu sagen sein? Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: <gap/> ob die Arbeitsgruppe, ich weiß nicht, welche er meinte, die Sport oder die Steuern das machen könnte. Das, was vom Finanziellen her zu sagen war, das ist von mir in einer solchen Kürze vorgetragen, dass ihr die paar Seiten abschreiben könnt und verteilen könnt. Und was der Sport noch dazugeben kann an sonstigen Dingen, da ist ja einiges gesagt worden, das kann man auch mit zwei Seiten anheften. Und dann kann’s jeder an die paar hundert Sportvereine verteilen, die er hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Mit der Reform der Einkommensteuer und Lohnsteuer ist auch das Prämienspargesetz geändert worden, und zwar soweit es die Höchstbeträge angeht als auch die Verdienstgrenzen, die eingeführt worden sind. So haben Ledige jetzt ab 1. Januar die Möglichkeit, eine Prämie von einem Betrag bis zu 800 Mark im Jahr zu bekommen, und – für einen Betrag, für einen Beitrag, Entschuldigung. Bisher hatten sie die Möglichkeit, eine Prämie für einen Betrag bis 600 und bei über 50-Jährigen von 1 200 Mark zu bekommen. Nun ergibt sich Folgendes, dass einige Ratensparverträge mit einer Laufzeit von sechs Jahren abgeschlossen haben, die über 50-Jährigen mit Beträgen über 800 Mark bis 1 200 Mark, die also jetzt von diesem Gesetz insoweit betroffen würden, dass sie jetzt diese Verträge nicht mehr voll aufrecht erhalten können, dass sie die Prämie im vollen Umfange nicht mehr erhalten. Das trifft also Ledige, teilweise Ledige mit Kindern, die ja auch nur nach den Sätzen der Ledigen erhalten. Ich möchte also hier dafür votieren, dass man beim Einführungsgesetz eine Möglichkeit schafft, dass diejenigen, die einen längerfristigen Ratensparvertrag haben, diesen unter den alten Konditionen auslaufen lassen, sofern sie nicht mit ihren Einkommen über diesen Einkommensgrenzen 24 [000] beziehungsweise 48 000 Mark liegen, weil uns nämlich der Vorwurf gemacht wird, dass wir mit diesem Gesetz sonst in bestehende Verträge eingreifen würden. Ich weiß nicht, ob das juristisch dieser Vorwurf haltbar ist, aber moralisch auf jeden Fall zieht er. Von den Geldinstituten wird man jedenfalls nachdrücklich darauf hingewiesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Der Vorschlag wär’ nicht zu begrenzen aufs Prämiensparen. Das wär’ dann Bausparen. Der ganze Sparbereich würde jährlich 900 Millionen D-Mark kosten, bis das dann ausgelaufen wäre. Aus dem Grund ist diese Absicht, die du ankündigst, dass wir’s im Einführungsgesetz verwirklichen sollten, aus dem ursprünglichen Entwurf der Bundesregierung gestrichen worden. Das sind fiskalische Gründe. Rechtlich ist es so, dass es zulässig ist. Verfassungsrechtlich unstreitig. In der Sache selbst macht es Ärger, aber es sind Haushaltsgründe, weswegen wir das nicht tun konnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Nächste Frage, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schmidt</name> (München): Ich habe eine Frage, die die Auszahlung von Arbeitslosenunterstützung betrifft. Wir bekommen – wahrscheinlich gilt das für alle – immer wieder Klagen, dass Arbeitslose zum Teil sechs, acht und noch mehr Wochen warten müssen, bis die Arbeitslosenunterstützung ausbezahlt wird. Die Leute, die ihre Arbeit verlieren, bekommen für diese Zeit von niemandem einen Kredit, weil sie keine Arbeitsstelle nachweisen können. Es bliebe ihnen nur der Weg zum Sozialamt, und in das gehen sie natürlich sehr ungern, das ist klar, weil sie sagen, wir haben ja jahrelang unsere Beiträge bezahlt. Zum Teil ist – und das hat die Nachfrage bei Arbeitsämtern ergeben – daran schuld, dass unter anderem nachgewiesen werden muss durch Bescheinigungen, dass die Kinder am Leben sind oder auf der anderen Seite, dass zum Teil Betriebe die Unterlagen sehr unvollständig ausfüllen, und dass die Rückfragen eine sehr lange Zeit in Anspruch nehmen. Meine Frage an die Bundesregierung: Wäre’s nicht möglich, hier etwas unbürokratischer zu verfahren? Ich meine, in der Regel könnte man davon ausgehen, dass Kinder, die von jemandem angegeben werden, auch am Leben sind, dass für so einen Ausnahmefall, dass jemand vielleicht mal ein totes Kind als noch lebend angibt, es einfach nicht gerechtfertigt ist, dass man Leute so lange auf die Unterstützung warten lässt. Ich wäre dankbar, wenn wir hier eine Regelung finden könnten, die diese Zeiten erheblich abkürzt. Vor allen Dingen im Hinblick darauf, dass bei zunehmender Zahl von Arbeitslosen der Anfall an Arbeit allein noch dazu führen wird, dass es noch länger dauert künftig.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Vereinzelter Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich muss jetzt zugestehen, dass ich die ganze Frage nicht gehört habe. Aber eine ähnliche Frage taucht jetzt täglich auf. Der Sachverhalt ist folgender: Die Bearbeitungsfrist dauert in aller Regel 14 Tage. In Einzelfällen kommt es zu längeren Zeiten in aller Regel dadurch, dass entweder der Arbeitnehmer, aber sehr viel häufiger der Arbeitgeber bei Arbeitslosigkeit nicht die erforderlichen betrieblichen Unterlagen zur Verfügung stellt, sondern dies erst nach einer bestimmten Frist dem Arbeitslosen zur Verfügung gestellt wird. Von da an benötigt das Arbeitsamt in aller Regel, da ja ein Bankverfahren eingeleitet wird bei der Arbeitslosenzahlung, 14 Tage. Wenn der Arbeitslose alle notwendigen Unterlagen zur Verfügung hat, sind mir bisher keine Fälle bekannt geworden, dass die Arbeitslosenauszahlung länger als 14 Tage dauert. Weiter haben die Arbeitsämter die Möglichkeit, und die Arbeitslosen sollten das wissen, dass, wenn der Anspruch dem Grunde nach klar ist, das Arbeitsamt sogenannte Abschlagszahlungen gewähren kann, und außerdem haben die Arbeitsämter die Möglichkeit, die notwendigen Personen, die zur Bewältigung der anfallenden Arbeit notwendig sind, einzustellen, und wenn es hier und da Schwierigkeiten gibt, so darf man davon ausgehen, dass das Einzelfälle sind, die möglicherweise auch technisch begründet sind eben dadurch, dass viele Betriebe durch das sogenannten Hollerith-Verfahren, Lochkarten- oder Bandverfahren eben heute nicht mehr nach ein, zwei, drei Tagen die notwendigen Verdienstbescheinigungen ausstellen können. Wenn es im konkreten Fall Schwierigkeiten gibt, bitte ich doch, dass das Arbeitsministerium dann informiert wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Hermann, das Arbeitsamt München mit sämtlichen Abteilungsleitern hat uns erklärt, es dauere in jedem Einzelfall erheblich zu lang und von 14 Tagen ist überhaupt keine Rede. Günstig ist sechs Wochen, normalerweise aber acht Wochen, und sämtliche Arbeitslosen, die dort sitzen in so einem Arbeitsamt, die klagen darüber, dass das so furchtbar lange dauere.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: In München ist die Anzahl der Dienststellen für die Berechnung der Arbeitslosengelder, wenn ich die Zahl jetzt genau richtig noch in Erinnerung habe, ich glaube, von acht auf 18 Dienststellen erhöht worden, und ich werde veranlassen, dass der Münchener Vorgang speziell überprüft wird. Unsere allgemeine Erfahrung ist, dass es in der Regel 14 Tage dauert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, Zusatzfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> muss sich irren. Er hat mir eine ähnliche Auskunft wie dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> vor etwa drei Wochen gegeben. Ich bin der Sache noch einmal nachgegangen. Es stimmt nicht, dass in 14 Tagen die Auszahlung erfolgt, sondern die Fristen dauern länger. Hermann, bevor du die schriftlich vorliegende Anfrage im Bundestag beantwortest und möglicherweise dich von der Opposition berichtigen lässt, prüfe das noch mal. Mir hat der Präsident des Landesarbeitsamtes Nordrhein-Westfalen gesagt, dass sie gar nicht in der Lage sind, solche Fristen einzuhalten, weil ihnen eine große Zahl von Stellen fehlen. Sie ziehen jetzt schon Leute aus der Berufsberatung ab und setzen die auf diesem Sektor ein und bei steigenden Arbeitslosenzahlen muss natürlich auch eine entsprechende personelle Regelung gefunden werden. Ich empfehle dir also sehr, prüfe das nicht nur für München, gilt für Nordrhein-Westfalen genauso.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich darf noch etwas sagen zu den Stellen. Die Arbeitsverwaltung, also die Bundesanstalt, hatte im vorigen Jahr 38 000 Stellen. Sie hat jetzt 48 000 und hat die Möglichkeit, Personen im Umfange des notwendigen Bedarfs einzustellen. Wenn einzelne Arbeitsverwaltungen davon nicht Gebrauch machen und sich eben jetzt nicht aushilfsweise Arbeitskräfte heranholen, dann mag das begründet sein in einer Fehlleistung des Arbeitsamtsbezirks oder des örtlichen Arbeitsamts. Aber von der Bundesregierung her und von der Bundesanstalt her sind dort keine Begrenzungen gesetzt worden. Und ich denke, dass eine personelle Steigerung von 38 000 auf 48 [000] – und ich bin überzeugt, heute sicherlich in der Nähe von 50 000 – doch schon eine angemessene Veränderung ist, die nicht nur damit begründet werden kann, dass wir jetzt eben 100 000 Arbeitslose, verteilt auf die Bundesrepublik, mehr zu betreuen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, ich darf eine »dpa«-Meldung von heute verlesen dazu. Die Arbeitslosen müssen zurzeit in der Bundesrepublik im Durchschnitt vier Wochen warten, bis sie das ihnen zustehende Arbeitslosengeld erhalten. In dieser am Dienstag von der Bundesanstalt für Arbeit bestätigten Zeitdauer und so weiter. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN007" type="comment">
							<p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Präsident der Bundesanstalt für Arbeit.</p>
						</note></seg> begründet das dann mit Personalmangel.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Neue Frage, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Meine Frage ist einfach und richtet sich an den Fraktionsvorstand. Hat sich die Neuverteilung in der Geschäftsführung so bewährt, dass man dabei bleiben kann oder ist davon auszugehen, dass angesichts der vielfältigen Aufgaben im nächsten Jahr die Crew der Geschäftsführer erweitert wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist eine Frage, die wird der Fraktionsvorstand in seiner nächsten Sitzung Anfang der Woche auch personell behandeln und der Fraktion die Vorschläge machen, so dass in einem Verfahren entsprechend der Geschäftsordnung unter Einhaltung der Fristen in der letzten Dezemberwoche die erforderliche Ergänzung vorgenommen werden kann einschließlich einer Neuaufteilung des Geschäftsverteilungsplans. Zusatzfragen? Keine. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, eine niedersächsische Zeitung aus dem vorigen Monat, die mir erst heute in die Hände gefallen ist, teilt mit, dass es in der SPD-Fraktion eine Gruppe von linken Abgeordneten gibt, die sich zum Ziele gesetzt habe, die Disziplin der Fraktion zu stärken und das Präsidium aufzufordern, die Touristik der Abgeordneten einzudämmen beziehungsweise abzuschaffen. Ich habe keinen Überblick, wer hier wohin reist. Aber da hier in diesem Artikel speziell der Finanzausschuss angesprochen ist, möchte ich Folgendes erklären. Ich bin jetzt im sechsten Jahr Mitglied dieses Ausschusses, und abgesehen von einem Trip nach Brüssel ist dies die erste Reise der Mitglieder des Finanzausschusses. Wir sind gerade wiedergekommen. Meine Gruppe war in Amerika. Wir haben ein umfangreiches Sach- und Fachprogramm abgewickelt, und wer es noch nicht weiß, dem möchte ich mitteilen, dass wir als zuständig für Bankwesen und Währungsfragen, Doppelbesteuerungsabkommen, EG-Recht und so weiter jede Sitzung internationale Aspekte auf dem Programm haben, und ich möchte hier die Frage stellen, ob eigentlich Abgeordnete nur dazu da sind, den Beamten, die gerade aus dem Ausland wiederkommen, das zu glauben, was sie ihnen mitteilen und dann die Hand für die Entscheidung zu heben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich habe mich hier gemeldet, um erst mal den Sinn unserer Reise klarzulegen und um zweitens hier die eindeutige Frage zu stellen, ob sich jemand von den hier zitierten Leuten zu dieser Kritik bekennen will. Dann bitte ich darum. Sonst würde ich darum bitten, dass die Fraktion einmütig feststellt, dass dies eine Verleumdung von Journalisten ist, die einige von unseren Kollegen vorgeschoben haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein sehr schwerwiegender, schwer zu bestimmender Vorgang, Antje. Nicht. Das verstehe ich aus der Erregung. Im Grunde genommen geböte es die Aufrichtigkeit, du hast hier Namen, ich kenne die Namen nicht, dass jemand von denen sich dazu äußert. Die Frage ist von dir sozusagen in die Fraktion hineingestellt worden. Ich kann dafür nicht verantwortlich antworten. Vielleicht gibt es jemand von denen, die da gemeint sind. Eine andere Frage ist, dass uns etwas zu ordnen, oder zu regeln sagen wir besser, notwendig erscheint, und das ist vorbereitet auch für den Fraktionsvorstand, nämlich dass wir bei Reisen, die Einzelne machen oder in Gruppen machen, hier geht’s ja um Ausschussreisen, die ihr gemacht habt, dass das rechtzeitig bekannt ist und dass das auch einigermaßen reguliert wird, so dass man’s nicht erst erfährt, wenn die Betreffenden unterwegs sind. Das ist aber ein völlig anderer Vorgang, der damit nicht in irgendeine Vermischung geraten kann. Aber vielleicht gibt es jemand, du hast ja keine Namen genannt, der sich hier äußern will. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Ja, ich bin in dem Artikel auch erwähnt. Ich möchte den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> fragen, ob es richtig ist, dass, während ich meine Reise unternommen habe, sein Büro bei meinem Assistenten zweimal angerufen hat und gefragt hat, für wen ich diese Reise unternehmen würde und was im Einzelnen die Umstände der Reise seien, und ob weiter dann noch einmal angerufen worden ist von seinem Büro und nach der Reisegruppe von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, mit der ich gar nichts zu tun hatte, gefragt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich bitte euch um Entschuldigung. Ich bin altmodisch. Ich kann, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> sich jetzt meldet, ihm nicht das Wort verwehren. Aber ich muss sagen, diese Form der Auseinandersetzung könnte man wohl zwischen den Betroffenen ausführen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ihr bringt sonst die Fraktion in einen völligen Verruf. Die Fragestunde wird hier faktisch zu einer völlig anderen Stunde. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat das Wort, wenn er will.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich hatte mich fast gleichzeitig mit Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> gemeldet, weil ich gehört hatte, dass mein Name in dem Zusammenhang genannt worden war. Ich bin zwar der Auffassung, dass man mit diesen Reisen äußerst sparsam umgehen soll und sie nur dann machen sollte, wenn sie wirklich einen Sinn haben, und das wissen wir alle, Genossen, das ist in einigen Fällen durchaus zweifelhaft. Ich hab’ mich dazu,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Unruhe.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ich hab’ mich dazu, ich hab’ mich dazu aber, soweit wie ich mich entsinnen kann, nirgendwo öffentlich oder gegenüber Journalisten in der letzten Zeit geäußert. Wir haben mal in der Arbeitsgruppe Fraktionsreform über die Verfahren gesprochen. Da sehe ich keinen Zusammenhang dazwischen. Ich hätte am allerwenigsten Recht gehabt, über diese Reise von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zu sprechen, denn nach meiner Rückkehr aus den Vereinigten Staaten – wo ich auf Einladung und auf Kosten der amerikanischen Regierung war – haben Antje,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe und Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>haben Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und ich noch darüber gesprochen und wir haben noch ausgetauscht, was besonders sinnvoll wäre, sich in Amerika anzuschauen und mit welchen Leuten man dort sprechen sollte. Wenn das allerdings in meinem Büro gewesen ist, dann werde ich dem nachgehen und die Konsequenzen daraus ziehen. Ich kann mir das aber so nicht vorstellen und ich kann das nur zur Kenntnis nehmen. ’ne Frage vorher hätte genügt, aber ich sehe auch keine Veranlassung, irgendetwas jetzt über meine Mitarbeiter zu sagen. Das wird sicherlich zu verstehen sein, aber ich werde dem nachgehen und das klären. Da könnt ihr euch drauf gefasst machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, das abzukürzen, Genossen. Sonst käme ich zu einem alten Brauch unserer Arbeiterjugendgruppen zurück, dass man eine Zauselstunde macht. Das konnte man da und da konnte man sich gegenseitig anhängen und darüber reden. Das ist hier aber eine Fraktion im Deutschen Bundestag.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit und Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, ich wollte nur zur Klärung beitragen. Wir werden, vom Präsidium des Bundestages werden Dienstreisen bewilligt für Ausschüsse oder für Reisen, die sonst im Interesse des Deutschen Bundestages liegen. Jeder einzelne Antrag wird sorgfältig geprüft, und ich darf sagen, dass wir eine möglichst kleine Besetzung dorthin schicken, wo wir wirklich nach sorgfältiger Prüfung glauben, dass es berechtigt ist. Zweite Gruppe ist die, dass unsere Fraktion einen Betrag von 400 000 Mark im Jahr zur Verfügung hat, um aus ihrem Interesse heraus ebenfalls Reisen zu bewilligen. In keinem Fall sind die Mittel, die bewilligt worden sind im Haushalt, überschritten worden. Ich glaube, das genügt, um hier eine gewisse Beruhigung eintreten zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Damit sind die Fragen erschöpft, habe ich den Eindruck <gap/> ich schnell fortfahren, damit sich nicht noch einer meldet. Ich will die Gelegenheit benutzen, sie hat gleich den richtigen Eindruck bekommen, Wiltrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlenWiltrud_1974-11-14">Rehlen</name> hier zu begrüßen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Beifall.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Sie fühlt sich schon ganz –. Sie ist auf der Hamburger Landesliste für den in den Senat ausgeschiedenen Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name> nachgefolgt. Ich wünsche ihr, dass sie sich hier einlebt. Das ist nicht so einfach in der Mitte einer Periode. Die Plätze sind meist reserviert, aber ich nehme an, es wird gehen. Alles Gute.</p>
				<p>Dann kommen wir zu Punkt 4. Hat ein Arbeitskreis etwas zu melden, Genossen? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Morgen wird im Auswärtigen Ausschuss der deutsch-französische Vertrag, der im Zusammenhang mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> bekannt geworden ist, voraussichtlich verabschiedet. Ich wollte nur die Fraktion informieren, dass sich die Union im Rechtsausschuss der Stimme geschlossen enthalten hat, dass heute ein Genosse in der Arbeitsgruppe Bedenken hatte. Wir haben dann abgestimmt. Er wird nicht in den Ausschuss gehen und wird sich vertreten lassen, damit wir dort mit einer Mehrheit im Ausschuss die Sache durchbringen. Bei der FDP ist es klar. Wenn Fragen sind, kann Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> als Berichterstatter des Rechtsausschuss Näheres sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht oder Fragen, an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>? Ist nicht der Fall. Dann aus Arbeitskreisen sonst nicht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu dem Punkte, der uns nun eine Weile beschäftigen muss, hoffentlich auch kann, bei Anwesenheit. Punkt 5, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, wir stehen am Anfang der drittletzten Sitzungswoche dieses Jahres. Die drei Wochen sind im Zusammenhang zu sehen, und ich glaube, alle drei Wochen, die jetzt folgen, verlangen eine besondere Aufmerksamkeit von uns. Es geht bereits los in dieser Woche mit dem ersten Punkt, Punkt 2 der Tagesordnung – 1 ist immer die Fragestunde, wie immer in dieser Woche Mittwoch und Donnerstag 13.30 Uhr bis 15 Uhr –, es geht bereits los mit diesem Punkt 2, 28. Novelle zum Lastenausgleich. Wir haben damit zu rechnen, dass es Änderungsanträge gibt. Ich erinnere daran, dass es auch ein 27. Gesetz zum Lastenausgleich gegeben hat und wir werden gleich noch in der Abwicklung der Tagesordnung dazu kommen, dazu etwas zu hören. Ich bitte noch mal die Frage einzubeziehen, die heute von der CDU/CSU-Fraktion an mich gerichtet worden ist, warum diese 27. Novelle nicht zumindest zur zweiten Beratung auf der Tagesordnung steht, also zweite Beratung, damit das Parlament dann darüber entscheiden kann. Der Punkt 3 ist das Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetz, ein Änderungsgesetz, das ebenfalls von der CDU/CSU-Fraktion mit einem Abänderungsantrag bedacht werden wird nach meiner Information. Wir bedürfen also auch hier voller Präsenz. Der Punkt 4 ist das Schwergewicht dieser Woche, nämlich das Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung. Wir werden gleich noch ausgiebig Gelegenheit haben, darüber zu reden. Wir brauchen eine besonders große Präsenz in diesem Fall. Eine absolute Priorität auch innerhalb der letzten drei Sitzungswochen. Punkt 5 ist ein Luftverkehrsabkommen, das ohne Debatte und auch wahrscheinlich unkritisch passieren wird.</p>
				<p>Wir haben dann eine Vereinbarung getroffen zwischen dem Finanzminister und dem Wirtschaftsminister. Beide haben hier sie interessierende Punkte auf der Tagesordnung. Am Donnerstag um 15 Uhr wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> über den Punkt 12 unserer Tagesordnung, Finanzierung ölpreisbedingter Zahlungsbilanzdefizite von Mitgliedstaaten im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft, kurz sprechen, und es wird sich eine kurze Runde aus dem Parlament anschließen. Im Anschluss daran werden wir die Punkte a und b, das Energieprogramm der Bundesregierung und die Fortschreibung des Energieprogramms und im Anschluss daran die zweite und dritte Lesung des Energiesicherungsgesetzes – aber getrennt – aufrufen. Hierzu wird der Bundeswirtschaftsminister sprechen und nach der Vorstellung unserer Genossen in dem entsprechenden Ausschuss wird es zumindest zwei Debattenrunden geben, denn wir haben eine Auseinandersetzung über die Energiepolitik nicht nur nicht zu scheuen, sondern gehen davon aus, dass es für uns ein Aktivposten ist. Der Punkt 7 der Tagesordnung betrifft das ERP<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN008" type="comment">
							<p>European Recovery Program, bekannt als Marschallplan.</p>
						</note></seg> -Wirtschaftsplangesetz 1975, und hier bitte ich die Fachleute, einmal aufzumerken. Ich habe gehört, dass wir ursprünglich vorhatten, dies Gesetz ohne Debatte passieren zu lassen. Jetzt habe ich einen Vermerk, dass Debatte geplant ist. Mit den anderen Fraktionen wäre zu vereinbaren, dass dies ohne geht, ebenso ohne Debatte wie auch das Vereinfachungsgesetz, die Vereinfachungsnovelle unter Punkt 8. Hier wurde die Anregung gegeben, beides nicht zu debattieren. Aber ich bitte, gleich darauf Bezug zu nehmen. Ich hatte bereits gesagt, das ist Punkt 8. Es sind beides – 7 und 8 – erste Beratungen. Wir haben dann den dienstrechtlichen Teil des Familienlastenausgleichs. Hier haben wir eine Sonderregelung getroffen. Ohne Debatte wird dieses Gesetz, das ja sehr schnell noch behandelt werden muss, bereits am Mittwoch zu Beginn der Tagesordnung dem Ausschuss überwiesen, damit der Innenausschuss es noch am selben Tage behandeln kann. Punkt 10 behandelt den Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes, von der SPD- und FDP-Fraktion eingebracht, es wird mit Erklärungen bedacht. Die CDU/CSU-Fraktion hat mich wissen lassen, dass sie im Laufe des heutigen Tages selbst noch ein Gesetz fabriziert hat, durch ihre Arbeitskreise hat gehen lassen und dass sie wünschen, dies noch auf die Tagesordnung zu setzen. Genossinnen und Genossen, es ist so, dass wir solchen Wünschen natürlich entgegenkommen, weil wir auch sehr häufig solche Wünsche gehabt haben. Ihr müsst also davon ausgehen, dass gleichzeitig in dem Zusammenhang auch ein Gesetz der CDU/CSU-Fraktion aufgerufen wird. Dann haben wir ohne Debatte im Punkt 11, ein Abkommen über soziale Sicherheit. Dann den Punkt 12, den ich eben bereits genannt habe, mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und dann ohne Debatte eine erste Beratung eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Steuerberatungsgesetzes.</p>
				<p>Dann haben wir</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Unruhe.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>eine kurze Debatte wieder bei Punkt 14 Sicherung von Einlagen im Kreditgewerbe und eine Erklärungsrunde zu Punkt 15 betreffend den Antrag der Koalitionsfraktionen Griechenland und außerdem noch Erklärungen zum Jahresbericht 1973 des Wehrbeauftragten.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, das hört sich viel an. Es sind eine ganze Reihe Punkte, die zweite und dritte Lesungen mit den notwendigen Beratungen darstellen und einige erste Lesungen mit Erklärungen, aber wir gehen davon aus, dass wir am Donnerstag mit dieser Tagesordnung fertig werden können, damit wir den Freitag für Ausschussberatungen haben. Denn es sind noch eine Reihe wichtiger Gesetze in den Ausschüssen, die wir dann in den beiden folgenden Wochen verabschieden müssen. In dem Zusammenhang möchte ich gern darauf aufmerksam machen, dass ein Schwerpunkt der Beratungen der nächsten Woche die zweite und dritte Lesung des Hochschulrahmengesetzes sein wird. Darüber hinaus hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben darauf hingewiesen, dass wir in der nächsten Woche auch eine Regierungserklärung mit einer Debatte zur Konjunkturpolitik haben werden. Wir müssen dann um die Ausschusszeit geizen, weil wir in der dritten Woche, in der dritten parlamentarischen Woche des Dezembers eine Terminänderung vornehmen müssen, und zwar aus folgendem Grunde: Da tagt zum letzten Mal der Bundesrat am Donnerstag, dem 19., so dass wir am 18. – Mittwoch, den 18. – eine Plenarsitzung haben müssen, in der wir eine ganze Anzahl besonders wichtiger Gesetze, die der Bundesrat dann am darauffolgenden Tage noch behandeln muss, verabschieden müssen, zum Beispiel das Einführungsgesetz zur Steuerreform, aber nicht nur dieses, andere auch. Wir müssen also sehen, dass wir dann Mittwoch eine Plenarsitzung haben, ganztätig, davon müssen wir ausgehen. Den Donnerstag erstreben wir als Ausschusssitzungstag. Dies hat einen besonderen Grund, weil noch ein Hearing aussteht im Ausschuss für Arbeit und Soziales, und wenn wir nicht mit dem Mittwoch auskommen, wovon ich auszugehen bitte, dringend auszugehen bitte, brauchen wir auch den Freitag noch für Plenarberatungen. Dies alles kann mit der Präsidentin als abgestimmt gelten, dieser Tausch Mittwoch und Freitag Plenarsitzung und Donnerstag Ausschüsse in der letzten Sitzungswoche vor Weihnachten. Natürlich macht hier die Opposition nicht geringe Schwierigkeiten.</p>
				<p>Dies als kleine Vorausschau. Ich kann noch keine endgültige Vorausschau geben. Dazu bedarf es morgen noch der Obleutebesprechung und der Kenntnis der Restantenliste des Ältestenrates, die uns ebenfalls erst morgen zugänglich wird. Jetzt erlaubt mir aber bitte, noch kurz auf einige Termine</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>hinzuweisen, die von der normalen Terminierung in der Fraktion abweichen. Dies alles kommt natürlich noch auf unseren, dies kommt alles noch auf unseren grünen Zetteln, aber wir erleben häufig, dass die Frage Termine dann, weil’s zum Schluss kommt, überlesen wird. Deshalb bitte ich um Aufmerksamkeit für folgende Termine: Montag, der 9. 12., Montag, 9. 12. 19 Uhr Vorstandssitzung der Fraktion. Montag, 16. 12. – dieser Termin hängt damit zusammen, dass an diesem Montag der Parteivorstand tagt –, Montag, 16. 12. um 11 Uhr Vorstand. Nachmittags ist dann die Möglichkeit gegeben, dass die Arbeitsgruppen und Arbeitskreise tagen. An dem darauffolgenden Dienstag müssen wir die Zeit teilen. Wir wollen morgens 9 Uhr die reguläre Fraktionssitzung machen bis mittags und dann nach einer Mittagspause 14.30 Uhr eine Fraktionsklausursitzung zur Verkehrspolitik, die bereits seit längerer Zeit vorgesehen ist. Wir haben dann Mittwoch 9 Uhr Plenum. Das habe ich eben bereits vorgetragen. Ich bitte, diese Termine, diese Terminverschiebungen Vorstand und Fraktion zu beachten, auch wenn die grünen Zettel herumgeschickt werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wirst du wohl eine Reise machen, nehme ich an.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>, zweite und dritte Lesung 28. Änderung LAG.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Mit der 28. LAG-Novelle wird die Gleichstellung der Flüchtlinge mit den Vertriebenen erreicht, und zwar bezieht es sich auf die Verzinsung der Ansprüche auf die Hauptentschädigung, die nun gemeinsam ab 1. 1. ’53 erfolgen soll. Bei den Flüchtlingen war es bisher 1. 1. 1970 und b ist der Entwurzelungszuschlag von zehn Prozent zum Grundbetrag zu gewähren, was die Vertriebenen bisher erhalten haben, aber nicht die Flüchtlinge. Das sind die Kernpunkte. Ich möchte noch einmal darauf verweisen, was Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> schon gesagt hat. Die 27. Novelle – ein Antrag des Bundesrates – steht nicht auf der Tagesordnung. Es ist also damit zu rechnen, dass die CDU/CSU diese Anträge, die in dieser 27. Novelle sind, bringen wird. Die Gesamtkosten dieser 27. Novelle liegen bei etwa zwei Milliarden Mark. Wir müssten also hier auf Präsenz achten, da wir sonst überstimmt werden könnten und hier mit hohen Beträgen rechnen müssten. Die drei Hauptpunkte in dieser 27. Novelle sind die Dynamisierung der Unterhaltshilfe, Vorziehung um ein halbes Jahr, eine Stichtagsregelung und die Nachversicherung von Beiträgen von ehemals Selbstständigen. Da sind schwere Brocken drin. Die müssen wir ablehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Scheint nicht der Fall. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetz. Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: <gap/> 21 Jahre und ein paar Monate zu spät, denn es handelt sich um Auswirkungen der Gleichberechtigung auf dem Staatsangehörigkeitsgebiet. Das hätte eigentlich nach dem Grundgesetz schon bis zum 1. 4. ’53 geregelt sein müssen. Ich erwähne das deswegen, weil wir dadurch dieses komplizierte Problem der Rückwirkungen haben. Die Zahl der Fälle, die betroffen werden, beträgt ungefähr 3[00 000] bis 400 000, also doch eine ganz erhebliche Zahl von Betroffenen, vielleicht sogar noch etwas mehr. Bisher war es so, dass nach dem Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetz von 1913 wohl das Kind eines deutschen Vaters und einer ausländischen Mutter Deutscher wurde, nicht aber das Kind eines ausländischen Vaters und einer deutschen Mutter. Dieses wird geändert, dass in Zukunft auch das eheliche Kind einer deutschen Mutter und eines ausländischen Vaters Deutscher wird.</p>
				<p>Es kommt dann das schwierige Problem der Rückwirkung. Hier gibt es zwei Streitpunkte. Die CDU, die einen eigenen Gesetzentwurf eingereicht hat, wollte, dass dieser fast 22 Jahre rückwirkend allen Betroffenen in praktisch allen Ländern der Welt die deutsche Staatsangehörigkeit automatisch verliehen wird, und dann müsste der Betreffende die ihm verliehene oder manchmal aufgezwungene deutsche Staatsangehörigkeit wieder ausschlagen. Wir waren der Meinung, dass sich das nicht empfiehlt. Denn einmal werden viele Leute in vielen Ländern der Welt, wenn die sich über 20 Jahre oder auf eine ganze Reihe von Jahren auf eine fremde Staatsangehörigkeit eingerichtet haben, gar nicht wissen, dass sie mit einmal durch einen Akt des Bundestages Deutsche geworden sind. Das kann auch mit den betreffenden Ländern Ärger geben. Zum Zweiten wird also auch nicht jeder in der Lage sein, dann auszuschlagen oder zu denken, wie er das zu machen hat. Wir glauben deshalb, dass es besser ist, dass wir jedem Einzelnen für die 21 bis 22 zurückliegenden Jahre das Recht geben, die deutsche Staatsangehörigkeit zu erwerben in allen diesen Fällen. Dann braucht bloß ein Antrag gestellt zu werden, und Gebühren kostet’s auch nicht. Also die Rechte der Betreffenden sind gewahrt.</p>
				<p>Das zweite Problem, was auch mit der Gleichberechtigung zu tun hat, was lange diskutiert worden ist, aber was nicht ganz aufgeht, ist die Frage mit den nichtehelichen Kindern. Es ist also schon immer klar gewesen, dass das nichteheliche Kind einer deutschen Mutter und eines ausländischen Vaters Deutscher wird. Man könnte daraus schließen, manche sagen, man muss daraus schließen, dass auch das nichteheliche Kind einer ausländischen Mutter und eines deutschen Vaters auch Deutscher wird. Es gibt verschiedene Rechtssysteme, zum Beispiel Frankreich, die haben das so geregelt. Es sind Bedenken geltend gemacht worden, da würde dem Missbrauch Tür und Tor geöffnet und es sei auch manchmal im Einzelfall zu kompliziert festzustellen und deswegen sind wir auf den Kompromiss gekommen, dass in diesen Fällen, wo also ein deutscher Vater die Vaterschaft anerkannt hat und die Mutter ist Ausländerin, das Kind nur dann einen Rechtsanspruch auf Einbürgerung hat, wenn das Kind fünf Jahre in Deutschland gelebt hat, also die Verbindung zu Deutschland oder – wie man so schön sagt – zur deutschen Sprache und zum deutschen Volkstum gegeben ist. Dies ist also der Kompromissvorschlag, an den wir uns auch halten sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, Altersversorgung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, das Gesetz zur Sicherung der betrieblichen Altersversorgung wird für etwa zwölf Millionen Arbeitnehmer von Bedeutung sein, und zwar immer dann, wenn diese Arbeitnehmer 35 Jahre alt sind und zehn Jahre im Besitz einer Versorgungszusage sind oder 35 Jahre alt sind, drei Jahre im Besitz einer Versorgungszusage sind und zwölf Jahre dem Betrieb angehören. Immer dann ist ihr Versorgungsanspruch unverfallbar, aus welchen Gründen sie auch immer den Betrieb verlassen, mit einer Ausnahme: sie sollten also etwa ihren Chef erschlagen haben oder dergleichen mehr, dann haben sie keinen. Da greift auch keine Insolvenzsicherung.</p>
				<p>Wir haben in diesem Gesetz eine Reihe wichtigster Änderungen vorgenommen, zum Beispiel die Insolvenzsicherung. Hier waren wir als Sozialdemokraten von der Frage ausgegangen, die Insolvenzsicherung einem öffentlich-rechtlichen Träger anzuvertrauen. Das hat sich politisch nicht verwirklichen lassen. Wir haben jetzt die Konstruktion gefunden, dass Insolvenzschutzträger ein Versicherungsverein auf Gegenseitigkeit ist, und nur wenn der nicht funktioniert oder sich wieder auflöst, dann greift die Lastenausgleichsbank. Sie ist sozusagen ein öffentlich-rechtlicher Prügel, der die Arbeitgeber veranlasst, dafür zu sorgen, dass der Insolvenzträger wirklich funktioniert. Kosten aus dem Insolvenzschutz werden für die Betriebe etwa in Höhe von 1,5 Promille des Deckungskapitals erfolgen.</p>
				<p>Wir schützen durch das Gesetz alle erkennbaren Formen der betrieblichen Altersversorgung, die Direktversicherung, das wäre also die Lebensversicherung, die Direktzusage, die Pensionskasse, die der Versicherungsaufsicht untersteht und die Unterstützungskasse. Steuerliche Sympathien sind in dem Entwurf unschwer zu erkennen für alle jene Versorgungseinrichtungen, die dem Arbeitnehmer einen Rechtsanspruch einräumen, und besonders gut berücksichtigt ist von der steuerlichen Sicht her und auch von den anderen arbeitsrechtlichen Dotationen die Direktversicherung, weil wir glauben, dass über die Direktversicherung die Klein- und Mittelbetriebe dazu angeregt werden können, auch eine betriebliche Altersversorgung aufzubauen. Zudem haben wir eine Tariföffnungsklausel hineingenommen in das Gesetz, die es den Gewerkschaften ermöglicht, auch übertarifliche Abschlüsse zum Aufbautarif betrieblicher Altersversorgungen – überbetrieblicher Art könnte es dann ja wahrscheinlich nur sein – zu machen, und wir glauben, dass – im Baugewerbe hat sich das bereits gezeigt –, dass diese Öffnung auch für andere Gewerkschaften von Interesse sein wird.</p>
				<p>Ich könnte noch einiges mehr sagen, aber ich sollte noch auf einen strittigen Punkt eingehen, über den ich euch noch nichts sagen kann. Wir haben in das Gesetz hineingeschrieben einen Paragraphen 6 k. Der Paragraph 6 k heißt jetzt Verhandlungspflicht und hat ziemlich viel Unruhe besonders bei der Bundesvereinigung Deutscher Arbeitgeber ausgelöst, die sich dann auch unserem Koalitionspartner mitgeteilt hat, die Unruhe. Ich darf euch kurz sagen, wie wir dazu gekommen sind. Im Hearing, das wir zu Beginn der Beratungen abhalten mussten, hatte der Vorsitzende Richter – der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Stumpf</name> vom Bundesarbeitsgericht – gesagt, hier ist aber noch eine wunde Frage, nämlich die, wann werden Leistungen der betrieblichen Altersversorgung angeglichen, ob sie dynamisiert werden, ob sie überprüft werden und anderes mehr. Und wenn der Gesetzgeber hierzu nichts sagt, dann werde ganz sicher irgendwann das Arbeitsgericht etwas sagen müssen. Somit waren wir mit der Frage befasst. Die Union hat das sofort aufgegriffen und wir standen vor dem Problem zu erkennen, dass wir das ganze Institut Altersversorgung gefährden, wenn wir eine Dynamisierungsklausel ins Gesetz hineinschreiben einerseits, dass wir aber unser schönes Gesetz entwerten, wenn die Opposition etwa dastünde und sagte, wir wollten eine Dynamisierung irgendwelcher Art, nur die böse Koalition hat’s abgelehnt.</p>
				<p>Vor diesem Hintergrund haben wir sukzessive die Frage Dynamisierung runtergespielt von Dynamisierung auf Anpassung, von Anpassung auf Verhandlung, nachdem es uns nicht möglich war, das Problem überhaupt dadurch auszuklammern, dass wir gesagt haben, machen wir interfraktionell eine Entschließung. Die jetzige Formel ist also fast eine salvatorische Klausel, wie sie jetzt im Gesetz steht, aber gleichwohl, weil eine Verhandlungspflicht besteht, sagen die Arbeitgeber, wenn wir alle drei Jahre verhandeln müssen, stehen wir unter Anpassungszwang. Also ist es doch eine Dynamisierung und somit können wir die betriebliche Altersversorgung in der jetzigen Form nicht aufrechterhalten.</p>
				<p>Wir müssen, weil wir auch diese Frage – wie wir überhaupt die meisten Fragen interfraktionell geregelt haben bei diesem Gesetz –, wir müssen um 18.30 Uhr noch mal zusammenkommen. Da wird sich entscheiden, ob wir euch eine Entschließung vorschlagen können oder ob wir euch einen wiederum etwas abgestuften neuen Paragraph 6 k anbieten können. Eines können wir euch nicht mehr anbieten: den 6 k in der alten Fassung, denn den trägt der Koalitionsbruder – der eiserne – nicht mehr, nicht mehr, nachdem er ihn selber abgesegnet hat. Aber so sind halt die Dinge, und Weinen, bin ich belehrt worden, nützt da auch nicht viel. Um 18.30 Uhr also wissen wir mehr.</p>
				<p>Zum Verfahren hochgerechnet muss ich euch sagen, dass die Union wahrscheinlich selber es auch nicht mehr ins Gesetz reinhaben will, nur noch nicht weiß, was sie jetzt tun soll. Aber man wird es sehen. Zum Verfahren selbst vor dem Plenum haben wir’s uns so gedacht, dass wegen der Bedeutung dieses Gesetzes der Berichterstatter diesmal einen etwas längeren Bericht von einer halben Stunde geben wird, dass in der zweiten Lesung Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> sprechen wird, und dass, wenn es zu einer Debatte kommen sollte, was wir ja noch nicht wissen, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und ich zur Verfügung stehen, und dass, wenn es zu Schlusserklärungen in dritter Lesung kommt, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> sprechen wird. Außerdem, das habe ich ganz vergessen, liegt euch noch ein Antrag zu dem Entwurf des Gesetzes vor, nämlich zum Paragraph 6 d die Absätze 3 und 4 zu streichen. Der Vorgang ist ein einfacher. Das Bundesjustizministerium hat, als wir die Bestimmungen der Insolvenzsicherung formulierten, die Absätze 3 und 4 sich einfallen lassen, und als sie es dann gesehen haben im Gesetz, da fand das Justizministerium die eigene Idee nicht mehr so schön, und jetzt haben wir uns entschieden, auch den neuen Gedankengängen des Justizministeriums zu folgen. Es geht im Grunde darum, dass statt zwei verschiedener Gerichte nur ein Gericht in Streitfällen zuständig ist. Materiell für den Einzelnen ändert sich überhaupt nichts.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Ich wollte die Fraktion von folgendem Vorgang im Zusammenhang mit diesem Gesetz unterrichten. Ich habe während der Beratung versucht darauf hinzuwirken, dass dieses Gesetz rückwirkende Kraft bekommt. Rückwirkende Kraft, weil jetzt in diesen Monaten eine ganze Anzahl von Betriebsangehörigen entlassen werden, für die dann dieses Gesetz keine Bedeutung mehr hat. Darüber gab es sehr gründliche verfassungsrechtliche Auseinandersetzungen, auf die brauche ich jetzt nicht eingehen. Es gab auch sehr ernste Überlegungen steuerrechtlicher Art. Ich habe meine Bemühungen aber dann eingestellt und wollte das der Fraktion sagen, nachdem mir nachgewiesen worden ist, dass das Bundesarbeitsgericht schon seither nach 20 Jahren Angehörigkeit zu einem Betrieb davon ausgeht, dass eine Kündigung den Anspruch nicht zum Erlöschen bringt. Das heißt also, auch wenn es jetzt im Gesetz nicht drinsteht, ist aufgrund von Richterrecht schon die Rechtsprechung so, dass diejenigen, die 20 Jahre Betriebsangehörige sind und die jetzt entlassen wurden, nicht ihren Anspruch verlieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird noch das Wort gewünscht? Wir kommen auf die Sache noch mal zurück im Zusammenhang mit dem von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> genannten Vorgang. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Ich bin gebeten worden mitzuteilen, dass ich falsch unterrichtet war. Es ist nicht so gewesen, sagt der Justizminister, dass sie die erste Fassung geschrieben hätten. Sie haben nur die zweite Fassung geschrieben, und wenn dem so ist, stehe ich nicht an, das hier klarzustellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Jetzt kommen wir zum nächsten Punkt. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, zweite und dritte Lesung Energiesicherungsgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, das Energiesicherungsgesetz vom 9. 11. ’73 tritt zum Jahresende außer Kraft. Die Neufassung, die nahtlos ab 1. 1. ’75 greifen muss, folgt der bisherigen Konzeption. Die Bundesregierung erhält eine Reihe von Ermächtigungen für den Fall der Gefährdung oder Störung von Einfuhren von Erdöl, Erdgas oder Erdgaserzeugnissen. Der Katalog kann auch auf andere Energieträger wie Kohle oder andere Energien wie Elektrizität erweitert werden. Einige Neuregelungen, wie zum Beispiel die Verbesserung des Meldeinstrumentariums und eine flexiblere Handhabung des Krisenmanagements, sind im Gesetz enthalten. Vor allem ist neu die Anpassung an das internationale Energieprogramm, das dieses Haus noch nicht ratifiziert hat. Darüber gab es auch im Wirtschaftsausschuss eine Auseinandersetzung. Wir hoffen, dass sie morgen beigelegt werden kann, weil die Neufassung des Paragraphen 1 a dieses Gesetzes vorsieht, dass der Bundeswirtschaftsminister Rechtsverordnungen nur erlassen kann, wenn das internationale Energieprogramm in der Bundesrepublik in Kraft ist. Wir sind aber für die Berücksichtigung schon dieses internationalen Energieprogramms im Gesetzentwurf, weil wir sonst kurzfristig danach eine Novelle zum Gesetz vorlegen müssten. Arbeitsgruppe und Arbeitskreis empfehlen euch die Annahme und Zustimmung zum Gesetz, damit es zum 1. 1. noch in Kraft treten kann. Der Bundesrat kann es dann noch in der übernächsten Woche behandeln. Der Arbeitskreis schlägt vor, dass in der Erklärungsrunde ich spreche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Nächster Punkt noch mal, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, Energieprogramm.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, beide Drucksachen liegen euch vor. Ich unterstelle, dass sie euch vom Inhalt her bekannt sind und ich es mir deshalb ersparen kann, jetzt im Einzelnen darauf einzugehen. Ich stehe zu Fragen zur Verfügung. Es ist ja kein Gesetz, das wir hier zu beraten haben, sondern eine Unterrichtung durch die Bundesregierung. In der Debatte werden wir vor allem darauf hinzuweisen haben, dass die Bundesregierung in den letzten Wochen und Monaten eine konsequente Energiepolitik im Sinne der vorliegenden Konzeption des ersten Gesamtkonzepts durchgeführt hat. Wir werden also auf diese Einzelheiten eingehen. Wir legen Wert darauf, dass diese Unterrichtung oder das Konzept mit der Fortschreibung sehr schnell in die zuständigen Ausschüsse kommt. Arbeitsgruppe und Arbeitskreis schlagen euch vor, dass in der Debatte Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> vorwiegend den Energieforschungsbereich und ich den energiepolitischen Teil abdecken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuckWalter_1969-10-20">Suck</name>, ERP-Wirtschaftsplangesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuckWalter_1969-10-20">Suck</name>: Der ERP-Wirtschaftsplan liegt mit einem Gesamtvolumen von 2,53 Milliarden vor. Das ist eine Steigerung gegenüber dem Vorjahr um rund fünf Prozent. Wobei die Steigerungen in den verschiedenen Positionen unterschiedlich sind. Wir haben bereits eine erste Lesung im Ausschuss für Wirtschaft durchgeführt. Dabei wurde eine Untergruppe gebildet, die sich noch mal Gedanken machen würde, ob innerhalb der jeweiligen Position gewisse Verschiebungen durchgeführt werden konnten, ohne aber das Gesamtvolumen zu verändern. Wir beabsichtigen von unserer Seite aus, morgen keine Debatte zu führen, wobei wir noch nicht wissen, ob die CDU gegebenenfalls eine Debatte, also einen ersten Durchgang nun beabsichtigt. Ziel soll es für uns sein, dieses Gesetz noch schnellstens zu verabschieden, damit es auch am 1. Januar ’75 verabschiedet werden kann, in Kraft treten kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu dem Bericht Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlichs</name>, Vereinfachungsnovelle.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, hinter dem Titel Vereinfachungsnovelle verbirgt sich eine Änderung der Zivilprozessordnung. Kernanliegen dieses Entwurfes ist es, eine Straffung der Verhandlungen vor den Zivilgerichten herbeizuführen. Bisher ist es so, dass bei Prozessen zu viele Verhandlungen stattfinden. Dieses soll geändert werden, um eine Beschleunigung der Zivilprozesse herbeizuführen, aber auch um den Output der Zivilgerichte zu verbessern. Ich schlage vor, dass keine Debatte stattfindet und auch keine Erklärungen abgegeben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann kommen wir zu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>, Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Der Gesetzentwurf war notwendig, da die Mittel aus der Heimkehrerstiftung der großen Zahl der Anträge für Darlehen nicht mehr ausreichten. Bisher war es so, dass neben den Erträgnissen in Zinsen jährlich drei Millionen aus dem Stammkapital gezahlt werden konnten. Dies ist so gelaufen in den Jahren ’70 bis ’74. Wir schlagen nun vor, dass die Mittel am Ende der Laufzeit der Stiftung vorgezogen werden, und zwar in den Jahren ’75 bis ’76 je acht Millionen, im Jahr ’77 sieben Millionen, im Jahr ’78 sechs Millionen, im Jahr ’79 vier Millionen und für die Jahre 1980 bis ’83 wiederum je drei Millionen Deutsche Mark. Der Sinn ist, den großen Drang der Anträge zu befriedigen und auch der Entschließung des Stiftungsrats entgegenzuwirken, der nämlich eine Altersgrenze bei der Gewährung der Darlehen aufgestellt hat. Wer älter als 55 Jahre bei der Antragsstellung ist, soll keine Darlehen mehr erhalten. Das hätte zur Folge, dass im Jahr 1974 nur noch diejenigen Darlehen bekommen, die bei Kriegsbeginn 20 Jahre alt waren, und im Jahr 1977 wären die 17-Jährigen dran und dann würde die Darlehensgeschichte der Stiftung völlig erliegen. Deswegen haben wir diesen Antrag gestellt. Der Verband der Heimkehrer will diese 55-Jahr-Grenze aufrechterhalten. Wenn man das weiterrechnet, ergäbe sich 1989 folgendes Kuriosum. Da wären dann die Fünfjährigen bei Kriegsbeginn dran, die ein Darlehen auf Wohnungsgeld bekämen. Deshalb ist es notwendig, dass wir diesen Gesetzentwurf ändern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Gibt’s da Debatte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Zwischenruf: Erklärungen.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Karl, gibst du Erklärungen oder auch Debatte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Erklärungen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es wird ja heute, sieht man in der Presse, dazu gemotzt, nicht, von gewissen Seiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Darf ich dazu ergänzen eine Erklärung von uns. Wahrscheinlich bringt die CDU einen ähnlichen Gesetzantrag, eine Besserung. Auch sie will eine Erklärung dazu abgeben. Es soll dann erreicht werden, dass wir uns im Innenausschuss in irgendeiner Form einigen. Das ist das Ziel.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann kommen wir, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, erste Lesung Finanzierung ölpreisbedingter Zahlungsbilanzdefizite.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Ölpreissteigerung hat bei einer ganzen Anzahl von Staaten, wie ihr wisst, zu erheblichen Zahlungsbilanzdefiziten geführt. Die wiederum drohen auszuarten in Handelsrestriktionen und sonstige Krisen. Um dem zu begegnen, das Problem bei der EG: 15 Milliarden D-Mark zusätzliche Handelsbilanzdefizite, um dem entgegenzutreten, hat die Gemeinschaft beschlossen, eine Gemeinschaftsanleihe in Höhe von drei Milliarden D-Mark vermutlich bei den Ölstaaten aufzunehmen. Es ist eine Ausfallbürgschaft vonseiten der Mitgliedstaaten vorgesehen. Die Bundesrepublik ist mit 22 Prozent beteiligt. 22 Prozent, die im äußersten Krisenfall bei Ausfall weiterer größerer Mitgliedstaaten auf 44 Prozent ansteigen können. Das führt zu einer Belastung des Bundeshaushalts möglicherweise in Höhe von 3,4 Milliarden D-Mark für den Fall, dass einige Länder zahlungsunfähig werden. Das Geld aus der Anleihe wird den Zentralbanken gegeben, fließt nicht in die Haushaltskassen etwa der Italiener oder der Franzosen.</p>
				<p>Problematisch ist bei der ganzen Angelegenheit die rechtliche Grundlage. An sich ist der Finanzbeistand, Finanzhilfe unter den Staaten</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>in den Artikeln 108 folgende des EG-Vertrages genau geregelt, Beistand unter den verschiedenen Notenbanken. Es ist nicht vorgesehen, dass Anleihen begeben werden von der EG, es ist nicht vorgesehen, dass Bürgschaften erteilt werden. Deshalb ist die Europäische Gemeinschaft ausgewichen auf die Generalklausel des 235. Dies ist deshalb problematisch, wie gesagt, weil an sich der Finanzbeistand geregelt ist und deshalb geschlossen werden kann, dass darüber hinausgehende Instrumentarien erst durch eine Änderung des EG-Vertrages sich beschafft werden müssen. Wir können daraus natürlich gegen diese politisch wichtige Maßnahme kein Vetorecht herleiten, aber wir müssen in der Debatte, glaube ich, darauf hinweisen, dass dieses Vorgehen der EG-Kommission, des EG-Ministerrats äußerst problematisch ist, zumal das In-Gebrauch-nehmen der Generalklausel auch dazu führt, dass die Mitwirkungsrechte des Europäischen Parlaments sehr beeinträchtigt sind.</p>
				<p>Ich darf noch auf eine Unannehmlichkeit hinweisen bei diesen EG-Vorlagen, die deshalb besonders wichtig ist, weil es sich um einen großen Brocken handelt. Der Beschluss des Ministerrates ist am 21. Oktober gefasst worden. Die Zuleitung der Vorlage durch den Chef des Bundeskanzleramts ist am 8. November – 21. Oktober beschlossen, 8. November die Zuleitung an den Bundestag –, gedruckt ist die Sache worden am 11. November und eingegangen in unseren Fächern heute Morgen. Gestern ist es im Fraktionsvorstand behandelt worden. Diese Art und Weise der Behandlung von europäischen Vorlagen ist nicht hinnehmbar. Wir müssen dafür Sorge tragen durch die entsprechenden Stellen des Bundestages, aber auch des Bundeskanzleramts, dass so wichtige Dinge – am 21. Oktober bereits entschieden –, dass das möglichst sehr viel schneller in unsere Fächer kommt, damit wir uns damit beschäftigen können. Denn da hängen, wie ich schon ausführte, Inanspruchnahme der Generalklausel, durchaus rechtliche Problematiken dran. Hinzu kommt natürlich, dass dies, wie wir heute erfahren haben, wahrscheinlich nur ein erster Einstieg sein wird, und dass der Druck der Gemeinschaft und vor allen Dingen von all den Ländern, die ihre Zahlungsbilanzen nicht mehr ausgleichen können, der Vorstoß an den deutschen Steuersäckel noch in den nächsten Jahren und den nächsten Monaten außerordentlich stark sein wird. Das ist also sehr problematisch, die Geschichte. Ich bin der Meinung, dass das im Plenum kurz angesprochen werden sollte. Grundsätzlich sind wir einverstanden damit, dass diese Maßnahme der europäischen Solidarität gewährt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nein. Dann kommen wir zu Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstallers</name> Ausschussbericht über den Jahresbericht des Wehrbeauftragten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Der Ausschussbericht des Wehrbeauftragten ist im Verteidigungsausschuss beraten und einstimmig zur Kenntnis genommen worden. Der Ausschuss empfiehlt einstimmig, dem Wehrbeauftragten Dank und Anerkennung auszusprechen. Nur in der Auswertung des Berichts gibt es unterschiedliche Auslegungen in der Gewichtung der Aussagen des Wehrbeauftragten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wir gehen davon aus, dass dieser Bericht nur eine Runde in Anspruch nimmt. Es wird der Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> zugleich für die CDU/CSU sprechen. Dann habe ich den Standpunkt des Mitberichterstatters und den der SPD hinzuzufügen. Dann spricht die FDP. Der Wehrbeauftragte hat mich angerufen und darum gebeten, dass wir ihn zu Wort kommen lassen. Dazu muss ein Antrag gestellt werden. Der wird von allen Fraktionen gestellt. Dann wird der Wehrbeauftragte noch seinen Bericht kommentieren können und Stellung nehmen können zu den Aussagen der Fraktionssprecher. Für den Fall, dass in der Aussprache oder in den Reden der Fraktionssprecher und des Wehrbeauftragten Fragen aufgeworfen werden, die die Stellungnahme des Bundesverteidigungsministers herausfordern, wird auch er noch in diesen Rednerkreis eintreten, so dass wir davon ausgehen können, dass die Rednerzahl mit fünf beschränkt bleiben kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu einem Antrag betreffend Griechenland. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Der ist nicht hier. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> ist nicht hier. Es geht um die vor drei Wochen in der Fraktion beschlossene Erklärung zu Griechenlands Einstieg in die EG. Die Fraktionen werden Erklärungen abgeben. Für uns Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Dann kommen wir zu Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>, Antrag CDU/CSU Einlagen und Kreditgewerbe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das ist ein Antrag, in dem die CDU etwas fordert, was die Bundesregierung schon längst vorbereitet, nämlich eine bessere Sicherung der Einlagen bei den Banken. Im Gefolge des Herstatt-Komplexes kommt dieser Antrag auf den Tisch. Wir werden darauf hinweisen, dass wir prinzipiell keine Bedenken haben, dass die Bundesregierung da schon intensive Vorbereitungen getroffen hat, dass die Verbände gehört worden sind und dass im nächsten Jahr mit einem Gesetzentwurf zu rechnen ist. Eine Erklärung für die Fraktion wird, wenn es die Erklärungsrunde gibt, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> abgeben, so der Vorschlag des Arbeitskreises.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: (Von der kein Wort zu spüren war.)<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN009" type="critical">
							<p>Für die Fraktion nicht hörbar.</p>
						</note></seg> – Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu der Kleinen Anfrage, die vorliegt. Hat Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> dazu was zu sagen? Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Diese Kleine Anfrage, über die ich in Vertretung von Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> berichte, ist so ein bisschen ein Lieblingskind unseres Koalitionspartners. Es hat ein paar Wochen gedauert, bis wir die ersten Entwürfe, die zu viel Lyrik enthielten, in der Form gestrafft haben, wie sie euch heute vorliegt. Ich bitte zuzustimmen zu dieser Kleinen Anfrage, und grad’ vorhin bin ich noch gefragt worden, ob es eigentlich jetzt im Moment der richtige Zeitpunkt sei, eine Kleine Anfrage betreffend Züchtigungsbefugnis der Öffentlichkeit vorzulegen, wo es doch im Strafrecht zurzeit auch dickere Hunde gäbe. Ich glaube, das ist insofern kein Problem, als die beiden Koalitionspartner sich auf dem kurzen Dienstweg miteinander verständigen können, wann diese Anfrage, wenn wir sie heute beschließen, eingereicht und der Öffentlichkeit übergeben wird. Wir sind ja net unbedingt verpflichtet, die innerhalb 24 Stunden als Kleine Anfrage einzubringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: (<gap/> vielleicht eine Abstimmung zwischen den beiden vor der Fraktion gegeben, das wär nicht so schlecht gewesen.)<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN010" type="critical">
							<p>Für die Fraktion nicht hörbar.</p>
						</note></seg> Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann kommen wir zu Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, begründet die Große Anfrage über sparsame und rationelle Energieverwendung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, die Initiative geht vom Koalitionspartner aus. Die FPD legte auch Wert darauf, dass es eine Große Anfrage wird, während wir meinen, dass die Koalitionsfraktionen die Regierung mit Großen Anfragen nicht unbedingt strapazieren sollten. Was den Entwurf anbetrifft, der euch vorliegt, so ist er in den zuständigen Arbeitsgruppen Forschung und Technologie sowie Wirtschaft beraten worden. Er ist auch abgestimmt worden mit dem Forschungs- und Technologieminister. Ergänzungen und Änderungen der beiden Arbeitsgruppen und des Ministers haben in der letzten Fassung Berücksichtigung gefunden. Wir bitten euch um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich habe meine Frage leider gestern nicht im Fraktionsvorstand stellen können, weil ich nicht mehr da sein konnte, und bitte Verständnis zu haben, dass ich sie jetzt stelle. Unter Punkt 6 auf Seite 3 heißt es: Welche steuerpolitischen Maßnahmen sind denkbar und so weiter. Meine Frage ist, ob dieser Punkt auch in der Arbeitsgruppe und Arbeitskreis eine besondere Rolle gespielt hat, weil er ja sozusagen auch schon wieder Verlockungshaltungen auf Steuervergünstigungen in sich hat zu einem Zeitpunkt, wo wir grade Steuerreform gemacht haben, unter anderem auch mit der Tendenz der Vereinfachung und Ähnliches. Muss diese Frage da rein oder wär’s nicht besser, sie rauszulassen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, bei diesem Punkt ist vor allem daran gedacht worden, ob man Fernwärmeanlagen und Ähnliches abschreibungsmäßig erleichtern kann und ob man es möglicherweise auch in Sonderkonjunkturprogramme mit einbeziehen kann. Ich gebe zu, dass man es missverständlich deuten kann. Aber hier geht’s einfach darum, ob die Bundesregierung überlegt, Investitionen auf diesem Sektor – nämlich einer sparsameren und rationelleren Energieversorgung in diesem Sinne – zu berücksichtigen, auch in Sonderkonjunkturprogrammen. Aber die Bundesregierung wird ja darauf eine klare Antwort geben können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, Heinz?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
(Zwischenruf: Nein.)
</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein. Konrad.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ich wollte nur anregen, dass bei Sonderprogrammen das technisch unmöglich ist abzugrenzen, steuerlich abzugrenzen und selbst wenn es außerhalb von Sonderprogrammen, Konjunkturprogrammen ist, ist es für die Finanzverwaltung nahezu unmöglich, energiesparende Maßnahmen – was ist das schon – steuerrechtlich sicher zu definieren. Insofern ist die Anregung richtig. Ich hab’ das gestern übersehen, muss ich zugeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Ich möchte gerne den Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> fragen, da ich bei einem ersten Überlesen das nicht beurteilen kann, ob das Detailproblem in irgendeiner der Fragen, wenn auch nicht expressis verbis, so doch thematisch mit angesprochen worden ist, inwieweit die individuelle Heizkostenverteilung bei Sammelabnahme eine Möglichkeit wäre, auch zum energiesparenden Verbrauch anzuregen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Zu deiner Frage eine Bemerkung. Das steckt in dem Teil drin, wo gefragt wird, ob man nicht das ganze Tarifsystem noch einmal überprüfen muss. Denn zurzeit ist es ja so, das Tarifsystem gibt einen Anreiz zu einem möglichst hohen Verbrauch, begünstigt also, wenn ihr so wollt, ’ne Energieverschwendung, berücksichtigt also das nicht.</p>
				<p>Zu der Frage von dir, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>. Ich sehe grade, dass Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> noch hier ist. Mir liegt hier ein Schreiben von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> vor. Das war mit Anlass, diesen Punkt reinzunehmen, wo er unter anderem schreibt, dass in der Arbeitsgruppe Steuern seit einiger Zeit Diskussionen geführt werden darüber, ob Aufwendungen an Wohnhäusern für eine Wärmeisolierung zum Beispiel steuerlich begünstigt werden sollen und so weiter. Also offensichtlich hat sich die zuständige Arbeitsgruppe mit der Frage befasst, und es war ein weiterer Grund, das mit aufzunehmen. Ich gebe zu, Formulierungen sind immer ein bisschen problematisch, vor allem wenn man versucht, einen Gedanken in einen Satz reinzubringen. Aber ich bin nach wie vor überzeugt, wir sollten, oder der Meinung, man sollte den Satz drin stehen lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich wollte noch mal unterstreichen. Ich habe das angeregt, weil wir tatsächlich in der Arbeitsgruppe Steuern über die Frage von Sonderabschreibungen für besondere Wärmeisolierungen an Altbauten diskutieren. Die Frage ist in der Arbeitsgruppe noch in der Diskussion und noch nicht beendet. Ich hielte es für richtig, wenn wir das Thema im Auge behalten würden, weil es einmal aus Gründen der Energieeinsparung, aber auch unter Umständen aus konjunkturpolitischen Gründen – Ankurbelung der Bauwirtschaft – mir sehr sinnvoll erscheint, wenn wir die beiden Gesichtspunkte verbinden könnten. Ich hab’ auch den Eindruck, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, dass wir die Frage in der Arbeitsgruppe Steuern nicht zu Ende behandelt haben, und nehme an, dass wir das noch sehr gründlich diskutieren werden. Wenn es einen Hinweis gäbe, dass diese Möglichkeit erörtert wird, wäre es, glaube ich, nicht schlecht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Ist diese Anfrage genehmigt. Hier fehlen völlig Namen von der FDP, und es wurde gesagt, entspräche einer Anregung der FDP. Muss ja wohl nachgeholt werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ist gut. Wir haben unseren, und dann musst du wohl aufpassen, dass nicht zwei Entwürfe sind.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Punkte Geheimschutzordnung. Das ist eine Änderung, wie ich in meinem Bericht gesagt habe, in meinem Fraktionsvorstandsbericht, Änderung oder Ablösung der entsprechenden Geheimschutzordnung, die als Anhang in unserer Geschäftsordnung steht. Dazu – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> ist nicht hier, habe ich grade gehört, der wird geschützt. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> übernimmt das freundlicherweise.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundestag hat eine Geheimschutzordnung, die im Jahr 1964 bereits beschlossen worden ist, die aber den Anforderungen nicht genügt, vor allen Dingen deswegen nicht, weil sie die Rechte der Abgeordneten nicht in ausreichender Weise berücksichtigt, und zweitens, weil sie auch nicht in Übereinstimmung ist mit den Regeln, die in der Verwaltung des Bundes und der Länder für die Behandlung von Verschluss- und Geheimsachen aufgestellt worden sind. Die euch vorliegende Fassung der Geheimschutzordnung trägt diesen Erfordernissen Rechnung. Sie ist differenzierter und soll jetzt an die Stelle der bisherigen Regeln treten. Der Vorstand hat sich gestern damit noch einmal gründlich befasst und dem Entwurf, der hier vorliegt und morgen im Geschäftsordnungsausschuss verabschiedet werden soll, zugestimmt.</p>
				<p>Ich weise besonders hin darauf, dass es zwei Anlagen gibt. Einmal eine Änderung der Geschäftsordnung, die ist auf Seite 4 der Vorlage enthalten, die insbesondere auch die Behandlung von Ausschussprotokollen, über die es immer wieder Unklarheiten gegeben hat und gibt, behandelt und die damit zusammenhängende Empfehlung eines Entwurfs für die Richtlinien zur Behandlung der Ausschussprotokolle. Hier hat sich ein Fehler eingeschlichen in der Drucksache. Es heißt: Empfehlung an den Ältestenrat. Es muss eine Empfehlung an die Präsidentin sein, die diese Regeln im Benehmen mit dem Ältestenrat aufstellen soll.</p>
				<p>
					<gap/>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ich bitte um Entschuldigung, ich habe dieses das erste Mal heute Abend gesehen, und es ist natürlich ein bissel schwierig, nun dazu Stellung zu nehmen. Das kann ich auch nicht. Meine Frage: Muss das in der Tat heute entschieden werden, nachdem zum Beispiel die beiden Präsidenten – also HSV<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-03-t1515_WN_FN011" type="comment">
							<p>Spitzname für Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
						</note></seg> und ich – sich mit der Sache noch gar nicht befassen konnten, die aber hier ja Ausführende zu einem Teil sind. Meine Frage wäre in der Tat, ob wir dieses nicht eine Woche zurückstellen können, damit man wenigstens noch mal mit den Kollegen des Geschäftsordnungsausschusses darüber sprechen kann, warum und wie und was das zu bedeuten hat, was hier an Änderungen vorgenommen worden ist?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion heute darüber entscheiden würde. Die Sache ist seit Jahr und Tag anhängig. Die Sache ist im Geschäftsordnungsausschuss mehrfach auf der Tagesordnung gewesen. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> weiß das, weil er an den Sitzungen häufiger teilnimmt, und er weiß auch, dass diese seit langem fällige Überarbeitung der Geheimschutzordnung alleine noch abhängig ist von der Zustimmung unserer Fraktion. Ich glaube, wir sollten auch bei den sehr geringen Tagungsmöglichkeiten, die dem Geschäftsordnungsausschuss eingeräumt werden, doch jetzt dafür sorgen, dass diese vor allen Dingen auch den Interessen der Abgeordneten dienende Regel nun endlich verabschiedet wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> Petitum unterstützen. Wir haben gestern sehr ausführlich im Fraktionsvorstand, wo jeder Gelegenheit hatte, seine Meinung zu sagen, über die Vorlage gesprochen, Für und Wider und über die einzelnen Bestimmungen. Damit ist ja noch kein Gesetz gemacht. Das muss einfach im Ausschuss nun endlich zur endgültigen Beratung gestellt werden können. Um das geht es. Wer dafür ist, den bitte ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Wird also zur Ausschussberatung weitergegeben.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Bericht, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> macht ihn anstelle von Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Reform des Petitionswesens. Da geht es auch um etwas, das im Ausschuss weiter und zu Ende behandelt werden muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Ganz Recht, um die Weiterberatung in dem Ausschuss geht es auch in diesem Fall. Der Fraktionsvorstand, und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat schon eingangs darauf hingewiesen, hat gestern darüber befunden. Es geht um folgende vier Probleme: Erstens, notwendig ist eine Grundgesetzänderung. Sie wird federführend im Rechtsausschuss zu Ende gebracht werden. Dadurch wird in Verfolgung des Artikels 17 Grundgesetz ein Petitionsausschuss eingesetzt. Das Weitere soll ein Bundesgesetz regeln. Die Frage, ob Kontrollorgan oder Hilfsorgan, ist damit ausgeklammert und somit auch wohl sachgerecht entschieden. Dieses Gesetz, um das es dann geht, das Ausführungsgesetz, das Befugnisgesetz ist federführend im Ausschuss für Geschäftsordnung und kann dort nun weiter beraten werden. Dort sollen einige Detaillierungen und Präzisierungen angebracht werden. Vor allen Dingen aber sollen einige Bestimmungen dieses Befugnisgesetzes herausgenommen werden, die Anstoß gegeben hatten. Dabei handelt es sich um folgende: Erstens einmal die Auftragsverwaltung soll nicht dem Zugriff des Petitionsausschusses ausgesetzt sein, da man Schwierigkeiten mit den Ländern voraussieht. Das hat eine Folgeänderung im Paragraphen 4 dieses Gesetzes und der andere wichtige Punkt ist die Streichung des Paragraphen 9 in der Drucksache 7/581. Dabei war vorgesehen, dass eine Minderheit von 25 Prozent, von einem Viertel des Ausschusses die Befugnisse – oder bestimmen kann, dass der Ausschuss von seinen Befugnissen auch Gebrauch macht. Ein solches Quorum ist als nicht sachgerecht angesehen worden. Diese Bestimmung wird also wohl herausgestrichen werden. Der Ausschuss für Geschäftsordnung und Immunität wird also diese Fragen im Einzelnen weiterberaten, und ich denke, wenn dieses Gesetz dann zu Ende beraten ist, wird es hier ja dann vor der zweiten und dritten Lesung noch einmal eine Rolle spielen in dieser Fraktion, so dass man jetzt auf Einzelheiten verzichten kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. Auch hier geht’s darum, dass der Ausschuss seine Beratungen zu Ende führen kann. Wir kommen am Schluss noch mal insgesamt zur Entscheidung über die Vorlage. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Ist die Fraktion einverstanden damit, dass wir dieses so dem Ausschuss zu Schlussberatungen überweisen? Ist einverstanden. Dann kommen wir zum nächsten Punkt, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> zu der Vorlage, die euch auf dem Tisch liegt, Ausschussumbesetzungen betreffend.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Dies ist wieder mal ein Teilergebnis eines permanenten Puzzlespiels, und ich kann darauf hinweisen, dass diese Ausschussumbesetzungen mit allen Beteiligten abgesprochen sind. Bitte darum, dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes zu entsprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Schade, aber Wort wird nicht gewünscht. – Ja, weil, ich dachte, weil das gut wäre, wenn die von ihrer Sitzung zurückkommen und einige noch da wären. Aber wenn keiner mehr da ist, macht es auch nichts. Es geht ja um diese 18.30 Uhr. Vielleicht haben sie’s eh noch mal verschoben. Dann, wer wünscht das Wort zu Verschiedenem? Auch niemand. Dann muss ich also danken und schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
