<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>2/BTFG000051</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, den 26. März 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 26.3.1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-03-26">
					<time type="start" when="15:30:00"/>
					<time type="end" when="19:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Politische Berichte (Ergebnis der Kommunalwahlen in Schleswig-Holstein). – TOP 2: Informationen (Mangel an Lehrstellen; Beamtenstatus der Fluglotsen; Sitzungsplan des Bundestags; Pensionsregelung für Abgeordnete; Stand der Steuerreform und des Familienlastenausgleichs; Schlichtungsstelle für den öffentlichen Dienst).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-2">B. TOP 3: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Teilnahme von Fraktionsreferenten an Ausschusssitzungen; Mitglieder des Fraktionsvorstands; Abgrenzung Fragestunde des Bundestags zur internen Informationsstunde der Fraktion). – Bericht des SPD-Schatzmeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> über Wahlkampfkosten und Diskussion der Fraktion über den Bericht. – Erhöhung der Unkostenpausche für Bundestagsabgeordnete. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Weißbuch 1973/1974. – TOP 7: Bericht und Antrag des 1. Untersuchungsausschusses. – TOP 8: 1. Beratung Vertrag Bundesrepublik/Tschechoslowakei. – TOP 9: CDU/CSU-Anträge betr. Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament, betr. Europapolitik und Antrag Koalition betr. Stärkung des Europäischen Parlaments. – TOP 10: Jahresgutachten 1973 und Jahresbericht 1974. – TOP 11: 2. und 3. Beratung Steueränderungsgesetz 1973. – TOP 12: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Änderung Arbeitsförderungsgesetz. – TOP 13: Antrag CDU/CSU betr. Aufklärungsaktion Richtgeschwindigkeit.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 14: Kleine Anfrage betr. Kernenergie und Kernkraftwerke. – Verschiedenes: TOP 15: Beirat Deutsche Wochenschau GmbH. – TOP 16: Ausschussumbesetzungen. – TOP 17: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Punkt 1 der TO: Politische Berichte</p>
				<p>Der stellvertretende Vorsitzende des Landesverbandes Schleswig-Holstein, Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JansenGuenther_1980-11-04">Jansen</name>, analysiert das Ergebnis der Kommunalwahlen in Schleswig-Holstein (vgl. Anlage 1).</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> kommentiert das Ergebnis der nordhessischen Teilwahlen (vgl. Anlage 2).</p>
				<p>In der Aussprache vertritt Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> die Auffassung, daß eine Wahlanalyse nur aufgrund von Zahlen erfolgen könne. Bei einer Zahlenanalyse in seinem Wahlkreis in Kiel habe er festgestellt, daß viele Anhänger der SPD zu Hause geblieben seien. Das führe zu dem Schluß: Links ist zwar nichts zu gewinnen, jedoch viel zu verlieren. Das Tempo der Reformen dürfe daher nicht gedrosselt, der Konflikt mit der CDU/CSU nicht gescheut werden.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReiserHermannP_1972-12-13">Reiser</name> verweist auf den Erfolg eines Bürgerblocks, der mit ähnlichem Programm wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlistrupMogens">Glistrup</name> in Dänemark hervorgetreten sei.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> bezieht sich auf einen Artikel im »Spiegel« vom 25. 3. 1974 wonach er von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in der Frage des Bundespräsidenten-Kandidaten entsandt worden sei. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> weist diese Ausführungen im »Spiegel« als Lüge zurück.</p>
				<p>Punkt 2 der TO: Informationen</p>
				<p>Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> und Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> nehmen in ihrer Fragestellung auf den großen Mangel an Lehrstellen Bezug.</p>
				<p>Karl Fred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> hebt als eine der Ursachen die größere Qualitätsanforderung hervor (Kostenproblem). Außerdem habe man es zur Zeit mit einer Kampagne der Lehrherren zu tun.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> stellt ein erhöhtes Lehrstellenangebot der Bundespost in Aussicht.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> fragt, ob als Fluglotsen auch solche von EUROCONTROL eingesetzt würden.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> bestätigt, daß dies in Maastricht und Karlsruhe der Fall sei.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> fragt, ob eine Änderung des Beamtengesetzes für Fluglotsen möglich wäre.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> antwortet, daß diese Frage zur Zeit geprüft werde.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> stellt fest, daß nach der bisherigen Arbeitsplanung bis zur Sommerpause des Parlaments nur zwei Ausschußtage zur Verfügung ständen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> antwortet, daß die letzte Pfingstferienwoche bereits zur Sitzungswoche bestimmt worden sei. Es sei möglich, daß 4 Tage dieser Woche für Ausschußsitzungen reserviert werden könnten. Man könne damit rechnen, daß die Sommerpause um 2 zusätzliche Sitzungswochen zu Beginn gekürzt werde.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name> bittet um Auskunft über die beabsichtigte Pensionsregelung für diejenigen Abgeordneten, die dem Bundestag lediglich 7 Jahre angehört haben.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> antwortet, daß erwogen werde, als Voraussetzung eine 8-jährige Zugehörigkeit oder eine Zugehörigkeit zum Bundestag in zwei Legislaturperioden einzuführen. Damit kämen Abgeordnete, die dem Bundestag wegen der verkürzten VI. Legislaturperiode nur 7 Jahre angehört haben, ebenfalls in den Genuß der Pension. Diese Änderung des Diätengesetzes dürfe jedoch nicht isoliert, sondern im Zusammenhang mit der Besteuerung der Diäten gesehen und beraten werden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> bittet um Auskunft über den Stand der Steuerreform.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt einen Überblick über den derzeitigen Stand und kritisiert das widersprüchliche Verhalten der Opposition. Er deutet an, daß nach der Steuerreform (1. 1. 1975) zusätzliche steuerliche Maßnahmen vor der Bundestagswahl nicht auszuschließen seien. Als noch zu bewältigendes Problem bezeichnet er die Technik des Familienlastenausgleichs (Abwicklung über das Finanzamt oder über das Arbeitsamt). Diese Frage solle kommenden Dienstag in einem Koalitionsgespräch behandelt werden. Es sei keineswegs gleichgültig, ob diese Milliarden-Summen über die Finanzämter (bzw. die Arbeitgeber) oder über die Arbeitsämter verteilt werden. Die technische Frage dürfe jedoch keine Kardinalfrage des Dritten Steuerreformpaketes sein.</p>
				<p>Rainer <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> berichtet, daß für den Finanzausschuß eine Reihe von Sondersitzungen geplant sei, und er äußert sich hinsichtlich der Beratungen im Finanzausschuß des Bundestages zuversichtlich. Die Frage, ob der Familienlastenausgleich über die Finanzämter oder über die Arbeitsämter abgewickelt werden solle, sei nicht nur technischer Natur. Es müsse vor allem das steuerpsychologische Problem gesehen werden, daß bei einer Abwicklung über das Arbeitsamt viele Familien künftig mehr Steuern zu zahlen hätten als bisher. Das Kindergeld würde bald genauso wie das Wohngeld und die Ausbildungsförderung als reines Sozialleistungsgesetz angesehen und in den Vergleich der Steuerlast nicht einbezogen werden. Bei der Regelung über das Arbeitsamt würde die Steuerquote um 1,5 v. H. anwachsen.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> spricht sich für die Auszahlung über das Arbeitsamt aus, damit das Kindergeld zu einem politischen Erfolg werden könne.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> nimmt Bezug auf die Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zum widersprüchlichen Verhalten der CDU und bittet das Finanzministerium, dazu eine Übersicht zu erstellen und der Fraktion zuzuleiten.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> spricht sich für die steuerliche Lösung des Familienlastenausgleichs aus.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> macht darauf aufmerksam, daß die Bundesanstalt für Arbeit nicht in der Lage sei, das Kindergeld bereits zum 1. 1. 1975 voll über die Arbeitsämter abzuwickeln.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hebt insbesondere hervor, daß bei einer steuerlichen Lösung 90 % der Fälle über die Arbeitgeber abgewickelt werden könnten.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erinnert die Fraktion daran, daß die Steuerreformgesetze der Zustimmung des Bundesrates bedürfen.</p>
				<p>Rainer <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> stellt klar, daß eine reine Steuerlösung des Familienlastenausgleichs wohl nicht möglich sei, daß jedoch Kompromißmodelle ausgelotet werden müssen, die dem Grundanliegen der steuerlichen Lösung Rechnung tragen. Es gebe durchaus Kompromißmöglichkeiten, gegen die keine steuertechnischen Bedenken vorgebracht werden können.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> befürwortet eine Dynamisierung des Kindergeldes.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> warnt vor einer solchen Dynamisierung.</p>
				<p>Gunter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> berichtet, daß Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> die »Arbeitsamtlösung« zum 1. 1. 1975 für nicht durchführbar hält.</p>
				<p>Die Frage von Axel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>, ob es Überlegungen gebe, eine Schlichtungsstelle für den öffentlichen Dienst einzuführen, wird von Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bejaht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>Punkt 3 der TO: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betont die Notwendigkeit voller Präsenz bis einschließlich Freitag.</p>
				<p>Der Bericht über Einzelplan 02 solle nach der Osterpause der Fraktion gegeben werden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand habe sich gegen die Teilnahme von Fraktionsreferenten an den Ausschußsitzungen ausgesprochen.</p>
				<p>Die Wahl eines Nachfolgers für Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> im Fraktionsvorstand solle nach Ostern erfolgen.</p>
				<p>Die Fragen Nr. 61 und 65 der Fragestunde gehörten nicht in das Plenum des Bundestages, sondern in die Informationsstunde der Fraktion.</p>
				<p>Wahlkampfkostenerstattung</p>
				<p>Alfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NauAlfred">Nau</name> erläutert den Rechenschaftsbericht der Parteien für das Jahr 1972 (vgl. Anlage 3 und 4) und bittet die Fraktion, der Erhöhung der Wahlkampfkostenpauschale auf 3,50 DM zuzustimmen.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> spricht sich für eine Begrenzung der Wahlkampfkosten auf gesetzlichem Wege aus.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> wendet sich insbesondere gegen die Anonymität der Spender.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> spricht sich gegen eine Erhöhung der Wahlkampfkostenpauschale aus.</p>
				<p>Hans-Jochen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> unterstützt den Antrag von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> mit dem Hinweis, daß die materielle Überlegenheit der CSU gegenüber der SPD etwa 7 : 1 betrage.</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hält eine gesetzliche Begrenzung der Wahlkampfkosten nur dann für sinnvoll, wenn es gelinge, Tarnorganisationen auszuschließen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> berichtet, daß der wissenschaftliche Dienst den Auftrag erhalten habe, ein Gutachten über die gesetzliche Begrenzung der Wahlkampfkosten zu erstatten.</p>
				<p>Bruno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> stellt die Frage, ob es nicht möglich sei, die Wahlkampfkosten aufzuteilen. In Kanada z. B. seien Postwurfsendungen für den Wahlkampf portofrei.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> macht auf die unterschiedliche Stellung der Abgeordneten und die Verschiedenheit der Wahlsysteme im Ausland aufmerksam. Daher sei es problematisch, ausländische Regelungen auf die Bundesrepublik Deutschland zu übertragen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> berichtet der Fraktion, daß die CDU/CSU und die FDP damit einverstanden seien, den Gesetzentwurf in 1. Lesung ohne Debatte im Plenum zu behandeln.</p>
				<p>Renate <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> und Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> sprechen sich für eine Debatte aus.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt für Einbringung des Gesetzentwurfes und für Debatte im Plenum des Bundestages.</p>
				<p>Unkostenpauschalen der Bundestagsabgeordneten</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> berichtet, die Arbeitsgruppe Haushalt habe sich für eine Erhöhung der Pauschalen um 700 DM ausgesprochen. Der Vorschlag der Projektgruppe 02 laute nunmehr 950 DM. Die anderen Parteien seien damit einverstanden. Eine Senkung des Fraktionsbeitrages sei nicht vorgeschlagen worden, da dies zu einer Erhöhung der Abgaben bei den örtlichen Parteiinstanzen führen würde.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hebt die starken Kostensteigerungen seit der letzten Erhöhung hervor.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> schlägt eine Dynamisierung der Pauschalen vor.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> gibt zu bedenken, daß eine Einkommensverbesserung über die Pauschalen bei einer Besteuerung der Grunddiäten zu einer relativen Schlechterstellung derjenigen führt, die eine sonstige Versorgung nicht haben.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> regt eine Erhöhung um 500 DM an und unterstützt den Vorschlag, die Pauschalen zu dynamisieren.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> spricht sich ebenfalls für eine kontinuierliche Anpassung aus.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> betont, daß die Pauschalen nicht als Einkommen betrachtet werden können.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> und Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> sind für eine Erhöhung um 950 DM.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> unterstützt die Auffassungen von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> und Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>. Die Einkommensverbesserung über die Unkostenpauschale sei unehrlich. Er werde dagegen stimmen und im Plenum seine Meinung äußern. Einer Anpassung der Grunddiäten werde er zustimmen.</p>
				<p>Bruno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> bezeichnet ein solches Verhalten als unsolidarisch.</p>
				<p>Bernhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> vertritt die Auffassung, daß man die »soziale Frage« im Plenum nicht ansprechen könne.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> bittet darauf zu achten, daß im Plenum nicht nur Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zu Worte kommen.</p>
				<p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> regt an, eine unabhängige Kommission einzusetzen, auf die man sich berufen könne.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> berichtet, daß sich die Bundestagspräsidentin gegen eine Sachverständigenkommission ausgesprochen habe. Die Sachverständigen der Unterkommission »Diätenbesteuerung« hätten Bedenken gegen die Höhe der Pauschalen geäußert.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> tritt für einen Lastenausgleich unter den Abgeordneten ein.</p>
				<p>Auf den Antrag von Renate <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>, über die Berufung eines unabhängigen Gremiums abzustimmen, meldet sich Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> zur Geschäftsordnung. Er bittet um Zurückstellung dieses Antrags bis zum Bericht der Ad-Hoc-Gruppe 02.</p>
				<p>Die Fraktion schließt sich dem Antrag von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> an. Sie billigt in einer Abstimmung die Erhöhung der Unkostenpauschale um 950 DM.</p>
				<p>Punkt 4 der TO: Aktuelles aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Keine Debatte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Punkt 5 der TO: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erläutert die Tagesordnung im Plenum und weist auf die zu erwartende kontroverse Abstimmung zum 2. Steueränderungsgesetz 1973 hin.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> begründet, daß zu Punkt 11 der TO (Änderung des Arzneimittelgesetzes) Erklärungen abgegeben werden müßten.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sagt zu, dies mit den anderen Fraktionen abzuklären.</p>
				<p>Punkt 6 der TO: Weißbuch 1973/1974</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> gibt einen Überblick und schlägt folgende Redner vor:</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
				</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>
				</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf)</p>
				<p>und Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>.</p>
				<p>Punkt 7 der TO: Bericht und Antrag des 1. Untersuchungsausschusses</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> berichtet über das Untersuchungsergebnis.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> unterrichtet die Fraktion, daß er ebenfalls eine Erklärung abgeben werde.</p>
				<p>Punkt 8 der TO: 1. Les. Vertrag Bundesrepublik/ČSSR.</p>
				<p>Bruno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> erstattet der Fraktion einen Bericht über den Inhalt dieses Vertrages.</p>
				<p>Punkt 9 der TO: CDU/CSU-Anträge betr. Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament, betr. Europapolitik und Antrag Koalition betr. Stärkung des Europäischen Parlaments</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> berichtet, daß folgende Redner vorgeschlagen werden:</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>
				</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>
				</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>
				</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>
				</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>
				</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>
				</p>
				<p>und falls notwendig:</p>
				<p>Hans Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>
				</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name>
				</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>
				</p>
				<p>und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p>Er, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, werde zur EG und zur Ostpolitik sprechen.</p>
				<p>Punkt 10 der TO: Jahresgutachten 1973 und Jahreswirtschaftsbericht 1974</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> berichtet über die Ergebnisse der gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise III und V. Er hebt besonders hervor, daß sich die Bundesrepublik bei einem internationalen Vergleich der ökonomischen Lage sehr gut sehen lassen könne.</p>
				<p>Als Sprecher im Plenum werden vorgeschlagen:</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>
				</p>
				<p>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> (insbesondere Wettbewerb)</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> (insbesondere Energiepolitik)</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> (Vorschläge der CDU)</p>
				<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> (Steuerpolitik und öffentliche Haushalte)</p>
				<p>Hans Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> (Indexklauseln und Mittelstand)</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> (Regionalpolitik).</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt einen Überblick über die ökonomische und haushaltswirtschaftliche Situation. Die Nettokreditaufnahme des Bundes werde 1974 8 Milliarden statt wie ursprünglich vorgesehen 2 Milliarden betragen. Das Gesamtdefizit der öffentlichen Haushalte, das sich 1973 auf rund 11 Milliarden belaufen habe, werde sich 1974 auf 18 Milliarden DM erhöhen. Eine weitere Erhöhung der Nettokreditaufnahme, d. h. also eine weitere Steigerung der Ausgaben, sei konjunkturell unerwünscht. Die Investitionsprogramme würden vorläufig in der Schublade verschwinden. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> geht auf die Weltinflation ein. Die hohen Ausfuhrüberschüsse seien beschäftigungspolitisch positiv zu werten, würden jedoch dazu führen, daß der reale Zuwachs des Sozialprodukts in das Ausland gehe. Die Importpreise seien etwa 25 % höher als im Vorjahr. Eine autonome Währungspolitik sei weithin unmöglich, da sonst die »Schlange« gesprengt würde. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> verweist auf die Problematik der Hochzinspolitik, spricht sich jedoch gegen einen Konflikt mit der Bundesbank aus. In der politischen Arbeit sei es notwendig, immer wieder den Vergleich mit dem Ausland anzustellen. Den meisten Schichten unseres Volkes, auch den Rentnern, sei es nie so gut gegangen wie in den vergangenen Jahren. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> warnt vor einer Indizierung und bezeichnet die Vorschläge von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschHerbert">Giersch</name> zum Indexlohn als unpolitisch.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> spricht sich dafür aus, daß die Fraktion in der Plenardebatte für den Abbau des Bardepots eintritt.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> verweist auf den 6 Milliarden-Überschuß in der Sozialversicherung.</p>
				<p>Punkt 11 der TO: 2. und 3. Les. Steueränderungsgesetz 1973</p>
				<p>Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> berichtet über den wesentlichen Inhalt dieses Gesetzes und erläutert die zu erwartenden Anträge der Opposition.</p>
				<p>Punkt 12 der TO: 1. Les. CDU/CSU-Entwurf Änderung Arbeitsförderungsgesetz</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> erläutert den Entwurf der Opposition, der eine Erhöhung der Familienzuschläge vorsehe. Wirksamer sei eine Erhöhung der Hauptbeträge und der Höchstbeträge.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> vertritt die Auffassung, daß man die positive Haltung der Fraktion zur Erhöhung der Haupt- und Höchstbeträge herausstellen, jedoch von einer Konkretisierung im Hinblick auf die finanziellen Auswirkungen zunächst Abstand nehmen sollte.</p>
				<p>Punkt 13 der TO: Antrag der CDU/CSU betr. Aufklärungsaktion Richtgeschwindigkeit</p>
				<p>Dazu soll im Plenum Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name> sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-03-26-t1530_EP_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>Punkt 14 der TO: Kleine Anfrage betr. Kernenergie und Kernkraftwerke</p>
				<p>Die kleine Anfrage wird gebilligt (vgl. Anlage 5).</p>
				<p>Punkt 15 der TO: Beirat Deutsche Wochenschau GmbH</p>
				<p>Die Fraktion schlägt folgende Genossen vor: (vgl. Anlage 6):</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>
				</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>
				</p>
				<p>[Rolf]<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. In der Vorlage versehentlich: »Horst«.</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>
				</p>
				<p>und Hermann P. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReiserHermannP_1972-12-13">Reiser</name>.</p>
				<p>Punkt 16 der TO: Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Die Fraktion billigt folgende Neubesetzungen:</p>
				<p>Wirtschaftsausschuß: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> (Stellvertr. Mitglied)</p>
				<p>Ausschuß gem. Art. 45 GG: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> (Ordentl. Mitglied)</p>
				<p>Ausschuß gem. Art. 53a. GG: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> (Stellvertr. Mitglied).</p>
				<p>(vgl. Anlage 7)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
