<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-04-02-t2145_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung/Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 2/BTFG000054</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, den 2. April 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. April 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-04-02"><time type="start" when="21:45:00"/><time type="end" when="23:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-13" who="#StalmannVolker" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-04-02-t2145_EP_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-04-02-t2145_EP_div_SVP-1">A. Debatte über die Ergebnisse des Koalitionsgesprächs zur Steuerreform (Einkommensteuer; Kindergeld und Familienlastenausgleich).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<head>A.</head>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnete die Sitzung und teilte mit, daß in der Mittagszeit ein Koalitionsgespräch zu Fragen der Steuerreform stattgefunden habe. Dieses Gespräch mache eine unbefristete Debatte in der Fraktion erforderlich. Die Fraktion müsse die offenen Fragen nunmehr besprechen und Entscheidungen treffen.</p>
			<p>Als Gast begrüßte er den Finanzminister von <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name>.</p>
			<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gab einen Rückblick über die Pläne und Maßnahmen zur Steuerreform und über das bisherige Verhalten der Opposition. Nachdem er die Reform der Vermögensteuer und Erbschaftsteuer kurz gestreift hatte, kam er auf das Kernstück der Steuerreform, die Einkommensteuer zu sprechen.</p>
			<p>Nachdem das Land Bayern einen Gesetzentwurf im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebracht und die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> wiederholt Inflationsentlastungsgesetze gefordert habe, werde die Öffentlichkeit nunmehr das Inkrafttreten der Reform zum 1. 1. 1975 verlangen.</p>
			<p>Die Länderfinanzminister haben am 20. 3. 1974 zu den Reformvorschlägen Stellung genommen. Sie sehen insbesondere in der Neufassung der Steuerklassen die Möglichkeit, die Finanzverwaltung arbeitsmäßig zu entlasten. Ein durchgehend progressiver Einkommensteuertarif wird von den Ländern abgelehnt, weil die Automation der Steuerverwaltung noch nicht weit genug gediehen ist. Die Länder gehen daher davon aus, daß die im Regierungsentwurf vorgesehene Tabelle am 1. 1. 1975 in Kraft tritt und voraussichtlich für mindestens zwei Jahre Geltung haben wird.</p>
			<p>Er berichtete, daß der Finanzminister von Rheinland-Pfalz, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name>, ihm brieflich eine Zusammenarbeit in der Steuerreform angeboten habe. Die Beantwortung des Briefes richte sich nach dem Ausgang der Fraktionssitzung. Es müsse aber jetzt schon bedacht werden, daß sich der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> beim Familienlastenausgleich gegen die Finanzamtslösung mit Negativsteuer ausspricht. Diese Meinung hätten alle Bundesländer seit 1971 vertreten. Nach Auffassung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> sei die Kindergeldreform zum 1. 1. 1975 nur über die Arbeitsamtslösung möglich. Da das Gesetz zustimmungsbedürftig sei, könne es nicht gegen den Willen des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> verabschiedet werden. Es stelle sich nunmehr die Frage, ob man schon jetzt auf die Barauszahlung des Kindergelds einschwenken solle. Hierfür sprächen zwei gewichtige Gründe:</p>
			<p>1. Nach Aussage der Fachleute sei ein Kompromiß nicht möglich.</p>
			<p>2. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> werde einer anderen als der Arbeitsamtslösung nicht zustimmen.</p>
			<p>Beharre man auf der Finanzamtslösung, so stehe zu befürchten, daß die Reform im Oktober scheitere mit der Folge, daß am 1. 1. 1975 keine Kindergeldreform in Kraft trete. Der Wille der Bundestagsmehrheit sei leider nicht ausschlaggebend. In dieser Lage sei er der Meinung, daß Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bei seiner Forderung, heute zu entscheiden, zuzustimmen sei. Mit dem Koalitionspartner bestehe Einigkeit in der Beurteilung der Lage. Es sei nun zu klären, ob der Umstellung von der Finanzamtslösung auf die Arbeitsamtslösung durch die Umwandlung der Gesetzesvorlage im Finanzausschuss in ein Artikelgesetz oder durch die Einbringung einer besonderen Kindergeldnovelle entsprochen werden müsse. In Betracht komme auch ein Bundestagsbeschluß, wonach alle Geldleistungsgesetze in Zukunft in die Zuständigkeit der Finanzverwaltung fielen.</p>
			<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WertzHans">Wertz</name> erklärte, er habe am 10. Mai 1971 in der Frage der Kindergeldreform eindeutig Position bezogen. Im November 1972 habe er zusammen mit vier anderen Landesfinanzministern der SPD und einem FDP-Kollegen einstimmig die Arbeitsamtslösung beschlossen. Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> habe auch für die Finanzamtslösung ein negativ verlaufenes Planspiel vorgenommen. Im übrigen habe auch die Arbeitsverwaltung, die pro Kind nur einen Anspruch zu bearbeiten habe, erklärt, sie sei außerstande, das Kindergeld für das erste Kind vor dem 1. 1. 1976 zu praktizieren.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gab zu Bedenken, daß ein heutiges Nein zur Kindergeldreform unabsehbare politische Folgen für die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> haben würde.</p>
			<p>Rainer <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> wies darauf hin, daß die Kindergeldregelung wegen des Wegfalls der Kinderfreibeträge bei der Einkommen- und Lohnsteuer eine höhere Steuerbelastung bei drei und mehr Kindern mit sich bringen werde. Dem Bürger müsse daher verständlich gemacht werden, daß Steuern und Kindergeld eine Einheit darstellen. Im übrigen sei auch er der Meinung, daß hier und in dieser Stunde entschieden werden müsse; es sei keine Zeit zu verlieren. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> und der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hätten sich bereits für die Arbeitsamtslösung ausgesprochen. Es sei immerhin ein Fortschritt, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ihre Bedenken gegen die Kindergeldform zurückgestellt habe.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies darauf hin, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> alle Unzufriedenen auffangen werde.</p>
			<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> erklärte, daß der Familienlastenausgleich das Kernstück der Steuerreform sei. Bei der Arbeitsamtslösung sehe aber der Lohnzettel anders aus als bei der Finanzamtslösung. Dies sei ein Politikum. Die Länderfinanzminister hätten uns im Stich gelassen, da sie die Pläne der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kannten. Schließlich handle es sich nur um 500 000 Problemfälle. Hinsichtlich der übrigen Fälle werde nunmehr die Arbeit von der Arbeitgeberseite auf den Staat verlagert. Bisher sei davon ausgegangen worden, daß die Arbeitsämter gar nicht in der Lage seien, die reine Kindergeldlösung zu bewältigen. Es sei davon die Rede gewesen, daß 2 000 neue Mitarbeiter eingestellt werden müssen.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gab bekannt, daß noch zehn Wortmeldungen vorlägen. Er gab zu Bedenken, daß nunmehr entschieden werden müsse.</p>
			<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> warnte vor einer politischen Niederlage. Die Arbeitsamtslösung sei die einzige Garantie für eine termingerechte Verabschiedung der Kindergeldreform. Im übrigen werde für Familien mit einem oder zwei Kindern auch bei der Arbeitsamtslösung keine Mehrbelastung eintreten, weil die wegfallenden Freibeträge durch andere Vergünstigungen kompensiert werden würden. Die Auszahlung durch die Arbeitsämter garantiere, daß die finanzielle Entlastung sichtbar werde. Im übrigen habe auch der Parteitag eine Kindergeldregelung beschlossen.</p>
			<p>Rudi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> erklärte, daß die Familienpolitiker bisher zwar für die Finanzamtslösung eingetreten seien und deshalb beim Kindergeldgesetz sich hinhaltend verhalten hätten. Aber nun müsse eine Lösung kommen, am besten durch ein Artikelgesetz. Es stelle sich nur die Frage, ob die Arbeitsämter im Stande seien, die Arbeit zu bewältigen.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> darauf hin, daß Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> den Termin bereits genannt habe, bis zu dem die Arbeitsämter das Kindergeld bewältigen können.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> warnte davor, Illusionen nachzuweinen. Wenn wir jetzt nicht vor den konservativen Finanzverwaltungen kapitulieren würden, stünden wir schlecht da.</p>
			<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> erinnerte daran, daß die Steuerreform das größte Reformvorhaben dieser Legislaturperiode sei und daß die Kindergeldreform das Glanzstück darstelle. Es sei bedauerlich, daß wir das Verfahren jetzt umstellen müßten. Wenn aber kein Artikelgesetz zustande komme, verlören wir in der dann unausweichlichen politischen Diskussion das Gesicht.</p>
			<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> erinnerte an die zusätzlichen Beträge, die bei der Arbeitsamtslösung als Kosten des Familienlastenausgleichs auf den Bundeshaushalt zukommen.</p>
			<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> forderte eine Argumentationshilfe. Er vertrat die Auffassung, daß wegen des Zusammenhangs mit der Steuerreform nur ein Artikelgesetz in Betracht komme. Er erklärte ferner, auch bei der Arbeitsamtslösung müßten Einzelkinder rechtzeitig das Geld bekommen; notfalls müßten Rechenkapazitäten angemietet werden. Er stellte die Frage an das Finanzministerium, ob rechtzeitig mit den Ländern wegen einer Neuverteilung der Finanzmasse verhandelt werde.</p>
			<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> erinnerte daran, daß bisher allgemein zwar von der Finanzamtslösung ausgegangen worden sei, eine Regelung aber nur einvernehmlich mit den Ländern getroffen werden könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> habe gesagt, daß die Entscheidung für die Arbeitsamtslösung spätestens im März 1974 fallen müsse, da es sonst nicht möglich sei, vor dem 1. 1. 1976 allen kindergeldberechtigten Eltern das Kindergeld auszuzahlen. Es seien 5 Millionen Einzelkinder neu zu erfassen.</p>
			<p>Die Arbeitsamtsregelung habe den Nachteil, daß die <quote>»große Rosine«</quote> aus der Steuerreform herausfalle; die Familien müßten dann zum Teil höhere Steuern zahlen als vor der Reform. Auch bisher steuerfreie Bürger mit Kindern müßten nun erstmals Steuern zahlen. Das habe zur Folge, daß die Bürger einerseits Steuerermäßigung, andererseits höhere Kindergeldbeträge verlangen würden. Man müsse deshalb mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> reden, bevor hier entschieden werden könne.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> riet hiervon ab, da sich alle Länderfinanzminister einig seien. Außerdem könne die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> nicht mehr warten.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> frug, wie man denn argumentieren solle, wenn nun die Steuerreform aufgedröselt werde.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> antwortete, daß man eben auf die Tatsachen hinweisen müsse.</p>
			<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gab zum Begriff des <quote>»Kernstücks«</quote> der Steuerreform zu bedenken, daß 1971 beschlossen worden sei, das Kindergeld durch die Bundesanstalt auszahlen zu lassen. Erst später habe man sich für die Finanzamtsregelung entschieden. Die jetzigen Kinderfreibeträge würden dem Spitzenverdiener mit drei Kindern einen Steuervorteil von 206 DM, dem kleinen Mann aber nur einen Steuervorteil von 75 DM bringen. Auch ohne die Kindergeldreform würden sich Familien mit einem Kind vom 1. 1. 1974 an besserstellen, weil der Grundfreibetrag stark erhöht werde. Von 9,5 Millionen Familien mit Kindern würden sich allein hierdurch 7,5 Millionen Familien besserstellen als bisher.</p>
			<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> beantragte eine Abstimmung.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellte fest, daß noch zwei Wortmeldungen vorlägen.</p>
			<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erklärte, daß keine Alternative zur Arbeitsamtslösung in Sicht sei. Man stehe jetzt unter Zeitdruck, dürfe aber keine Unsicherheit entstehen lassen. Deshalb müsse zähneknirschend getan werden, was nötig ist.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erinnerte daran, daß sich die Frage erhebe, ob ein Artikelgesetz oder eine Fraktionsinitiative in Betracht komme.</p>
			<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> äußerte sich zu der Frage, von wann an das Arbeitsamt das Kindergeld auszahlen könne. Bisher sei davon ausgegangen worden, daß für Mehrkinderfamilien pünktlich zum 1. 1. 1975 die Auszahlung möglich sei. Für Familien mit einem Kind sei der Sommer 1975 genannt worden. Es solle aber möglich sein, bis spätestens Ostern 1975 die Auszahlung zu bewerkstelligen. Die Arbeitsverwaltung solle sich hierzu selbst äußern.</p>
			<p>Was die Umstellung des Verfahrens betreffe, müsse daran erinnert werden, daß seit dem Steuerparteitag die Eckwertvorstellungen zwei Mal geändert worden seien. Es sollte nicht schwierig sein, sie ein drittes Mal zu ändern.</p>
			<p>Zu Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> gewandt, legte er dar, daß der Bayr. Staatsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name> im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> folgende Steuerausfälle durch die Kindergeldregelung genannt habe:</p>
			<p>Finanzamtsregelung: Bund: 4,1 Milliarden [DM], Länder: 3,9 Milliarden [DM], Gemeinden: 2,2 Milliarden DM</p>
			<p>Wegen der unterschiedlichen Belastung sei am 30. 11. 1973 verabredet worden, die Umsatzsteuerverteilung neu zu regeln. Da aber die Verschiebung der Finanzbelastung durch die Steuerreform nicht genau vorhersehbar sei, sollte die spätere Neuverteilung rückwirkend zum 1. 1. 1975 erfolgen. Der bisherige Verteilungsschlüssel solle beibehalten werden.</p>
			<p>Arbeitsamtsregelung: Bund: 13 Milliarden DM, Länder: 2 Milliarden DM, Gemeinden: 0 DM</p>
			<p>Es ergäben sich nunmehr neue Aspekte für die Verteilung der Finanzmasse 1975. Die Umstellung des Verfahrens werde allerdings zur Folge haben, daß die Steuerlastquote steigen wird. Aber er habe schon am Montag vor einer Woche eingesehen, daß der Kampf gegen die Arbeitsamtsregelung nutzlos sei.</p>
			<p>Man müsse nunmehr so argumentieren, daß einige zwar ihren Standpunkt geändert haben, daß dies aber kein Erfolg der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> sei. Es sei nur die Technik gewechselt worden, um den Gegnern des Familienlastenausgleichs den Wind aus den Segeln zu nehmen. Zur Geschäftsordnung bemerkte er, es spreche nichts dagegen, im Finanzausschuss das Steuerreformgesetz in ein Artikelgesetz umzuwandeln. Der Fachausschuss Jugend, Familie, Gesundheit müsse allerdings mitberaten. Die Alternative sei ein Initiativantrag der Fraktion, wobei die Gefahr der Verzögerung des Verfahrens bestehe. Ersatzweise könne man einen Vorratsbeschluß fassen, wonach die Fraktion ermächtigt werde, ein Artikelgesetz im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> als Drucksache einzubringen.</p>
			<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> erklärte, die <name type="Organisation" ref="#BfArbeit">Bundesanstalt für Arbeit</name> gehe davon aus, daß das Kindergeld für die 1,8 Millionen Zweitkinder und die 5 Millionen Einzelkinder bis spätestens August und September 1975 ausgezahlt werden könne. Es sei allerdings eine Ausweitung des Personalhaushalts notwendig.</p>
			<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> schlug vor, die zuständigen Genossen damit zu beauftragen, interfraktionell mit der Opposition über die Einbringung des Artikelgesetzes zu verhandeln. Sollte dieser Versuch scheitern, müsse man die Einbringung am Mittwoch, dem 24. April ’74 geschäftsordnungsmäßig erzwingen. Im Falle von Schwierigkeiten müsse man am Montag, dem 22. April 1974 im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einen Beschluß herbeiführen.</p>
			<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> frug, ob es notwendig sei, daß alle drei Fraktionen unterschreiben.</p>
			<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> entgegnete, dies sei nur eine Verfahrensfrage. Die Unterschrift der Koalitionsparteien genüge.</p>
			<p>Rainer <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> erläuterte, daß ein Gesetzentwurf bislang noch fehle. Das Klima sei schlecht und die Chance für eine Einigung gering. Das Gesetz solle deshalb von der Koalition eingebracht werden. Als Begründung müsse man technische Schwierigkeiten geltend machen. Es sei sicherzustellen, daß die Arbeitsämter rechtzeitig mit der Auszahlung des Kindergelds beginnen können.</p>
			<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies darauf hin, daß dies alles nur Prozedurfragen seien. Spätestens morgen früh müsse die Erklärung ergehen, daß man in der Steuerreform ein entscheidendes Stück weitergekommen sei. Die aufgetretenen technischen Schwierigkeiten lägen nicht bei uns. Die Kindergeldreform trete jedenfalls zum 1. 1. 1975 in Kraft. Die Frage der Auszahlung des Kindergelds für Einzelkinder brauche nicht erwähnt zu werden.</p>
			<p>Bei der Abstimmung wurde mit einer Gegenstimme und drei Enthaltungen beschlossen, den Entwurf für das Artikelgesetz morgen früh zu formulieren.</p>
			<p>Abschließend gedachte die Fraktion des französischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name>, dessen Tod soeben bekannt geworden war.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
