<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung des erweiterten Fraktionsvorstands</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-23"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.I.1, 1404</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung des erweiterten Fraktionsvorstands v. 17. 9. 1984</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung des erweiterten Fraktionsvorstandes der Grünen am 17. September 1984: </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1984-09-17"><time type="start" when="16:00:00"/><time type="end" when="17:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-06" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header und front</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Laufende parlamentarische Woche. – TOP 2: Tagesordnung der Fraktionssitzung. – TOP 3: Einladung an DGB. – TOP 4: Antrag Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hickel</name> auf juristisches Gutachten über Bannkreisverletzung.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_SVP-2" corresp="#gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-2">B. Schreiben von Petra K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> an die Fraktionsmitglieder.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_SVP-3" corresp="#gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-3">C. Schreiben des Bundesvorstandes der Grünen und der Sprecherin der GRÜNEN IM BUNDESTAG an den Vorsitzenden der SPD-Bundestagsfraktion.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Parlamentarische Geschäftsführung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Nickels</name>.</p>
				<p>Sprecherinnen und Sprecher der Arbeitskreise: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Jannsen</name> (AK II), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> (AK I), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name> (AK IV).</p>
				<p>Sonstige: Nachrücker: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mann</name>. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Meiners</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Treulieb</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Laufende parlamentarische Woche</p>
				<p>Christa [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Nickels</name>] stellt die bisherige Planung vor.</p>
				<p>2. Tagesordnung der Fraktionssitzung</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Parlamentarismus-Debatte von 9.00 bis 13.00, zur Diskussionsleitung wird Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Jannsen</name>, zum Protokollführer Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Raetsch</name> bestellt. Die vorgeschlagene Tagesordnung wird bis auf folgende Punkte mehr oder weniger kommentarlos gebilligt:</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Diskussion über eine Geschäftsordnung der Fraktion soll bis auf weiteres vertagt werden.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. dazu Dok. 97.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>zu TOP 8: Thema »Dezentrale« hat sich mit dem ablehnenden Beschluß des BHA erledigt.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>zu TOP 11: Sicherheitsüberprüfungen für Abgeordnete (bei NATO-Besuchen) und für Mitarbeiter/innen: Es wird kritisiert, daß dieses Thema bislang nicht mit der angemessenen Offenheit und Offensivität behandelt wurde. Statt dessen ist die Kontroverse im letzten Jahr mit dem Sicherheitsdienst mit einem »Kompromiß« geendet, daß nur die Mitarbeiter/innen der Abgeordneten überprüft werden, jedoch keine freiwillige Überprüfung der Fraktionsmitarbeiter/innen stattfindet. Dieses Thema soll nun noch einmal öffentlich gemacht werden und auch in die Selbstverständnisdebatte des Bundestags eingebracht werden. Um den Wissensbedarf der NATO-Stellen (bei den Abgeordneten-Überprüfungen) und das Verfahren kennenzulernen, sollte sich ein Abgeordneter/eine Abgeordnete einmal die Unterlagen kommen lassen. Es besteht noch keine feste Meinung über den Umgang mit diesem Problem.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>TOP 12 (Reinigungskosten Jugendfragestunde 1983): Auch hier keine einheitliche Meinung. Einerseits Haftung für die »Gäste«, andererseits müssen bei solchen Vorfällen die Gäste selbst haften bzw. müßten die Verantwortlichkeiten in der Fraktion an diesem Beispiel aufgedeckt werden.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_FN003" type="comment"><p>In einem Schreiben vom 5. Oktober 1984 an die Fraktionsmitglieder schlug der erweiterte Fraktionsvorstand vor, die Sachkosten von über 11 000 DM zum Teil durch Spenden zu decken. Das hatte er schon am 31. Juli 1984 angeregt; vgl. Dok. 93, Anm. 1. Die »Störer« seien jetzt rechtskräftig verurteilt, die Partei lehne eine Zahlung ab, die Fraktion als Einlader trage eine Mitverantwortung. Vgl. das Schreiben in AGG, B.I.1, 1404. – Am 6. Dezember 1984 schrieb Fraktionsgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> an die Fraktionsmitglieder die »gute Nachricht nach den monatelangen Auseinandersetzungen«, dass die gesamten Sachkosten durch die Spendenaktion beglichen worden seien. Dabei habe es sich nicht um öffentliche Mittel gehandelt. Vgl. AGG, B.II.1, 2990.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Zu TOP 13 (Besetzung Friedensforscherstellen): Die Fraktion soll nur beschließen bzw. bestätigen, daß es eine AFI-Stelle ist und von ihm besetzt werden soll oder auch nicht. Hiergegen wird eingewandt, daß es die Möglichkeit geben muß, bei einer festgefahrenen Situation in einem Arbeitskreis die politische Diskussion innerhalb der Fraktionssitzung führen zu können (damit auch Befriedungsfunktion der Fraktionssitzung).</p></item>
				</list>
				<p>3. Einladung an DGB</p>
				<p>Gert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Jannsen</name> berichtigt seinen Brief vom 12. 9. 1984: Nicht der AK II, sondern er selbst habe die Behandlung dieses Themas und Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> als Teilnehmer für das Gespräch vorgeschlagen. In einer längeren Diskussion, in der unter anderem auch Kritik an Inhalt und Zeitpunkt von Waltrauds [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>] Brief an den DGB geäußert wird, besteht Übereinstimmung, daß im Augenblick keine inhaltliche Diskussion über Gesprächsthemen und Gesprächsteilnehmer geführt werden soll, sondern erst nach einer Antwort des DGB der erweiterte Fraktionsvorstand Inhalte und Teilnehmer des Gesprächs festlegen soll.</p>
				<p>4. Antrag Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hickel</name> auf juristisches Gutachten über Bannkreisverletzung</p>
				<p>Es ergeht ein Auftrag an die Fraktionsjuristen, ein Gutachten über die Frage anzufertigen, inwieweit MdBs den Bannkreis verletzen können.</p>
				<p>Außerhalb der Tagesordnung wurde kurz die Frage einer grünen Beteiligung im »Fulda-GAP« diskutiert.</p>
				<p>Beginn 16.00 Uhr, Ende 17.40 Uhr</p>
				<p>Protokoll: Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Raetsch</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>13. September 1984: Schreiben von Petra K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> an die Fraktionsmitglieder. AGG, B.II.1, 5322.</p>
				<p>Betr.: Brief von W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> vom 10. 9. 1984 an die Fraktion</p>
				<p>Liebe Freundinnen und Freunde,</p>
				<p>die von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> im o. a. Schreiben gegebenen Darstellungen entsprechen in wesentlichen Aussagen nicht den Tatsachen. Sie werden von mir deshalb als ein sehr bedrückender Versuch der Brunnenvergiftung in einer ohnehin von Emotionen stark belasteten Frage empfunden und zurückgewiesen.</p>
				<p>Selbstverständlich habe ich nie bestritten (und brauche es deshalb auch nicht zu »gestehen«, wie Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> es in Ziffer 7 seines Briefes nennt), daß ich das EG-Beamtenstatut nach 12jähriger EG-Tätigkeit auch in der Frage der Sonderurlaubsreglungen kenne.</p>
				<p>Was meine Beurteilung für die Ausübung des Bundestagsmandats durch die EG betrifft und weshalb eine weitere Urlaubsgewährung für eine Tätigkeit in der Bürogemeinschaft ohne Mandat nicht ohne weiteres möglich wäre, habe ich in meinem offenen Brief an Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> vom 31. 7. 1984<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Dok. 88, Anl. C.</p></note></seg>, der Euch allen zugegangen ist, dargelegt, weshalb ich auf Wiederholungen verzichten möchte.</p>
				<p>Feststellen möchte ich jedoch, daß ich entgegen der Darstellung von W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> bisher insgesamt schon weit mehr als nur ein Jahr unbezahlten Urlaub für Wahlkampf- und GRÜNE Aufbauarbeit von der EG erhalten habe.</p>
				<p>Bei dem von W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> in Ziffer 7 seines Briefes erwähnten Gespräch am Rande der Landesversammlung in Aschaffenburg waren Ebu [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bueb</name>], Halo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Saibold</name>] und Eckehard (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rotter</name>) nicht zugegen gewesen. Sie können deshalb auch nicht bestätigen, daß ich keinen Grund gehabt hätte, aus diesem Gespräch und den dabei von W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> unterbreiteten, abwegigen Vorschlägen für alternative, nicht meiner Qualifikation entsprechende Beschäftigungsmöglichkeiten im EG-Raum den Eindruck einer angemaßten »Fremdbestimmung« zu gewinnen. Tatsächliche Gesprächszeugen, wie Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heinz</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Langer</name>, hatten diesen Eindruck jedenfalls ebenso wie ich und waren empört.</p>
				<p>Im übrigen empfinde ich es auch als reichlich hinterhältig, daß W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> – wie in Ziffer 5 seines Briefes erwähnt – sich nicht bei mir, sondern hinter meinem Rücken bei einem ungenannten »Europa-Experten der Fraktion« nach Einzelheiten meines Berufslebens erkundigt hat.</p>
				<p>Eure sehr betroffene</p>
				<p>Petra K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_FN005" type="comment"><p>Der Unterschrift folgt ein handschriftliches, kombiniertes Frauenbewegungs- und Friedenszeichen.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-09-17-t1600_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anlage B</p>
				<p>17. September 1984: Schreiben des Bundesvorstandes der Grünen und der Sprecherin der GRÜNEN IM BUNDESTAG an den Vorsitzenden der SPD-Bundestagsfraktion. AGG, B.II.1, 5322.</p>
				<p>Sehr geehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogel</name>,</p>
				<p>in Ihrem Brief an den Bundeskanzler H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kohl</name> vom 29. 8. 1984 schlagen Sie vor, der Bundeskanzler solle zu einem interfraktionellen Gespräch einladen, damit alsbald ein Bündel von Maßnahmen zur Rettung der Umwelt im Bundestag verabschiedet werden könne.</p>
				<p>Gesprochen wird sehr viel im Deutschen Bundestag, und Sie wissen genausogut wie wir, zu welchen Ergebnissen diese Gespräche führen. Gesprochen wurde über das Kohlekraftwerk Buschhaus, mit dem Ergebnis, daß die Regierungsparteien und einige aus Ihrer Fraktion die Inbetriebnahme dieser Dreckschleuder ohne Entgiftungseinrichtungen befürworteten. Gesprochen wird über den Vorschlag der GRÜNEN, aus der Atomenergie auszusteigen, die uns unbeherrschbare radioaktive Substanzen für Jahrtausende hinterlassen, mit dem Ergebnis, daß die Regierungskoalition wie SPD einen Ausstieg als Schwachsinn (W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Roth</name>, SPD) verurteilten. Gesprochen wurde über Abgaskatalysatoren und Geschwindigkeitsbegrenzungen, mit dem Ergebnis, daß die westdeutsche Automobilindustrie entscheiden darf, ob und wann welche Maßnahmen ergriffen werden. Gesprochen wurde über die Vorschläge der GRÜNEN, auf allen Vergiftungssektoren Schadstoffbegrenzungen durchzusetzen, ohne jedes Ergebnis.</p>
				<p>Diese Aufzählung könnte fast endlos fortgesetzt werden. Sie würde 100 Vorschläge und Anträge der GRÜNEN enthalten, die unsere Abgeordneten im Deutschen Bundestag angesprochen haben. Sie erlitten alle das Schicksal, von den Regierungsparteien und häufig genug auch von ihrer Partei abgelehnt zu werden, besonders auf Länderebene, wo Ihre Partei die Regierungsgeschäfte leitet. Anders als Sie können wir keinen Mangel an interfraktionellen Gesprächen erkennen. Sie sind überaus reichlich in den Parlamenten und vor allem in den Ausschüssen geführt worden und werden dort auch fortgesetzt. Woran es mangelt, sind nicht die Gespräche, sondern die Konsequenzen.</p>
				<p>Ihre Aufforderung an den Bundeskanzler, nach all diesen Erfahrungen zu einem interfraktionellen Gespräch einzuladen, suggeriert, ein solches Gespräch könne andere Ergebnisse haben als die täglichen Reden im Deutschen Bundestag. Wir unterstellen Ihnen diese Naivität nicht. Sie wissen natürlich, daß Ihre Aufforderung nach einer »Einheit der Demokraten« in Sachen Umweltschutz wegen der gänzlich unterschiedlichen Interessen der Parteien im Deutschen Bundestag wohl genauso ergebnislos verlaufen würde wie alle Reden und Anträge der GRÜNEN zuvor. Haben Sie bitte Verständnis dafür, daß wir der Bevölkerung nicht vorspielen wollen, aus einem gemeinsamen Gespräch mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kohl</name> und Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name> eröffneten sich große Dinge für den Umweltschutz.</p>
				<p>Dieser Zusammenhang ist nicht der einzige Grund unserer Skepsis. Der von Ihnen vorgeschlagene Punkte-Katalog, den Sie als Bündel von Maßnahmen zur Rettung der Umwelt bezeichnen, würde an der Zerstörung der Natur und damit an der Zerstörung unserer naturgegebenen Lebensgrundlagen nichts ändern. Würden DIE GRÜNEN ein gemeinsames Gespräch auf der Grundlage Ihres Punkte-Kataloges führen, müßten sie sich um 10 Jahre hinter ihre eigene Geschichte zurückentwickeln. Die Auswahl der Punkte in Ihrem Brief scheint uns kein Versehen zu sein.</p>
				<p>In Ihrem Brief fehlen so wichtige Themen wie radioaktive Verseuchungspotentiale, Dioxin und Formaldehyd, industrielle Verbrennungsprozesse, Müllverbrennungen, die dramatische Landschaftsbetonierung, eine Dritte-Welt-Politik, die die Bodenfruchtbarkeit weltweit zerstört. Da wir davon ausgehen können, daß Ihnen all diese Probleme bekannt sind, bleibt nur die Schlußfolgerung: Sie klammern Eingriffe in die industriellen Prozesse aus, weil sie nicht in das Konzept sozialdemokratischer Politik gehören.</p>
				<p>Statt dessen schlagen Sie u. a. vor, eine Bestimmung in das Grundgesetz aufzunehmen, die den Schutz der natürlichen Lebensgrundlagen als Staatsziel festhält. Schutz der natürlichen Lebensgrundlagen als allgemeines Staatsziel überläßt dem Staat jede Auslegung und gibt dem einzelnen Bürger kein Recht. Wie Sie wissen, wollen DIE GRÜNEN deshalb ein Grundrecht des einzelnen Menschen auf eine gesunde Umwelt. Aber selbst über eine solche Bestimmung, die weder Regierung noch SPD wollen, würden wir uns Illusionen machen, denn ohne konkrete Maßnahmen im industriellen Ablauf und damit gegen die Mächtigen im Wirtschaftsprozeß, bleibt eine solche Verfassungsbestimmung bedrucktes Papier. Die geltende Verfassung hätte bereits Bestimmungen zu bieten. Sie kennt ein Recht auf körperliche Unversehrtheit und ein Recht auf freie persönliche Entfaltung. Was helfen diese Bestimmungen den Chemiearbeitern, die 40-mal so häufig an Blasenkrebs erkranken als der Bevölkerungsdurchschnitt, oder den kleinen Kindern, die durch giftige Stäube in der Luft an Pseudo-Krupp erkranken oder den plötzlichen Kindestod sterben?</p>
				<p>Sie schlagen ab 1986 abgasentgiftete Autos und Geschwindigkeitsbegrenzungen vor, über die wir nun wirklich nicht zum x-ten Male sprechen müssen, weil wir beide Maßnahmen seit langem vorschlagen, ohne besondere Resonanz. Als einzige Resonanz erleben wir eine Debatte, wie lange solche Randmaßnahmen im Umweltschutz noch hinausgezögert werden sollen. Inzwischen ist die Regierungskoalition bekanntlich bei 1989 angelangt.</p>
				<p>Schwerer wiegt, daß Ihre Vorschläge im Randbereich bleiben und die Industrie gänzlich ausgeklammert wird. Uns ist bekannt, daß die SPD gerade damit ihre größten Schwierigkeiten hat und sich wesensgemäß mit der Regierungskoalition in dieser Frage trifft. Offenbar wird deshalb ein Umweltgerede inszeniert, das den Kernbereich außen vorläßt und der SPD die Gelegenheit gibt, in Sachen Katalysatoren ein Jahr vor der CDU zu liegen.</p>
				<p>Ihr Vorschlag, mit einem »Sondervermögen Arbeit und Umwelt« eingetretene Umweltschäden zu beheben – wir fügen als einen Vorschlag hinzu: der gespeist wird aus Einlagen der Industrie, aus Rüstungs- und aus Kabelhaushalten –, ist notwendig, wird aber ein hilfloses Hinterhertrotten hinter neuen Zerstörungen und Seuchen sein, solange Schadstoffe nicht an der Quelle gebremst werden und durch andere Produktionstechniken, gesenkte Mengen und ganz aus der Produktion entfernte Stoffe. [sic]</p>
				<p>Eine Umweltpolitik, die überhaupt langfristig noch etwas zu retten vermag, darf nicht wie die Katze um den heißen Brei schleichen. Sie muß an die industriellen Kernbereiche heran:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Atomwirtschaft</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Chemische Industrie</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>industrielle Verbrennungsprozesse</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>landschafts- und artenzerstörende Baumaßnahmen</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>industrielle Landwirtschaft und Ernährungsindustrie</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Industrie- und Bankenpolitik gegenüber den Entwicklungsländern.</p></item>
				</list>
				<p>Wir haben den Punkt der internationalen Politik in den gleichen ökologischen Rang gehoben, obwohl er viele andere politische Fragen aufwirft, weil unter bundesrepublikanischer Beteiligung überall auf der Erde Waldrodungen, einseitige Ausdehnung der Landwirtschaften auf Massenexportgüter, Chemisierung zur kurzfristigen Ertragssteigerung vorangetrieben werden und so die dauerhafte Bodenfruchtbarkeit der Erde zerstört wird. Diese »Entwicklungspolitik« im Sinne der Agroindustriellen, die daraus ihre Überschüsse ziehen, und der international operierenden Banken (u. a. über die Politik der Internationalen Währungsfonds), die mit skrupellosen Maßnahmen Schulden und Zinsen eintreiben, treiben zudem heute schon Tausende in den Hungertod. Wir wollen nicht ausblenden, daß diese Politik Hand in Hand mit den nationalen Regimes betrieben wird.</p>
				<p>Ihr Vorschlag zur Entwicklungspolitik liegt auf der gleichen Stufe der Qualität wie ihre Umweltschutzmaßnahmen. Sie wollen 5% der Rüstungsausgaben in die Entwicklungshilfe geben. Rund eine halbe Milliarde würde in den Topf fließen, über deren funktionale Verwendung wir hier nicht sprechen wollen. In der Zeitschrift »Die Wirtschaftswoche« gehen Ihre Parteigenossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Nölling</name> (Landeszentralbankchef in Hamburg) und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hankel</name> (ehem. Landeszentralbankchef in Hessen) übereinstimmend davon aus, daß Dritte-Welt-Länder und Schwellenländer allein an die Banken der Bundesrepublik 60 Milliarden DM Schulden wohl nicht mehr bezahlen können. Wir können uns auch in diesem Punkt nicht darauf einlassen, über eine halbe Milliarde zu sprechen, womit im übrigen die Rüstung gut weiterliefe, sondern wollen über die 60 Milliarden reden, deren Eintreibung mit Hilfe nationaler Diktatoren viele Tausende in den Hungertod treiben werden. Auch diese halbe Milliarde ist eine Pressemeldung, die Hilfe suggeriert, aber darauf basiert, daß die massenhafte Zerstörung hinter dieser Meldung versteckt weiterläuft.</p>
				<p>Wir lassen uns in unserer Ökologiepolitik thematisch nicht auf das Niveau reduzieren, das dem Bundeskanzler oder der SPD gerade angenehm ist, und wir lassen uns nicht auf ein politisches Niveau drücken, das außer Wirkungslosigkeit nichts garantiert.</p>
				<p>Die – gemessen an der gesamten Natur- und Gesundheitsbelastung – eher bescheidene Reform, die Schließung des Boehringer-Werkes in Hamburg, kam nach einigen Jahren Aufklärung über die aus ihm quellende Seuchengefahr, nach einigen Jahren anschwellenden Widerstandes aus der Bevölkerung und nach dem – aus Sicht der SPD – bedrohenden Überwechselns vieler Wähler von der SPD zur GAL zustande. Gespräche mit Ihrem Parteigenossen, dem Herrn Bürgermeister von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Dohnanyi</name>, halfen nichts. Was soll uns die Hoffnung geben, Gespräche mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kohl</name> und seinem Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name> könnten besser helfen?</p>
				<p>Sollte der Bundeskanzler irgendwann im Dezember, wie angekündigt, zu einem Gespräch einladen, werden wir in diesem Sinne dabeisein.</p>
				<p>Mit freundlichen Grüßen</p>
				<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trampert</name> (Vorsitzender)</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> (Sprecherin der GRÜNEN IM BUNDESTAG)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
