<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5372</idno>
							<objectName>Protokoll über die 54. Sitzung des Fraktionsvorstands am Montag, den 21. 10. 1985, Beginn: 13.30 Uhr, Ende: 15.15 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 21. Oktober 1985</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1985-10-21"><time type="start" when="13:30:00"/><time type="end" when="15:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-06" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header und front</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_SVP-2" corresp="#gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_div_SVP-2">B. Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuebEberhard_1985-04-01">Bueb</name> an die Mitglieder der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Sprecherinnen und Sprecher der Fraktion: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoenesHannegret_1985-04-13">Hönes</name>, Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtChristian_1985-03-22">Schmidt</name>.</p>
				<p>Parlamentarische Geschäftsführung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuebEberhard_1985-04-01">Bueb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name>, Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelAxel_1985-03-16">Vogel</name>.</p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>.</p>
				<p>Sonstige: Pressestelle: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MohrRenate">Mohr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name>. Mitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HengeleinHans">Hengelein</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>[…]</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.5.</label>
						<p>Auf das Rundschreiben des Fraktionsgeschäftsführers zur langfristigen Hearing-Planung sind bislang lediglich zwei öffentliche Veranstaltungen gemeldet worden: Die 3.-Welt-AG plant für Februar/März 1986 ein öffentliches Seminar zur IWF/Weltbank-Politik und Betroffenheit der NGOs; ferner ist für den 16. 11. 1985 eine öffentliche Anhörung zum Arzneimittelmarkt geplant. – Die Fraktion soll darüber unterrichtet werden, daß die Koordination öffentlicher Termine von der parlamentarischen Geschäftsführung wahrgenommen wird und daß Terminsetzungen für derartige Veranstaltungen zuvor mit der PGF abzustimmen sind.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Anl. A.</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>[…]</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.7.</label>
						<p>Da die Bundestagswahl bereits im Januar 1987 stattfindet, soll die Wahl des nächsten Fraktionsvorstandes entsprechend vorgezogen werden. Zu diesem Zweck soll für Freitag, den 31. Januar 1986, und Samstag, den 1. Februar 1986, eine Klausurtagung der Fraktion einberufen werden. Dieser Termin soll sehr frühzeitig bekanntgegeben werden, damit die Vorstandswahl entsprechend vorbereitet werden kann.</p></item>
				</list>
				<p>[…]</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>Hannegret <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoenesHannegret_1985-04-13">Hönes</name> weist auf zwei Themen hin, die von der Fraktion in den nächsten Tagen und Wochen vorrangig behandelt werden müßten: Der gerade in den letzten Wochen wieder manifest gewordene Jugendprotest, mit dem sich die Fraktion bereits auf ihrer Sitzung am 22. 10. beschäftigen soll, und die Thematik der Deutschlandpolitik, in deren Zusammenhang die Fraktion öffentlich nicht mehr vorkommt.</p>
				<p>Für die nächste Fraktionssitzung werden die Fraktionsmitglieder, die sich mit dem Thema Deutschlandpolitik beschäftigen, gebeten, einen kurzen Bericht über den Stand der Diskussion abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_FN002" type="comment"><p>Eine Behandlung kann in der nächsten Fraktionssitzung nicht nachgewiesen werden. Vgl. Dok. 162.</p></note></seg></p>
				<p>[…]</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1985-10-21-t1330_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>17. Oktober 1985: Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuebEberhard_1985-04-01">Bueb</name> an die Mitglieder der Fraktion. AGG, B.I.1., 1402.</p>
				<p>Betr.: Miserabelste Koordination in der Fraktion in den Sitzungswochen</p>
				<p>Liebe Leute,</p>
				<p>so geht es wirklich nicht!!</p>
				<p>Ich bin nicht mehr länger bereit, diese chaotische Arbeitsweise in der Fraktion zu tolerieren.</p>
				<p>Wenn Ihr Tagesordnungsänderungswünsche habt, brauche ich diese bis spätestens Montagabend bzw. Dienstagmorgen, 09.00 h in 10-facher Ausfertigung des noch aufzusetzenden Exemplars für die Tagesordnung, denn an diesem besagten Dienstagmorgen in der laufenden Sitzungswoche findet um 10.00 h bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> das Treffen aller Parl. Geschäftsführer der Fraktion statt, wo dann die Möglichkeit gegeben ist, noch weitere Aufsetzungs- oder Änderungswünsche zur laufenden Tagesordnung auf- oder abzusetzen.</p>
				<p>Alles, was jetzt später als Dienstagmorgen 09.00 h in der laufenden Sitzungswoche bei uns ankommt, wird zurückgeschickt und nicht mehr behandelt. Ich mache mich ja bei den Geschäftsführern lächerlich, wenn ich dienstags nichts vorzubringen habe, aber dann donnerstags in letzter Minute noch was auf die Tagesordnung drücken soll!!!</p>
				<p>Ihr tragt entscheidend dazu bei, die Autorität Eures Parl. Geschäftsführers bei den anderen Fraktionen zu untergraben!!</p>
				<p>Ein gutes Beispiel ist die Akt. Stunde der SPD zu den Waffenlieferungen nach Saudi-Arabien und die von Euch beschlossene GO-Debatte hierzu in dieser Sitzungswoche. Es ist auch nicht einzusehen, welchen Zweck eine solche Debatte haben soll. Der Antrag wird abgeschmettert, die Auswirkung ist gleich Null, also, was soll der Quatsch!</p>
				<p>Lieber Henning [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchierholzHenning_1985-03-14">Schierholz</name>], wärst Du nicht vorzeitig am Donnerstagmorgen so früh aus der Akt. Stunde abgehauen und hättest diese weiterhin im Plenum verfolgt, hättest Du noch weitere 5 Minuten Redezeit gehabt, weil die Regierung ihre Debattenzeit überzogen hatte. Aber siehe da: Der eifrige GO-Debatten-Redner Henning <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchierholzHenning_1985-03-14">Schierholz</name> war nicht mehr anwesend, und so hatte die Fraktion eben nur einen Beitrag.</p>
				<p>Unsere Arbeitskapazität in der PGF ist durch Euer Chaotentum vollständig überlastet.</p>
				<p>Ist es Euch denn nicht möglich, wenn die Tagesordnung 1 Woche oder länger vorher verteilt ist, fristgerecht Anträge, Entschließungsanträge oder Änderungsanträge etc. bei uns einzureichen?</p>
				<p>Ihr macht ja Eure Mitarbeiter/innen in den AKs, der FGF und der PGF vollständig kaputt! Die Verwaltung des Bundestages, die uns äußerst loyal gegenübersteht, macht Überstunden um Überstunden, nur weil Ihr nicht in der Lage seid, Anträge etc. fristgerecht abzugeben!</p>
				<p>Wie könnt Ihr das denn überhaupt politisch vertreten?</p>
				<p>Nach dem humanen Aspekt dieser Sache wage ich ja gar nicht zu fragen, denn was das Menschliche betrifft, sind die Zustände ja hier sowieso unerträglich.</p>
				<p>Also, noch mal zu Eurer Erinnerung:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Wenn Eure Anträge nicht spätestens bis Dienstagvormittag, 09.00 h, hier bei uns auf dem Tisch liegen, könnt Ihr sie in den Papierkorb werfen; meine Mitarbeiterinnen sind angewiesen, alles, was später kommt, umzuschicken.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Vorlagen für die Fraktionssitzung und für den Erw. Fraktionsvorstand sind alle in der PGF einzureichen und zwar fristgerecht, d. h.:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>•</label>
								<p>in sitzungsfreien Wochen vor einer Sitzungswoche:</p>
								<p>spätestens bis Donnerstagmorgen, 09.00 h Abgabetermin in der PGF – es gibt im übrigen einen Fraktionsbeschluß, daß alle Vorlagen, deren Kapazität eine Schreibmaschinenseite übersteigt, in den Fraktionsrundbrief hinein sollen, der dann freitags vor der Sitzungswoche verteilt wird, damit die Fraktionäre die Möglichkeit haben, diese Dinge auch zu lesen;</p></item>
							<item><label>•</label>
								<p>in mehreren, aufeinanderfolgenden Sitzungswochen:</p>
								<p>spätestens bis Freitagmorgen, 09.00 h. Hier ist es aber möglich wegen der Zeitknappheit, Unterlagen für den Erw. Fraktionsvorstand und die Fraktion noch bis vor deren Sitzungsbeginn dort selbst einzureichen. Aber bitte, vergeßt nicht die fälligen Exemplare für die PGF, denn von dort aus werden diese schließlich erst auf den Weg gegeben!</p></item>
						</list>
					</item>
				</list>
				<p>Alles, was in Zukunft anders läuft, könnt Ihr Euch abschreiben!</p>
				<p>Wenn sich nichts an Eurer Arbeitsweise ändert, habe ich nicht mehr länger Lust, für Euch den parlamentarischen Hampelmann zu spielen, und meine Mitarbeiterinnen in der PGF werden dies dann auch nicht mehr tun.</p>
				<p>Und noch was, liebe Leute:</p>
				<p>Schaut mal in Euer kleines grünes Buch hinein, das ist die Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages, da steht auch drin, wozu Ihr welche Antragsarten, Kleine u. Große Anfragen, schriftl., mündl., dringliche Fragen etc. machen könnt.</p>
				<p>Wenn Ihr das nach gut 2½ Jahren parlamentarischer Praxis noch nicht intus habt, na dann Gute Nacht!</p>
				<p>Mit bedauerlichen Grüßen</p>
				<p>Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuebEberhard_1985-04-01">Bueb</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
