<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5317, 5318</idno>
							<objectName>DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG, Protokoll der Sitzung vom 9. 3. 1983, Beginn: 14.20 Uhr, Ende: 17.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokolle einer Fraktionssitzung der Grünen am 9. März 1983</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1983-03-09"><time type="start" when="14:20:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-03-17" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bereinigung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht der Raumkommission.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_SVP-2" corresp="#gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Kurzreferat zu formellen und informellen Möglichkeiten der GRÜNEN IM BUNDESTAG (Götz [Karl-Götz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brinkmann</name>]). – TOP 3: Frage der Ausschußbesetzung. – TOP 4: Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_SVP-3" corresp="#gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-3">C. Vermerk über ein Gespräch mit der Bundestagsverwaltung.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_SVP-4" corresp="#gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-4">D. Verteilung der Räume im Bundestag. </item>
					<item xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_SVP-5" corresp="#gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-5">E. Organisatorischer Fahrplan für den Aufbau der GRÜNEN Bundestagsfraktion.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beck-Oberdorf</name>, Joschka <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fischer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gottwald</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hecker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Potthast</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reents</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schwenninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>.</p>
				<p>Nachrückerinnen und Nachrücker: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArkenstetteBirgit">Arkenstette</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Borgmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Horáček</name>, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mann</name>, Jo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Müller</name>, Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Suhr</name>.</p>
				<p>Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bernhardt</name> (Marburg), [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brinkmann</name>], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Greifeld</name> (LGS NRW), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kolodziej</name> (LGS Hamburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Shirley</name> (?)<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN001" type="comment"><p>So in der Vorlage. Möglicherweise handelt es sich um Shirley <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Landski</name>.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogl</name> (KV Köln), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Walde</name> (BGS), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name> (LGS BaWü).</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1 – Bericht der Raumkommission</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Mann</name> und Bernd <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Faller</name> berichten von den Gesprächen mit der Verwaltung des Deutschen Bundestags (vgl. Aktennotiz).<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Anl. A.</p></note></seg></p>
				<p>Im Zusammenhang mit den organisatorischen Problemen und Aufgaben stellt Marieluise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beck-Oberdorf</name> den Antrag, den Landesverband Baden-Württemberg zu bitten, Martina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schwendemann</name> und Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name> für die nächste Zukunft zur Erledigung dieser Aufgaben zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> bringt den Antrag zur Abstimmung, betont jedoch, daß hierdurch endgültige Personalentscheidungen nicht präjudiziert werden.</p>
				<p>Der Antrag wird vorbehaltlich der Zustimmung der Mehrheit der Mitglieder der GRÜNEN IM BUNDESTAG angenommen.</p>
				<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> schlägt die Erstellung eines Kriterienkatalogs zur Raumfrage vor. Die Versammlung verfährt so. (Der Kriterienkatalog ist als Anlage diesem Protokoll beigefügt.)<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Anl. B.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2 – Kurzreferat formelle und informelle Möglichkeiten …</p>
				<p>Götz [Karl-Götz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Brinkmann</name>] trägt das schriftliche vorliegende Papier zu den formellen und informellen Möglichkeiten der GRÜNEN IM BUNDESTAG<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN004" type="comment"><p>Auf der BDK in Hagen vom 12. bis 14. November 1982 hatten die Delegierten die Teilnahme der GRÜNEN an der Bundestagswahl 1983 beschlossen. Der Bundesvorstand der Partei hatte daraufhin ein Gutachten in Auftrag gegeben, »welche formellen und informellen Möglichkeiten für GRÜNE innerhalb des Bundesparlamentes bestehen, wie die verschiedenen Ausschüsse zusammenhängen, inwieweit man in der konstituierenden Sitzung Einfluß auf die Geschäftsordnung nehmen kann, welche Informationsquellen zur Verfügung stehen, welche finanziellen Zuwendungen sowohl pauschal als auch für Sonderleistungen abruf bar sind usw.« Karl-Götz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brinkmann</name> hatte im Januar/Februar 1983 den Text »formelle und informelle Möglichkeiten von GRÜNEN im Deutschen Bundestag. Eine Diskussionsvorlage für den Bundesvorstand« vorgelegt; vgl. AGG, B.II.1, 1406, Zitat S. 23. Der sachlich gehaltene, an Grundlagenliteratur zur Arbeitsweise des Bundestages orientierte und fachkundige Text hatte sich an parlamentarisch unerfahrene Abgeordnete gewendet und grundsätzliche Anleitungen zum Auf bau einer neuen Fraktion und ihrer Positionierung gegenüber anderen Fraktionen gegeben. Das Gutachten spiegelt – lange vor der Bundestagswahl vom März 1983 – die Überzeugung der Partei, in den Bundestag einziehen zu können. Zugleich charakterisiert es den völligen Neuanfang der Fraktion, die sich auf keine vorgegebenen Strukturen stützen konnte. Schließlich ist es von dem Bemühen geprägt, im Kräfteringen der Fraktionen eine möglichst günstige Stellung der kleinen Parlamentariergruppe der GRÜNEN IM BUNDESTAG zu erreichen, sowie eine arbeitsfähige Fraktionsstruktur zu etablieren, in der die Arbeitslast der einzelnen Abgeordneten überschaubar bleiben sollte. Da der Text nicht aus der Fraktionsmitte heraus entstand, sondern die Einzelmeinung eines externen Sachkundigen darstellt, nur bedingt Spezifika eines grünen Politikverständnisses widerspiegelt und nur vorübergehend in den Fraktionssitzungen wahrgenommen wurde, wird er nicht ediert.</p></note></seg> in Kurzform vor. Wesentlich erscheint ihm momentan die Erarbeitung einer Vorlage zur Besetzung der Ausschüsse sowie eine Einigung auf eine Verhandlungsstrategie. Angesichts der Fraktionsstärke (28) und der zu besetzenden Ausschüsse und Gremien hält er die Lösung, 3 gleichberechtigte Fraktionssprecher zu wählen, für unpraktikabel.</p>
				<p>Seiner Meinung nach müßte eine Dreierkommission eine rechtlich/politische Vorklärung der Ausschüsse, der GO und der Funktion der parlamentarischen Geschäftsführer leisten.</p>
				<p>Die beschlossene Nachrückerregelung und die damit zusammenhängende Fragestellung hält er für äußerst kritisch und problematisch.</p>
				<p>Er ist der Auffassung, daß alsbald ein technischer Apparat eingerichtet werden muß und daß es unbedingt erforderlich ist, einen Justitiar einzustellen.</p>
				<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> verweist auf einen Artikel in der Welt, wonach den GRÜNEN kein Vizepräsident zustünde. Nach der bisherigen Praxis ist unter dem Begriff »angemessene Beteiligung« jedoch auch ein Vizepräsident der GRÜNEN zu verstehen.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Mann</name> erklärt sich bereit, in der 3er-Kommission mitzuarbeiten. Er bittet um intensives Studium der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Götz</name>-Vorlage bis zur nächsten Sitzung.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hecker</name> ist der Ansicht, daß auch Vorschläge zur Methode der Personaleinstellung erarbeitet werden sollten.</p>
				<p>Joschka <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Fischer</name> hält es für unbedingt notwendig, bis zum Montag eine arbeitsmäßige Konkretisierung der nächsten Schritte zu leisten.</p>
				<p>Petra <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kelly</name> vertritt die Auffassung, daß jetzt inhaltlich Schwerpunkte zu setzen seien. Bspw. sei die Vorbereitung der konstituierenden Sitzung des Bundestags dringend erforderlich. Außerdem müßte die Vorbereitung der Ausschußarbeit in Angriff genommen werden. Des weiteren ist sie der Auffassung, daß die Frage der Regionalbetreuung geklärt werden müßte. Weiter erkundigt sie sich nach den Möglichkeiten der GO und den Kompetenzen des Ältestenrats.</p>
				<p>Aufgrund der aufgeworfenen Problematik weist Götz [Karl-Götz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Brinkmann</name>] darauf hin, daß die GO durchaus zuungunsten der GRÜNEN veränderbar sei.</p>
				<p>Nach Ansicht von Götz [Karl-Götz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Brinkmann</name>] ist die derzeitige GO für die GRÜNEN nahezu optimal. Durch eine Geschäftordnungsschlacht könnte der Effekt erzielt werden, daß diese zum einen zuungunsten der GRÜNEN verändert wird, zum anderen auch »gutwillige« Abgeordnete anderer Parteien verprellt würden. Dies könnte zu Kulanzverlusten innerhalb der Ausschüsse führen.</p>
				<p>Der Ältestenrat kann nur Empfehlungen aussprechen. Diese Empfehlungen bedürfen der Einstimmigkeit. Die Empfehlung ist für das Parlament bindend. Im Ältestenrat sind die Vizepräsidenten und in der Regel die parlamentarischen Geschäftsführer sowie deren Stellvertreter vertreten.</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Reents</name> vertritt die Auffassung, daß die Sitzung am Montag die politischen Perspektiven für die nächsten 5–6 Monate entwickeln soll. Er ist der Ansicht, daß der Abgeordnete, sein Nachrücker und deren wissenschaftliche Hilfskraft auf der Schiene Bundestag – Landesverband arbeiten sollten.</p>
				<p>Milan <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Horáček</name> hält den Aufbau eines Expertenstabes für notwendig.</p>
				<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> faßt die Vorschläge wie folgt zusammen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>Zur Sitzung am Montag soll eine Vorlage bezüglich der Ausschüsse erstellt werden (Joschka <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fischer</name>, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hecker</name>, Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name>).</p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>Die Vorbereitung der konstituierenden Sitzung muß geleistet werden (wer?).</p></item>
					<item><label>3.</label>
						<p>Eine Strategie für die nächsten Monate muß erarbeitet werden (Roland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogt</name>, Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>, Gaby <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gottwald</name>).</p></item>
					<item><label>4.</label>
						<p>Wegen der Klärung der Nachrückerproblematik soll die am vergangenen Dienstag eingesetzte Kommission auch einen ersten Haushaltsansatz erstellen.</p></item>
				</list>
				<p>Abschließend wird noch die Präsenz im Bundeshauptausschuß geklärt: In jedem Fall anwesend wollen sein:</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hecker</name>, Gaby Pottharst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Potthast</name>], Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>, Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beck-Oberdorf</name> und Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name>.</p>
				<p>Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> wird dort von der Sitzung der Mitglieder der GRÜNEN IM BUNDESTAG berichten. Protokoll: Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name>, 10. 3. 1983</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>10. März 1983: Aktennotiz von Bernd Faller. AGG, B.II.1, 3376.</p>
				<p>Aktennotiz über das Gespräch vom 9. 3. 1983 zwischen</p>
				<p>a) Vertretern der Bundestagsverwaltung</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bartelle</name>, Liegenschaften</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weber</name>, Räume</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Förch</name>, Innerer Dienst</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Karsten</name>, Post</p></item>
				</list>
				<p>b) Vertretern der GRÜNEN</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mann</name></p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name></p></item>
				</list>
				<p>Wesentliche Ergebnisse</p>
				<p>Zutrittsberechtigung zum Deutschen Bundestag</p>
				<p>Zutrittsberechtigt sind</p>
				<p>a) Abgeordnete</p>
				<p>b) Mitarbeiter der Abg. und Fraktionen (außer Plenarsaal)</p>
				<p>Mitarbeiterausweise sind bei der Verwaltungsstelle ZA 2, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lemberg</name>, in der Heinrich-Brüning-Straße erhältlich.</p>
				<p>(Die Anträge hierzu sind bei der Geschäftsstelle der GRÜNEN IM BUNDESTAG (Zimmer 516) erhältlich)</p>
				<p>Materialbeschaffung</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Abgeordnete</name> erhalten aufgrund der Haushaltsstellen 5101/5102 DM 1 300 p. a. für Büromaterial und Papier.</p>
						<p>Außerdem erhält jeder Abgeordnete eine Schreibmaschine und ein Diktiergerät.</p>
						<p>Das Büromaterial kann im EG des Abgeordnetenhauses Tulpenfeld abgeholt werden. Leiter der Beschaffungsstelle ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Borgers</name>, EG Tulpenfeld.</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Fraktionen</name></p>
						<p>Für Fraktionen ist das Haushaltsreferat (Leiter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Handschuh</name>) zuständig.</p></item>
				</list>
				<p>Räume/Liegenschaften</p>
				<p>Der Deutsche Bundestag besitzt/verwaltet 36 Liegenschaften. Insgesamt stehen 1 155 Räume zur Verfügung.</p>
				<p>Unklar ist zum Zeitpunkt des Gesprächs noch</p>
				<p>a) ab wann und</p>
				<p>b) wieviele Räume den Grünen zur Verfügung gestellt werden.</p>
				<p>Die politische Entscheidung hierüber trifft die Raumkommission des Deutschen Bundestages (Unterkommission Ältestenrat). Die Raumkommission des Deutschen Bundestages wird in den nächsten Tagen zusammentreten. Die Vertreter der GRÜNEN legen Wert auf eine Einladung. Endgültig wird die Frage der Raumverteilung erst von der neuen Raumkommission des 10. Deutschen Bundestages entschieden.</p>
				<p>Fahrdienst</p>
				<p>Für Fahrten im Umkreis von ca. 20 km steht (nur) für Abgeordnete ein Fahrdienst zur Verfügung.</p>
				<p>Bezeichnung der GRÜNEN</p>
				<p>Der Bundestagsverwaltung wird mitgeteilt, daß die offizielle Bezeichnung der GRÜNEN</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>»DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG«</p></item>
				</list>
				<p>und die Kurzbezeichnung</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>»DIE GRÜNEN«</p></item>
				</list>
				<p>lautet.</p>
				<p>Saalreservierung</p>
				<p>Für Sitzungen, Tagungen von Arbeitsgruppen etc. sind Räume bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Thomas</name> zu reservieren (vor sitzungsfreier Woche bis Donnerstagabend, vor Sitzungswoche bis Mittwoch).</p>
				<p>Post</p>
				<p>Zuständig ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Karstens</name>.</p>
				<p>Die Grünen erhalten im Abgeordnetenhaus »Langer Eugen« ein Postfach.</p>
				<p>Schreibdienst</p>
				<p>Pro 10 Abg. steht eine Sekretärin zur Verfügung. Es findet jedoch keine feste Zuordnung statt. Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name>, 10. 3. 1983</p>
				<p>Aktennotiz</p>
				<p>Am 9. 3. 1983 gegen 15.00 Uhr erscheint Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weber</name> (Bundestagsverwaltung) in den Sitzungsräumen der Grünen und erklärt: Den Grünen werden 10 Räume in der 5. Etage des Abgeordnetenhauses Tulpenfeld (Zi. 512–520) zur Verfügung gestellt.</p>
				<p>Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Faller</name>, 10. 3. 1983</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>9. März 1983: Protokollanhang: Kriterien Raumfrage<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN005" type="comment"><p>Die »Kriterien Raumfrage« sind der handschriftlichen Sitzungsmitschrift entnommen, welche dem Protokoll zugrunde lag. Eine ausgearbeitete Version, die wahrscheinlich existierte, wurde nicht ermittelt.</p></note></seg>. AGG, B.II.1, 5318.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hecker</name>:</cell>
						<cell>Unmittelbare Nähe Plenarsaal → Fraktionssaal</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Entfernung Abg. Zimmer – Plenarsaal egal</cell>
						<cell>Tulpenfeld</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Zimmer mögl. Zusammen</cell>
						<cell>T</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>keine Klimaanlage</cell>
						<cell>T</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Petra [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kelly</name>]:</cell>
						<cell>Probl. T: Abstimmung/Entfernung</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Waltraud [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schoppe</name>]:</cell>
						<cell>Räume unterschiedl. Größe problematisch</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Christa [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Nickels</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Reetz</name>]:<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN006" type="comment"><p>Aus der Vorlage geht nicht hervor, wer gemeint ist.</p></note></seg></cell>
						<cell>Keine Trennung Abg./Nachrücker</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hecker</name>:</cell>
						<cell>Nebenräume → Kinderzimmer/Kindergarten gibt’s<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_FN007" type="comment"><p>Eventuell Textverlust in der Sitzungsunterlage.</p></note></seg></cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>MLBO [Marieluise</cell>
						<cell>jetzt grobe Grundsatzentsch.</cell>
						<cell>E/T</cell>
					</row>
					<row>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beck-Oberdorf</name>]:</cell>
						<cell>lieber zusammen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Birgit [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArkenstetteBirgit">Arkenstette</name>]:</cell>
						<cell>Bericht</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Joschka [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Fischer</name>]:</cell>
						<cell>Klimaanlage in Kauf nehmen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Präsenz im langen Eugen</cell>
						<cell>E</cell>
					</row>
					<row>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>:</cell>
						<cell>Info-Fluß langer Eugen wichtig</cell>
						<cell>E</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Fraktionssaal Nähe Plenarsaal</cell>
						<cell/>
					</row>
				</table>
				<p>GO Schluß der Debatte bei 1 Enth.</p>
				<p>Dirk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schneider</name>: Vizepräs. u. Ausschußvors.</p>
				<p>Jetzt zur Verfügung gestellte Räume werden bezogen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-03-09-t1420_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>9. März 1983: Sitzungsunterlage: Organisatorischer Fahrplan für den Aufbau der GRÜNEN Bundestagsfraktion. AGG, B.II.1, 5317.</p>
				<p>1. Sitzung</p>
				<p>Allgemeine Aussprache: Was wollen die GRÜNEN im Bundestag? Organisatorische Vorbereitung:</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>Einsetzung eines Aufbaustabes</p></item>
					<item><p>Aufgaben des Aufbaustabes</p></item>
					<item><p>Zusammensetzung</p></item>
					<item><p>Anzahl der Mitarbeiter</p></item>
					<item><p>Aufgabenteilung</p></item>
				</list>
				<p>Wahl der Mitarbeiter</p>
				<p>Politische Vorgaben für den Aufbaustab – Diskussion Problemkreise:</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>Status und Einbindung der Nachrücker u. Listenvertreter</p>
						<list type="undefined">
							<item><p>Gleichberechtigung</p></item>
							<item><p>Nachrückverfahren</p></item>
						</list></item>
					<item><p>Personelle Ausstattung des Fraktionsapparates</p>
						<list type="undefined">
							<item><p>zentrale oder dezentrale Arbeitsweise</p></item>
							<item><p>politische und administrative Aufgaben und Positionen</p></item>
							<item><p>Gehälter für die Mitarbeiter</p></item>
						</list></item>
				</list>
				<p>2. Sitzung</p>
				<p>Arbeit der Fraktion/Bundestagsgruppe</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>Fraktionsgeschäftsordnung – Diskussion</p></item>
				</list>
				<p>Beschlußfassung:</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>Organisation/Struktur</p>
						<list type="undefined">
							<item><p>zentral/dezentral</p></item>
							<item><p>Status und Einbindung der Nachrücker und Listenvertreter</p></item>
							<item><p>politische und administrative Funktionen</p></item>
							<item><p>Personalfragen/Stellen</p>
								<list type="undefined">
									<item><p>Qualifikationen</p></item>
									<item><p>Gehälter</p></item>
									<item><p>Ausschreibungen</p></item>
								</list></item>
						</list></item>
					<item><p>Einsetzung einer Personalkommission</p>
						<list type="undefined">
							<item><p>Aufgaben</p></item>
							<item><p>Zusammensetzung</p></item>
							<item><p>Wahl der Mitglieder</p></item>
						</list></item>
				</list>
				<p>3. Sitzung</p>
				<p>Konstituierung der Fraktion</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>Verabschiedung der Fraktionsgeschäftsordnung</p></item>
					<item><p>Wahl der Fraktionsämter</p></item>
					<item><p>»Paarung« der Abgeordneten und der Nachrücker</p></item>
					<item><p>Delegation von Abgeordneten in die Bundestagsausschüsse</p></item>
					<item><p>Delegation von Fraktionsvertretern in die sonstigen Gremien</p></item>
				</list>
				<p>4. Sitzung</p>
				<p>Politische Vorbereitung der 1. Plenarsession</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
