<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssondersitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5264</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssondersitzung der GRÜNEN IM BUNDESTAG zum Faschismus-Vorwurf gegen die GRÜNEN am 3.12.1984, 16.00–19.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sondersitzung der Fraktion der Grünen am 3. Dezember 1984</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1984-12-03"><time type="start" when="16:00:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-06" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header und front</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-1">A. Diskussion der Faschismus-Vorwürfe gegen die GRÜNEN.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_SVP-2" corresp="#gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-2">B. Kurzprotokoll der 48. Sitzung des Ältestenrates.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_SVP-3" corresp="#gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-3">C. Schreiben des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen an den Präsidenten des Deutschen Bundestages Dr. Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN001" type="comment"><p>Am 19. November 1984 hatten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorgmannAnnemarie_1985-04-01">Borgmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> zu der Sondersitzung eingeladen. Sie sollte den Auftakt dazu bilden, dem »Faschismusvorwurf«, der Parallelen im Verhalten der GRÜNEN und der NSDAP erkannte, »mit großer Ernsthaftigkeit« entgegenzutreten; vgl. AGG, B.II.1, 2776. In der Fraktionsvorstandssitzung am 27. November 1984 wurde die Sondersitzung angekündigt: »Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name>] übernimmt die Diskussionsleitung. Inhaltlich scheint es sehr spannend zu werden, und es werden zahlreiche Gäste erwartet – vor allem die Presse wird präsent sein. Den Fraktionsmännern und -frauen soll zahlreiches Erscheinen angeraten werden. (Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name>])«; vgl. AGG, B.II.1, 2990.</p></note></seg> begrüßt die zahlreich anwesenden Gäste und dankt besonders den Mitgliedern der SPD-Fraktion, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, Dr. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> und Frau Dr. Hildegard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, FDP, sowie Horst-Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richter</name> für ihre Teilnahme an dieser Diskussion.</p>
				<p>Sie beginnt mit der Konstatierung dreier kurioserweise gleichzeitig immer wieder gegen die GRÜNEN erhobenen Vorwürfe:</p>
				<p>– sie seien wie Kommunisten/Anarchisten – sie seien wie die Nazis – sie sollten endlich Verantwortung übernehmen. Der zweite dieser Vorwürfe verletze am tiefsten und sei für uns am unfaßbarsten. Beim näheren Hinschauen, wie dieser Nazi-Vergleich gemeint sei, bleibe als einzige Erklärung, daß er sich an einigen Formen unseres Auftretens festmache: die von den GRÜNEN unterstützte Parlaments-Belagerung während der Stationierungsdebatte 1983 etwa, unser Summen nach der Stationierungsabstimmung, vor allem aber der ungewohnte Stil unseres politischen Handelns und die dadurch bewirkte erhebliche Verunsicherung der Regierung und ihrer Repräsentanten. Es gebe eine öffentliche Allergie, die an die Zeit erinnere, wo die Studenten den »Muff von 1 000 Jahren« wegfegen wollten. Es bilde sich dagegen eine Art »demokratischer Front«, die das »beste aller möglichen Systeme« vor dem Weg ins Chaos bewahren wollte. Dies sei die alte deutsche Art der Angst vor radikalen Positionen. Sie befürchtet von dieser Reaktion eine historische Parallele zur Studentenbewegung mit den Notstandsgesetzen, Berufsverboten und Gewerkschaftsausschlüssen. DIE GRÜNEN müßten sich heute ernsthaft die Frage stellen: Erweitern wir durch unseren politischen Stil den Toleranzrahmen in der Republik, oder werden wir benutzt als Anlaß zu neuen Repressionen?</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> beginnt mit drei Vorbemerkungen: als Angehöriger einer von den Nazis verfolgten Familie in den Niederlanden aufgewachsen habe er sowohl kennengelernt, was Faschismus bedeute als auch gelebte Toleranz und Solidarität: Andersdenkende anzuhören und politische Veränderung durch Diskussion zu bewirken. Er wendet sich gegen eine Inflationierung des Begriffs Widerstand, der – gegen eine Diktatur berechtigt – in einer Demokratie ein Widerspruch in sich selbst sein könne.</p>
				<p>Aufgabe von Parteien sei es, Wege und Lösungsmöglichkeiten aufzuzeigen, nicht Resignation zu verbreiten. Den Faschismus-Vorwurf gegen die GRÜNEN versteht er aus der langen deutschen Tradition, Minderheiten zu diffamieren, und verweist auf die fließenden Übergänge zwischen Konservatismus und Faschismus mit gemeinsamen Wesensmerkmalen wie Ordnungsdenken und dem Ruf nach einem starken Staat. Jede Gleichsetzung grüner Ziele mit faschistischer Ideologie lehnt er ab, formuliert aber folgende Kritikpunkte an den GRÜNEN:</p>
				<p>1. Ihr Verhältnis zur Rechtsstaatlichkeit und Gewalt sei ungeklärt. 2. Ihr Verhältnis zur parlamentarischen Demokratie sei von elitärer, moralischer Überheblichkeit, selektiver Wissenschaftsgläubigkeit und Rechthaberei geprägt. Mit der Ablehnung jeglicher Großorganisationen und der kollektiven Absicherung des einzelnen trügen die GRÜNEN zur Entsolidarisierung der Gesellschaft bei. 3. Gewaltfreie Gesellschaftsveränderungen müßten durch das Schaffen von Mehrheiten und Formulieren von Schritten angestrebt werden. Das Rotationsprinzip sei der parlamentarischen Demokratie entgegengesetzt, führe zur Entpersönlichung von Verantwortung und damit zur Schwächung der parlamentarischen Demokratie. Diesen Effekt teile das Rotationsprinzip – trotz aller grundsätzlichen Gegensätze – mit den Strukturen der Nazi-Herrschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> mahnt auch die moralische Selbstüberhöhung der GRÜNEN gegenüber den anderen Parteien im Zusammenhang mit Diäten/Spenden und zeigt unter Verweis auf unsere hausinternen Probleme mit der Staatsknete unsere dbzgl. Widersprüchlichkeit auf. Unser durch unsere Kleidung ausgedrücktes unbedingtes Auffallen gegenüber Konventionen empfindet er als ein Stück Verächtlichmachung des Parlaments. Positiv und notwendig dagegen sieht er die GRÜNEN, damit Individualität gestärkt wird und Demokratie nicht erstarrt, damit ökologische Fragestellungen ins Parlament Eingang finden und ein Sicherheitsdenken, das auf der Widerstandskraft gegenüber totalitären Systemen beruht statt auf Waffenüberlegenheit [sic]. Durch die GRÜNEN sei gewährleistet, daß alle Meinungen in der Volksvertretung repräsentiert seien und Protestbewegungen eingebunden würden (aha! d. säzz.). Die GRÜNEN müßten sich entscheiden, ob sie weiterhin Apo spielen oder als drittstärkste Partei (Regierungs-) Verantwortung übernehmen wollten.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> sieht in der unterschiedlichen Verletzbarkeit der GRÜNEN durch Kommunisten</p>
				<p>– vs. Nazi-Vorwürfe einen Generationsbruch, der zu einer Neu-Besetzung des Kommunismus-Verständnisses in der Vietnamkriegs-Generation geführt habe gegenüber den Älteren, die mit Kommunismus die sowjetische Besatzung Berlins verbinden. Er verweist auf die lange Geschichte wechselseitiger Nazi-Vergleiche im Bundestag aller Parteien gegen alle und warnt die GRÜNEN vor einer Beteiligung am unguten Retourkutschen-Spiel. So sehr er jede inhaltliche Gleichsetzung von GRÜNEN mit Nationalsozialisten ablehne, hege er doch die Sorge, im Schatten der GRÜNEN könnten Kräfte stärker werden, die eine andere Gesellschaftsform anstrebten als die vier Bundestagsparteien. Dem selbstbewußten »Wir haben das Parlament verunsichert« der GRÜNEN hält <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> entgegen, im Vergleich mit allen anderen Regierungssystemen in der deutschen Geschichte stehe unsere parlamentarisch-repräsentative Demokratie als das beste da. Für einen verbesserten Umgangsstil der Kontrahenten im Parlament regt er an, künftig auf Etikettierungen zu verzichten und sich statt dessen differenzierter auseinanderzusetzen. Das Präsidium könnte hierzu durch konsequentes Rügen von beleidigenden Stigmatisierungen beitragen.</p>
				<p>Die Standard-Aufforderung »Geht doch nach drüben«, mit der Gerd [Gert] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JannsenGert_1983-03-29">Jannsen</name> als Linker politisch groß wurde, kennzeichnet für ihn den Umgang der Bundesrepublik mit allen, die sich mit den herrschenden Bedingungen kritisch auseinandersetzen. Gesellschaftliche Bewegungen wie die der 50er Jahre mußten immer ausgegrenzt, konnten nie als Teil dieser Gesellschaft, deren Wirtschaftswunder-Errungenschaften es zu verteidigen galt, toleriert werden. Diese tiefsitzende Angst vor jeglicher Radikalität in Denken und Handeln, die wir verkörpern, sei es, die uns selbst (ausgerechnet!) während einer Rede mit frauenemanzipatorischem Inhalt einen haßerfüllten Nazi-Zuruf eintrüge. Schlimmer und gefährlicher jedoch als solche emotionalen Entgleisungen mit dem Ziel der größtmöglichen Beleidigung seien für ihn Vergleiche mit Faschisten, wo sie taktisch berechnet, gut vorbereitet lanciert würden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>): sie entlarvten eine gezielte Kampagne gegen grüne Parlamentarier und außerparlamentarische Bewegungen, bewußt werde die weitverbreitete Angst vor Weimar aufgegriffen und daraus politisches Kapital geschlagen.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name> zeigt anhand einer Analyse der von ihm selbst erlebten Politik der Nationalsozialisten vor und nach der Machtergreifung die Unsinnigkeit einer Gleichsetzung der GRÜNEN mit deren Zielen und Methoden auf: rassisch begründete Überheblichkeit, simple Erklärungsmuster aller Übel der Welt, Verachtung von Minderheiten, Ablehnung von Demokratie und Parlament, Aufbau einer bewaffneten Gegenmacht, nach 33 Abschaffung der Meinungsfreiheit, Bedrohung und Vernichtung ihrer Gegner sowie von Minderheiten, Aufrüstung und Kriegsvorbereitung. Faschistische Ideologie und grüne Werte, die sich in allen diesen Punkten antagonistisch unterscheiden, glichen sich einzig in der Respektlosigkeit gegenüber Autoritäten, ihrem kritischen Hinterfragen.</p>
				<p>Hildegard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brüchers</name> persönliche Geschichtsverarbeitung, ihre Konsequenz aus dem erlebten Faschismus hieß für sie als junge anti-nazistische Nachkriegs-Deutsche, als Liberale daran mitzuwirken, daß ein freies, tolerantes Deutschland Wirklichkeit würde. Die tatsächliche Entwicklung war für sie enttäuschend: Zwar wurde ein rasches Wirtschaftswunder geschaffen, aber eine wirkliche Demokratie sei nie erkämpft worden. Mit dem Einbrechen der GRÜNEN in die »geschlossene Gesellschaft« der von oben künstlich eingesetzten Parteien beginne erst jetzt das Wachsen einer Demokratie von unten, was sie sehr begrüße. Hinter dem wahllosen Verschleudern von Nazi-Vorwürfen verbergen sich für sie sowohl das schlechte Gewissen derer, die die Erkämpfung einer lebendigen Demokratie versäumt haben, als auch die Angst vor einem neuen Weimar, einem erneuten Ende des Parlamentarismus, die ungebrochen wirksam sei, weil auch die Aufarbeitung des Endes der Weimarer Republik versäumt worden sei. Auch wenn Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> in den GRÜNEN keinerlei Gefahr einer Nazi-Nachfolge sieht und solche Unterstellungen als völlig oberflächlich ablehnt, gibt sie doch zu bedenken, daß auch die GRÜNEN als Teil einer Gesellschaft ohne demokratische Traditionen aufgewachsen seien und diese Hypothek daher auch mittrügen. Für sie hänge die Entwicklung dieser Demokratie, die erstmals die Chance demokratischer Traditionen habe, von der Beantwortung dreier Fragen ab, die sie an die GRÜNEN richte:</p>
				<p>1. DIE GRÜNEN ständen in der Gefahr, die parlamentarisch-repräsentative Demokratie als solche abzulehnen; hier gälte es für uns zu klären, ob wir unsere Politik mit einer grundlegenden Zustimmung zu ihr verbinden, oder ob wir ein anderes Verfassungssystem wollten. Sie befürwortet ersteres und wünscht sich eine Belebung und Erweiterung um Elemente der direkten Demokratie (vgl. Schweiz) und die Aufhebung der starren Verkaderung in Fraktionszwängen.</p>
				<p>2. In manchen unserer Aktionsformen (Verbrennen der amerikanischen Flagge) sieht auch sie eine Verhöhnung von Werten, wie sie die Nazis betrieben, und bittet uns, diese Elemente zu korrigieren.</p>
				<p>3. Die politische Kultur, der Umgangsstil untereinander, der oft genug unter der Gürtellinie angesiedelt sei, sei in diesem Land noch nie positiv gewesen. In den GRÜNEN sieht sie die Hoffnungsträger, die dazu beitragen können, zum ersten Mal eine wirkliche, lebendige Demokratie in Deutschland zu entwickeln, wenn es ihnen gelingt, zusätzlich zu ihrer Unbefangenheit, ihren Ideen einen anderen politischen Stil einzubringen.</p>
				<p>Jo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJoachim_1985-03-13">Müller</name> stellt nach Analyse der Anlässe, bei denen wir als Nazis gescholten wurden, fest, daß sie jeglichen Zusammenhangs entbehrten und folgert daraus, daß sie nur als Mittel bewußter Verletzung gemeint sein können. Daß sie ausgerechnet gegen uns als jüngste Partei verwandt würden, erklärt er sich daraus, daß eine Aufarbeitung des Faschismus nie stattgefunden habe, die deutsche Geschichte und ihre Gefahren nie begriffen worden sei. (Dieser Behauptung widerspricht Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> in dieser Allgemeinheit.) Auch wir GRÜNEN könnten, so Jo [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJoachim_1985-03-13">Müller</name>], zum Abbau der gegen uns gehegten Ängste beitragen, indem wir etwa darauf verzichten, unüberlegt das Transportieren von Bewegungen in die Parlamente zu proklamieren.</p>
				<p>Ludger Vollmer [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name>] weitet die bisherige Diskussion über Adressat und Inhalt der Nazi-Vorwürfe aus auf deren Absender, die Union, und wirft die Frage nach der dahinter liegenden Motivation auf. Die Wende charakterisiert er als weit über Konservatismus hinausgehende reaktionäre Politik: eine entsolidarisierende, polarisierende Wirtschafts- und Sozialpolitik, eine zu deren Absicherung notwendige immer illiberalere Rechtspolitik, ein sich in Stimmungsmache gegen Ausländer und aggressive Außenpolitik äußernder Nationalismus, präsentiert in volkstümelnder Darbietungsform. Ludgers [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name> ] These: Diese Wende erfordere erhebliche Anpassungsleistungen in den Köpfen der Akteure; die von ihnen zu verantwortenden Entscheidungen würden als bedrohliche Eigenanteile abgespalten und auf eine andere sich dafür anbietende Gruppe projiziert (»Sündenbocktheorie« v. Horst-Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richter</name> ) und diese stellvertretend hierfür bestraft. DIE GRÜNEN mit ihrem unangepaßten Verhalten lieferten natürlich eine denkbar geeignete Projektionsleinwand für solche psychischen Übertragungsleistungen. Wenn diese These zutreffe, so könne man ihren Auswirkungen durch stärkere Anpassung oder durch stärkere Aufklärung entgegentreten. Wir sollten uns für letzteres entscheiden, so Ludger [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name> ], dann aber auch die bei uns existierenden Mythen, die noch vielfach in unseren Köpfen spukten, davon nicht ausnehmen (Bsp. »besserer-Mensch-Moral«, mystisches Verhältnis zur Natur).</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> unterscheidet zwei Ebenen der notwendigen Auseinandersetzung mit dem Vergleich zwischen GRÜNEN und Nazis (und auch Kommunisten). Zum einen müsse diskutiert werden, ob er nicht Ausdruck eines falschen vorherrschenden Geschichtsbewußtseins sei, das sich etwa in der »Totalitarismus«-Theorie ausdrückt, deren diffamiertes Opfer auch wir sind. Mit diesem vernebelnden Geschichtsbild müsse man sich politisch auseinandersetzen, möglicherweise auch in Übereinstimmung mit den Sozialdemokraten. Wesentlicher sei jedoch die Auseinandersetzung mit der aktuellen Situation, in der die Diffamierung blüht: Außer dem Extremismus der Rechten und der Linken gebe es auch einen Extremismus der Mitte: ein großer Konsens der Gesellschaft, der nicht zu den Mitteln von Diktaturen greife, sondern dem die Ausgrenzung aller Minderheiten (für die wir <hi rendition="#g">ein</hi> Schild seien) wesentlich sei; eine breite Mitte, die die abweichenden Verhaltensweisen etwa von Punks nicht ertrage und danach schreie, den Pöbel in die Schranken zu verweisen (CDU-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrückmannUwe">Brückmann</name>), die sich in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KießlingGünter">Kießling</name>-Affaire um die Ehre eines Generals sorge, nie aber die Diskriminierung von Schwulen thematisiere. Wir müßten darüber nachdenken, wie durch geschickt plazierte Vorwürfe existierende Vorurteile und Ressentiments ausgenutzt würden, um das auszuhöhlen, was an demokratischen Resten noch existiere. (Widerspruch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>: dies sei zu einfach.)</p>
				<p>Die Behandlung von Minderheiten bei uns sei das eigentlich interessante Thema. Die Unterstellung, die GRÜNEN trügen zur Zerstörung des parlamentarischen Systems bei, treffe nicht zu; vielmehr seien wir erwiesenermaßen die parlamentarischste Fraktion im Bundestag, die zudem sehr explizit für die Stärkung der parlamentarischen Rechte eingetreten sei. Wenn wir eine politische Konzeption haben, die die Verlegung von Handlungen und Entscheidungen weg vom Staat und zurück in die Gesellschaft anstrebt und wir damit diese Form der repräsentativen Demokratie in bestimmten Punkte ablehnen, so sei dies nicht synonym mit einer Schwächung des Parlaments, sondern könne eine vorwärtsgerichtete <hi rendition="#g">Fort</hi> entwicklung (statt Rückentwicklung) der Demokratie in der <hi rendition="#g">Gesellschaft</hi> bedeuten.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> stellt anerkennend fest, daß allein die zurückhaltende Ernsthaftigkeit gegenüber den uns gemachten Vorwürfen und die produktive Fragestellung, wie solche Unterstellungen zu verarbeiten seien, die GRÜNEN bereits weitgehend von faschistischem Denken trennt. Die Schärfe der an uns gerichteten Vorwürfe zeige ihm das Bedrohtheitsgefühl der Ankläger: dahinter stecke die Angst, wir könnten auch durchsetzen, was wir wollten. (Da es sich teilweise um ihre eigenen, von den GRÜNEN »weggenommene« Kinder handle, traue man ihnen auch Durchsetzungsfähigkeit zu!) Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> warnt davor, die Vorwürfe mit Retourkutschen zu erwidern, vielmehr müßten Begründungen hierfür eingefordert werden. Er schließt sich dem Vorschlag seines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> an, die GRÜNEN sollten beim Bestreben um die Verwirklichung der ihnen so wichtigen Veränderungen sorgfältigst auf die Verfassungsmäßigkeit ihres Handelns bedacht sein, um – wenn ihrem <hi rendition="#g">Verfahren</hi> die Zustimmung nicht verweigert werden kann – um so deutlicher über ihre <hi rendition="#g">Inhalte</hi> mit den andern zu streiten.</p>
				<p>Protokoll bis hier: Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name></p>
				<p>Sabine <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardBard-KroenigerSabine_1983-03-29">Bard</name> findet es wichtig, herauszufinden, welche Erscheinungsformen der GRÜNEN den Faschismus-Vorwurf u.U. gerechtfertigt erscheinen lassen. In Gesprächen mit Menschen der älteren Generation sei sie oft auf die Nähe der GRÜNEN zu der Wandervogel-Bewegung hingewiesen worden. Auch die sei damals naturverbunden, anti-kapitalistisch, anti-bürgerlich gewesen. Auch sie habe verborgene Wünsche der Menschen aufgegriffen. Aber sie letztlich – zumindest in Teilen – reaktionär geworden und vom Faschismus verschluckt worden. Wie könnten die GRÜNEN die Wünsche der Menschen aufgreifen und gleichzeitig verhindern, daß die Inhalte umkippen, daß die GRÜNEN von der Basis, von den Menschen abheben? Ein Mittel hierzu könne die Demokratisierung der Gesellschaft sein, wozu auch die Rückgabe von Entscheidungsgewalt in die Kommunen gehöre.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> hält den Faschismus-Vorwurf z.T. auch für einen Generationskonflikt zwischen denen, die den Faschismus erlebt hätten, und den jungen »Besserwissern«, die immer noch an grundlegende Veränderungsmöglichkeiten der Gesellschaft glaubten. Die »Alten« wollten, daß das nach dem Faschismus, das bisher Erreichte, Gute erhalten bleiben solle. Die grünen Prinzipien (v. a. Basisdemokratie und Rotation) seien eine Antwort auf bestehende Mängel der Gesellschaft. Die gegen die GRÜNEN erhobenen Vorwürfe – so auch in der heutigen Diskussion durch SPD-MdB <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Walthemathe</name>– weist sie zurück: die angebliche Überheblichkeit sie zum Teil eine Form der Verzweiflung; die oft legere Kleidung sei Ausdruck dafür, daß die GRÜNEN »aus dem Volke« kämen und sehr viel volksnäher als die dunkel-gewandeten anderen Volksvertreter seien. Die Rotation sei Ausdruck eines wirklichen Demokratieverständnisses, sie sei ein Instrument zur Machtteilhabe für viele. Der Begriff des Widerstands sei unglücklich und sei deshalb auch in letzter Zeit zunehmend ersetzt worden durch »ziviler Ungehorsam«. Dies sei keine Verächtlichmachung des Parlamentes, sondern Ausdruck einer demokratischen Gesinnung.</p>
				<p>Der Vorwurf des Faschismus/Kommunismus gegenüber den GRÜNEN sei bei manchen Menschen sicher Ausdruck wirklicher Ängste, werde aber von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> und anderen rein taktisch und auch austauschbar benutzt.</p>
				<p>Horst-Eberhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richter</name> drückt seine Freude über das Zustandekommen dieser Diskussion aus, obwohl die GRÜNEN eigentlich am wenigsten unter einem Rechtfertigungszwang gegenüber dem Faschismus-Vorwurf ständen. Es sei heute allgemein zu beobachten, daß lange Verdrängtes (die Nazi-Vergangenheit der Deutschen) jetzt aufbreche. Dies werde seiner Ansicht nach auch in den nächsten Jahren noch anhalten. Viele Erscheinungen – wie faschistische Tendenzen in Fußball-Fanclubs, Judenwitze, Nazi-Schmierereien an Schulen usw. – zeigten, wie notwendig das Nachdenken über Faschismus noch und wieder sei. Auffallend sei auch, daß gerade jüngere Menschen sich zunehmend mit der Nazi-Vergangenheit beschäftigten (z.B. Studentengruppen arbeiten über die Universitäten in der Zeit von 1933– 45). Die Reaktion vieler Menschen auf das Auftauchen des so lange Verdrängten seien Angst und Abwehr; bei vielen auch Grauen und Scham. Was aber für den einzelnen selbst schwer auszuhalten sei, werde leicht auf andere Menschen/Gruppen projiziert (so auch auf die GRÜNEN).</p>
				<p>Er könne und wolle die GRÜNEN nicht belehren. Er müsse eingestehen, daß er und seine Generation gescheitert seien. Er habe gesehen, wohin es führe, wenn man sich nicht lebhaft zur Wehr setze. Er selber (Jahrgang 1923) sei als Soldat im Krieg und damit noch selbst aktiv beteiligt gewesen. Auch nach dem Kriege sei er »zu spät aufgewacht«. (An dieser Stelle ergibt sich ein Diskurs mit Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richters</name> Aussage, seine Generation sei gescheitert, so nicht stehen lassen will, sondern für sich und auch für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richter</name> den Anspruch erhebt, zumindest nach dem Krieg das bestmögliche versucht zu haben.)</p>
				<p>Eine Ursache für »das Scheitern seiner Generation« sieht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RichterHorst-Eberhard">Richter</name> in der falschen Autoritätshörigkeit und zu hohen Anpassungsbereitschaft der Menschen. Von daher bewerte er die »Verstöße« der GRÜNEN gegen zu feierlichen Stil und Habitus auch im Bundestag (z.B. durch legere Kleidung u. ä.) und andere Übersteigerungen der GRÜNEN für sehr wichtig im Sinne von »nicht-autoritär«. Er weist darauf hin, daß solche Verstöße »draußen« in der Gesellschaft eine wichtige Entlastungsfunktion hätten.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MannNorbert_1985-04-01">Mann</name> weist darauf hin, daß durch die Faschismus-Vorwürfe die GRÜNEN in die Richtung der »Verfassungsfeinde« gedrückt werden sollten (Zustimmung von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> ). DIE GRÜNEN böten eine gute Projektionsfläche. Allerdings seien die GRÜNEN auch oft selbstgerecht. Sie könnten eigenen hohen Ansprüchen oft selbst nicht genügen. Wichtig sei daher auch eine Entzauberung der grünen Mythen. DIE GRÜNEN müßten rational und selbstkritisch die eigenen Grundlagen überprüfen.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name>: Die Inhalte und die Formen der GRÜNEN hätten in Bonn Ängste ausgelöst. Gegen die GRÜNEN und gegen die Friedensbewegung könne aber eigentlich am wenigsten der Faschismus-Vorwurf erhoben werden. Beispielsweise habe die Struktur und die Meinungsbildung in den Bezugsgruppen der Friedensbewegung überhaupt nichts mit faschistischen Strukturen gemeinsam. Eine Wurzel der GRÜNEN sei auch die frühere außerparlamentarische Opposition, die sich selbst als radikal-demokratisch verstanden und verhalten habe. DIE GRÜNEN hätten also eine klare anti-faschistische – und auch anti-stalinistische – Tradition. Er selbst habe durch den Faschismus zwei Familienangehörige verloren, sei 1945 als 16jähriger Landarbeiter Kommunist geworden und habe nach einem langen Ablösungsprozeß erst 1968 schließlich den »Absprung« geschafft. Von daher prallten die Faschismus-Vorwürfe an ihm ab. Wir müßten uns aber immer fragen, welche Ängste wir bei den Menschen auslösten. Nicht so sehr bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> und anderen, die die Vorwürfe rein taktisch benutzten, aber bei den »Bürgern«. Er meint, daß die GRÜNEN in Bonn zu spät gekommen seien. Es sei offensichtlich geworden, daß die bisherige Art des Wirtschaftens, des Arbeitens und Lebens in Zukunft nicht mehr ausreiche. Es müßten neue Kriterien wie Naturverträglichkeit, Menschlichkeit usw. dazugehören. Ziel der GRÜNEN könne nicht eine grüne Mehrheit sein, weil hierdurch allein noch nichts bewegt würde. Wichtig sei v. a. auch mehr Bewegung in den anderen Parteien.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> macht (als Geschäftsordnungs-Einschub, weil sie die Veranstaltung verlassen muß) zwei Vorschläge:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>Gesprächsrunden wie die heutige sollten öfter stattfinden,</p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>falls erneut im Plenum Faschismus-Vorwürfe gegen die GRÜNEN erhoben würden, sollte gemeinsam von SPD, FDP und GRÜNEN hierüber eine Debatte gefordert werden.</p></item>
				</list>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> schließt sich dem an. Auch er will künftig Faschismus-Vorwürfe im Plenum getadelt wissen. Auch er ist für eine Fortsetzung des heutigen Gesprächs.</p>
				<p>Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> schildert, daß sie anfangs mit den Nazi-Vorwürfen nichts hätte anfangen können. Die Empörung sei bei ihr erst später gekommen. Die Inhalte und Umfangsformen der GRÜNEN seien überhaupt nicht mit denen der Nazis vergleichbar. Die Nazi-Vorwürfe spekulierten auf das Bewußtsein außerhalb des Parlaments, um die GRÜNEN zu diskreditieren. Bislang sei eine Solidarisierung der Bevölkerung über das Versprechen der Teilhabe am Konsum erzielt worden. Mittlerweile sei aber für viele die Teilhabe an Konsum und gesellschaftlichem Einfluß nicht mehr gegeben. In diese Umbruchsituation seien DIE GRÜNEN hineingekommen und würden nun dementsprechend Angst bei »den Herrschenden« auslösen.</p>
				<p>Politik könne gemacht werden mit Überzeugung, mit Ethik oder mit politischer Kultur. Dies alles sei in der Bundesrepublik bislang nicht Grundlage der Politik gewesen. Mittel der Politik sei vielmehr der »Zwang« gewesen, am Konsum teilhaben zu können/zu müssen. Gegen die Politik der GRÜNEN und anderer gesellschaftlicher Gruppen, die die Träume und Wünsche der Menschen aufgreifen, setzten die Etablierten die Angst vor dem Konsumverlust, um die Menschen an sich zu binden. Auch bei den anderen Parteien (auch bei der SPD) sei eine eigenartige Angst zu bemerken. Warum eigentlich habe die SPD u. a. Angst vor der Rotation und anderen grünen Vorstellungen? Petra <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> berichtet von den Aktionen und Faschismus-Vorwürfen der EAP gegenüber den GRÜNEN, wie sie sie auch am letzten Wochenende in München handfest erlebt habe. Diese Diffamierungen hätte die EAP u. a. auch im amerikanischen Fernsehen unangefochten verbreiten können. Ähnliches geschehe in letzter Zeit auch im europäischen Parlament.</p>
				<p>Die GRÜNEN hätten ein anderes Verständnis von Recht, demokratischen Rechten und Menschenrechten. Dies unterscheide sich wesentlich von dem der staatlichen Autoritäten, wie z.B. Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Für die GRÜNEN sei die staatliche Gewalt nicht die höchste Instanz. Allerdings würden durch einige Aktionen der GRÜNEN Ängste bei der Bevölkerung mobilisiert (z.B. Blut auf amerikanischen General in Wiesbaden). Solche Aktionen verletzten die Menschenwürde und würden mit Recht abgelehnt.</p>
				<p>Sie begrüßt, daß die bisherigen Verklemmungen zwischen SPD und GRÜNEN im Begriff seien sich zu lösen und ein Gespräch wie das heutige nun stattfinden könne. Allerdings stehe zu befürchten, daß die SPD abermals ohne inhaltliche Diskussion sich nur scheinbar öffne. Sie verweist auf die augenblicklichen Bemühungen der SPD, die Friedensbewegung zu umarmen. Dagegen müsse die Debatte über Faschismus und Gewalt in unserer Gesellschaft auch in der SPD inhaltlich geführt werden.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> wendet sich dagegen, daß leichtfertig mit dem Begriff »Pflicht zum Widerstand« umgegangen werde. Weder seien die objektiven Verhältnisse noch die subjektive Erkenntnis der Mehrheit der Menschen vorhanden, daß »Widerstand gegen Unrecht« nötig sei.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> spricht hiernach das Schlußwort: Sie bewertet Zustandekommen und Verlauf der heutigen Diskussion als Ausdruck einer begrüßenswerten politischen Kultur, die auch in der grünen Fraktion nur gelegentlich zum Tragen komme. Es sei hier ein Stück »vorparlamentarische« Demokratie praktiziert worden. Sie greift die Anregung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> auf Fortsetzung der heutigen Diskussion auf. DIE GRÜNEN müßten sich auch in Zukunft der Frage stellen, ob jede Form einer »politischen Bewegung«, selbst wenn sie historisch vorbelastet ist, von uns benutzbar sei. DIE GRÜNEN hätten aber mit der heutigen Diskussion auch deutlich angefangen, sich mit ihren Möglichkeiten zu wehren.</p>
				<p>Teil zwei des Protokolls: Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaetschMichael">Raetsch</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>29. November 1984: Kurzprotokoll der 48. Sitzung des Ältestenrates. AGG, B.II.1, 4901.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>2. Gegenseitige Beschuldigungen in Plenarsitzungen</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> erklärt, der Verlauf der Plenarsitzungen dieser Woche und einige Vorgänge gäben ihm Anlaß, alle Kollegen zu bitten, bei den Aussprachen im Deutschen Bundestag – was die Wortwahl betreffe – etwas zurückhaltender zu sein und gegenseitige Beschuldigungen aus den Debatten herauszuhalten. Er beziehe sich insbesondere auf Äußerungen, die in der gestrigen Plenarsitzung getan worden seien.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN002" type="comment"><p>In der Haushaltsdebatte des Bundestages am 28. November 1984 hatte der CSU-Abgeordnete Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> während seines Beitrags über Verbrechensbekämpfung Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrizsanJuliusH_1983-03-29">Krizsan</name>, der sich mit Zwischenrufen gemeldet hatte, zugerufen: »Herr Kollege, wenn ich Sie so anschaue, kann ich mir gut vorstellen, daß Sie vom organisierten Verbrechen sehr viel verstehen.« Vgl. BT Sten. Ber., Bd. 130, 104. Sitz. am 28. November 1984, S. 7654.</p></note></seg> Das Präsidium werde sich in seiner nächsten Sitzung hiermit befassen. Auch für den Abgeordneten gelte, was in Artikel 1 des Grundgesetzes stehe, daß nämlich die Würde des Menschen unantastbar sei. Alle Bemühungen, die sich der Deutsche Bundestag vorgenommen habe, um das Ansehen des Parlaments zu verbessern, würden nichts nutzen, wenn nicht durch das Verhalten der Abgeordneten ein Maßstab gesetzt werde.</p>
				<p>3.Verhalten einer von Abg. Reents eingeladenen Besuchergruppe</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> informiert den Ältestenrat über einen Vorgang im Ministerium für innerdeutsche Beziehungen. Dort habe eine von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> eingeladene Besuchergruppe aus Hamburg den Vortragsraum systematisch verschmutzt und Zerstörungen angerichtet. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> verliest das als Anlage 1<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Anl. B.</p></note></seg>beigefügte Schreiben des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen vom 29. November 1984 über diesen Vorfall. Er verliest auch ein Schreiben vom 28. November 1984, das er wegen des Verhaltens der Gruppe – über das er bereits gestern unterrichtet gewesen sei – an den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> gerichtet habe (Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN004" type="comment"><p>Nicht ediert. In seinem Schreiben hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> wegen der Vorfälle im innerdeutschen Ministerium die Teilnahme an der Bundestagsdebatte am 29. November 1984 und das Betreten des Bundeshauses an diesem Tag untersagt. Vgl. AGG, B.II.1, 4901.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> teilt mit, er beabsichtige, den Vorfall im Präsidium zu erörtern und dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> Gelegenheit zu geben, sich dazu zu äußern. Er bitte, den Vorfall nicht im Plenum anzusprechen. Er glaube, daß man den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> sicherlich für die Gruppe verantwortlich machen könne, jedoch könne man ihm nicht alle Verantwortung aufladen für das, was im Bundesministerium für innerdeutsche Beziehungen geschehen sei.</p>
				<p>Abg. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> bittet zu prüfen, ob sie an der Sitzung des Präsidiums, in der diese Vorgänge beraten würden, teilnehmen könne. Sie fährt fort, sie möchte persönlich erklären, daß sie mit diesem Verhalten von Besuchern nicht einverstanden sei. Sie bitte, bevor irgendwelche Folgerungen daraus gezogen würden, die Fraktion DIE GRÜNEN zu unterrichten. Sie sei der Auffassung, daß in erster Linie ihre Fraktion aus einem solchen Verhalten ihrer Besucher Folgerungen zu ziehen habe.</p>
				<p>Auf einen weiteren Hinweis des <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsidenten</name>, daß sich, wie er gehört habe, ähnliche Vorgänge im Bundespresseamt abgespielt hätten, bittet Abg. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name>, ihr alle Informationen zukommen zu lassen, damit sie diese im Vorstand ihrer Fraktion zum Gegenstand einer Erörterung machen könne.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> stimmen dem vom Präsidenten vorgeschlagenen Verfahren einer Erörterung im Präsidium zu und bitten, nach Abschluß der Überprüfungen den Ältestenrat zu unterrichten.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> meint, der Umstand, daß diese Vorfälle im Ältestenrat und im Präsidium erörtert würden, könne nicht dazu führen, daß eine politische Auseinandersetzung darüber unterbleibe. Er erinnert an die Vorfälle im Bundestag während der Jugendfragestunde<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN005" type="comment"><p>Zu den Vorfällen um die Jugendfragestunde am 18. Mai 1983 vgl. das Sitzungsprotokoll in Dok. 29, Dok. 70, Anl. B, und Dok. 97, Anl. C.</p></note></seg> und erklärt, alle diese Vorfälle seien natürlich nicht völlig zu trennen von dem Verhalten von Abgeordneten der Fraktion DIE GRÜNEN.</p>
				<p>Abg. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> bittet, in die Erörterungen auch die Vorgänge in der Plenarsitzung am 28. November 1984 einzubeziehen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> erklärt auf einen Hinweis von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, selbstverständlich seien das Verhalten der Besuchergruppe des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> und das Verhalten von Abgeordneten der Fraktion DIE GRÜNEN im Plenum zwei getrennte Vorgänge.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang weist Abg. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> kurz vor Schluß der Ältestenratssitzung darauf hin, daß soeben dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> mit seiner Gruppe der Zutritt zum Fraktionssaal der Fraktion DIE GRÜNEN verweigert worden sei. Sie bittet den Präsidenten um Abhilfe. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Präsident</name> antwortet, er wolle über diese Bitte erst nach der Ältestenratssitzung entscheiden.</p>
				<p>[…]</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-12-03-t1600_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anlage B</p>
				<p>29. November 1984: Sitzungsunterlage: Schreiben des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen an den Präsidenten des Deutschen Bundestages Dr. Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. AGG, B.II.1, 4901.</p>
				<p>Sehr geehrter Herr Präsident,</p>
				<p>im Bundesministerium für innerdeutsche Beziehungen werden laufend Besuchergruppen, die von Abgeordneten des Deutschen Bundestages eingeladen werden, durch Vorträge über die Aufgaben des Ministeriums und Fragen der Deutschlandpolitik unterrichtet.</p>
				<p>Am 10. Sept. 1984 wurde das Haus von einer Gruppe des Abgeordneten Dirk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderDirk_1983-03-29">Schneider</name> (Die Grünen) besucht. Nach Beendigung des Vortrags und der Diskussion stellte der Versammlungsleiter fest, daß von der Gruppe das Bild des Herrn Bundespräsidenten von seinem Platz entfernt worden war. Es stellte sich heraus, daß das Bild von einem der Besucher aus dem Fenster geworfen worden war. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderDirk_1983-03-29">Schneider</name> hat sich später für das Verhalten der Gruppe schriftlich entschuldigt.</p>
				<p>Am 28. Nov. 1984 besuchte nun eine Gruppe auf Einladung des Abgeordneten Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> (Die Grünen) das Haus. Die ca. 50 Teilnehmer kamen aus Hamburg.</p>
				<p>Die Gruppe war auf dem üblichen Wege vom Bundespresseamt im Haus angemeldet worden. Schon kurz nach Beginn des Vortrags durch den Referenten des Bundesministeriums für innerdeutsche Beziehungen wurden aus dem Kreis laute Zwischenrufe gemacht und versucht, durch Lärm den Vortrag zu unterbrechen. Eine Diskussion war nur mit einigen wenigen Mitgliedern ansatzweise möglich.</p>
				<p>Im Verlauf der Veranstaltung verließen immer wieder einzelne Gruppenmitglieder den Saal, jedoch nicht, wie von dem Referenten vermutet, um die Toilette aufzusuchen, sondern um von einer neben dem Haus liegenden Tankstelle Bier zu holen. Von der Gruppe wurde schließlich eine provozierende Haltung gegenüber dem Referenten eingenommen. Die Situation spitzte sich derartig zu, daß der Referent um seine persönliche Sicherheit besorgt sein mußte.</p>
				<p>Der Lärm nahm letztlich ein derartiges Ausmaß an, daß jede Unterhaltung unmöglich war. Die Veranstaltung beendete sich dadurch von selbst, und die Besucher verließen den Raum.</p>
				<p>Die Besucher hinterließen dem Vortragsraum in einem Chaos. Der Leiter des Inneren Dienstes hat sofort den Vorgang aufgenommen und festgestellt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Das Bild des Herrn Bundespräsidenten war entwendet worden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Fotos, die vom Haus zu Informationszwecken an den Wänden aufgehängt sind, waren abgenommen und beschädigt.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Mehrere gepolsterte Armlehnen von Stühlen waren aufgeschlitzt.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Bier war auf dem Teppichboden gekippt sowie jede Menge von Zigarettenkippen und Broschüren, die vorher zerrissen wurden.</p></item>
				</list>
				<p>Als allgemeine Beschreibung des Zustandes läßt sich sagen, der Raum sah aus, als wenn »Vandalen« gehaust hätten.</p>
				<p>Mit diesen Zeilen möchte ich Sie, sehr geehrter Herr Präsident, auf diesen Vorgang aufmerksam machen. Ihre Zuständigkeit halte ich für gegeben, weil die Gruppen von Mitgliedern des Deutschen Bundestages eingeladen worden sind. Sicher sind Sie mit mir der Meinung, daß diese Ausschreitungen scharf zu verurteilen sind. Der Deutsche Bundestag wird zu überlegen haben, welche Folgerungen er daraus zu ziehen hat.</p>
				<p>Ich wäre Ihnen verbunden, wenn Sie sich der Sache annehmen würden.</p>
				<p>Mit ausgezeichneter Hochachtung</p>
				<p>Ihr Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
