<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssondersitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5323</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssondersitzung am 25. 10. 1984</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sondersitzung der Fraktion der Grünen am 25. Oktober 1984</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1984-10-25">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">10</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_div_SVP-1">A. Rücktritt von Bundestagspräsident Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Zuge der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Affäre.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_SVP-2" corresp="#gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_div_SVP-2">B. Offener Brief der 3. Welt-AG im AFI an die Sprecherinnen der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Otto [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] berichtete kurz über den Verlauf im Untersuchungsausschuß. Nachdem gestern 2 Zeugen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulAlbert">Paul</name> – vernommen worden waren, standen heute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>/Päffgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaefgenGuenterMax">Paefgen</name>] vor dem U.-Ausschuß. Eine nichtöffentliche Sitzung wurde angesetzt. Es kam die erste Meldung von der Erkrankung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Man ging davon aus, daß eine weitere Vernehmung den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Folge hätte und diese eine unvermeidbare Konsequenz aus der gestrigen Vernehmung sei.</p>
				<p>Es kam dann die Information von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Rücktritt. Otto [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] schätzte diesen Schritt so ein, daß er sich für die Fortsetzung der Vernehmung von der Verpflichtung als Bundestagspräsident befreit weiß. Die Auswirkungen davon wären aber noch unklar. Wir sollten jetzt unser Augenmerk auf Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> richten, der am 07. 11. 84 vor dem U.-Ausschuß sprechen wird. Diesen Zeitpunkt sollten wir noch abwarten. Aber es könnte ja sein, daß er von sich aus vorher einige Dinge noch anspricht.</p>
				<p>Im Folgenden diskutierten wir weitere Vorgehensweisen. Als nächstes stünde die Wahl eines neuen Bundestagspräsidenten an. Es wurde die Frage gestellt, wer von der CDU/CSU nicht auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Listen genannt wäre und überhaupt als Bundestagspräsident in Frage käme. Jürgen [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name>] machte den Vorschlag, einen Fraktionslosen zum Bundestagspräsidenten vorzuschlagen, und dabei dachte er an Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name>.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang wurde nochmals Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReetzChrista_1983-03-29">Reetz</name> erwähnt, die schon einmal vorgeschlagen worden war.</p>
				<p>Antje [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name>] hielt Initiativen für notwendig und machte den Vorschlag der Offenlegung der Einkünfte von Abgeordneten. Christa [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name>] erwähnte den Antrag der SPD, daß Abgeordnetengesetz dahingehend zu ändern, daß die politische Offenlegung der Einkünfte genannt werden sollte. In diesem Zusammenhang wurde vorgeschlagen, vor der Wahl des nächsten Bundestagspräsidenten auf jeden Fall die Offenlegung der Einkünfte zu fordern. Von Eckhard [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>] kam die Kritik, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Affäre und die korrumpierende Wirkung der Wirtschaft zu sehr an Einzelpersonen festgemacht würde. Er schlug vor, politische Initiativen zu ergreifen, um Grundsätzliches hervorzuheben.</p>
				<p>Dagegen wurde geäußert, daß es noch nie so deutlich war, wie sehr die Korruption von Einzelpersonen mitgetragen werde. (Dubiose) Arbeitszusammenhänge zwischen Personen werden offengelegt, und daran [sic] läßt sich weiteres ableiten.</p>
				<p>Otto [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] schlug vor, eine längerfristige Perspektive aus den Erfahrungen zu entwickeln, und brachte noch ein Beispiel: In den Akten befänden sich Zitate, in denen ein bestimmtes Demokratieverständnis deutlich werde, daß nämlich das Parlament beschließen könne, was es wolle, jedoch die Interessen der Wirtschaft nicht tangiert werden sollten. Der Antrag mit der Debatte um das Parteienfinanzierungsgesetz auf die Woche nach dem 07. November zu verschieben, wurde angenommen. Der Bundestagspräsident sollte von unserer Seite vorgeschlagen werden.</p>
				<p>Protokoll: Heidemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannHeidemarie_1985-03-02">Dann</name>
				</p>
				<p>Zusatz zum Protokoll: Das Justitiariat der Fraktion DIE GRÜNEN wird gebeten, die Verhaltensregeln der Mitglieder des Deutschen Bundestages sowie das Abgeordnetengesetz dahingehend zu überprüfen, ob sie der Erweiterung bedürfen oder ob sogar ein neuer Gesetzentwurf erarbeitet werden muß, [damit] ähnliche Affären wie die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> jetzt ausgeschlossen werden können. für Zusatz: Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>25. Oktober 1984: Offener Brief der 3. Welt-AG im AFI an die Sprecherinnen der Fraktion. AGG, B.II.1, 5322.</p>
				<p>Liebe Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name>], liebe Anne [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorgmannAnnemarie_1985-04-01">Borgmann</name>], liebe Halo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name>],</p>
				<p>vor kurzem habt Ihr anläßlich des Welternährungstages eine Presseerklärung herausgegeben, auf die wir etwas ausführlicher eingehen wollen.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-10_1984-10-25-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Die GRÜNEN IM BUNDESTAG, Pressemitteilung Nr. 530/84 vom 16. Oktober 1984. AGG, F.4.2, Pressemitteilungen BT-Fraktion 1983–1990, 12.</p>
						</note>
					</seg> Ihr habt die herrschende Agrar- und Ernährungspolitik angegriffen und findet darin unsere volle Unterstützung. Wir begrüßen es auch grundsätzlich, daß Ihr dieses Problem mit den Hungerkatastrophen der Dritten Welt in Verbindung gebracht habt. In der Fraktion und der Partei wird immer noch zu wenig darüber diskutiert. Die Thesen aber, die Ihr dazu aufgestellt habt, haben in unserer AG zu einigem Unmut geführt. Wir befassen uns seit langer Zeit intensiv mit dieser Problematik und sind zu Schlußfolgerungen gekommen, die den Euren in vielen Punkten geradezu entgegengesetzt sind. Wir schreiben Euch diesen offenen Brief, nicht um Euch zu attackieren, sondern um die entwicklungspolitische Debatte in der Fraktion weiterzubringen. Wir meinen halt, daß Verzichtsforderungen (durch die Demonstration eigenen Leides die Welt vom Übel erlösen) ebensowenig weiterhelfen wie Almosenpolitik (die Industrieländer geben der Dritten Welt einen aus). Wir selbst plädieren statt dessen für einen strukturpolitischen Ansatz, von dem wir im folgenden einige Grundzüge erläutern wollen.</p>
				<p>Interessenlage</p>
				<p>Die Entwicklung zu einer immer stärkeren exportorientierten wirtschaftlichen Ausrichtung der Dritten Welt, die ehemalige selbstversorgende Kleinproduzenten marginalisierte, traf die Interessen der städtischen Eliten, der Staatsklassen und der Regierungsbürokratien aus einander ähnlichen Motiven heraus. Diese fatale sozio-ökonomische Entwicklung korrespondierte wiederum mit den Interessen der hiesigen Exportwirtschaft, für die gesteigerte Deviseneinnahmen der Entwicklungsländer gesteigerte Absatzchanchen bedeuten, ebenso wie derjenigen Wirtschaftszweige, die vergangene Wachstumsraten nur durch Billigimporte aus der Dritten Welt direkt oder indirekt realisieren konnten. Selbstverständlich trafen sie auch die Interessen breiter Bevölkerungskreise in den Industrieländern, die sich auf Kosten der landwirtschaftlichen Selbstversorgung der Dritten Welt allerlei Preisgünstig-tropisches auf den Speiseplan setzen lassen konnten.</p>
				<p>Letztendlich mußte diese Entwicklung daher auch im Interesse jeglicher Bundesregierung liegen, die sowohl das Wirtschaftswachstum (über den Export als liebstes Kind) als auch eine größtmögliche Konsumsteigerung ohne Umverteilung von oben nach unten auf ihre Fahnen geschrieben hat. Dabei ist der Futtermittelhandel nur ein Beispiel. Allein aus dem Agrarbereich könnte man eine Reihe anderer aufzählen, darüber hinaus ist auch in vielen Ländern eine fatale gruppeninteressengeleitete Industrialisierung Ursache für die Entwicklung.</p>
				<p>1. Auch wenn man nicht alle Beispiele anführen kann, so muß man sich doch an dieser gesamten Interessen-Palette orientieren bei der Darlegung von Kritik und Alternativlösungsmustern.</p>
				<p>2. Für die grüne Bundestagsfraktion sollte hier die Politik der Bundesregierung nicht unter »ferner liefen« abgelegt werden, sondern in den Vordergrund rücken. Ansatzpunkte der Verantwortlichkeit liegen genügend vor, ihre Benennung ist inzwischen Bestandteil der entwicklungspolitischen Arbeit der Fraktion.</p>
				<p>Entwicklungspolitik</p>
				<p>Die Entwicklungspolitik der Bundesregierung zielt darauf ab, diese Politik noch zu forcieren. Es darf nicht unterschätzt werden, wie sehr dies Teile der Bevölkerung kritisch zur Kenntnis nehmen. Nicht zuletzt an den immer empfindlicheren Reaktionen der Bundesregierung ist dies festzustellen, wenn in dieser Richtung ein medienpolitischer Vorstoß geglückt ist. (Bsp.: Förderung exportorientierter Landwirtschaft durch das BMZ, Mischfinanzierung.) Man könnte hier genügend Konkret-anschauliches anführen.</p>
				<p>Handelspolitik</p>
				<p>Die Handelspolitik der Bundesregierung tangiert andere Volumina als die Entwicklungspolitik. Vor allem mit Hilfe der Währungspolitik, wird derzeit versucht, die weltwirtschaftliche Abhängigkeit der Entwicklungsländer zu verewigen, die Verschuldung zu perpetuieren und sie dadurch im Zwang zu immer höherem Export zu halten (siehe Debatte über Währungskonferenz und unsere drei großen Anfragen – Stichwort »Zwangsintegration in den Weltmarkt«). Die Beibehaltung einer solchen Politik verunmöglicht die nötigen binnenmarktorientierten Ansätze. Auch dieses bleibt in der Öffentlichkeit nicht unbemerkt. Der Legitimationsdruck, in dem sich die Regierung befindet, macht sich bemerkbar etwa in der Regierungserklärung zur IWF-Politik, dies muß ausgenutzt werden.</p>
				<p>Auch in anderen handelspolitischen Bereichen macht sich diese Absicht der Bundesregierung bemerkbar. Die Lomé-Abkommen – so beispielhaft sie auch im Vergleich zu anderen Abkommen sind – [sind] lediglich darauf aus, die Rohstoffversorgung aus den Entwicklungsländern abzusichern und somit auch die Weltmarktintegration nicht zu gefährden.</p>
				<p>Entwicklungspolitik im Parlament</p>
				<p>Die Grünen im Bundestag müssen dazu beitragen, daß diese Politik der Bundesregierung immer breiter diskutiert wird, als erste Vorstufe zur Veränderung dieser Politik. Dies ist eine völlig andere Herangehensweise, als über den Appell an verminderten Fleischverbrauch auf das Gefühl in der Bevölkerung zu setzen, man trage am besten zur Verminderung des Hungers bei, wenn man der Dritten Welt weniger wegesse.</p>
				<p>Der Widerspruch zwischen beiden Ansätzen erinnert ein wenig an die Diskussion über ein grünes Wahlplakat zur Europawahl. Anlaß war die plakative Darstellung vieler Arme von Verhungerten, die sich – auf Almosenempfang aus – nach oben in die Richtung der Industrieländer strecken. Die sinngemäße Unterschrift »Die Dritte Welt braucht Deine Hilfe – Grüne ins Europaparlament« im Zusammenhang mit der bildlichen Aussage stand der den grünen entwicklungspolitischen Ansätzen diametral entgegen, so daß seitens des BUVO ein Rundschreiben herausging, das ganze solle schnellstens aus dem Verkehr gezogen werden.</p>
				<p>Auch wenn der Appell zur Verringerung des Fleischkonsums auf die Veränderung der landwirtschaftlichen Produktionsstruktur in der Dritten Welt abzielen soll, so zielen die Verfasser zu deren Durchsetzung doch auf ähnliche Motivationsebenen (moralische, gewissensberuhigende) ab, die die famose bundesdeutsche Spendenbereitschaft ausmacht. Diese Motivation sollten wir nicht zu billig locken, indem wir uns so wenig wie möglich von herkömmlichen Spendenaufrufen absetzen. Aus der obigen Analyse heraus und den genannten Interessen, die Entwicklung so weiterzutreiben wie bisher, sollten wir unsere alternativen Vorstellungen (binnenmarktorientierte Landwirtschaft, Landreform etc.) und die daraus abgeleiteten Forderungen an die Bundesregierung (Verzicht auf jegliche Bindung von Entwicklungshilfe an deutsche Exporte, Förderung binnenorientierter Ansätze) anläßlich eines Welternährungstages in den Vordergrund stellen. Dabei gilt es, den Willen zu bekunden, mit Gruppen vor Ort zusammenzuarbeiten, die gegen diese Zwangsintegration in den Weltmarkt kämpfen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
