<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Finanzkommission</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2816</idno>
							<objectName>Protokoll über die 3. Sitzung der Finanzkommission am 22.12.1983, 14.00 bis 20.30 Uhr, in Bielefeld</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der Finanzkommission der Grünen am 22. Dezember 1983</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1983-12-22"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="20:30:00"/></date><name type="Ort">Bielefeld</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-06" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header und front</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_div_SVP-1">A. Protokoll über die zweite Sitzung der Finanzkommission. – Finanzierung der Ökofonds. – Einzelgespräche mit den Abgeordneten zur Höhe der Spendenbeiträge. – Regelkatalog zur Finanzierung der Bundesarbeitsgemeinschaften. – Finanzrahmen der Bundesarbeitsgemeinschaften. – Soll und Ist des Stellenplans der Fraktion. – Einrichtung weiterer wissenschaftlicher Stellen. – Schlußfolgerungen und Fragen. – Beschäftigung von Schwerbehinderten. – Sachmittel für die Finanzierung der Wahlgebietsbüros. – Verzögerung beim Jahresabschluss 1983. – Vorläufiger Vorschlag für den Haushaltsplan 1984.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordneter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Verheyen</name>.</p>
				<p>Nachrückerin und Nachrücker: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Dann</name>, Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogel</name>.</p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>Das Protokoll über die 2. Sitzung der Finanzkommission am 28. 11. 1983, in dem das Modell zur Regelung der Verteilung der Abgeordnetenspenden auf die Länderökofonds im einzelnen dargestellt ist, wird genehmigt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Dok. 57.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>Zusätzlich wird im Hinblick auf die Finanzierung der Ökofonds festgestellt: Der BHA soll schnellstmöglich entscheiden, ob nach dem genannten Modell verfahren werden soll. Es wird als unabdingbar angesehen, daß ein (Teilzeit-) Geschäftsführer für die Realisierung und Kontrolle des Verfahrens eingestellt wird; als Anstellungsträger soll die Partei fungieren.</p></item>
					<item><label>3.</label>
						<p>Am 31. 1., 1. 2. und 2.2.1984 werden Einzelgespräche mit den Abgeordneten geführt, die der Beratung der jeweiligen Höhe der Spendenbeträge dienen sollen. Die im Monat März (vor Beginn der Diätenzahlung) vielen Abgeordneten von der Fraktion gewährte Abschlagszahlung in Höhe von DM 1 000 ist als Darlehen zu betrachten, das jetzt – auch im Einvernehmen mit dem Fraktionsvorstand – zurückgefordert wird. Da die Abgeordneten im Monat März nur ein Drittel ihrer Diäten und Aufwandsentschädigungen erhalten, in ihrer Funktion aber bereits ab 8. März 1983 gearbeitet haben, schlägt die Finanzkommission vor, Spenden von den Abgeordneten (entsprechend »Sindelfingen«) erst ab 1.4.1983 zu erbitten; ohnehin würden im Monat März 1983 auf der Basis von 24 Arbeitstagen unter Zugrundelegung der Sindelfinger Regelung, wenn überhaupt, lediglich sehr geringe Beträge errechnet werden können.</p></item>
					<item><label>4.</label>
						<p>Der vom Fraktionsvorstand am 14.12.1983 verabschiedete (vorläufige) Regelkatalog zur Finanzierung der Bundesarbeitsgemeinschaften<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Der Regelkatalog war von Fraktionsgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> erarbeitet worden; vgl. sein Schreiben an die Fraktion vom 14. Dezember 1983, AGG, B.II.1, 2816. Der Katalog entsprach den Anforderungen des Bundesrechnungshofs, welche dieser in seinem Schreiben vom 5. Oktober und 18. November aufgestellt hatte; vgl. Dok. 41, Anl. D und E.</p></note></seg> wird gebilligt. Nach Auffassung der Finanzkommission müssen die Bundesarbeitsgemeinschaften (auch) von der Fraktion zunächst anerkannt werden, wobei die Arbeitskreise ein Vorschlagsrecht haben sollten. Einladungen zu Sitzungen der Bundesarbeitsgemeinschaften müssen durch ein Mitglied der Finanzkommission jeweils gegengezeichnet werden; nur so kann sichergestellt werden, daß <hi rendition="#g">vor</hi> der Sitzung verbindlich festgestellt wird, ob eine Finanzierung entsprechend den genannten Regeln gesichert ist.</p></item>
					<item><label>5.</label>
						<p>Finanzrahmen der Bundesarbeitsgemeinschaften: Bei 15 (anerkannten) Bundesarbeitsgemeinschaften, die jährlich durchschnittlich 4 (zwei- bis dreitägige) Treffen mit 30 Teilnehmer/innen veranstalten, ergibt sich folgender Finanzrahmen:</p></item>
				</list>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>– Fahrtkosten pro Teilnehmer/in und Treffen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>DM 120</cell>
						<cell>216 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>– Übernachtungskosten pro Teilnehmer/in und Treffen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>DM 40</cell>
						<cell>72 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>– Verpflegungskosten pro Teilnehmer/in und Treffen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>DM 40</cell>
						<cell>72 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>– Organisationskosten (Mieten, Kopien etc.)<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Anm. in Vorlage: »Anm. zu Organisationskosten: Die Finanzkommission geht davon aus, daß die Organisationskosten von der Fraktion im Rahmen ihres allgemeinen Haushalts getragen werden (anteilige Personalkosten für Angestellte, die bei der Organisation mitwirken; Porto und Materialkosten; Kopierkosten). Diese Kosten können ohne großen zusätzlichen Verwaltungsaufwand nicht getrennt ausgewiesen werden; sie betragen schätzungsweise DM 150 000. Darüber hinaus werden DM 60 000 für Organisationskosten veranschlagt, die im Ausnahmefall außerhalb der Fraktion, z.B. während des Treffens in einer Tagungsstätte (Nutzung des dortigen Kopiergeräts, Miete für den Tagungsraum, sonstige Kosten), anfallen.«</p></note></seg> pro Treffen</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>DM 1 000</cell>
						<cell>60 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>– Sonstige Kosten (z. B. für zusätzlich notwendig werdende Treffen u. ä.)</cell>
						<cell><hi rendition="#u">40 000</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Summe</cell>
						<cell>460 000</cell>
					</row>
				</table>
				<list type="undefined">
					<item><label>6.</label>
						<p>Eingehend beschäftigt sich die Kommission mit Soll und Ist des Stellenplans der Fraktion. Grundlage bilden die Beschlüsse 28 bis 31 der Fraktionssitzung vom 26.5.1983<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Dok. 27.</p></note></seg> sowie 43 der Fraktionssitzung vom 21.6.1983<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Dok. 32.</p></note></seg>. Die Situation stellt sich in den einzelnen Bereichen demnach wie folgt dar (Stand 1.1.1984):</p></item>
					<item>
						<p>10 Fraktionssprecher/innen: Im Stellenplan waren 3 wissenschaftliche Angestellte und 3 Sachbearbeiterinnen vorgesehen, die auch eingestellt wurden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hönigsberger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Treulieb</name>, N.N., [Monika] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kögel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Parchent</name>). Vom Fraktionsvorstand wird eine weitere Sachbearbeiter/in-Stelle für notwendig gehalten. (Annette <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Tohak</name>, Abgeordnetenmitarbeiterin im AK V, arbeitet z. Zt. in diesem Bereich.)</p></item>
					<item>
						<p>20 Parlamentarische Geschäftsführung: Die im Stellenplan vorgesehenen Stellen für eine/n wissenschaftliche/n Angestellte/n und zwei Sachbearbeiter/innen sind besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Raetsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Alleritz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heider</name>).</p></item>
					<item>
						<p>30 Fraktionsgeschäftsführung: Im Stellenplan sind für diesen Bereich zwei Stellen für wissenschaftliche Angestellte (Fraktionsgeschäftsführer und Schatzmeister/Personalreferent) sowie fünf Stellen für Sachbearbeiter/innen (zwei Sachbearbeiter/innen, ein/e technische/r Assistent/in, ein/e Buchhalter/in und ein/e Archivar/in) enthalten. Bis auf die Stelle des/ der Schatzmeisters/in sind die Positionen entsprechend besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Meiners</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kopania</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Elsner</name>, [Christiane] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schnappertz</name>). Darüber hinaus sind drei (nicht, wie im Stellenplan erwartet, lediglich zwei) Boten an die Fraktion abgestellt. Ab 1.2.1984 werden die Boten (Lindner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Linder</name>], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ruhl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Strahl</name>) in den Stellenplan der Fraktion übernommen; entsprechende Personalmittel werden der Fraktion zusätzlich zu den Fraktionszuschüssen von der Bundestagsverwaltung pauschal zugewiesen.</p></item>
					<item>
						<p>40 Pressestelle: Laut Stellenplan sind drei Pressesprecher/innen bzw. Pressereferenten/innen und ein/e Sachbearbeiter/in vorgesehen. Die Position des Pressesprechers wird von einem Nachrücker (Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Suhr</name>) wahrgenommen; diese Stelle belastet den Personalhaushalt der Pressestelle daher nicht. Die übrigen Stellen sind besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Dick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mohr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kirchhoff</name>); zusätzlich ist auf Beschluß des Fraktionsvorstands eine -Sachbearbieter/in-Stelle eingerichtet worden ([Ulla] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schneider</name>), die sich wegen der umfangreichen (auch zeitlichen) Anforderungen an die Pressestelle als notwendig erwiesen hat.</p></item>
					<item>
						<p>50 Justitiariat: Hier sieht der Stellenplan drei Justitiare/innen sowie eine/n wissenschaftliche/n Mitarbeiter/in, jedoch keine/n Sachbearbeiter vor. Bislang sind zwei Justitiarinnen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gaugel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Riedel</name>) sowie ein wissenschaftlicher Mitarbeiter (Gassner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gaßner</name>]) eingestellt; der/die dritte Justitiar/in soll in Kürze eingestellt werden. Zusätzlich hat sich die Stelle eines/einer Sachbearbeiters/in als notwendig erwiesen, die je zur Hälfte sowohl für das Justitiariat als auch für den AK III zuständig ist (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Arndt</name>).</p></item>
				</list>
				<p>In den Abteilungen 10 bis 50 fallen bei dem o. a. Ist jährlich Personalkosten in Höhe von rund DM 1,25 Millionen an (Bruttogehälter einschl. Zuwendungen plus Arbeitgeberanteile). Die Fraktion liegt damit um rund DM 100 000 unter den im Stellenplan veranschlagten DM 1 355 800.</p>
				<p>Hinsichtlich der Arbeitskreise I bis V wurde beschlossen, das notwendige Personal grundsätzlich aus den gem. § 12 Abs. 3 AbgG zur Verfügung stehenden Mitteln zu finanzieren; das sind rund DM 1,85 Millionen (nur Bruttogehälter) bzw. DM 2,35 Millionen (einschl. Zuwendungen und Arbeitgeberanteilen) im Jahr. Da aus diesen Mitteln im Umfang von DM 780 000 (nur Bruttogehälter) bzw. DM 1 Million (einschl. Zuwendungen und Arbeitergeberanteilen) laut Fraktionsbeschluß Mitarbeiter/innen für die Wahlgebietsbetreuung beschäftigt werden (sollen), werden im gleichen Umfang Angestellte für die Arbeitskreise von der Fraktion eingestellt und finanziert.</p>
				<p>Über diese Regelung hinaus wurden von der Fraktion 4 zusätzliche Stellen im Stellenplan geschaffen: zwei Stellen für Haushaltsexperten/innen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beckenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Busch</name>), eine Stelle für eine/n Finanzexperten/in in Steuerrecht (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schreyer</name>) sowie eine Stelle für einen Ausländerreferenten (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Tolali</name>).</p>
				<p>In der nachstehenden Tabelle werden für die fünf Arbeitskreise folgende Angaben zusammengefaßt: 1. Zahl der Abgeordneten; 2. Summe der »5.5-Töpfe«; 3. monatliche Bruttogehälter der Abgeordnetenmitarbeiter/innen (ohne die Mitarbeiter/innen, die für die Wahlgebietsbetreuung zuständig sind); 4. monatliche Bruttogehälter der Fraktionsangestellten, die den Arbeitskreisen im Rahmen der o. a. Regelung bis zu einem Umfang von jährlich DM 780 000 zur Verfügung gestellt werden; 5. Differenz zwischen Spalte 2 und der Summe von Spalte 3 und 4; 6. Summe der Mittel gem. § 12 Abs. 3 AbgG, die in die »Arbeitsgemeinschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reetz</name>« (zur Finanzierung der Wahlgebietsbetreuung) eingegeben wurden.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell/>
						<cell>1.</cell>
						<cell>2.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Alle Beträge in den Spalten 2. bis 6. in DM.</p></note></seg></cell>
						<cell>3.</cell>
						<cell>4.</cell>
						<cell>5.</cell>
						<cell>6.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>61 AK I</cell>
						<cell>6</cell>
						<cell>33 138</cell>
						<cell>10 328</cell>
						<cell>19 452</cell>
						<cell>+ 3 358</cell>
						<cell>18 669</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>62 AK II</cell>
						<cell>4</cell>
						<cell>22 092</cell>
						<cell>11 007</cell>
						<cell>13 955</cell>
						<cell>– 2 870</cell>
						<cell>11 023</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>63 AK III</cell>
						<cell>4</cell>
						<cell>22 092</cell>
						<cell>9 138</cell>
						<cell>10 412</cell>
						<cell>+ 2 542</cell>
						<cell>9 062</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>64 AK IV</cell>
						<cell>8</cell>
						<cell>44 184</cell>
						<cell>rund 30 000</cell>
						<cell>16 609</cell>
						<cell>– 2 425</cell>
						<cell>15 235</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>65 AK V</cell>
						<cell>6</cell>
						<cell>33 138</cell>
						<cell>voll</cell>
						<cell>keine</cell>
						<cell>Null</cell>
						<cell>Null</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Summen</cell>
						<cell>28</cell>
						<cell>154 644</cell>
						<cell>93 611</cell>
						<cell>60 428</cell>
						<cell>+ 605</cell>
						<cell>53 989</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Der Fraktionshaushalt wird direkt durch die in Spalte 4. ausgewiesenen Beträge (monatliche Bruttogehälter der Fraktionsangestellten, die den Arbeitskreisen zur Verfügung gestellt werden) belastet. Aufs Jahr gerechnet sind das bislang rund DM 725 000 (nur Bruttogehälter) bzw. rund DM 925 000 (einschl. Zuwendungen und Arbeitgeberanteilen). Damit ist das Soll von DM 780 000 bzw. DM 1 Million noch nicht erreicht.</p>
				<p>Andererseits geht aus Spalte 5. hervor, daß die Arbeitskreise II und IV die ihnen zustehenden Personalmittel bereits um DM 2 870 bzw. DM 2 425 (Bruttogehälter) monatlich überschritten haben. (Weitere Schlußfolgerungen aus der o. a. Tabelle s. Ziffer 8.)</p>
				<p>Die genannten zusätzlichen 4 Planstellen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beckenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Busch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schreyer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Tolali</name>) belasten den Fraktionshaushalt jährlich mit rund DM 197 000 (nur Bruttogehälter) bzw. DM 250 000 (einschl. Zuwendungen und Arbeitgeberanteilen).</p>
				<p>Insgesamt fallen bei jetzigem Stand demnach jährlich Personalkosten (ohne Nachrücker/innen) in Höhe von rund DM 2 428 000 an.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>7.</label>
						<p>In Anbetracht des unter Ziff. 6 dargestellten Sachverhalts bestehen gegen die – von der Fraktion im Grundsatz bereits gebilligte – Einrichtung von zwei weiteren wissenschaftlichen Stellen für den Arbeitskreis VI »Frauen« auch aus finanzieller Sicht keine Bedenken.</p>
						<p>Der Antrag von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rusche</name>, eine Schwulen-Stelle zusätzlich einzurichten, wird der Fraktion ohne Stellungnahme zur Entscheidung vorgelegt.</p></item>
					<item><label>8.</label>
						<p>Aus der obigen Tabelle ergeben sich folgende Schlußfolgerungen und Fragen:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>a)</label>
								<p>Die »5.5-Töpfe« der 28 Abgeordneten summieren sich auf monatlich DM 154 644. Durch den Beschluß, das Personal »arbeitskreisweise« einzusetzen, und durch die zahlenmäßig unterschiedliche Zuordnung der Abgeordneten zu den Arbeitskreisen ergeben sich jeweils recht unterschiedliche Personalmittel (von DM 22 000 bis DM 44 000). Soll dies hingenommen oder soll – um den Preis zusätzlicher Bürokratie – gegengesteuert werden?</p></item>
							<item><label>b)</label>
								<p>Die Fraktion hat beschlossen, DM 780 000 (nur Bruttogehälter) für die Beschäftigung von Fraktionsangestellten in den Arbeitskreisen bereitzustellen, monatlich sind das DM 65 000. Aus Spalte 4. geht hervor, daß dieser Betrag noch nicht erreicht, vielmehr um rund DM 4 500 unterschritten ist.</p></item>
							<item><label>c)</label>
								<p>Auf der anderen Seite folgt aus Spalte 6., daß bislang erst knapp DM 54 000 pro Monat in die »Arbeitsgemeinschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reetz</name>« zur Finanzierung der Wahlgebietsbetreuung eingegeben wurden. Demnach müssen noch zwei volle »5.5-Töpfe« freigeschaufelt werden, um die für die Wahlgebietsbetreuung tätigen Mitarbeiter/innen gemäß Fraktionsbeschluß finanzieren zu können. In einigen Fällen sind Abgeordnete, die noch über freie Mittel in ihrem »5.5-Topf« verfügen, der Arbeitsgemeinschaft noch nicht beigetreten. Die Fraktion wird aber nicht umhinkommen, weitere Abgeordneten-Mitarbeiter/innen in ihren Stellenhaushalt zu übernehmen, was vermutlich dazu führen wird, daß die in Spalte 4. ausgewiesene Summe auf DM 70 000 wird steigen müssen – eine Überschreitung der veranschlagten DM 1 Million um rund DM 75 000 jährlich.</p></item>
							<item><label>d)</label>
								<p>Bei korrekter Ausnutzung der pro Arbeitskreis verfügbaren Personalmittel müßten sich die Beträge in Spalte 3. (Bruttogehälter der Abgeordnetenmitarbeiter/innen) und Spalte 4. (Bruttogehälter der »ersatzweise« eingestellten Fraktionsangestellten) jeweils auf den Betrag in Spalte 2. (Summe der »5.5-Töpfe« der Abgeordneten) addieren. Tatsächlich liegen die Arbeitskreise I und III noch unter ihrem Soll. Da aber die Arbeitskreise II und IV ihre Margen bereits überzogen haben, ergibt sich insgesamt (in Spalte 5.) lediglich ein Plus von DM 605 monatlich.</p></item>
						</list>
					</item>
					<item><label>9.</label>
						<p>Nach dem Schwerbehindertengesetz muß die Fraktion auf mindestens 6% der Arbeitsplätze Schwerbehinderte beschäftigen. Dieser Verpflichtung ist die Fraktion bislang nicht annähernd nachgekommen. Die Finanzkommission schlägt daher vor, bei allen noch abzuwickelnden Besetzungsverfahren Schwerbehinderte zu bevorzugen, bis der genannte Prozentsatz erreicht bzw. überschritten ist. »Bevorzugung« bedeutet u. a., daß in die Ausschreibung ein entsprechender Hinweis aufgenommen wird und daß schwerbehinderte Bewerber/innen vorrangig berücksichtigt werden und eine Entscheidung für eine/n andere/n Bewerber/in ggfs. eine ausdrückliche, plausible Begründung verlangt.</p>
						<p>Nach Auffassung der Finanzkommission muß dieser Grundsatz ab sofort bei allen zu besetzenden Stellen Geltung haben.</p></item>
					<item><label>10.</label>
						<p>Die Kommission spricht sich dafür aus, aus den Aufwandsentschädigungen der Abgeordneten Sachmittel für die Finanzierung der Wahlgebietsbüros zur Verfügung zu stellen (unbeschadet der Regelung, daß die Abgeordneten DM 1 500 für ihren eigenen Aufwand verwenden). Pro Wahlgebietsbüro sollen etwa DM 500, in einem unbürokratischen, ohne Beteiligung der Fraktionsgeschäftsführung zu organisierenden Verfahren bereitgestellt werden.</p></item>
					<item><label>11.</label>
						<p>Der Jahresabschluß 1983 kann noch nicht vorgelegt werden, weil die Aufarbeitung der Buchhaltung noch nicht abgeschlossen ist. Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> informiert über Stand und Entwicklung der Finanz- und Lohnbuchhaltung sowie die jetzigen Bemühungen, die aus den ersten Monaten übernommenen Defizite nachträglich auszugleichen.</p></item>
					<item><label>12.</label>
						<p>Auf Vorschlag von Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> wird beschlossen, den Haushaltsplan in einer Matrix aus zwei Dimensionen aufzustellen:</p></item>
				</list>
				<p>A Kostenstellen: Jede »Abteilung« der Fraktion wird als »Kostenstelle« dargestellt, so daß jeder Ansatz (und jede Ausgabe) innerhalb der Fraktion entsprechend differenziert einem Arbeitskreis oder einer anderen Abteilung zugeordnet werden kann. Im einzelnen lautet die Kostenstellensystematik der Fraktion wie folgt:</p>
				<p>10 Fraktionssprecher/innen</p>
				<p>20 Parlamentarische Geschäftsführung</p>
				<p>30 Fraktionsgeschäftsführung</p>
				<p>31 Betriebsrat</p>
				<p>40 Pressereferat</p>
				<p>41 Grünes Bulletin</p>
				<p>50 Justitiariat</p>
				<p>60 Arbeitskreise</p>
				<p>61 Arbeitskreis I – Haushalt, Wirtschaft und Finanzen</p>
				<p>62 AK II – Arbeit und Soziales</p>
				<p>63 AK III – Recht und Gesellschaft</p>
				<p>64 AK IV – Abrüstung, Frieden, Internationales</p>
				<p>65 AK V – Umwelt</p>
				<p>66 AK VI – Frauen</p>
				<p>70 Nachrücker/innen</p>
				<p>80 Bundesarbeitsgemeinschaften</p>
				<p>90 Allgemeines</p>
				<p>B Konten: Die eigentliche Buchhaltung – und damit die Haushaltsplanung – orientiert sich an den vom Bundesrechnungshof vorgeschlagenen Einnahme- und Ausgabekonten (s. u.).</p>
				<p>Ein endgültiger Vorschlag für den Haushaltsplan 1984 kann noch nicht fertiggestellt werden. Die Kommission geht jedoch von folgenden Eckdaten aus:</p>
				<p>I. Einnahmen</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1.</cell>
						<cell>Fraktionszuschuß</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>a) Grundbetrag sowie</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>b) Zuschlag nach Fraktionsstärke</cell>
						<cell/>
						<cell>6 673 080</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>2.</cell>
						<cell>Mittel für internationale Zusammenarbeit</cell>
						<cell/>
						<cell>441 944</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>3.</cell>
						<cell>Mittel für Aus- und Fortbildung der Fraktionsangestellten</cell>
						<cell/>
						<cell>22 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>4.</cell>
						<cell>Aufwendungen für die zu Fraktionen beurlaubten Beamten (Boten)</cell>
						<cell/>
						<cell>107 640<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1983-12-22-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Anm. in der Vorlage: Anm. zu I.4.: »Da die Boten erst zum 1.2.1984 übernommen werden, werden von diesem Betrag 8 280 DM abgezogen.«</p></note></seg></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>5.</cell>
						<cell>Sonstige Einnahmen</cell>
						<cell>Summe Einnahmen</cell>
						<cell>7 244 664</cell>
					</row>
				</table>
				<p>II. Ausgaben</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1.</cell>
						<cell>Personalausgaben</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>a) Gehälter der Nachrücker/innen (einschl. der gesetzlichen Sozialleistungen)</cell>
						<cell/>
						<cell>2 100 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>b) Planmäßige Stellen (Gehälter einschl. der gesetzlichen Sozialleistungen)</cell>
						<cell/>
						<cell>1 750 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>c) Stellen für die Arbeitskreise (Gehälter einschl. der gesetzlichen Sozialleistungen)</cell>
						<cell/>
						<cell>1 000 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>d) Sonstige Personalkosten (Zusatzversorgung, Beihilfen, Trennungsgelder)</cell>
						<cell/>
						<cell>70 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>e) Aus- und Fortbildung</cell>
						<cell/>
						<cell>22 000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Summe Personalausgaben</cell>
						<cell>4 942 000</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Anm. zu I.4.: Da die Boten erst zum 1.2.1984 übernommen werden, werden von diesem Betrag 8 280 DM abgezogen.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>2.</label>
						<p>Sächliche Verwaltungsausgaben</p>
						<p>(Hier sind vorläufig – d. h. vor der endgültigen Umsetzung der Kostenstellensystematik – vier Kategorien zu unterscheiden: a) allgemeine, nicht zu differenzierende Ausgaben; b) Ausgaben der Kostenstellen 10 bis 50; c) Ausgaben der Arbeitskreise; d) Ausgaben der Bundesarbeitsgemeinschaften.)</p>
						<p>a) allgemeine, nicht zu differenzierende Ausgaben</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>2.1.</cell>
								<cell>Geschäftsbedarf</cell>
								<cell>130 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.2.</cell>
								<cell>Bücher und Zeitschriften</cell>
								<cell>getrennt verteilt</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.3.</cell>
								<cell>Post-, Fernmelde-, Rundfunk- und Fernsehgebühren</cell>
								<cell>170 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.4.</cell>
								<cell>Haltung von Dienstfahrzeugen</cell>
								<cell>30 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.5.</cell>
								<cell>Bewirtschaftung der Grundstücke</cell>
								<cell>Null</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.6.</cell>
								<cell>Mieten und Pachten für Grundstücke</cell>
								<cell>Null</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.7.</cell>
								<cell>Mieten und Pachten für Maschinen</cell>
								<cell>130 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.8.</cell>
								<cell>Versicherungen</cell>
								<cell>7 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.9.</cell>
								<cell>Gerichts- und ähnliche Kosten</cell>
								<cell>35 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.10.</cell>
								<cell>Gutachter- und Beratungskosten</cell>
								<cell>getrennt verteilt</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.11.</cell>
								<cell>Reisekosten für Inlandsreisen</cell>
								<cell>"</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.12.</cell>
								<cell>Reisekosten für Auslandsreisen</cell>
								<cell>"</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.13.</cell>
								<cell>Bankgebühren und Zinsen</cell>
								<cell>200</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.14.</cell>
								<cell>Sonstige Sachkosten</cell>
								<cell>10 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.15.</cell>
								<cell>Repräsentations- und Bewirtungskosten</cell>
								<cell>getrennt verteilt</cell>
							</row>
						</table>
						<p>b) Ausgaben der Kostenstellen 10 bis 50</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>2.2.</cell>
								<cell>Bücher und Zeitschriften</cell>
								<cell>60 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.10</cell>
								<cell>Gutachter- und Beratungskosten</cell>
								<cell>7 800</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.11.</cell>
								<cell>Reisekosten für Inlandsreisen</cell>
								<cell>20 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.12.</cell>
								<cell>Reisekosten für Auslandsreisen</cell>
								<cell>(s. 3.)</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.14.</cell>
								<cell>Sonstige Sachkosten (einschl. Druck des Grünen Bulletins)</cell>
								<cell>100 000</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.15.</cell>
								<cell>Repräsentations- und Bewirtschaft[ung]skosten</cell>
								<cell>15 000</cell>
							</row>
						</table>
						<list type="undefined">
							<item><label>c)</label>
								<p>Sächliche Ausgaben der Arbeitskreise</p>
								<p>(Von der Fraktion war grundsätzlich beschlossen worden, für Sachausgaben der Arbeitskreise monatlich je DM 10 000 bereitzustellen, ohne diesen Ansatz auf die o. a. Kosten aufzugliedern. Eingeschlossen waren – und sollten sein – im übrigen auch Kosten für Honoraraufträge, die unter Personalausgaben abzubuchen sind.)</p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Für 6 Arbeitskreise je DM 120 000</cell>
										<cell>720 000</cell>
									</row>
								</table>
							</item>
						</list>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>Fahrtkosten der Nachrücker/innen</cell>
								<cell>150 000</cell>
							</row>
						</table>
						<list type="undefined">
							<item><label>d)</label>
								<p>Ausgaben der Bundesarbeitsgemeinschaften</p>
								<p>(Im einzelnen vgl. Ziff. 5 dieses Protokolls; ein Teil der notwendigen Ausgaben – z.B. für Organisation und Kopien in der Fraktion – ist in den Ausgaben der Arbeitskreise bzw. der Gesamtfraktion »versteckt«.)</p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Sachkosten der Bundesarbeitsgemeinschaften</cell>
										<cell>460 000</cell>
									</row>
								</table>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Summe der sächlichen Verwaltungsausgaben</cell>
										<cell>2 045 000</cell>
									</row>
								</table>
							</item>
						</list>
					</item>
				</list>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>3.</cell>
						<cell>Allgemeine internationale Zusammenarbeit</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Ausgaben für allgemeine internationale Zusammenarbeit</cell>
						<cell/>
						<cell>441 944</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>4.</cell>
						<cell>Erwerb von beweglichen Sachen (noch nicht beraten)</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>5.</cell>
						<cell>Erwerb von unbeweglichen Sachen/Baumaßnahmen</cell>
						<cell/>
						<cell>Null</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>6.</cell>
						<cell>Sonstiger Erwerb</cell>
						<cell/>
						<cell>Null</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>7.</cell>
						<cell>Rücklagen, Rückstellungen</cell>
						<cell/>
						<cell>257 664</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Gesamtbetrag:</cell>
						<cell>6 967 000</cell>
					</row>
				</table>
				<list type="undefined">
					<item><label>13.</label>
						<p>Die Kommission behandelt folgende Finanzanträge:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>a)</label>
								<p>Jo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Müller</name> beantragt, die nach dem verabschiedeten Schlüssel für das Wahlgebietsbüro Bremen veranschlagten Personalmittel von DM 780 auf DM 1 500 zu erhöhen. Der Antrag wird abgelehnt; dabei wird darauf hingewiesen, daß Bremen bereits in die Gunst eines Sockelbetrags gekommen ist und andere Landesverbände – gemessen an Bevölkerungszahl und Fläche – relativ erheblich schlechter behandelt werden.</p></item>
							<item><label>b)</label>
								<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ehmke</name> bittet um Zustimmung, daß er seinem Regionalhelfer, der erst jetzt eingestellt wurde, jedoch in den vergangenen Monaten bereits tatkräftig geholfen hat, einmal DM 2 000 von seiner Aufwandsentschädigung überweist. Nach Auffassung der Finanzkommission würde dies den Sindelfinger Beschlüssen widersprechen.</p></item>
						</list>
					</item>
				</list>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
