<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Bericht zur Lage der Fraktion</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BoyerJosef"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PhilippsRobert"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#QuadbeckUlrike"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ScheufeleTobias"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen 1983–1987 (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 14/I</title>
						<author>Josef Boyer</author>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2008</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/987505785</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/988041340</idno>
						<idno type="ZOTERO">https://www.zotero.org/groups/4606219/fraktionsprotokolle/items/652FN57Y/item-details</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 3083, 5246</idno>
							<objectName>Die Grünen im Bundestag. Bericht zur Lage der Fraktion (März 1984), … ein bißchen abgehoben, aber mit voller Kraft voraus …</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Rechenschaftsbericht der Grünen im Bundestag von März ’83 bis März ’84 – vorgelegt auf der Bundesversammlung der Grünen am 3./4. März 1984 in Karlsruhe</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>45 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
				<rendition xml:id="g" scheme="css">letter-spacing: 2pt;</rendition>
				<rendition xml:id="c" scheme="css">text-align: center;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1984-03-03"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Karlsruhe</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">10</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-09" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2022-02-10" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-06" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header und front</change>
			<change when="2022-07-22" who="#RochowSylvia" status="draft" n="4">&lt;person xml:id="FilippineRoas"> --> &lt;person xml:id="FilippineRosa"></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_SVP-1" corresp="#gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_div_SVP-1">A. Rechenschaftsbericht der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG.</item>
					<item xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_SVP-2" corresp="#gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_div_SVP-2">B. Tätigkeitsbericht des Fraktionsgeschäftsführers Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Rechenschaftsbericht der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Zur Entstehung des Berichts vgl. das Fraktionssitzungsprotokoll in Dok. 69. Er umfasst 91 Schreibmaschinenseiten. Seine Teile A, B, D und die Statistiken aus F, Stellenplan und Betriebsrat, wurden nicht ediert, da ihre Inhalte in anderen Dokumenten der Edition, insbesondere im Bericht des Fraktionsgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> vom 3. März 1984 (vgl. Anl. A), weitgehend enthalten sind. Statt F, Statistik der Parlamentsarbeit, vgl. »Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentarische Vorgänge« unter http://dip.bundestag.de. – Teil C ist inhaltlich nahezu identisch mit dem Entwurf, den die Sprecherin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> am 21. Februar 1984 der Fraktion vorlegte (vgl. dazu das Fraktionssitzungsprotokoll in Dok. 69), und gibt ihre Positionen wieder. Daraus werden die Passagen über das grundsätzliche Politikverständnis der Fraktion und diejenigen mit neuen Informationen über Fraktionsinterna ediert. – Teil E ist vollständig abgedruckt: Die in der Edition sonst nicht dargestellte Tätigkeit aller Arbeitskreise der Fraktion wird hier für das erste Jahr der Wahlperiode zusammengefasst. – Der zusätzliche, im Tätigkeitsbericht 26 Seiten lange Bericht der Sprecherin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> dokumentiert erstens Konflikte in der Fraktion, zweitens die Sonderstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kellys</name> in der Fraktion und drittens exemplarisch eine der politischen Hauptströmungen von Fraktion und Partei. Aus ihrem Bericht wurden Passagen über grundsätzliche Politikauffassungen ausgewählt; weggelassen wurden Stellungnahmen zu einzelnen Vorgängen in der Fraktion, die in den edierten Dokumenten bereits dargestellt werden. – Schließlich folgt eine Stellungnahme der Nachrückerinnen und Nachrücker zum Rechenschaftsbericht. – Die nachfolgenden Rechenschaftsberichte der Fraktion vom 28. November 1984 und 11. November 1985 wurden aus den in der Einleitung dargelegten Gründen nicht ediert.</p></note></seg></p>
				<p>A. Binnenarbeit der Fraktion</p>
				<p>1. Organisatorischer Aufbau</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p>Die Nachrücker-Verträge</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p>Fraktionsgeschäftsführung</p></item>
					<item><label>c)</label>
						<p>Arbeitskreise</p></item>
					<item><label>d)</label>
						<p>Mitarbeiter/Betriebsrat</p></item>
					<item><label>e)</label>
						<p>Haushalt</p></item>
					<item><label>f)</label>
						<p>Ausländerbeauftragter</p></item>
				</list>
				<p>2. Besetzung der Bundestagsausschüsse</p>
				<p>3. Fraktionsvorstand</p>
				<p>4. Presse- und Informationsarbeit</p>
				<p>5. Fraktionsplenum</p>
				<p>B. Parlamentarische Aktivitäten/Außenarbeit</p>
				<p>1. Plenardebatten</p>
				<p>2. Parlamentsausschüsse</p>
				<p>3. Parlamentarische Initiativen</p>
				<p>4. Untersuchungsausschüsse</p>
				<p>5. Organklagen</p>
				<p>6. Veranstaltungen</p>
				<p>7. Regionalbüros</p>
				<p>C. Bericht zur Lage der Fraktion</p>
				<p>D. Partei – Fraktion</p>
				<p>1. Zusammenarbeit</p>
				<p>2. Öko-Fonds</p>
				<p>3. Bundesarbeitsgemeinschaften</p>
				<p>E. Berichte der Arbeitskreise</p>
				<p>F. Anhang</p>
				<p>– Statistik der Parlamentsarbeit</p>
				<p>– Stellenplan, Betriebsrat</p>
				<p>– Bericht Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name></p>
				<p>[…]</p>
				<p>C. Bericht zur Lage der Fraktion</p>
				<p>Es soll hier nicht verhohlen werden, daß es nicht leicht war, einen gemeinsamen Bericht der Fraktion zu erstellen, denn angesichts der Vielfalt der politischen Strömungen, die sich einst zu den GRÜNEN formierten, haben wir jetzt starke Kontroversen in der Fraktion, welche auch das Sprechergremium kennzeichnen. Darüber kann und sollte nicht hinweggetäuscht werden. Dies ist auch nicht wünschenswert. Verdrängung von Widersprüchen, Tabuisierung heikler Themen – das rächt sich letztlich, wenn die Decke der Scheineinigkeit dann mit um so lauterem Knall aufbricht.</p>
				<p>Die kommende Zeit muß dazu genutzt werden, uns aus dem Bedürfnis nach GRÜNER Harmonie zu lösen und <hi rendition="#g">die politischen Konflikte auszutragen</hi>. Nicht, um uns zu spalten, sondern um neues politisches Profil zu gewinnen.</p>
				<p>Zu Beginn unserer Parteigründung beschworen wir die Einheit in der Vielfalt. Dieser Anspruch sollte nicht aufgegeben werden. Dennoch sind wir an dem Punkt angelangt, wo wir politische Handlungsfähigkeit verlieren, wenn wir nicht den <hi rendition="#g">Mut</hi> haben, latent vorhandene <hi rendition="#g">politische Gegensätzlichkeiten und Ungereimtheiten</hi> zuzuspitzen.</p>
				<p>Eins jedoch möchten wir noch einmal sehr nachdrücklich betonen: Die Art der Konfliktaustragung verlangt von uns einen bestimmten Stil. Wir haben eine Verantwortung, diese GRÜNE Partei vor einer innerparteilichen, selbstzerstörerischen Auseinandersetzung zu bewahren. Es darf keine Diffamierung, kein An-den-Rand-Drängen und keine moralische Abwertung derer geben, die Minderheitenmeinungen vertreten. Wenn wir diese Rationalität für die Auseinandersetzung nicht finden, werden wir uns selbst kaputtmachen.</p>
				<p>Manche in der Fraktion haben die Pole <hi rendition="#g">pragmatisch</hi> und <hi rendition="#g">fundamental</hi> als Scheinalternative bezeichnet. Andere sehen darin mehr als eine Scheinalternative. In jedem Fall ist es unsere Aufgabe, die sehr weitreichenden, realutopischen, radikale Gesellschaftsveränderungen erfordernden <hi rendition="#g">Zielvorstellungen zu postulieren</hi> und eine Strategie, eine <hi rendition="#g">Politik der Schritte zu entwickeln</hi>, die sich in diese Richtung bewegt.</p>
				<p>Das ist schwierig – und das gerade kennzeichnet die Arbeit von GRÜNEN Parlamentariern.</p>
				<p>Wir möchten das Dilemma, in das wir geraten, wenn wir uns zwischen den Polen Maximalposition und Reform bewegen, am Beispiel der Haushaltspolitik verdeutlichen: Von der maximalen Position aus gesehen müßten wir jeden von dieser Regierung (das gilt auch für die SPD) vorgelegten Entwurf grundsätzlich ablehnen.</p>
				<p>Schon die Gliederung ist falsch, wenn ökologische Folgeschäden nicht als Rechnungseinheit auftauchen; die Trennung von Umwelt und Wirtschaft müßte aufgehoben werden, ökologische Investitionen in einem Ausmaß gefordert, daß der Regierung (und uns) die Ohren wackeln würden. Wir würden als total utopisch und unrealistisch verschrien werden.</p>
				<p>Statt dessen versuchen wir, unsere Vorschläge in diesen Haushalt hineinzubauen, wir machen Kürzungsvorschläge für den Verteidigungshaushalt, Vorschläge für ein neues Rentenmodell, relativ bescheidene SOS-Forderungen zur Verwirklichung eines SOS (Sozialen und Ökologischen Sofort) Programms, das heißt, wir beweisen unseren Realismus, zeigen, was hier und heute möglich ist, lassen uns auf die bestehenden Bedingungen ein. Alles das tun wir, obwohl wir den Haushalt im Ganzen aus grundsätzlichen Erwägungen ablehnen.</p>
				<p>Unsere schwierige Aufgabe ist – und das gilt sowohl für die Partei als auch für die Fraktion – das gesellschaftlich Notwendige mit Vehemenz zu verfechten – und das ist radikal – und dennoch Kompromisse zu tragen, wenn sie eine Tendenzentscheidung in sich bergen. Entscheiden müssen wir uns dabei, welche Begriffe des politisch Machbaren wir wählen wollen.</p>
				<p>So scheint uns selbst oft nicht ganz klar, ob sich die Arbeit der Fraktion, wenn sie z.B. Gesetzentwürfe oder Anträge vorlegt, an die Regierung richtet. Machen wir also Konzeptionsarbeit für die Regierung, oder birgt unsere Arbeit in sich die Vorstellung, daß wir entsprechend dieser Konzepte handeln würden, wenn wir an der Macht (oder mit an der Macht) wären? Unseres Erachtens sollte sie vor allem den Kräften außerhalb des Parlaments, den Menschen draußen zeigen, daß es Wege in eine neue Gesellschaft gäbe, wenn sie die politisch und ökonomisch Mächtigen in die Richtung einer anderen Politik zwingen würden.</p>
				<p>Letzteres ist unverzichtbar, wenn wir uns nicht tatsächlich in einer pragmatischen, kurzsichtigen, parlamentsorientierten Politik verwurschteln wollen.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Zur politischen Arbeit der Fraktion</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Ein Programm gegen das Waldsterben z.B. verpufft, wenn nicht gleichzeitig die Partei Veranstaltungen macht, der BUND auf die Straße geht, die Waldbesitzer auf die Barrikaden steigen etc.</p>
				<p>Hier muß es zu einer stärkeren politischen Verzahnung unserer parlamentarischen Arbeit und der Partei kommen.</p>
				<p>Bienenfleiß im Detail ersetzt keine Strategie, ein Warenhauskatalog begründet keine langfristige politische Linie – und diese kennzeichnet unser Dilemma. Hier rächt es sich, daß wir in gewisser Weise »losgewurschtelt« haben, ohne grundsätzliche Vorüberlegungen auch durch die Partei, welche Rolle der parlamentarischen Arbeit, der Arbeit einer Fraktion zukommen soll.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>4. Das Verhältnis zur SPD</p>
				<p>Es hat aus der Fraktion heraus sehr dezidierte Stellungnahmen zur SPD als Bündnispartner bzw. als politischem Gegner gegeben. Diese Aussagen sind nicht die Folge einer politischen Auseinandersetzung in der Fraktion. In gewisser Weise ist die Unterlassung dieser Diskussion symptomatisch für die Tendenz der Tabuisierung solch heikler Fragen als auch für die Neigung, grundlegende politische Differenzen eher mittelbar über Personal- und Strukturkämpfe auszutragen.</p>
				<p>Diese Diskussionen sind aber jetzt dringend notwendig, weil sie</p>
				<p>a) zur politischen Profilierung der Fraktion beitragen werden</p>
				<p>b) handlungsleitend für die parlamentarische Alltagsarbeit sind und</p>
				<p>c) befreienden Charakter für die schlummernden Dissense haben werden.</p>
				<p>In diesen Zusammenhang gehört auch, daß die grundlegende Auseinandersetzung der Fraktion mit der Politik der Regierung und der sie tragenden Parteien oft nicht stringent genug angelegt gewesen ist.</p>
				<p>Zwar findet die Auseinandersetzung immer wieder in den Diskussionen im Parlament und in den Ausschüssen statt, sie basiert aber noch zu wenig auf einer längerfristig ausgerichteten Strategie. Deshalb braucht die parlamentarische Arbeit der Fraktion dringend die Impulse und die Rückkoppelung von draußen, wenn sie tatsächlich von der Bewegung leben soll. Nur von ihrer eigenen Substanz allein kann sie auf Dauer nicht kreativ sein. Anregung und gezielte Zuarbeit funktionieren bisher noch nicht in ausreichendem Maße. Wo bleibt der Druck der Bewegungen, wo bleibt der Rückhalt, um uns gegen den Riesenapparat zu stärken?</p>
				<p>Wir hatten uns im ersten Jahr mit den vielfältigen Versuchen der Alt-Parteien auseinanderzusetzen, alle grünen Themen zu besetzen, auch unsere Kernthemen Frieden und Umwelt. Doch mittlerweile zeichnet sich ab, daß die angebotenen Mixturen der Regierungsparteien und der SPD nicht tief genug greifen. Jetzt kommt die große Aufgabe auf uns zu, dies überall im Land zu verdeutlichen!</p>
				<p>D. Partei – Fraktion</p>
				<p>1. Zusammenarbeit</p>
				<p>Zwischen Bundesvorstand und Fraktionsvorstand haben nur unregelmäßig und relativ selten Gespräche stattgefunden. Wegen der unterschiedlichen Arbeitssituationen konnten die jeweiligen Terminvorstellungen häufig nicht in Einklang gebracht oder vereinbarte Termine nicht eingehalten werden. Die Sitzungen des Bundesvorstands finden regelmäßig an Wochenenden statt. Die Fraktionsmitglieder, die ohnehin häufig an Wochenenden zu Wahlveranstaltungen, Tagungen und ähnlichem unterwegs sind, versuchen dagegen, wenigstens Wochenenden freizuhalten, um nicht völlig die Verbindung zu ihrem persönlichen Lebenskreis zu verlieren. Die Notwendigkeit einer regelmäßigen gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Fraktionsvorstand bleibt jedoch bestehen. Es ist zu hoffen, daß in Zukunft ein fester Gesprächsturnus festgelegt werden kann.</p>
				<p>Im vergangenen Jahr haben Bundesvorstand und Fraktionsvorstand im Zusammenhang mit der Debatte um die Stationierung neuer Mittelstreckenraketen in Europa 3 gemeinsame Reisen unternommen und zwar nach Washington, Moskau und Berlin (Ost). Mitglieder des Bundesvorstands haben im übrigen an einer Reihe von Fraktionssitzungen teilgenommen, u. a. auch an der Klausursitzung, in der über das sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name>-Papier diskutiert wurde.</p>
				<p>Ferner haben Bundesvorstand und Fraktion gemeinsame Pressekonferenzen durchgeführt.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>E. Berichte der Arbeitskreise</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des AK I Haushalt, Wirtschaft, Finanzen</p>
				<p>Die GRÜNEN IM BUNDESTAG konstituieren sich in einer Zeit zunehmender Arbeitslosigkeit und Umweltvernichtung. Entsprechend der Programmdiskussion sind wir davon ausgegangen, daß die derzeitige Arbeitslosigkeit struktureller Natur ist, und durch herkömmliche Konjunkturund Wachstumsprogramme nicht zu beheben ist. Unser Ziel war es, durch den Einsatz von Mitteln zur Sanierung der Umwelt, auch zu einer Entlastung des Arbeitsmarktes beizutragen.</p>
				<p>Angesichts der Wirtschaftskrise, die sich insbesondere in strukturschwachen Branchen (Stahl, Werften, Kohle, usw.) niederschlägt, und noch zu erheblichen weiteren Entlassungen führen wird, wäre es auch angesichts des Arbeitsplätze vernichtenden Produktivitätszuwachses durch den Einsatz moderner Maschinen zu erwarten gewesen, daß die Bundesregierung eine wachstumspolitische Offensive startet. Dies ist eindeutig nicht der Fall. Weder setzt die Regierung auf eine expansive Haushaltspolitik noch unterstützt sie ausreichend strukturschwache Branchen oder Regionen, noch erreicht sie ihr selbstgestecktes Ziel, den Bundeshaushalt zu konsolidieren. Sie geht weitgehend untätig davon aus, daß irgendwie und irgendwann ein Aufschwung kommt, neue Industrien schon irgendwie Arbeitsplätze schaffen werden, sie durch Reprivatisierung (Verkauf von VEBA-Anteilen) einerseits zu Geld kommt, andererseits die wirtschaftspolitische Verantwortung schon los wird:</p>
				<p>Kurz gefaßt kann man sagen, daß entsprechend der wirtschaftsliberalen Ideologie eine aktive Wirtschaftspolitik nicht stattfindet. Statt dessen wird sich eher reaktiv darauf beschränkt, die sogenannten Rahmenbedingungen zu verbessern, in dem erheblich Einsparungen im Sozialbereich durchgesetzt werden.</p>
				<p>In dieser Situation war es Aufgabe einer grünen Opposition, erstens die Wirklichkeit den Versprechungen gegenüberzustellen, zweitens konkrete Perspektiven zum Vorschlag und in die Diskussion zu bringen. Als Mittel standen uns dafür die Parlamentsreden, die Arbeit in den Ausschüssen und außerparlamentarische Initiativen zur Verfügung.</p>
				<p>Die Parlamentsreden setzten die Regierung begrenzt unter einen gewissen Legitimationsdruck, allerdings ist es uns noch nicht gelungen, im Vergleich zu unserer konkurrierenden Opposition SPD ein eigenständiges wirtschaftspolitisches Profil nach außen zu vermitteln. Zwar fordern wir gemeinhin mehr als die SPD, aber das reicht nicht aus, um Perspektiven aufzuzeigen. Ein Mangel besteht sicher auch in einer gewissen programmatischen Uneindeutigkeit (Bsp.: Staatsverschuldung) und Phantasielosigkeit. Wo die realen Gegebenheiten eine Kritik der Bundesregierung vergleichsweise einfach machen, fehlt es bei uns noch an konkreten Gesamtkonzepten, die abgestimmt mit den anderen Arbeitskreisen eine geschlossene politische Einheit geben. Es reicht angesichts der Probleme nicht aus, in jede Debatte unsere bekannten Forderungen nach Arbeitszeitverkürzung, ökologischen Zukunftsinvestitionen und nach alternativer Produktion zu wiederholen. Hier ist allerdings auch insbesondere die Partei gefordert. In den Ausschüssen, wo eine parlamentarische Konkretisierung grüner Programmatik durch unsere Anträge erfolgt, werden alle unsere Initiativen durch die Regierungsmehrheit und zumeist auch durch die SPD-Opposition abgelehnt. Wichtig wird es in Zukunft sein, die Informationen aus den Ausschüssen für eine Opposition über den Bundestag hinaus aufzuarbeiten. Dabei zeigt sich der Wirtschaftsausschuß als besonders ineffektiv, der Haushaltsausschuß als besonders arbeitsintensiv.</p>
				<p>Im Wirtschaftsausschuß haben wir zahlreich Änderungsanträge zum Haushalt des Wirtschaftsministeriums eingebracht, die insbesondere die strukturschwachen Branchen betreffen. Unsere Bemühungen, Informationen für die Betroffenen von kommenden Entlassungen zu bekommen, waren nicht besonders erfolgreich.</p>
				<p>Im Finanzausschuß haben wir u. a. den Entwurf eines Gesetzes zur steuerlichen Entlastung von Umweltschutzanlagen, zur Steuerermäßigung bei bestimmten Energieeinsparungen und zur Änderung der Vermögenssteuersätze eingebracht. Hinzu kommen Stellungnahmen zu den Gesetzentwürfen der Bundesregierung und einige Anfragen. Politisch wichtig für die kommende Diskussion wird es sein, wie fiskalische Instrumente für eine grüne Umweltpolitik einzuschätzen sind. Denkbar sind u. a. Schadstoffabgaben, Verbrauchssteuern und Verpackungsabgaben. Weiterhin müssen unsere dezentralisierenden Programmatiken weiterentwickelt werden, wie beispielsweise die Stärkung der Gemeindefinanzen zu Ungunsten des Bundeshaushaltes und die damit verbundene Erweiterung der Aufgaben und Kompetenzen der Kommunen. Gefordert sind wir zusätzlich mit Stellungnahmen zur Finanzierung der EG (Schädliche Wirkung des Agrarhaushaltes) und zur bedrohlichen Situation auf dem internationalen Finanzsektor. Bei letzterem ist eine intensive Abstimmung mit 3.-Weltgruppen und international versierten Umweltschutzorganisationen wichtig.</p>
				<p>Der Haushaltsausschuß ist eine Art Nadelöhr des Bundestages. Hier werden alle ausgabenwirksamen Politikbereiche der Bundesregierung behandelt, d. h. fast die gesamte Politik steht hier zur Debatte.</p>
				<p>Hauptschwierigkeiten zu Beginn:</p>
				<p>a) Der außergewöhnlich große Umfang der zu bewältigenden Materie.</p>
				<p>Für uns als neue Fraktion kam hinzu, daß wir viele hundert Entscheidungen völlig neu erarbeiten mußten, da wir ja nicht auf frühere Fraktionsentscheidungen zurückgreifen konnten.</p>
				<p>b) Das Fehlen eines haushaltspolitischen Konzeptes der GRÜNEN.</p>
				<p>Weder in den verschiedenen Basisbewegungen noch bei den GRÜNEN existierten haushaltspolitische Positionen, auf die man hätte zurückgreifen können.</p>
				<p>Haushaltsberatungen</p>
				<p>a) Von unseren Änderungsanträgen – insgesamt stellten wir mehrere hundert konkret ausformulierte Änderungsanträge – wurde kein einziger angenommen, obwohl wir aus den Ministerien und aus der interessierten Fachöffentlichkeit in Einzelfragen eine recht positive Resonanz erfahren haben. Die Regierungsmehrheit hat manche Anträge offenbar nur deshalb abgebügelt, weil sie von den GRÜNEN kamen.</p>
				<p>b) Wir haben grobe Linien eines grünen Haushaltskonzeptes entwickelt; dazu gehörte die fundierte Kritik an der bisherigen Haushaltspolitik, die Skizzierung von Grundlinien eines alternativen Ansatzes, der Entwurf eines SOS-Programms (Soziales und Ökologisches Sofortprogramm) und die Entwicklung von Finanzierungsvorschlägen für unsere Alternativen.</p>
				<p>c) Unsere Änderungsanträge bezogen sich auf alle Einzelpläne und erfaßten das gesamte Spektrum der Politik. Eine Aufzählung der Einzelanträge würde den Rahmen dieses Berichts sprengen; zu den Einzelheiten legen wir in Kürze eine ausführliche Broschüre vor. Die wichtigsten Kürzungsvorschläge betreffen den Verteidigungshaushalt, Bundesfernstraßenbau, Weltraumforschung, Atomtechnologie und Luftfahrtforschung, die wichtigsten Mehrausgaben-Vorschläge beziehen sich auf die Sicherung der Renten, auf Soziale und Ökologische Investitionen (SOS) – insbesondere gegen das Waldsterben, auf die Sanierung der Bundesbahn und auf die Verhinderung des Sozialabbaus.</p>
				<p>Vorläufige Bilanz und Perspektiven:</p>
				<p>a) Über den Haushaltsausschuß werden Informationen zugänglich, die Alternativbewegungen ansonsten nur unter sehr erschwerten Bedingungen zugänglich sind. Wegen Arbeitsüberlastung können diese Informationen bisher nur unzureichend nutzbar gemacht werden; mittelfristig wollen wir auf diesem Gebiet eine Art Informationsdienst für die vielen verschiedenen BIs aufbauen.</p>
				<p>b) Auch Anträge, die abgeschmettert werden, haben eine wichtige Funktion, denn dadurch werden die etablierten Parteien gezwungen, Farbe zu bekennen, und die GRÜNEN können das Profil ihrer Politik verdeutlichen sowie die Realitätsnähe ihrer Vorstellungen nachweisen.</p>
				<p>c) Öffentlichkeitsarbeit kann in diesem Bereich dann wirksam sein, wenn sich komplizierte Sachverhalte auf einen prägnanten Kern bringen lassen. So hat die These vom »Verschwendungshaushalt« eine gute Resonanz gefunden und wird von uns auch noch weiter ausgearbeitet.</p>
				<p>d) Dem Vorurteil, GRÜNE seien in Haushaltsfragen heillos überfordert, konnten wir mit einem erkennbaren Erfolg entgegenwirken; eine gewisse Kompetenz wird uns von der Presse mittlerweile zugesprochen.</p>
				<p>e) Von der Haushaltsarbeit geht ein heilsamer Zwang zum Zuendedenken grüner Programmatik aus, gerade in der Auseinandersetzung mit der aktuellen Regierungspolitik. Die programmatische Diskussion kann hierdurch herausgefordert und befruchtet werden. Es ist sehr wichtig, programmatische Forderungen und finanz- und haushaltspolitische Realisierbarkeit nicht als unüberbrückbare Gegensätze zu begreifen, sondern als eine fruchtbare Spannung.</p>
				<p>f) Ziel der Haushaltsarbeit bleiben konkrete grüne Programme zu Schwerpunktthemen, nicht jedoch ein flächendeckender Haushaltsentwurf. Wichtig ist für die nächsten Haushaltsberatungen jedoch, ein alternatives haushaltspolitisches Konzept zu entwickeln, das auch die wirtschaftspolitischen und konjunkturpolitischen Schwachpunkte des Konzepts aufarbeitet.</p>
				<p>g) Die von dieser Arbeit ausgehenden Impulse wurden mangels Arbeitskapazität bisher noch nicht richtig mit Bundespartei/Bundesarbeitsgruppen/Bewegungen verkoppelt. Basisinitiativen und Kreisverbände sollten hier stärker an uns herantreten. Ziel ist eine gegenseitige Befruchtung von Parlaments-, Partei- und Basisarbeit.</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des AK II Arbeit und Soziales</p>
				<p>Im Bereich Sozialpolitik (AK II) stellt sich verschärft die Kontroverse und Aufgabe: Ausstieg aus einer von Krisen gebeutelten Wirtschafts- und Gesellschaftsstruktur und damit Ausstieg aus bestehenden Sozial- und Versicherungssystemen, Schulsystem und Familiensystem und (oder?) Eintreten für die notwendige, sofortige Verbesserung der Lebenssituation sozial Benachteiligter, Schwacher und Rechtloser.</p>
				<p>Die Arbeit, die wir leisten, versucht beidem gerecht zu werden. Daß das stellenweise zu heftigen Auseinandersetzungen führt, mag an den unterschiedlichen politischen Biographien und Vorstellungen der einzelnen AK-Mitglieder liegen, es bewirkt aber auch, daß GRÜNE Sozialpolitik – soweit sie überhaupt entwickelt ist – in ihrer ganzen Bandbreite verfolgt wird.</p>
				<p>So wendet sich die parlamentarische Arbeit einmal gegen den Sozialabbau und seine Ursachen (z. B. Antrag auf Erhöhung des Bundeszuschusses zu den Renten sowie Mindestrente). Darüber hinaus versuchen wir, Grundlagen für ein eigenständiges, selbstbestimmtes Leben für jedes Mitglied unserer Gesellschaft zu diskutieren und inhaltlich voranzubringen.</p>
				<p>Darunter fallen Initiativen zur Bereitstellung von Ausbildungsplätzen und gegen den Abbau von Jugendschutz, Erarbeitung von Material zum Thema Gewalt gegen Kinder und damit zusammenhängend Änderungen im elterlichen Sorgerecht. Außerdem zählen Initiativen zur Absicherung von Pflegefällen, Unterstützung bzw. Hilfe zur Selbsthilfe von Behinderten, Alten und Arbeitslosen dazu.</p>
				<p>Die Absicherung der Renten durch Angleichung und Umbau der Versicherungssysteme ist ein längerfristiges Ziel der Arbeit des AK. In die Diskussion um die Altersversorgung spielt die generelle Einführung eines Mindesteinkommens für alle herein, das unabhängig von der Erwerbstätigkeit die Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe ablösen soll.</p>
				<p>»Knackpunkt« dieser Diskussion ist zum einen die Personen- bzw. Haushaltsbezogenheit des Mindesteinkommens: Wenn das Mindesteinkommen auf Haushalte bezogen wird, ist die Abhängigkeit der Frauen von Ehe- und sonstigen Männern nicht aufzubrechen. Die Sozialpolitik der GRÜNEN wird daran gemessen werden, wie sie mit den Frauen verfährt!</p>
				<p>Der zweite »Knackpunkt« im AK besteht in der Einschätzung des Mindesteinkommens entweder als bürokratisch vereinfachte, gerechtere soziale Absicherungsmöglichkeit oder als Einstieg in den Ausstieg aus dieser Gesellschaft – rein in den informellen Sektor.</p>
				<p>Die unterschiedliche Einschätzung führte nicht zur politischen Lähmung, sondern sowohl zur Gründung einer AG Selbstverwaltungswirtschaft als auch zur Gründung einer AG Arbeitszeitverkürzung sowie zur Veranstaltung eines Besetzerforums.</p>
				<p>Wenig umstritten ist die Entwicklung eines Konzepts GRÜNER Gesundheitspolitik. Die Grundlage dieses Konzepts soll die bereits in Auftrag gegebene Übertragung der Gesundheitsstrategie der Weltgesundheitsorganisation für Europa sein.</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des AK III Recht und Gesellschaft</p>
				<p>Der Arbeitskreis umfaßt die Ausschüsse für Inneres, Recht, Petition und Post. Innerhalb des Arbeitskreises hat sich die Arbeitsgruppe COMPUTER UND MEDIEN bereits am 28. 4. 1983 gebildet. Die entsprechende Bundes-AG hat sich ebenfalls mittlerweile gegründet, ebenfalls die Bundes-AG Demokratie und Recht.</p>
				<p>Inhaltliche Arbeit</p>
				<p>I. AG COMPUTER UND MEDIEN</p>
				<p>– Es erschien uns unerläßlich, zunächst einmal einen kontinuierlichen Informationsfluß herzustellen und das Herrschaftswissen zu verbreite(r)n. Dazu haben wir CHIPS &amp; KABEL als Medienrundbrief initiiert; die 0-Nummer wurde an alle Kreisverbände verschickt, inzwischen liegen annähernd 300 Abonnements nach vier Nummern vor, das Interesse und der Informationsbedarf in diesem Bereich ist enorm.</p>
				<p>– Die Arbeitsgruppe hat ein Gutachten zur Rechtmäßigkeit des sogenannten Kabelgroschens erstellen lassen. Das 50-seitige Rechtsgutachten steht sozusagen als grüne Serviceleistung für den Widerstand gegen die Verkabelung zur Verfügung.</p>
				<p>– Die Arbeitsgruppe hat eine Große Anfrage zum Personalausweis vorgelegt und weist auf die Kampagne gegen die Einführung der computerlesbaren Personalkarte hin.</p>
				<p>2. Bereiche Inneres, Petition und Recht</p>
				<p>Hier wollen wir nur stichwortartig einige Arbeitsschwerpunkte in 1983 benennen:</p>
				<p>– Auslieferungsverfahren Cemal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemalAltunCemal">Kemal Altun</name>, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Asylverfahrensgesetzes und des Gesetzes über die internationale Rechtshilfe in Strafsachen, Parteienfinanzierungsgesetz.</p>
				<p>– Stellungnahmen zu einer Reihe von Gesetzentwürfen im Rechtsausschuß (z. B. Änderung des Strafvollzugsgesetzes und der Verwaltungsgerichtsordnung; Diskussion zu Rechtsfragen der Stationierung neuer atomarer Mittelstreckenraketen (eine von SPD und den GRÜNEN beantrage Anhörung von Sachverständigen wurde von der Ausschußmehrheit im Rechtsausschuß abgelehnt)).</p>
				<p>– Gesetzentwurf zur konsultativen Volksbefragung.</p>
				<p>– Vorbereitung für eine Organklage der Fraktion gegen die Raketenstationierung, Arbeit im</p>
				<p>1. Untersuchungsausschuß (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>).</p>
				<p>– Vorbereitende Initiativen u. a. zu Berufsverboten, Diskriminierung von Roma und Sinti, Strafvollzug, Wehrgerichtsbarkeit.</p>
				<p>Wir haben in den letzten Wochen verstärkt in ARBEITSGRUPPEN (z. B. Kulturpolitik, Strafvollzug) gearbeitet. Die Zusammenarbeit der dem Arbeitskreis zugeordneten 11 Fraktionsmitglieder leidet durch die starke Inanspruchnahme von Joschka <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerJoseph_1983-03-29">Fischer</name> durch die Parlamentarische Geschäftsführung neben der Arbeit im Innenausschuß und von Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> durch das Amt als Fraktionssprecher neben der Mitgliedschaft im Rechts- und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Untersuchungsausschuß. Der Arbeitskreis ist sich bewußt, daß der Informationsfluß zu den Bundesarbeitsgemeinschaften COMUPTER &amp; MEDIEN und DEMOKRATIE und RECHT noch sehr unzulänglich ist. Andererseits erwarten wir Verständnis angesichts der Tatsache, daß die Büros erst im Herbst bezogen werden konnten und der Aufbau eines diesen Namen verdienenden »Arbeitskreises« innerhalb der Fraktion richtig erst im Oktober 1983 begonnen hat. Es kann also nur besser werden!</p>
				<p>Die Fraktion hat bei der Festlegung ihres Arbeitsprogramms am 17. 1. 1984 den ERHALT UND AUSBAU DEMOKRATISCHER RECHTE als einen Arbeitsschwerpunkt beschlossen:</p>
				<p>– Gegen die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrwellGeorge">Orwell</name> schen Realitäten</p>
				<p>– Verbesserung des Ausländerrechts und Schutz von Minderheiten (Weiterverfolgung des Gesetzentwurfs zum Asylverfahrensrecht, Einbringung eines Gesetzentwurfs zum Niederlassungsrecht für Ausländer noch im März, Gesetzentwurf zur Streichung von §175 StGB)</p>
				<p>– Ausbau bürgerlicher Freiheitsrechte: Gesetzentwurf zur Aufhebung von §§ 129a pp. StGB – Antiterrorismus-Gesetz –, Große Anfragen zur Situation von Kriegsdienstverweigerern und zur Militarisierung der Flugsicherung, Gesetzentwurf zur Wehrstrafgerichtsbarkeit, Initiativen zur Wiederaufnahme der in der 7. Wahlperiode geführten Debatte über die verfassungsrechtliche Stärkung der politischen Mitwirkungsrechte der Bürger – u. a. Entwurf für ein Bundesabstimmungsgesetz.</p>
				<p>3. Strukturüberlegungen zum Arbeitsbereich Petition</p>
				<p>Der Arbeitsbereich Petition im AK III ist auch eine Kontaktstelle zwischen der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG und Bürgerinnen und Bürgern, die in persönlichen und/oder gesellschaftlichen Fragen und Problemen ihre Hoffnungen in die GRÜNEN setzen. Dabei sind oft die persönlichen Fragen und Probleme von allgemeinpolitischem Interesse bzw. eignen sich für parlamentarische Initiativen. Damit leistet der Arbeitsbereich Petition einen Teil grüner Basisarbeit.</p>
				<p>Hauptsächliche Inhalte der Petitionen</p>
				<p>– Arbeits- und Dienstrecht</p>
				<p>– Sozialpolitik und Sozialrecht einschl. Konflikte mit Behörden</p>
				<p>– Umweltprobleme</p>
				<p>– Strafvollzug</p>
				<p>– Zivilrechtliche Auseinandersetzungen</p>
				<p>– Menschenrechte/Asylverfahren</p>
				<p>– Friedenspolitik</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des Arbeitskreises IV Abrüstung, Frieden, Internationales (AFI)</p>
				<p>Einen einheitlichen Bericht über die im AFI geleistete Arbeit zu schreiben ist schwierig, z.T. unmöglich, weil die Meinungen innerhalb des Arbeitskreises oft weit auseinandergehen.</p>
				<p>Bis zum 22. 11. 1983 bestimmte in erster Linie die drohende »Nachrüstung« die Diskussion im AFI. Konkrete Ergebnisse waren u. a.:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>12 Große und zahlreiche Kleine Anfragen an die Bundesregierung</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Entschließungsanträge</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Debattenbeiträge</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>eine Tagung »Von Volkstrauer zum Volkswiderstand«</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>eine kritische Studie zur Reichweite der Pershing 2-Rakete</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>eine »Zwischenbilanz gegen die Kriegsgefahr«</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Teilnahme einiger weniger Mitglieder des AFI an Blockaden in Mutlangen, Bitburg, Bonn usw.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>die solidarische Begleitung der Aktion »Fasten für das Leben« durch einige AFI-Mitglieder</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Delegationsreisen der Fraktion in die USA; nach Moskau und in die DDR</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>ein europäischer Kongreß »Sicherheitspolitische Konzepte für Europa« mit Vertretern aus 12 Ländern.</p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion setzte den Protestimpuls gegen die NATO-Nachrüstung in eine Serie parlamentarischer Aktivitäten um, die in der Bevölkerung bei aller Kritik im Einzelnen eine sehr große Resonanz erhielt. In den Großen Anfragen und den nachfolgenden Debatten thematisierten wir die technischen, juristischen und militärischen Aspekte der Raketenstationierung. 3 Große Anfragen zur Giftgaslagerung in der BRD wiesen darauf hin, daß die Raketenfrage nicht isoliert, sondern als integraler Bestandteil eines umfassenderen Militärkonzeptes zu begreifen ist.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: sind.</p></note></seg> Begleitet wurde unsere Argumentation durch die Erstellung eines Gutachtens zur Reichweite der Raketen, das deren Erstschlagsfähigkeit nachwies und so in der tagespolitischen Diskussion wertvolle Dienste leisten konnte. Fragen und Gutachten gingen in eine sogenannte Zwischenbilanz ein, die insbesondere das skandalöse Antwortverhalten der Bundesregierung würdigte.</p>
				<p>Auf einem Kongreß über »Sicherheitspolitische Konzepte für Europa« tauschten Vertreter aus 12 Ländern ihre Vorstellungen aus.</p>
				<p>Alle diese parlamentarischen Aktivitäten mündeten in die zweitägige Parlamentsdebatte am 21. und 22. 11. 1983, die in unseren Redebeiträgen Akzente erhielt, wie sie im Rahmen des Bundestages noch nie zu hören waren. Diese Form der friedenspolitischen Fraktionsarbeit stand – von einzelnen Differenzen abgesehen – in vollem Einklang mit Partei und Bewegung.</p>
				<p>Der furiose parlamentarische Ausklang unserer hauptsächlich auf die Verhinderung der Nachrüstung gezielten Friedenspolitik machte allerdings schnell tiefer Ernüchterung Platz. Das eigentliche Ziel, die Verhinderung der Raketenaufstellung, war auf parlamentarischem Weg ebensowenig erreicht worden wie durch den Kampf der Friedensbewegung auf der Straße. Wir haben viel an Aufklärungsarbeit geleistet, der Bevölkerung Gedankengänge und Informationen vermittelt, mit denen sie ohne uns kaum konfrontiert worden wäre.</p>
				<p>Unsere Perspektiven</p>
				<p>Wie sehen unsere weiterführenden Perspektiven aus? Wie das Verhältnis von Partei, Fraktion und Bewegung? Irritationen hatte es zuvor schon gegeben. Sollte sich die Fraktion z.B. bei den Blokkaden in Mutlangen den Konzepten der Bewegung kritiklos unterordnen oder sollte sie als eigenständiger Teil der Bewegung ein eigenes Profil zeigen? Sind Aktionen im Bundestag selbst unverzichtbar oder wirken sie deplaziert? Darf die Fraktion thematisches Neuland betreten, das von der Partei noch nicht beackert worden ist? Solche und ähnliche Fragen führten im AK und in der Fraktion zu unendlichen Debatten.</p>
				<p>Schwerer aber noch wiegt die Frage der inhaltlichen Perspektiven. Daß hier Kontroversen schlummerten, machte sich teilweise und oft in dramatischer Form schon anläßlich unserer Reisen in die USA; nach Moskau, nach Ost-Berlin und in der Diskussion um die Alexanderplatz-Aktionen bemerkbar. Der Sinn dieser Reisen war nicht unumstritten; die Inhalte, die übermittelt und die Form, in der Kontakt zu den Herrschenden der Blöcke aufgenommen werden sollten, waren unzureichend diskutiert. Der Effekt der Reisen war diffus, die Bewertungen variieren zwischen euphorischer Zustimmung und massiver Skepsis.</p>
				<p>Hinter den verschiedenen Einschätzungen verbergen sich unterschiedliche, z.T. kontroverse Standpunkte. Sind beide Blöcke gleichermaßen Kriegstreiber, oder sind die USA aktuell die aggressivere Macht? Geht die Kriegsgefahr von den Köpfen der Politiker aus, denen man dann einen moralischen Appell entgegenhalten muß? Oder ist sie Resultat eines verselbständigten technischen und bürokratischen Prozesses, dem man nur durch die Auflösung der zugrunde liegenden Systeme begegnen kann? Oder ist sie letzte Konsequenz der militärischen Absicherung aggressiver Wirtschaftsstrategien, die nur durch eine Umgestaltung der Wirtschaftsweise verhindert werden kann? Diese Fragen sind nicht akademischer Natur. Sie sind wichtig bei der Beurteilung der Nachrüstung und der erweiterten Konzepte einer integrierten atomaren, chemischen und konventionellen Offensivstrategie. Wichtiger noch sind sie bei der Beantwortung der Frage nach alternativen Verteidigungs- und Sicherheitsstrategien und der Reichweite von Abrüstungsvorschlägen. In der praktischen täglichen Politik entscheiden sie über die genaue Vorgehensweise, bilden sie den Hintergrundkonflikt zu dem, was als persönliches Gezänk erscheint.</p>
				<p>In diesen Fragen drückte sich eine unterschiedliche Sicht des Ost-West-Gegensatzes aus, die auch in der Deutschlandpolitik für schwer vermittelbare Standpunkte sorgt. Einig sind wir uns alle darin, daß auch der Warschauer Pakt einschließlich der DDR in eine Abrüstungsspirale einbezogen werden müssen; einig sind wir in der Kritik der militarisierten Alltagskultur, von politischer Unterdrückung und bürokratischer Gängelung. Strittig aber ist die Frage, wie wir konkret der DDR begegnen sollen: auf diplomatischer Ebene, auf der Ebene von Arbeitskontakten, durch Begegnung mit oppositionellen Basisbewegungen oder in einer Form, die alles kombiniert? Sind leise Töne gegenüber der DDR-Führung angebracht, um so Entlastungen für die Basisbewegungen zu schaffen oder stärkt ihnen ein schärferes Auftreten den Rücken? Wie gestaltet sich das Verhältnis von zwischenstaatlicher Entspannung und Unterstützung von Oppositionsbewegungen? Wie kann Entspannungspolitik als Sicherung zwischenstaatlichen Friedens betrieben werden, ohne daß die Oppositionsbewegungen in West und Ost wie etwa im SPD-Konzept der Sicherheitspartnerschaft nur als Störfaktoren erscheinen? Kann der faule Anschein von innerem Frieden aufgebrochen werden, ohne den äußeren Frieden zu gefährden?</p>
				<p>Die Grünen stehen in ihrer außenpolitischen Arbeit am Anfang. Die in der Partei undiskutierten und nicht verbindlich entschiedenen Fragen entfalten sich in der Fraktion zu harten, oft unterschwelligen Kontroversen. Oft behilft sich die Fraktion mit Nicht-Entscheidung, mit Vertagung, mit oberflächlichen Verfahrenskompromissen. Solche und andere Probleme bilden den Hintergrund für Kritik und Austritt von Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name>. Er lenkte den Blick noch einmal besonders eindringlich auf die Notwendigkeit, inhaltliche Klärungen herbeizuführen, auszuarbeiten, wie denn genau der von der Partei beschlossene Austritt aus der NATO zu bewerkstelligen sei; wie genau denn unsere Abrüstungskonzepte auszusehen hätten; welche Alternativen, politischen Formen der Friedenssicherung wir denn in die Diskussion tragen sollten? Dieses Anliegen des Schreibens stieß auf Konsens; seine Lösungsvorschläge aber eröffneten eine neue Kontroverse, die der Arbeitskreis und die Fraktion nicht entscheiden können:</p>
				<p>Sollen die fehlenden Inhalte von einer Bundesarbeitsgemeinschaft erarbeitet werden unter größtmöglicher Einbeziehung der Partei, Bewegung und kritischer Wissenschaft, auch auf die Gefahr mangelnder Effizienz hin, oder soll die Fraktion Experten einstellen, deren Finanzierung aber evtl. zulasten der BAGs, Ökofonds und Regionalbüros geht? Diese Alternativen berühren das Selbstverständnis von Fraktion und Partei. Der Arbeitskreis und die Fraktion können hier natürlich keine eigenmächtigen Entscheidungen fällen. Der AK nahm aber das dahinterstehende Anliegen nach Verbesserung der Arbeitsstrukturen zum Anlaß, in einer Reform die Voraussetzungen zu effizienterer Arbeit im Rahmen der gegebenen personellen und finanziellen Möglichkeiten zu optimieren. Hier wurde eine von allen AK-Mitgliedern gebilligte Neuordnung gefunden, die die Probleme mit Sicherheit nicht schlagartig löst. Wir haben einen Katalog von Themen aufgestellt, der in den nächsten Monaten inhaltlich systematisch diskutiert werden soll. Meinungsbildungen im AK oder in der Fraktion zu fundamentalen Fragen aber hängen in der Luft, wenn die Partei nicht genauso intensiv inhaltlich mitdiskutiert.</p>
				<p>Verteidigung</p>
				<p>Der Vertreter der Grünen im Verteidigungsausschuß, Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name>, hatte zu Beginn der Ausschußtätigkeit erklärt, daß die Grünen im Bundestag die Sicherheitspolitik der Bundesregierung prinzipiell ablehnen, weil sie</p>
				<p>– von einer falschen Bedrohungsvorstellung ausgeht</p>
				<p>– auf der Doktrin der nuklearen Abschreckung beruht</p>
				<p>– den Ersteinsatz von Nuklearwaffen ausdrücklich vorsieht.</p>
				<p>An dieser Leitlinie hat sich Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> im Verteidigungsausschuß orientiert, und mit ihr wurde auch die Ablehnung des Verteidigungshaushaltes im Rahmen der Haushaltsberatungen begründet.</p>
				<p>Bei der Unterrichtung des Ausschusses über die mit Frankreich vereinbarte Entwicklung eines Panzerabwehrhubschraubers (PAH) 2 zur Ablösung des jetzt in der BW verwendeten PAH 1 in den 90er Jahren, vertrat Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> die Auffassung, daß derartige Waffensysteme eine Umstrukturierung der BW in eine defensive Heimatverteidigungsorganisation – als Zwischenschritt auf dem Weg zur Sozialen Verteidigung – erleichtern könnten, weil sie einen weitgehenden Verzicht auf Kampfpanzer ermöglichen würden. Im Gegensatz zu einer vielfach öffentlich geäußerten Meinung hat es sich bei dieser Unterrichtung des Verteidigungsausschusses allerdings nicht um eine Entscheidung über die spätere Einführung eines PAH 2 gehandelt, weil sie erst zu einem späteren Zeitpunkt getroffen werden muß. Wesentlich früher, vielleicht noch in diesem Sommer, muß im Ausschuß jedoch über die Beschaffung neuer Luftabwehrraketensysteme der Typen Roland und Patriot entschieden werden. Dabei ist zu berücksichtigen, daß es sich beim System Roland um eine Nachbeschaffung für die Luftwaffe handelt, da das Heer bereits mit solchen Systemen ausgestattet wird, während es sich beim Patriot-System um eine Neueinführung aus amerikanischer Fertigung handelt.</p>
				<p>Im Hinblick auf diese Entscheidung hinterließ Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> bei seinem Ausscheiden aus der Fraktion die Empfehlung, der Beschaffung dieser modernen, konventionellen Luftverteidigungssysteme, die ebenfalls in den Gesamtrahmen einer defensiven Heimatverteidigungsorganisation passen würden, mit drei gravierenden Einschränkungen zuzustimmen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>daß eine nukleare Ausrüstung und Verwendung der Patriot-Systeme zu keiner Zeit erwogen oder gar zugelassen wird,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>daß die Roland- und Patriot-Systeme nicht zum Schutz militärischer Einrichtungen, sondern zur Verstärkung eines grenznahen, in erster Linie die Ballungszentren schützenden Luftverteidigungsgürtels verwendet werden,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>daß die hohen Beschaffungskosten dieses Systems bei anderen, eher offensiv verwendbaren Waffensystemen eingespart werden.</p></item>
				</list>
				<p>Nach dem Austritt Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastians</name> wählte die Fraktion Mitte Februar 84 Roland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtRoland_1983-03-29">Vogt</name> zu seinem Nachfolger als Vertreter der Grünen in den Verteidigungsausschuß sowie in den Untersuchungsausschuß »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KießlingGünter">Kießling</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>«.</p>
				<p>Abrüstung</p>
				<p>Die Grünen haben von ihrer Gründung an eigenständige Abrüstungsvorschläge entwickelt, u. a. das Konzept der »Politik der kalkulierbaren Vorleistungen« und die handlungsleitend gemeinte Formel »Militärische Rüstung abbauen, Soziale Verteidigung aufbauen« (s. Friedensmanifest). Im Bundestag gibt es nur wenige Ansatzpunkte, diese Vorschläge einzubringen. Die Plenardebatten waren stark auf die NATO-»Nachrüstung« zugeschnitten. In der Fraktion gab es kaum strategische Überlegungen zum Thema »Abrüstung«. So wurde versucht, sei es in Plenar-Beiträgen, sei es im »Unterausschuß Abrüstung« oder in kombiniert außerparlamentarisch-parlamentarischen Aktionen unserer Abrüstungs-Vorstellungen und das Konzept der Sozialen Verteidigung einzubringen.</p>
				<p>Im Vorfeld der Stockholmer Konferenz über vertrauens- und sicherheitsbildende Maßnahmen und Abrüstung (KVAE) haben wir in der europäischen Friedensbewegung die Frage aufgeworfen, wie wir am adäquatesten auf jene Konferenz reagieren sollten.</p>
				<p>Vom 10.–12. Dezember 83 führte die Fraktion in Bonn eine Konferenz durch, zu der Vertreter aus 12 europäischen Ländern kamen. Dort haben wir u. a. über Stockholm beraten und ein »verhandlungsbegleitendes und stimulierendes Konzept« entwickelt. Es läuft auf Parallelveranstaltungen zu den Stockholmer Verhandlungen hinaus. Gleichartige Initiativen haben die schwedische Friedensbewegung und IPPC-Büro<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Wahrscheinlich ist das International Peace Communication and Coordination Center (IPCC) gemeint.</p></note></seg> (Internationale Friedenskoordinationskonferenz) ergriffen. Doch die internationale Friedensbewegung geht nur zögernd (vielleicht auch zu bürokratisch) an das Projekt heran. Die schwedische Friedenskoordination hat nach der Veranstaltung eines Hearings z. Zt. keine Kraft, das an sich fällige Konzept der Kontakte Friedensbewegung, Abrüstungswillige Regierungen, derzeit in die Praxis umzusetzen. Hilfe und weitere Anstöße müßten auch von uns, den Grünen, kommen. Die Kräfte der Fraktion sind durch die Fraktionsarbeit zu stark gebunden, um im notwendigen Umfang hier aktiv zu werden. Was kann von der Partei aus getan werden?</p>
				<p>Vorschlag:</p>
				<p>Bildung einer »Projektgruppe Abrüstung« gemeinsam durch Arbeitskreise von Fraktion und Partei. Eile ist geboten, da im Augenblick die Weichenstellungen hinsichtlich Abrüstungskonferenzen vorgenommen werden. Ein Problem:</p>
				<p>Der Stellvertretersitz im Unterausschuß Abrüstung ist zur Zeit vakant. Bisher fand weder im AFI noch in der Fraktion, noch in der Partei eine strukturierte Diskussion über Abrüstungsstrategien statt.</p>
				<p>Europaarbeit:</p>
				<p>Roland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtRoland_1983-03-29">Vogt</name> und Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> (Stellvertr.) sind von der Fraktion in die Parlamentarische Versammlung des Europarates und der Westeuropäischen Union delegiert worden.</p>
				<p>Europarat: Versammlung von Parlamentariern aus 21 europäischen Ländern</p>
				<p>WEU: Versammlung von Parlamentariern verschiedener europäischer Länder zur Diskussion und Koordination europäischer Verteidigungspolitiken.</p>
				<p>In mehreren Plenardebatten des Europarates wurden Programmpunkte der Grünen dort zu Gehör gebracht. Wichtiger als derartige Versuche, unseren Standpunkt deutlich zu machen, ist aber die Antrags- und Antrags-Veränderungsarbeit (Amendements). Durch ein solches Amendement in Bezug auf einen Entschließungsentwurf zum »Sauren Regen« ist es z.B. gelungen, das Schadstoffrückhalteprinzip zu verankern. Überraschend war auch, daß nach intensiver Vorarbeit der Tierversuchsgegner die deutsche Delegation (von Grünen bis CSU) sich einig war in der Ablehnung der Europäischen Konvention über Tierversuche, die wir dadurch zu Fall brachten (Quorum war 2/3 Mehrheit). Manchmal kann die Stimme der Grünen den Ausschlag geben: so geschehen bei einem Resolutionsentwurf über die Freiheit, einer Gewerkschaft anzugehören (closed shop).</p>
				<p>Probleme:</p>
				<p>Es gibt in der Fraktion keine vertiefte Diskussion über unseren Kurs in diesem Gremium.</p>
				<p>Die WEU muß scharf im Auge behalten werden als <hi rendition="#g">eine</hi> mögliche Agentur der Militarisierung Westeuropas. Es sollte auch die Frage kein Tabu sei, die WEU abzuschaffen.</p>
				<p>Wie überhaupt: es sollte ein Gremium geben (Fraktion, Partei – welche BAG?), in dem über »Europa-Politik der Grünen aus einem Guß« Verständigung erzielt werden kann.</p>
				<p>Dritte Welt</p>
				<p>Gegenüber der konflikthaften Entwicklung in der Friedens-, Außen- und Deutschlandpolitik zeigte die 3.-Welt-Arbeit ein relativ geschlossenes Bild. Im Vordergrund stand die traditionelle, aber nach wie vor unverzichtbare Solidaritätsarbeit mit den Emanzipationsbewegungen in der Welt, besonders Mittelamerikas und der Karibik. Sie fand ihren Höhepunkt in der Unterstützung der Ernteeinsatzkampagne für Nicaragua. In Kürze wird sie ihre Fortsetzung in einem Hearing zur Mittelamerikaproblematik finden. Auch die Konflikte im südlichen Afrika und zunehmend die des Nahen Ostens stießen auf größere Beachtung. Zwei Reisen, die für diese Region geplant sind, sollen demnächst besseren Aufschluß über konkrete Ansätze grüner Politik geben.</p>
				<p>Strukturreform des AK IV – AFI</p>
				<p>Auf seiner Klausurtagung vom 23. 1. 84 diskutierte der AK bei vollzähliger Anwesenheit seiner Mitglieder seine strukturellen Probleme. Es wurde ein Lösungsvorschlag eingebracht, der darauf zielte, die personellen und finanziellen Ressourcen des AK besser zu nutzen. Der Vorschlag basiert auf der verbindlichen Zuordnung von Nachrücker/inne/n zu Abgeordneten, der Bildung von Unterarbeitsgruppen mit relativer Autonomie, einer Kompetenzerweiterung der AFI-Koordination und einem Verfahrensweg, auf dem die Finanzmittel des AK besser verwertet und der Bedarf an zusätzlichen Mitarbeiter/inne/n genauer beurteilt werden kann. Zudem wurden einige Bitten an die Fraktion und an Vorstand und Geschäftsführung formuliert. Der Lösungsansatz wurde von <hi rendition="#g">allen</hi> Beteiligten gebilligt und als Schritt bewertet, der einen Verfahrenskonsens bei der Bearbeitung der strittigen inhaltlichen Fragen bedeutet. Auch wenn auf diese Art und Weise nicht alle Probleme schlagartig beseitigt werden könnten, so die allgemeine Meinung, sei hier doch ein Weg gefunden, der – in Verbindung mit der Verbesserung der atmosphärischen Situation – die Arbeitsfähigkeit des AK im Rahmen der Sindelfinger Beschlüsse zu optimieren helfe.</p>
				<p>Die Arbeitsgemeinschaften werden folgendermaßen besetzt:</p>
				<p>AG 1: Schwerpunkt 3. Welt/Entw.Pol.</p>
				<p>Walter Sch. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenningerWalter_1983-03-29">Schwenninger</name>], Heinz S. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuhrHeinz_1985-04-01">Suhr</name>], (Uschi E. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name>]), Gaby G. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GottwaldGabriele_1983-03-29">Gottwald</name>], Ludger V. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name>]</p>
				<p>AG 2: Schwerpunkt Außenpolitik</p>
				<p>Jürgen R. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name>], Anne B. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorgmannAnnemarie_1985-04-01">Borgmann</name>], Petra K. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>], Uli F. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerUlrich_1986-01-20">Fischer</name>], Milan H. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>]</p>
				<p>AG 3: Schwerpunkt Abrüstung</p>
				<p>Gert B. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name>], Torsten L. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeTorsten_1985-04-17">Lange</name>], Roland V. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtRoland_1983-03-29">Vogt</name>], Henning Sch. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchierholzHenning_1985-03-14">Schierholz</name>]</p>
				<p>AG 4: Schwerpunkt Deutschlandpol.</p>
				<p>Dirk Sch. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderDirk_1983-03-29">Schneider</name>], Birgit A. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArkenstetteBirgit">Arkenstette</name>], Torsten L. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeTorsten_1985-04-17">Lange</name>]</p>
				<p>ad AG 1: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuhrHeinz_1985-04-01">Suhr</name> wird schwerpunktmäßig weiterhin die Pressestelle betreuen, hat sich aber angeboten, insbesondere in Zusammenarbeit mit Walter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenningerWalter_1983-03-29">Schwenninger</name>] ökologische Aspekte der Entwicklungspolitik und die Frage der Weltinformationsordnung zu bearbeiten. Uschi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name>] ist Walter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenningerWalter_1983-03-29">Schwenninger</name>] zwar nominell zugeordnet, ist als Arbeitskraft aber faktisch nicht vorhanden. Ludger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name>] ist weiterhin zusätzlich in der AFI-Koordination tätig.</p>
				<p>ad AG 2: Anne [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorgmannAnnemarie_1985-04-01">Borgmann</name>] will sich stärker um die Außenpolitik kümmern. Voraussetzung ist eine Teilentlastung von Verwaltungstätigkeiten im Zusammenhang mit ihrer Arbeit als Parl. Geschäftsführerin. Uli [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerUlrich_1986-01-20">Fischer</name>] wird weiterhin die Ausländerpolitik koordinieren.</p>
				<p>ad AG 3: Henning [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchierholzHenning_1985-03-14">Schierholz</name>] will nominell im AK III bleiben, aber systematisch und kontinuierlich in der Unter-AG des AFI mitarbeiten.</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des AK V Umwelt</p>
				<p>Unsere Aufbauphase, in der für längere Zeit Strukturen gefestigt werden, auf deren Basis die zukünftige Arbeit stattfinden soll, erfordert in den meisten Fällen den Konsens aller Mitglieder und somit auch viel Zeit.</p>
				<p>Viel Zeit beanspruchte auch das Kennenlernen des offiziellen Parlamentsapparates und seiner technischen und formalen Voraussetzungen. Viel Zeit beanspruchte schließlich der Aufbau von Kontakten zur aktiven Basis in den verschiedensten Bereichen, angefangen beispielsweise von den Tierschützern über die oppositionellen Bauern bis hin zur Gewerkschaft der Eisenbahner. Regelmäßige Treffen in ca. zwei- bis dreimonatigem Abstand wurden mit Umweltverbänden (v. a. BBU, BUND, DBV, ABN) und mit der Arbeitsgemeinschaft ökologischer Forschungsinstitute (AGöF) eingerichtet.</p>
				<p>Um die Probleme konkret und vor Ort kennenzulernen und nicht »abzuheben«, führte der AK drei Informationsreisen durch: Zu den Brennpunkten der ökologischen Auseinandersetzung und den entsprechenden Bürgerinitiativen in Schleswig-Holstein, in das Gebiet mit dem fortgeschrittensten Stand des Waldsterbens im Erzgebirge und dem Thüringer Wald. Auf der dritten Fahrt wurde das wirbelschichtbefeuerte Kraftwerk in Völklingen besichtigt und mit Vertretern der Firma Lurgi diskutiert.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit dem Waldsterben hier noch unsere Aktion in Buschhaus: Wir kippten vor dem Verwaltungsgebäude eine Wagenladung Sand aus, um damit die immensen Mengen an Schwefel zu verdeutlichen, die das im Bau befindliche und schon als Altanlage geltende Braunkohlekraftwerk jeden Tag in die Luft blasen wird; anschließend blockierten wir für kurze Zeit die Zufahrt zur Baustelle.</p>
				<p>Der Konflikt im AK, ob die unbestritten notwendige sachverständige bzw. wissenschaftliche Zuarbeit vornehmlich durch externe Zuarbeit, d. h. hauptsächlich durch die Vergabe von Werkverträgen bzw. durch die Einbeziehung des Sachverstandes von Mitgliedern der verschiedenen Bundesarbeitsgemeinschaften im Umweltbereich geleistet werden soll, oder durch festangestellte Mitarbeiter, ist immer noch nicht ausgestanden. Faktisch sind wir allerdings inzwischen an die Grenze unserer finanziellen Möglichkeiten sowohl für Festangestellte als auch für Werkverträge gelangt. Die Bundesarbeitsgemeinschaften arbeiten in den meisten Fällen schon ausgezeichnet, es hat sich aber herausgestellt, daß sich viele mit der direkten Zuarbeit zu parlamentarischen Initiativen sehr schwer tun und insofern keine Alternative zur Einstellung von Mitarbeitern oder zur Vergabe von Werkverträgen darstellen.</p>
				<p>Die Stellung des AK Umwelt in der Gesamtfraktion und der Stellenwert ökologischer Politik in der Außendarstellung der Fraktion nimmt an Gewicht zu. Dies drückt sich auch darin aus, daß die Fraktion für 1984 als neuen Schwerpunkt der Fraktionsarbeit nach der Raketendebatte den Themenbereich »Natursterben und Energiewirtschaft« bestimmt hat. Die inhaltliche Gestaltung dieses Schwerpunkts wird eine die Arbeitskreisbereiche Umwelt, Wirtschaft und Gesundheit übergreifende Arbeitsgruppe Energie übernehmen.</p>
				<p>Strategiediskussion über Instrumente parlamentarischer Umweltpolitik</p>
				<p>Selbstverständlich nahm im ersten halben Jahr auch der Versuch, eine eigene Position zur Umweltpolitik und ihrer Umsetzung auf parlamentarischer Ebene gegen SPD und CDU/FDP zu beziehen, in unseren Diskussionen breiten Raum ein. Unser Verhältnis zur Umweltpolitik der SPD, die hauptsächlich den technischen Umweltschutz propagiert, weil der noch am ehesten mit dem von ihr immer noch erhofften Wirtschaftswachstum zu vereinbaren ist, zeigt sich ganz gut an dem von uns als Alternative zu einem SPD-Antrag vorgelegten »Programm gegen Luftbelastung und Waldsterben«. Auch wir fordern darin – wenn auch erheblich drastischere – Maßnahmen des technischen Umweltschutzes, nämlich den Einbau von Filtern und dergleichen zur Einhaltung bestimmter Abgasgrenzwerte. Im Gegensatz zur SPD legen wir aber noch einen mindestens gleich großen Schwerpunkt auf die Verringerung des gesamten Energieumsatzes, auf das Energiesparen und den Umstieg auf regenerierbare Energiequellen. In die gleiche Kerbe hauen im übrigen unsere jüngst vorgelegten Anträge auf akute Notmaßnahmen gegen das Waldsterben, nämlich die sofortige Stillegung bestimmter besonders umweltbelastender Kohlekraftwerke und die Geschwindigkeitsbegrenzung auf Autobahnen und Landstraßen auf 100 km/h bzw. 80 km/h, letzteres zur sofortigen Vermeidung von immerhin 13% des Gesamtstickstoffausstoßes. In die gleiche Richtung zielt auch die von uns geplante Initiative zur Änderung des Energiewirtschaftsgesetzes von 1935 zur Entmonopolisierung und Dezentralisierung der Energiewirtschaft und zum Umstieg auf regenerierbare Energiequellen.</p>
				<p>Doch auch gegenüber der CDU/FDP-Regierungspolitik darf sich unsere Argumentation und Aktivität nicht darauf beschränken, auf den immensen Widerspruch zwischen umweltfreundlichen Worten und gegenteiligen oder allenfalls halbherzigen Taten hinzuweisen. In dem Moment, wo wir im Parlament nur noch um ein Mehr oder Weniger, um eine schärfere oder konsequentere Haltung zu vorgegebenen Problemen streiten, sind wir schon voll in die Denkweise und den Auseinandersetzungsrahmen der etablierten Parteien integriert. Grüne Politik muß sich vielmehr dadurch auszeichnen, daß sie neue Gebiete und Probleme aufgreift und auf eine neue Art politisch behandelt. So findet z.B. zwischen CDU-Politik und den GRÜNEN längst eine intensive Auseinandersetzung um die politisch-ideologische Besetzung bestimmter Teilbereiche ökologischer Politik statt. Einerseits versucht die CDU mit ihrer Initiative »Verantwortung für die Natur« im Bereich des konservativen/konservierenden Naturschutzes, dem Arten- und Biotopschutz (der von uns bisher ein wenig vernachlässigt wurde), Boden zu gewinnen. Auf der anderen Seite sind wir aber dabei, durch Initiativen zur sozial-ökonomischen Lage der bäuerlichen Klein- und Mittelbetriebe und zur Novellierung des Tierschutzgesetzes in traditionell konservativ besetzte Gebiete einzudringen.</p>
				<p>Aber auch innerhalb des AK treten manchmal strategische Unterschiede oder Widersprüche zutage. Die interessanteste und emotionalste Auseinandersetzung im AK hatten wir im Bereich der Verkehrspolitik, als es um die geplante Schnellbahntrasse der Bundesbahn zwischen Hannover und Würzburg ging. Einerseits befürworten wir die Bundesbahn als Verkehrssystem und sehen auch den Kapazitätsengpaß in der Nord-Süd-Richtung, anderseits stellt gerade dieses Streckenbauvorhaben einen immensen Eingriff in die Natur dar und ist wohl auch im Zusammenhang mit der Zentralisierung und Rationalisierung des Bundesbahnangebots zu sehen. Einerseits wäre es wichtig, gerade zum von uns abgelehnten innerdeutschen Flugverkehr eine ökonomische und auch zeitliche Alternative anzubieten, andererseits ziehen hohe Geschwindigkeiten bei der Bahn gerade diesen immensen Landschaftsverbrauch vor allem in bergigen Gebieten nach sich. Einerseits gibt es im Bereich der Baustellen etliche auch grüne Bürgerinitiativen, die das Projekt schon lange eindeutig ablehnen und uns entrüstet fragen, warum wir das denn überhaupt noch so lange diskutieren, wo sich die »Basis« schon entschieden hat, andererseits könnte ja auch bei diesen BIs das »Sankt-Florians-Prinzip« eine Rolle spielen und wir sind typisch parlamentarisch verpflichtet, »das Ganze« zu sehen …</p>
				<p>Wie wohl nicht anders zu erwarten, entschieden wir uns schließlich folgendermaßen: Dieses Projekt in dieser Landschaft so nicht, aber keine prinzipielle Ablehnung aller Schnellbahnprojekte in allen (v. a. flachen) Landschaften.</p>
				<p>Umweltpolitik muß also versuchen, einerseits die Planungs- und Entwicklungsentscheidungen unserer Gesellschaft radikal zu demokratisieren und andererseits dafür zu sorgen, daß die Belange der Umwelt, der Qualität der Arbeit, der Produkte und Produktionsverfahren bei den »Entscheidungen« des Warenmarktes, also der Wertentscheidung und Preisgestaltung, angemessen berücksichtigt werden. Umweltschädigendes Verhalten darf sich nicht mehr lohnen, und die Folgekosten bestimmter Produkte und Produktionsverfahren dürfen nicht mehr schlicht der Allgemeinheit, dem Staat oder der Zukunft unserer Kinder aufgelastet werden. Die Berücksichtigung des »Werts« der Gesundheit und der Umwelt kann durch staatliche Vorschriften, Regulationen, Planungen und Restriktionen erreicht werden. Dieser Weg, der sehr effizient sein kann, birgt aber gleichzeitig die Gefahr der Bürokratisierung und der Inflexibilität in sich. Sie kann aber auch erreicht werden durch die Stärkung der Klage-, Informations- und Entscheidungsrechte der einzelnen Bürger und ihrer Verbände. Die Berücksichtigung des »Werts« der Gesundheit und Umwelt kann drittens erreicht werden durch die Stärkung der Rechte der Verbraucher und durch deren bessere Information und Organisation.</p>
				<p>Konkrete Initiativen</p>
				<p>1. Bereich Waldsterben/Energie/Luftbelastung/Atomkraft</p>
				<p>Wir legten ein Programm gegen Luftbelastung und Waldsterben vor mit konkreten Vorschlägen zur Verschärfung der Großfeuerungsanlagenverordnung und der TA-Luft, inklusive eines Zeitplans zur stufenweisen Reduzierung vor allem des SO<hi rendition="#sup">2</hi> - und Stickoxidausstoßes, mit Vorschlägen zur Novellierung des Bundesemissionsschutzgesetzes und zur Finanzierung der Umrüstungsmaßnahmen bei Kraftwerken durch eine Schadstoff- und Abwärmeabgabe, sowie zur Intensivierung der Luftgütekontrolle und zur Verminderung des Schadstoffausstoßes aus Kraftfahrzeugen und nicht zuletzt mit Vorschlägen für eine andere Energiepolitik mit Energiesparen und besserer Nutzung von Energie und den Umstieg auf regenerierbare Energiequellen, deren Anteil bis zum Jahr 2000 auf mindestens 15% zu steigern ist.</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Anti-Atomkraft-Politik allerdings hatten und haben wir deutliche Schwierigkeiten, richtig in die Gänge zu kommen. Über Kleine Anfragen zum Brand auf der Baustelle des HTR Hamm-Uentrop, zur Sicherheit atomtechnischer Anlagen bei Störfällen und zur Stellungnahme der Bundesregierung zur Eignung des Salzstocks Gorleben für eine Endlagerung sind wir kaum hinausgekommen. Ein Initiativantrag zur sofortigen Stillegung sämtlicher Atomanlagen z.B. ist immer noch in Vorbereitung, und auf die Veröffentlichung der neuen erheblich aufgeweichten Störfalleitlinien und des gesundbeterischen Entsorgungsberichts der Bundesregierung konnten wir nicht angemessen reagieren. Gerade an der hier notwendigen Einbeziehung der aktiven sachverständigen Basis hapert es. Hier gilt es in nächster Zeit, die Scharte wieder auszuwetzen. Weitere Kleine Anfragen aus dem Bereich Energie galten u. a. der Kohleverflüssigung und einigen bestimmten Kohlekraftwerken in der BRD und im nahen Ausland.</p>
				<p>2. Bereich Wasser/Boden/Umweltgifte/Müll/Giftmüll</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Wasserproblematik konzentrierten wir uns auf die Bereiche Abwasser einschließlich Klärschlamm und Trinkwasser. Initiativen zur Novellierung des Abwasserabgabengesetzes und der Trinkwasserverordnung sind in Vorbereitung. Durch sie soll nicht nur die Abwasserreinigung, sondern vor allem auch die Abwasservermeidung vorangetrieben werden durch geschlossene Kreisläufe und Recycling schon beim Verursacher, der Industrie und den Haushalten. Im Trinkwasserbereich geht es um die Festsetzung neuer Grenzwerte für die zulässige Nitratbelastung und um den Erhalt bzw. Wiederaufbau einer umweltverträglichen dezentralen Wasserversorgung.</p>
				<p>Auf die Sensibilisierung der Öffentlichkeit im Bereich Umweltchemikalien und Giftmüll durch den Dioxinskandal sofort angemessen zu reagieren, waren wir leider wegen der Kompliziertheit der Materie und dem damaligen Stand des Aufbaus des AK noch nicht in der Lage. Immerhin starteten wir inzwischen mehrere schriftliche und mündliche Anfragen zur »Problematik dioxinhaltiger Stoffe«, zur »Einführung von Giftmüll aus Seveso«, zu »grenznahe Sondermülldeponien in der DDR«, zum »Stand der Technik bei Anlage und Betrieb von Deponien« und zu den jeweiligen »Forschungsmitteln für Atom-, Gift- und Hausmüll«.</p>
				<p>Vor allem eine Große Anfrage zur »Umweltgefährdung durch polychlorierte Biphenyle« (PCBs), die in nächster Zeit auf die Tagesordnung des Bundestages kommt, bildet für uns die Grundlage für einen umfassenden Initiativantrag zum Produktions- und Verwendungsverbot für PCBs und zur umweltverträglichen Beseitigung der Altlasten.</p>
				<p>Auch auf dem Gebiet der Bodenbelastung und -verknappung geht eine Große Anfrage zur Bodenqualität und Bodenbelastung, die eingebracht wurde, einem geplanten Initiativantrag voraus. Inzwischen scheint sich sogar abzuzeichnen, daß unser Antrag zum Verbot des extrem giftigen und langlebigen Pflanzenvernichtungsmittels »Paraquat« der zweite konkrete parlamentarische Erfolg nach der Zustimmung aller Fraktionen zu unserem Antrag für ein Importverbot für Produkte aus Meeresschildkröten werden könnte.</p>
				<p>Außerdem laufen noch die Vorbereitungen für eine internationale Anti-Pestizidkampagne in Zusammenarbeit mit den Umweltverbänden und den Dritte-Welt-Gruppen.</p>
				<p>3. Bereich Naturschutz/Biotopschutz und Tierschutz</p>
				<p>Zum Biotopschutz sind Vorbereitungen für ein »Notprogramm Küste« zum Schutz des Wattenmeeres und zur ökonomischen Entwicklung der Küstenregion im Gange. Anläßlich der Antarktiskonferenz, bei der sich einige Staaten in neokolonialistischer Manier diesen ganzen Kontinent aufteilen wollten, unterstützten wir die Initiativen von Greenpeace und versuchten vergeblich, wenigstens als Beobachter den damaligen grünen Vorsitzenden des Bundestagsausschusses für Forschung und Technologie auf diese Konferenz zu entsenden. Aber unser Wille zur parlamentarischen Kontrolle der Regierung scheiterte.</p>
				<p>Auf dem Gebiet des Tierschutzes mußten wir uns zur Erarbeitung eines vollständigen Neuentwurfs zur Änderung des Tierschutzgesetzes entschließen, als sich herausstellte, daß alle bisher vorgelegten Entwürfe keinen ausreichenden Schutz auf den Gebieten der Massentierhaltung und der Tierexperimente vorsahen. Eine andere Initiative über eine Kleine Anfrage zum Jagdgesetz forderte die Bundesregierung auf, das Jagdgesetz endlich an ökologische Erfordernisse anzupassen.</p>
				<p>4. Bereich Verkehr/Raumordnung/Städtebau</p>
				<p>Im Bereich der Verkehrspolitik konzentrierten wir uns neben den Initiativen zur Verminderung der Schadstoffbelastung durch den Auto- und Flugverkehr (Änderung des Benzin-Bleigesetzes, Tempo 100 bzw. 80, Kleine Anfrage zum Fluglärm v. a. bei Nacht) vor allem auf die Entwicklung eines »Alternativen Verkehrskonzepts«, was sich in zahlreichen Anfragen zur Situation der Bundesbahn, zu verschiedenen Straßenbauprojekten und zum Finanzgebaren des Bundes im Individualverkehr und im öffentlichen Nah- und Fernverkehr ausdrückte. Erst jüngst wurde der Bundesregierung eine Große Anfrage zu den »Gesellschaftlichen Kosten des Autoverkehrs« vorgelegt, deren Behandlung im Parlament Gelegenheit zu einer ersten Abrechnung mit der Verkehrspolitik dieser und der vergangenen Bundesregierung bieten wird.</p>
				<p>Weitere Kleine Anfragen im Verkehrsbereich drehten sich um die Daimler-Benz-Teststrecke bei Boxberg, um die Verwendung von Autogas als KFZ-Treibstoff, um das Angebot der Bundesbahn auf verschiedenen von der Stillegung bedrohten Strecken und um die Sicherheit im Schienenverkehr. Auf dem Gebiet des Städte- und Wohnungsbaus sind Initiativen zur Sicherung von Sozialwohnungen und zu neuen Möglichkeiten der Eigentumsbildung für Eigennutzer in Vorbereitung. Hierher gehört auch zum Teil die geplante Initiative zur Novellierung des Genossenschaftsgesetzes.</p>
				<p>5. Landwirtschaft</p>
				<p>Hier ging es vor allem um die Sicherung der sozialen Existenz der bäuerlichen Klein- und Mittelbetriebe, wobei der Erhalt dieser Betriebsstrukturen auch <hi rendition="#g">eine</hi> Voraussetzung für die angestrebte Umstellung der gesamten landwirtschaftlichen Produktion auf biologischen Land- und Gartenbau darstellt.</p>
				<p>Vor allem an der Problematik der Milchpreisgestaltung hat sich die Auseinandersetzung in jüngster Zeit entfacht, wobei wir gegen die Einführung des starren EG-Quoten-Systems und für die Einführung gestaffelter, von der Produktionsmenge und den Produktionsbedingungen abhängiger Preise eintraten. Zu diesem Thema fand sowohl eine von uns beantragte Aktuelle Stunde im Parlament als auch ein europaweites Treffen oppositioneller Bauerngruppen bei uns in Bonn statt. Neben der Großen Anfrage zur Bodenqualität und Bodenerhaltung, auf die noch ein Bodenschutzprogramm folgen wird, wurden Kleine Anfragen zur »Existenzsicherung und Förderung klein- und mittelbäuerlicher Betriebe« (Bergbauernprogramm) und zur »Gleichstellung bei der Ausbildung von Lehrlingen im alternativen Land- und Gartenbau« zum konventionellen Bereich und zum Pachtbereich eingebracht. Auch die Problematik der Kapitalisierung des Saatguts und dessen genetischer Verarmung wurde in einem ersten Treffen mit Sachverständigen angegangen. Schließlich sind Vorbereitungen zur Pflanzenschutzgesetznovellierung in Arbeit, die wohl noch in diesem Jahr ansteht. Hier sollen ökotoxikologische Untersuchungen für alle Spritzmittel vorgeschrieben werden, sowie der Ersatz der derzeitigen »Beratung« der Landwirte durch die Vertreter der Chemieindustrie durch eigenen landwirtschaftlichen Sachverstand und durch Pflanzenschutzärzte.</p>
				<p>6. Bereich Ernährung/Pharmazie/Medizin</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Ernährung und der Rückstände in Nahrungsmitteln geht es uns derzeit vor allem um die Aufarbeitung der juristischen, technischen und toxikologischen Grundlagen des Lebensmittelrechts, besonders der Verfahren zur Grenz- bzw. Richtwertfestsetzung, sowie um die praktische Veränderung unseres Ernährungsangebots in den Bundestagskantinen. Kleine Anfragen wurden eingebracht zur radioaktiven Bestrahlung von Lebensmitteln und zum WHO-Kodex für die Vermarktung von Muttermilchersatz besonders in der Dritten Welt. Aktuell steht jetzt auch die weitere Unterstützung der Muttermilchgruppen und die Auswertung des von uns unterstützten PCB-Forums dieser Gruppe an.</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Pharmazie und alternativen Medizin sorgten Kleine Anfragen zum Arzneimittelexport, zur Hortung größerer Mengen von Psychopharmaka durch die Bundesregierung für den Katastrophenfall ebenso für Aufregung und Verunsicherung bei der Bundesregierung wie die Kleinen Anfragen zur Situation und Ausbildung der Heilpraktiker, die die ganze Ahnungslosigkeit der Bundesregierung auf diesem Gebiet offenlegten.</p>
				<p>7. Forschung und Technologie</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Forschungs- und Technologiepolitik konzentrierten wir uns neben dem Versuch, einen Überblick über die Gesamtproblematik und eine vorläufige Position zu den meisten Titeln des Haushalts zu bekommen, auf die Aufnahme von Kontakten mit der AGöF und mit Initiativen, die auf den entsprechenden Gebieten arbeiten. Nachdem wir in umfassenden Anträgen zum Haushalt sowohl unsere Kritik am vorliegenden Entwurf als auch unsere Alternativvorschläge eingebracht haben und auch ein vorläufiges Grundsatzpapier zur grünen Forschungs- und Technologiepolitik vorlegten, werden wir uns in nächster Zeit vor allem auf die Bereiche Gentechnologie, zu der wir eine Enquetekommission beantragen werden, sowie auf Informationstechnologien und Technikfolgenabschätzung zusammen mit den anderen Arbeitskreisen konzentrieren.</p>
				<p>Rückblickend kann man sagen: wir haben eine ganze Menge gemacht, und wir haben noch viel mehr vor. Bewirkt haben wir, bis auf einige wenige parlamentarische Erfolge, relativ wenig. Insgesamt besteht derzeit die Gefahr, daß wir uns in zu vielen Vorhaben verzetteln. Wir müssen uns noch stärker dazu durchringen, Schwerpunkte zu setzen, auch wenn uns dann sicher von verschiedenen Seiten vorgeworfen werden wird, hier und dort nichts zu machen.</p>
				<p>Nur ein Zusammenwirken von parlamentarischer Initiative, guter Öffentlichkeitsarbeit und Basisaktivitäten wird unseren Einfluß auch auf die Politik der etablierten Parteien verstärken. Daß wir, wenn wir uns aus grundsätzlichen strategischen Überlegungen in Gebiete vorwagen, wo es noch keine größere aktive (grüne) Basis gibt (z. B. Verbraucherpolitik oder Forschungs- und Technologiepolitik), relativ alleine da stehen, ist zwar bedauerlich, aber erst mal unvermeidlich. Aber daß wir auch in Gebieten, in denen es eine aktive Mitgliederschaft und eine breite Bewegung gibt, wie im Bereich der Energie oder des Tierschutzes, eher mit der Haltung konfrontiert werden »Warum habt Ihr dieses oder jenes nicht« bzw. »Macht mal«, um dann unsere Aktivität hinterher zu kritisieren, frustriert wirklich. Die Bundesarbeitsgemeinschaften sollten zum großen Teil der Abstimmung der Aktivitäten und der Unterstützung unserer parlamentarischen Arbeit dienen.</p>
				<p>Rechenschaftsbericht des AK VI Frauen</p>
				<p>Welchen Stellenwert und wie Frauenpolitik in der grünen Fraktion betrieben werden sollte, war zunächst unklar. Nachdem unser Antrag, im Bundestag einen Frauenausschuß einzurichten, abgelehnt war, machte sich keine/r Gedanken um Frauenpolitik. Die Besetzung der Ausschüsse war schmerzlich genug. Außerhalb Bonns trafen sich grüne und autonome Frauen bundesweit und überlegten die Gründung einer BAG, die Vor- und Nachteile einer allzu starken Bindung an die Fraktion, diskutierten inhaltliche Themen wie Antidiskriminierungsgesetz, Erziehungsgeld, Positionen zum §218, Frauenaktivitäten im »heißen« Herbst. Im August wurde die BAG offiziell gegründet. Seither hat sie sich regelmäßig getroffen und die Arbeit der Fraktionsfrauen wesentlich unterstützt. Ihr erstes Werk war die Auseinandersetzung mit dem sexistischen Verhalten in der Fraktion (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckerKlausJ_1983-03-29">Hecker</name>) und die daraus folgende Forderung nach zwei Mitarbeiterinnen in der Fraktion, die die Belange der Frauen hauptamtlich koordinieren und vorantreiben könnten.</p>
				<p>Die Versammlungen der Fraktionsfrauen hatten ergeben, daß die vollständige Aufteilung auf Ausschüsse die Frauenarbeit zur Mehrarbeit und Nachtarbeit machen.</p>
				<p>Eine andere Konsequenz aus den Diskussionen über das sexistische Verhalten von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckerKlausJ_1983-03-29">Hecker</name> war die Initiierung einer Dokumentation zu Sexismus am Arbeitsplatz, die im nächsten Monat als Buch erscheinen wird.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN004" type="comment"><p>Vgl. Dok. 42, Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Die Diskussionen über sexistisches Verhalten endeten auch im AK VI nicht mehr, denn über Wochen wurde über die Neueinstellung von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckerKlausJ_1983-03-29">Hecker</name> verhandelt. Dennoch wurde auch inhaltliche Arbeit geleistet: Schon frühzeitig wurde eine Prioritätenliste erstellt, die zum einen Schwerpunkte enthielt, die wir als GRÜNE ins Parlament tragen wollten, zum anderen wurden nötige Vorarbeiten für anstehende Debatten verteilt. Es wurden Untergruppen erarbeitet:</p>
				<p>Frauenerwerbsabeit/Frauenerwerbslosigkeit/Frauenhausfinanzierung/§ 218/Antidiskriminierungsgesetz/Frauenarbeitsschutz/Frauen und Technik/Frauen und Bildung/Gewalt gegen Frauen und Mädchen.</p>
				<p>Eingebracht wurde ein Gesetzesantrag zur Ausdehnung des Strafrechtsschutzes der §§ 177 ff. auf den ehelichen Bereich.</p>
				<p>Die Besetzung der Mitarbeiterinnenstellen ist erfolgt. Die Arbeit beginnt am 1. 3. 1984.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Beitrag von Petra K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> zum Rechenschaftsbericht</p>
				<p>Zusammenfassende, politische Einschätzung der Fraktionsarbeit</p>
				<p>1. Allgemeine Bewertung der Fraktionsarbeit</p>
				<p>2. Spezielle Einzelbewertungen</p>
				<p>– Rotation und Bürogemeinschaft</p>
				<p>– Wissenschaftliche Mitarbeit und Bewertung der Großen Anfragen</p>
				<p>– Verhältnis zur SPD</p>
				<p>– Gewaltfreiheit/Blockfreiheit</p>
				<p>– Europa-Diskussion</p>
				<p>– Kriegssteuerboykott</p>
				<p>– Internationales Echo</p>
				<p>– Funktion der Sprecher aus meiner Sicht</p>
				<p>Anhang</p>
				<p>Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> und Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> zum Thema Krefelder Appell</p>
				<p>1. Allgemeine Bewertung</p>
				<p>[…]</p>
				<p>So sind wir vielen dringenden politischen Problemen nicht gerecht geworden und befinden uns heute in einer Lage, in der wir uns zunächst vor uns selber schützen müssen. Ich meine deshalb, wir stecken in der bisher schwersten Krise von Fraktion und Partei.</p>
				<p>Die GRÜNE Partei und Bewegung, die 1979 mit dem Prinzip der Dezentralität und der überschaubaren Basiseinheiten (mit weitgehender Autonomie und mit Selbstverwaltungsrechten) angetreten war, versucht heute, ihre Krisen mit einem Rückfall in krassen Zentralismus und durch Änderungsversuche von oben nach unten zu bewältigen.</p>
				<p>Die GRÜNE Partei und Bewegung, die den Apparat, die Verkrustungen und die Mängel der Alt-Parteien CDU/CSU/FDP/SPD stets schonungslos kritisiert, ist in den letzten Monaten nicht in der Lage gewesen, die Schwächen und Verkrustungen ihrer eigenen Struktur und politischen Arbeit bloßzulegen und sie ehrlich und öffentlich zu diskutieren. Erst die Forderungen von Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> und mehr noch sein provozierendes Verlassen der Fraktion haben uns gezwungen, diesen Verdrängungsprozeß zu beenden.</p>
				<p>Die GRÜNE Partei und Bewegung, die in der Präambel zum Saarbrücker Bundesprogramm betont:</p>
				<p>»Um solche Veränderungen gegen die bestehenden Herrschaftsverhältnisse durchzusetzen, bedarf es einer politischen Bewegung, in der menschliche Solidarität und Demokratie untereinander und die Absage an ein von lebensfeindlicher Konkurrenz bestimmtes Leistungs- und Hierarchiedenken grundlegend sind«,</p>
				<p>hat es geschafft, durch ein Übermaß von Mißtrauen und Kontrolle kreuz und quer durch alle Parteiebenen den GRÜNEN Anspruch auf mehr Solidarität, Menschlichkeit, Toleranz und Mitgefühl füreinander aus der GRÜNEN Wirklichkeit zu verdrängen. Viele von uns in der seelenlosen Bonner Bürogemeinschaft sind müde, zermürbt und ungeduldig geworden; viele von uns sind durch die ständigen Anfeindungen aus den eigenen Reihen, durch Zynismus, Schadenfreude und Kälte auf dem Weg, ängstliche und verunsicherte Menschen zu werden.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Mit dem von mir geprägten, leider oft mißverstandenen Begriff »Anti-Parteien-Partei« habe ich mir eine Partei gewünscht, die immer in der Lage ist, zwischen Moral und Macht zu entscheiden; eine Anti-Parteien-Partei, die schöpferischen Ungehorsam jeder Art von Repression entgegensetzt, die kühne Phantasie mit effizienter Arbeit verbinden kann, und die den Zusammenhang zwischen dem Frieden in der Welt und dem Frieden in jedem Einzelnen begreift. Das, was ich mit der Mitbegründung der GRÜNEN Partei gewollt habe und wovon ich hoffte, es zusammen mit vielen anderen auch bewirken zu können, hat Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommErich">Fromm</name> einmal sehr deutlich ausgedrückt, als er sagte,</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>»daß zum ersten Mal in der Geschichte die physische Fortdauer der Menschheit von einer radikalen Veränderung der Herzen abhängt«.</p></item>
				</list>
				<p>Vielleicht gibt es auch jetzt einige, die bei diesem Zitat den Kopf schütteln und ironisch meinen, da spreche die Petra [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>] wieder einmal von der Moral und von den Herzen – was hat denn das mit der Globalstrategie der USA oder mit der Ausbeutung der Schwachen durch den Kapitalismus zu tun? Ich möchte aber niemals das spirituelle Element einer ökologisch-ganzheitlichen Politik vermissen und denke schon, daß immer noch sehr viele GRÜNE mich dabei verstehen.</p>
				<p>Ich weiß, daß der Friede, auch der Friede innerhalb von Fraktion und Partei, nicht das Ergebnis einer passiven Sehnsucht sein kann, sondern das Ziel einer außerordentlichen gemeinsamen Anstrengung sein muß, die uns nicht läßt, wie wir sind!</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Wir wissen auch, daß an jedem Tag 15 000 Menschen im Krieg der Reichen gegen die Armen »fallen«, und daß es sich deshalb schon jetzt um organisierte Massenvernichtung handelt, wie Dorothee <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SölleDorothee">Sölle</name> es nennt, wenn jede Minute ein Kind verhungert.</p>
				<p>Wir haben seit Jahren als zunächst sehr einsame Rufer Alarm geschlagen, weil jeden Tag Millionen Bäume erkrankten und jeder Baum wie ein Mensch reagiert, der jahrzehntelang mit täglichen Dosen Arsen vergiftet worden ist. Doch seit wir im Parlament sind, haben wir es versäumt, unseren radikaleren, auf die Wurzel des Übels zielenden Forderungen den nötigen Nachdruck zu geben und dafür den Politikern der anderen Parteien das Feld überlassen, deren ökoreformistisches Flickwerk nur scheinbare Besserung bringen kann. Und das, obwohl nach den Wäldern jetzt auch die Kinder zu sterben beginnen, da die Bonner Regierung es vorzieht, im durchaus wörtlichen Sinn über Kinderleichen zu gehen, anstatt die ja möglichen, radikalen Problemlösungen in Angriff zu nehmen.</p>
				<p>Dabei wissen alle Politiker längst aufgrund wissenschaftlich fundierter Untersuchungen, daß z. B.</p>
				<p>– totgeborene Kinder im Mittel fünf- bis zehnfach höhere Blei- und/oder Cadmiumgehalte aufweisen, als andere Neugeborene;</p>
				<p>– die Luftverunreinigungen im Verdacht stehen, auch an der Zunahme der Fälle von plötzlichem Kindstod beteiligt zu sein;</p>
				<p>– die erhöhten Nitrataufnahmen bei Kleinkindern zur anteiligen Erhöhung des roten Blutfarbstoffs bis hin zu schwersten Schädigung mit Todesfolge führen;</p>
				<p>– durch die zunehmende Nuklearisierung die Zahl der Krebs und Leukämie erkrankenden Kindern zunimmt.</p>
				<p>Doch Politiker wie Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> sprechen zwar viel vom Schutz des ungeborenen Lebens und von aufgrund der sinkenden Geburtenzahl alsbald fehlenden Wehrpflichtigen. Nur, die kleinen Kinder, die auch ein Recht auf Leben haben, lassen sie ungerührt am Schwefeldioxid zugrunde gehen. Vom Waldsterben zum Menschensterben.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Was müßte und könnte alles geschehen, um Menschen aufzuklären und zu mobilisieren, zum millionenfachen Protest zu bewegen! Um allen Übeln Einhalt zu gebieten in noch so langwierigen, mühevollen Prozessen. Aber nur Weniges geschieht wirklich, weil die GRÜNEN Alltagsprobleme die Energien verbrauchen, die Zeit stehlen, nur Entmutigung und Unmenschlichkeit hinterlassen, wo doch gerade Ermutigung und Solidarität nötig wären, um uns zu stärken, uns so tüchtig und fähig zu machen, daß jeder Tag mit der tröstlichen Gewißheit enden kann, wenigstens einiges vollbracht und für die GRÜNE Idee geleistet zu haben.</p>
				<p>Ich möchte den Glauben nicht aufgeben, daß es eben dies wieder einmal geben wird, und daß es unter den gegenwärtigen Bedingungen unseres Lebens und Arbeitens in der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG nur vorübergehend verschüttet worden ist.</p>
				<p>Doch müssen wir den Mut und die Geduld haben, alle Schwächen unserer »Partei-Werdung«, der Fraktionsstruktur, des Verhältnisses von Partei und Fraktion und damit schließlich auch unserer gesamten politischen Arbeit bloßzulegen, sowie öffentlich und ehrlich zu diskutieren. Denn viele von uns sind sehr müde, zermürbt und ungeduldig, aber nur wenige sind bereit, das offen zuzugeben und dabei auch einzuräumen, daß es die Diskrepanz zwischen dem GRÜNEN Anspruch auf mehr Menschlichkeit, Toleranz und Solidarität einerseits und der enttäuschenden Realität auf allen Ebenen GRÜNER Selbstverwirklichung andererseits ist, was ihnen so zu schaffen macht.</p>
				<p>Darum muß offen ausgesprochen werden, daß allzuvieles sich in ungewünschter und mit den GRÜNEN Ansprüchen unvereinbarer Weise zu entwickeln begonnen hat, und daß wir alle aufgerufen sind, diese Fehlentwicklung zu beenden, ehe die GRÜNE Partei als parlamentarischer Arm der Bewegung endgültig zu zerbrechen droht.</p>
				<p>2. Spezielle Einzelbewertungen</p>
				<p>Rotation und Bürogemeinschaft</p>
				<p>Basisdemokratisches Denken und Handeln ist ein wesentliches Merkmal, ja das wichtigste Grundelement GRÜNER Politik. Doch muß man fragen, ob alle Beschlüsse, die der Verankerung von Basisdemokratie in der Partei DIE GRÜNEN dienen sollten, sich auch wirklich bewährt haben. Bei den Beschlüssen zur Rotation in der GRÜNEN Bundestagsfraktion in der Hälfte der Legislaturperiode, sowie zur Bildung einer Bürogemeinschaft aus den augenblicklichen und den künftigen Mandatsträgern muß das bezweifelt werden.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Auch ich, als Befürworterin einer Rotation, halte die Zweijahreslösung für politisch verheerend und weder für Abgeordnete noch für Nachrücker menschlich zumutbar. Denn die mit der Rotation nach zwei Jahren zwangsläufig heraufbeschworene Konkurrenzsituation zwischen Abgeordneten und Nachrückern hat die GRÜNE Bürogemeinschaft in Bonn schon im ersten Jahr ihrer Tätigkeit stark belastet und eine von gegenseitigem Mißtrauen vergiftete Atmosphäre erzeugt. Dabei hat auch die den Landesverbänden eingeräumte Möglichkeit, mit 70% der Stimmen das Mandat einzelner Abgeordneter auf die gesamte Legislaturperiode auszudehnen, zusätzliche Unsicherheiten bewirkt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu die »Sindelfinger Beschlüsse«, Dok. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Trotzdem halte ich die jetzt vom BHA empfohlene Abschaffung dieser Regelung für noch wesentlich problematischer, weil eine derartige Veränderung der ursprünglichen Regelung einen weiteren Vertrauensverlust nach sich ziehen müßte.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Nicht unerwähnt bleiben kann auch, daß zwei Nachrückerinnen, Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> und Rebekka <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRebekka">Schmidt</name>, derzeit Sprecherin im Bundesvorstand der GRÜNEN, aus unterschiedlichen Gründen nicht in der Bürogemeinschaft mitarbeiten, was allein schon zeigt, daß die ständige Mitarbeit in Bonn zur Vorbereitung auf die Mandatsübernahme keineswegs zwingend ist.</p>
				<p>Im Fall von Rebekka <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRebekka">Schmidt</name> sorgt eine für mich wenig transparente AL-Regelung für kommissarische Vertretung durch Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArkenstetteBirgit">Arkenstette</name>.</p>
				<p>Im Fall von Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> wird ein weiterer grundsätzlicher Mangel der vom BHA beschlossenen Anwesenheitspflicht der Vor- und Nachrücker in Bonn sichtbar: Diese Regelung schließt ganze Gesellschaftsgruppen aus, insbesondere Arbeiter und Angestellte, und begünstigt Arbeitslose, Studenten, Beamte und Pensionäre, weil nur diese ohne das Risiko des Arbeitsplatzverlustes als Nachrücker auf längere Zeit in Bonn tätig sein können.</p>
				<p>Dieser Beschluß ist somit, wie Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> ausführte, »ein Rückfall hinter die Errungenschaften der bürgerlichen Revolution, die zumindest die politische Gleichheit bewirkte.«</p>
				<p>Zu berücksichtigen ist auch, daß aus eben diesen Gründen auch rotierende Abgeordnete nach der Abgabe des Mandats nicht in jedem Fall in der Bürogemeinschaft weiter arbeiten können, da sonst der Anspruch auf den früheren Arbeitsplatz verloren geht.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Verhältnis zur SPD</p>
				<p>Ich habe es bedauert und für falsch gehalten, daß aus der Fraktion Parolen laut geworden sind, und zwar ohne vorherige Diskussion, mit denen sich die GRÜNEN als künftiger »Juniorpartner« der SPD anempfohlen haben.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Wir dürfen also nicht abhängig werden von dem, was die SPD immer noch will, und wir dürfen uns auch nicht bei der SPD anbiedern, nur um am Machterwerbsprozeß teilnehmen zu können.</p>
				<p>Wir müssen uns vielmehr fragen, ob wir nun staatstragend werden wollen, um gemeinsam mit dem etablierten und verbrauchten Krisenmanagement den Krisen hinterherzulaufen, oder ob wir nicht lieber Hoffnungsträger bleiben wollen. Wir haben immer abgelehnt, das sogenannte kleine Übel zu wählen; wir können jetzt nicht dazu übergehen, selbst das kleinere Übel zu werden.</p>
				<p>Auch die Erfahrungen, die wir mit der SPD im Bundestag bei den Debatten z.B. zur Nachrüstung, zur Umwelt und zum Haushalt, gemacht haben, zeigen ja, daß noch kein Flügel der SPD bereit ist, unsere radikaleren Positionen zu unterstützen.</p>
				<p>Der Prüfstein für das Verhältnis GRÜNE-SPD liegt nicht allein in Hessen. Tolerierungsansätze gibt es auch schon in Berlin und in NRW. Natürlich ist es richtig, daß wir bei den nächsten Bundestagswahlen eine Anti-Raketen-Mehrheit anstreben. Doch kann das nicht dazu führen, daß wir bis dahin die größere Oppositionspartei regierungsfähig machen, uns selbst aber politikunfähig. Während nämlich wir uns der SPD annähern, sagt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ganz offen, daß für seine Partei »der größte Brocken« bei den Wählern der GRÜNEN zu holen sei.</p>
				<p>Vertrauen wir deshalb lieber auf das langfristige Durchsetzungsvermögen der vielen Bürger- und Basisinitiativen und lernen wir erst einmal, unsere ureigensten Positionen der Öffentlichkeit deutlicher und überzeugender darzustellen.</p>
				<p>Gewaltfreiheit/Blockfreiheit</p>
				<p>Im GRÜNEN Friedensmanifest wird erklärt: »wir wollen unsere friedenspolitischen Ziele mit gewaltfreien Methoden erreichen.« In einem Bericht von Rosa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilippineRosa">Filippine</name> vor der Internationalen Konferenz »GRÜNE der ganzen Welt« ist folgendes zu lesen:</p>
				<p>»Die Merkmale der neuen GRÜNEN Bewegungen sind daher in erster Linie der Respekt vor dem Leben und der Lebensqualität, der tiefgreifende Zusammenhang zwischen Zielen und Mitteln, Allgemeinem und Besonderem, heute und morgen.«</p>
				<p>Ferner: »Die ökologische Bewegung ist die Synthese und der politische Ausdruck einer außerordentlich großen Sensibilität und unterschiedlicher Interessen, die vom Besonderen bis zum Allgemeinen, von null bis unendlich reichen. Die Synthese ist möglich infolge der allseitigen Anerkennung eines gemeinsamen Wertes: der Gewaltlosigkeit.«</p>
				<p>Doch wie sehen eigentlich unsere gewaltfreien und blockfreien Perspektiven aus und wie ist das Verhältnis von der Fraktion und von der Bundespartei DIE GRÜNEN zu gewaltfreien und blockübergreifenden Aktionen?</p>
				<p>In den letzten Monaten ist der Begriff »Gewaltfreie Aktionen« in der Öffentlichkeit in fast inflationärem Maße gebraucht worden. Die Fraktion ist selber sehr befangen, wenn es um gewaltfreie Aktionen im parlamentarischen Rahmen geht. Damit haben wir unsere Erfahrungen gemacht, sei es bei der Entfaltung eines Nicaragua-Transparentes während einer Rede von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> oder bei der Übergabe eines von saurem Regen befallenen Tannenzweiges an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> nach seiner Wahl zum Bundeskanzler, oder bei den verschiedenen bescheidenen Aktionen, die wir am 21. und 22. November versucht haben durchzuführen. Hier ist auch zu bemängeln, daß die MdBs, die diese Aktionen im Plenarsaal zu vertreten haben, außer beim Einzug in den Bundestag nicht in der Lage waren, oder in die Lage gekommen sind, miteinander zu diskutieren und selber eine Bezugsgruppe von 28 Abgeordneten zu werden.</p>
				<p>Wir alle wissen, daß gewaltfreie Aktionen und Öffentlichkeitsarbeit einander bedingen. Manche Aktionen sollen die Menschen auf der Straße, andere jene ansprechen, die Bundestagsdebatten am Fernseher verfolgen. Alle erfordern sorgfältige Medienarbeit, um Sinn und Berechtigung von zivilem Ungehorsam zu vermitteln. All das sind Grundlagen, die wir bis jetzt noch nicht eingehend diskutiert haben. Wenn wir Gewaltfreiheit als eine Methode der Gesellschaftsveränderung anerkennen, so müssen wir auch den Umgang mit Angst, mit Aggressionen und auch mit Unterdrükkung im persönlichen Bereich erlernen, sowie auch die Arbeitstechniken und Entscheidungsfindungsprozesse in einer gewaltfreien Gruppe üben. Es ist leider sehr schade, daß sich in den letzten 10 Monaten die GRÜNEN Abgeordneten nicht zu einer gewaltfreien Gruppe innerhalb und außerhalb des Parlaments haben zusammenfinden können.</p>
				<p>Eine gemeinsame Blockade an Ostern oder im Herbst in Mutlangen wäre vielleicht ein Anfang gewesen, doch kam eine gemeinsame Mitwirkung nicht zustande, weil überwiegend der Standpunkt vertreten wurde, es müsse jedem selbst überlassen bleiben, ob er sich in eine Bezugsgruppe einfügen wolle, oder nicht. Die wenigen, die dennoch in Mutlangen und anschließend in Bitburg dabeigewesen waren, haben dort eine Solidarität und Nähe erfahren, die auch in der darauffolgenden politischen Zusammenarbeit fruchtbar blieb. Eine stärkere Beteiligung von Angehörigen der Bürogemeinschaft an solchen gemeinsamen Aktionen hätte deshalb vielleicht manche Spannungen mildern und ein ausgeprägtes Gefühl der Zusammengehörigkeit bewirken können.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Ich allerdings glaube, daß wir den existentiellen Moment begreifen müssen, der uns alle zur Einmischung überall und zu jeder Zeit auffordert … sei es in Nicaragua bei der Kaffee-Ernte, in der Türkei, bei unseren kurdischen Freunden/innen, sei es in Prag zusammen mit der Charta 77, oder sei es mit unseren Friedensfreunden/innen in der DDR.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Kriegssteuerboykott</p>
				<p>An dem von der Fraktion grundsätzlich beschlossenen »Kriegssteuerboykott« hat sich nur eine kleine Zahl von Abgeordneten beteiligt. Das ist schon deshalb zu bedauern, weil die GRÜNEN mit der Aufforderung zur Teilnahme ja wiederholt an die Öffentlichkeit getreten waren.</p>
				<p>Da ein solcher Boykott seinen Zweck, den Apparat der Finanzverwaltung zu lähmen und damit dem Staat die zur Finanzierung seiner Rüstung erforderlichen Geldmittel tatsächlich vorzuenthalten, nur erreichen kann, wenn Hunderttausende an ihm teilnehmen, war die geringe Beteiligung schon in der Fraktion ziemlich enttäuschend.</p>
				<p>Wenn es nämlich nicht gelingt, die Finanzverwaltung durch massenhafte Verweigerung so zu lähmen, daß ihr die Durchsetzung von Vollstreckungsmaßnahmen unmöglich wird, tritt der umgekehrte Effekt ein, daß durch eben diese kostenpflichtigen Vollstreckungsmaßnahmen gegen Einzelne der Staat noch mehr Geld einnimmt, als durch die Steuerpflicht allein.</p>
				<p>Als Teilnehmerin am Kriegssteuerboykott überlege ich mir deshalb, ob die Forderung der Verweigerung unter diesen Bedingungen überhaupt noch sinnvoll ist.</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Funktion der Sprecher aus meiner Sicht</p>
				<p>Meine Aufgabe als einer der drei gleichberechtigten Sprecher/innen der Fraktion begriff ich als Möglichkeit,</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>mich inhaltlich und öffentlich in die politische Zielgebung einzubringen und dabei die politische Arbeit der Fraktion mit Vorschlägen, Initiativen, Positionspapieren und Anträgen vor allem auf dem friedens- und europapolitischem Gebiet zu intensivieren,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>meine berufs- und lebensbedingten langjährigen Erfahrungen mit der internationalen Vernetzung der Ökologie- und Friedensgruppen in die GRÜNE Parlamentsarbeit einzubringen und dabei auch GRÜNE Texte für den englischen Sprachraum zu verfassen,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>vor allem Reisen in die USA zur Vermittlung GRÜNER Positionen zu konzipieren und zu organisieren, sowie auch in den USA größere Begegnungen mit Vertretern der wichtigsten amerikanischen Friedensgruppen zu ermöglichen,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>zum selektiven Umgang mit den Medien und zum Boykott der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>-Presse, was von deren Zeitungen häufig mit doppelt hämischer Berichterstattung quittiert wurde,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>mich auch persönlich bei außerparlamentarischen Aktionen des gewaltfreien Widerstands einzubringen, und zwar gerade auch als Sprecherin der Fraktion,</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>mich demonstrativ von den diplomatischen und gesellschaftspolitischen »Verpflichtungen« auf dem Bonner Parkett fernzuhalten.</p></item>
				</list>
				<p>Die Lösung der von mir in diesem Bericht dargestellten Probleme lag nicht allein in der Kompetenz der Sprecher – dies wäre angesichts des GRÜNEN Selbstverständnisses ohnehin widersprüchlich – diese noch nicht gefundenen Lösungen sind die Aufgaben von uns allen.</p>
				<p>Mit solidarischen Grüßen</p>
				<p>Petra K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name></p>
				<p>[…]</p>
				<p>Stellungnahme der Nachrücker/innen zum Fraktionsbericht »Zur Lage der Fraktion«<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN006" type="comment"><p>Nur in AGG, B.II.1, 5246 überliefert.</p></note></seg></p>
				<p>In dem vorgelegten Bericht »Zur Lage der Fraktion« wird das Rotationsprinzip, die Bürogemeinschaften von Bundestagsabgeordneten, Nachrückern/innen und Mitarbeitern/innen als eine schwere Belastung der Fraktionsarbeit, ja als die eigentliche Quelle unserer Schwierigkeiten in der Fraktion beschrieben.</p>
				<p>Dieser Einschätzung widersprechen wir mit Nachdruck. Unser eigentliches Problem ist es, daß einige Fraktionsmitglieder die Bürogemeinschaften und das Rotationsprinzip von Anfang an abgelehnt haben und sich deshalb auch schwer auf ein solches Experiment einstellen können.</p>
				<p>Die Mehrzahl der Bürogemeinschaften hat bisher gute Teamarbeit geleistet, das menschliche Verhältnis ist als gut zu bezeichnen. Dieser Beschreibung stimmt der größte Teil der Fraktion zu. Es ist klar festzustellen: Nachrücker/innen haben wesentlichen Anteil an Initiativen im Bundestag, haben einen großen Teil der Basisbetreuung übernommen, haben Kontakte zu Instituten, Verbänden, Universitäten, Gewerkschaften geknüpft und viele Veranstaltungstermine im In- und Ausland wahrgenommen. Wir halten es deshalb für einen Trugschluß, wenn z.B. Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> glaubt, es sei nur die Bürogemeinschaft aufzulösen, eine »Entzerrung« von Abgeordneten und Nachrücker/ innen vorzunehmen, das Rotationsprinzip infrage zu stellen und für das »eingesparte« Geld neue Mitarbeiter einzustellen, daß dann alle Schwierigkeiten gelöst seien.</p>
				<p>Es bleiben nach wie vor die Rivalitäten unter den Abgeordneten, wer bei öffentlich bedeutsamen Auslandreisen beteiligt ist, wer wieviel Minuten zu einem besonders wichtigen Thema im Bundestag sprechen darf. Auch werden damit nicht die kleinen Zirkel abgeschafft, die dazu dienen, bestimmte Vorstellungen in der Fraktion durchzusetzen.</p>
				<p>Es ist uns bisher nicht gelungen, diese Probleme konstruktiv zu diskutieren und wir halten das unablässige, negative Gerede einiger Fraktionsmitglieder über den Zustand der Fraktion als wenig hilfreich. Es entsteht der Eindruck, als wären wir heillos zerstritten, was objektiv nicht stimmt. Auch diese Einschätzung wird von der großen Mehrheit der Fraktion geteilt.</p>
				<p>Wer beispielsweise von Politikunfähigkeit und schwerer Krise der Fraktion und Partei redet, ist zu fragen, ob hier nicht die persönliche Krise zur Krise der Partei und Fraktion gemacht wurde. Für einige Abgeordnete ist es offensichtlich ein Problem, als Rausrücker in einer Bürogemeinschaft zu arbeiten.</p>
				<p>Hat uns die Basis, haben uns unsere Wählerinnen und Wähler in den Bundestag gewählt, damit wir unsere persönlichen Eitelkeiten zur Schau stellen oder sollen wir sachliche Arbeit leisten, die uns unseren grünen Zielen näher bringt? Offensichtlich bemerken einige schon nicht mehr, wie sehr sie durch ihr Verhalten der Basisarbeit schaden, wie sehr sie dem politischen Gegner mit unseren unbedachten, überflüssigen Äußerungen unnötig in die Hände arbeiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>Februar 1984: Tätigkeitsbericht des Fraktionsgeschäftsführers Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>. AGG, B.II.1, 93.</p>
				<p>Bericht über meine Tätigkeit seit September 1983<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> sandte seinen Bericht am 6. März 1984 an die Fraktionsmitglieder. Er bezeichnete ihn als »leicht gekürzt«. Gestrichen sind hier in Abschnitt 6 die Punkte e) und j); Punkt g) ist um einen Satz gekürzt. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> fuhr in seinem Anschreiben fort: »Ich bitte Euch, diesen Bericht <hi rendition="#g">intern</hi> zu behandeln; ich würde mich freuen, wenn sich Gelegenheit zu einer Diskussion darüber ergeben könnte.« – Eine vollständige Version des Berichts befindet sich in AGG, B.II.1, 5246.</p></note></seg></p>
				<p>1. Situation bei Tätigkeitsbeginn</p>
				<p>Als ich meine Tätigkeit als Fraktionsgeschäftsführer am 1. September 1983 begann, war ich schon der Dritte in dieser Funktion: Zunächst hatte – etwa eine Woche nach der Wahl vom 6. März – Lukas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckmannLukas">Beckmann</name>, sechs Wochen später, ab Ende April 1983, dann Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchataMartin">Schata</name> die Geschäftsführungsaufgaben kommissarisch übernommen.</p>
				<p>Die Fraktion war auf den Einzug in den Bundestag organisatorisch in keiner Weise vorbereitet. Die rasche Konstituierung einer funktionierenden politischen Gruppe unter großem öffentlichen Druck und der gleichzeitige Aufbau administrativer und finanzieller Strukturen stellten eine deutliche Überforderung dar, die aber von vornherein absehbar war. Darum hätten wichtige Personal- und Strukturentscheidungen, mit deren Bewältigung sich die Fraktion in den Anfangswochen durch »Tagung in Permanenz« äußerst zäh und mühsam herumschlug, bereits vor der Wahl in Angriff genommen werden müssen und können. Die Folgen dieser Anfangssituation (die die Fraktion m. E. <hi rendition="#g">politisch</hi> hervorragend bestanden hat) sind in meinem Arbeitsbereich noch heute, fast ein Jahr nach dem Einzug in den Bundestag, zu spüren.</p>
				<p>Die erste GRÜNE Bundestagsfraktion – das ist nicht nur ein eminent wichtiges politisches Organ, das GRÜNE Positionen öffentlich zu vertreten und in parlamentarische Initiativen umzusetzen hat, sondern das ist eben auch ein »Apparat« mit über 75 Mitarbeitern (neben 58 Mandatsträgern) und einem Jahresetat von über 7 Millionen DM. Als Fraktionsgeschäftsführer habe ich mich schwerpunktmäßig mit diesem »Apparat« befaßt (der natürlich von seiner politischen Funktion nicht zu trennen, sondern, im Gegenteil, geprägt ist), also mit der Kehrseite unserer gemeinsamen Arbeit.</p>
				<p>Am 1. September 1983 waren die Personalentscheidungen und wesentliche Strukturentscheidungen weitgehend getroffen; noch im August waren von meinem Vorgänger Einstellungen vorgenommen und die Fraktion langfristig bindende Verträge (z. B. mit Rank Xerox über Leasing eines Großkopierers für die Dauer von fast acht Jahren) unterzeichnet worden. Andererseits lag eine Vielzahl noch ungeklärter Angelegenheiten auf dem Tisch: So verfügten die Nachrücker noch nicht über schriftliche Arbeitsverträge; wie die Aufwandspauschale im Geist von Sindelfingen und steuerlich einwandfrei ausgezahlt werden sollte, war unklar; die Finanzierung der Wahlgebietsbüros gem. Fraktionsbeschluß vom 28. Juni 1983 war noch nicht in Angriff genommen; es gab keine funktionierende Finanz- und Lohnbuchhaltung, die einer Prüfung standgehalten hätte; die für die Öko-Fonds bestimmten Spenden der Abgeordneten waren nicht verteilt, sondern lagen auf unserem Konto fest; die Frage der Finanzierung der Bundesarbeitsgemeinschaften schmorte beim Bundesrechnungshof. Und über allem herrschte, so mein Eindruck, das Prinzip der mündlichen Überlieferung. Entwicklungen anhand von Unterlagen zurückzuverfolgen, Entscheidungen dokumentarisch zu rekonstruieren, widersprüchliche Informationen (davon gab und gibt es viel zu viele) eindeutig auf den Grund zu gehen, war in den meisten Fällen ein Ding der Unmöglichkeit. Ich war immer wieder auf die Aussagen der Beteiligten angewiesen, deren Erinnerung allerdings häufig unterschiedlich funktionierte, was meine Einarbeitung erheblich erschwerte. Aus derartigen Strukturen erwächst für den »Apparat« geradezu zwangsläufig die Gefahr unnötiger Konflikte auf Nebenschauplätzen und persönlicher Abhängigkeiten. Von daher habe ich von Anfang an auf das Prinzip der »Schriftlichkeit« gesetzt und, auch wenn das viele für bürokratisch halten mögen, lieber einen Brief oder Vermerk zuviel als zuwenig geschrieben.</p>
				<p>2. Die Nachrücker-Finanzierung</p>
				<p>Schon bald war klar, daß die Gehälter und Aufwandsentschädigungen der Nachrücker nicht aus den Mitarbeiter-Mitteln der Abgeordneten, den sog. »5.5-Töpfen« finanziert werden sollten, sondern aus dem allgemeinen Fraktionshaushalt. Die Sindelfinger Beschlüsse waren mindestens in dreierlei Hinsicht unpräzise und wenig durchdacht, was eine von allen getragene, vertretbare Regelung so schwierig machte und zu monatelangen Auseinandersetzungen in Fraktion und Partei führte.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Zum Ersten war es ein Fehler, die zu zahlenden Beträge auf Netto-Basis auszudrücken. Die Wirkungen der Steuerprogression, aber auch die Möglichkeit, ja Gewißheit von erheblichen Steuererstattungen durch die Einkommenssteuererklärung wurden nicht genügend bedacht. Hinzu kommt, daß bei einer wörtlichen Auslegung der Beschlüsse durch die (bei Verheirateten mögliche) Wahl der Steuerklasse die Bruttogehälter erheblich beeinflußt werden konnten, was gewiß nicht im Geist der Regelung lag; die Steuerklasse V wurde von der Fraktion dann ausgeschlossen.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Zum Zweiten führte der Anspruch, den Nachrückern wie den Abgeordneten eine nicht zu versteuernde Aufwandspauschale von DM 1 500 zu gewähren, zu vielfältigen Problemen. Gleichbehandlung wäre ohne Verletzung steuerrechtlicher Bestimmungen nur bei voller Versteuerung des Betrags möglich gewesen, was die Kosten für die Fraktion auf je DM 3 000 und mehr erhöht hätte. Netto hätte der Betrag nur nach Abrechnung der steuerlich anerkannten Aufwendungen (und die stimmen eben in den seltensten Fällen mit den faktischen überein, was komplizierte Hilfskonstruktionen notwendig gemacht hätte) ausgezahlt werden können, was sowohl für die Nachrücker als auch für die Geschäftsführung einen erheblichen Arbeitsaufwand bedeutet hätte.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Zum Dritten schließlich hat Sindelfingen es versäumt, klare Kriterien für den Begriff »zu unterhaltende Person« vorzugeben, was anfangs zu recht unterschiedlichen Interpretationen führte. Bis zu welchem Eigenverdienst kann eine Person als »zu unterhaltend« gelten? Sind für ein Kind auch dann DM 500 netto zu zahlen, wenn der/die Partner/in ebenfalls verdient? Wer entscheidet nach welchen Kriterien über Härtefälle?</p></item>
				</list>
				<p>In den ersten Monaten der Fraktion waren ständig neue Regelungen praktiziert worden, ohne daß in der Buchhaltung Klarheit über den jeweils geltenden Weg geschaffen wurde. Die Folge: Im März wurden weder Lohnsteuer noch Sozialabgaben abgeführt; in den folgenden Monaten rechneten manche gegen Beleg ab, andere erhielten Pauschbeträge, wieder anderen wurden nur die Gehälter, aber keine Aufwandsentschädigungen überwiesen. Ab Juli 1983 galt dann ein Beschluß, der auch bei vielen Nachrückern realisiert wurde, daß eine Pauschale von DM 400 gewährt wurde, auf die Steuern und Sozialabgaben gezahlt werden sollten, und daß darüber hinaus bis zu DM 800 gegen Beleg abgerechnet werden konnten. Die DM 400 wurden gezahlt, aber nicht versteuert. Manche Nachrücker bestanden weiterhin auf DM 1 500 und erhielten diesen Betrag; Lohnsteuer und Sozialabgaben wurden ebenfalls nicht abgeführt. Auch die Kriterien für die Abrechnung waren unklar: Manche berechneten (und erhielten) Mietkosten, andere nicht; manche berechneten (und erhielten) bei PKW-Fahrten DM 0,42 pro Kilometer, andere nur DM 0,31. In einigen Fällen wurden Ausgaben angegeben, die gewiß nicht als »Mandatsaufwand« im Sinne der Sindelfinger Regelung akzeptabel waren (z. B. der Ankauf eines Stoff-Schweins im Wert von DM 350, der allerdings nicht anerkannt wurde).</p>
				<p>Ich war nach wenigen Tagen überzeugt, daß der Zahlung einer Netto-Pauschale von DM 1 500 steuerrechtliche Bestimmungen eindeutig entgegenstehen, daß die Hochrechnung auf einen Bruttobetrag (als Teil des steuerpflichtigen Gehalts) aus Kostengründen und auch aus sachlogischen Erwägungen (es handelte sich ja nicht um »Gehalt«, sondern um Entschädigung eines Aufwands, der steuermindernd geltend gemacht werden konnte) nicht in Betracht kam und daß die Abrechnung nach Beleg – die dritte Alternative – aus mindestens drei Gründen nicht vertretbar war; denn zum ersten hätte ein komplizierter (weil gegenläufige Interessen – der Fraktion und der Nachrükker sowie des Fiskus – verbindender) Kriterienkatalog erstellt werden müssen, zum zweiten wären durch die Abrechnung und Prüfung der Einzelbelege unvertretbar hohe Arbeitskapazitäten gebunden worden, und drittens hätten wir hier eine nie versiegende Quelle des Konflikts über die Anerkennung und Anrechnung von Ausgaben in der Fraktion gehabt.</p>
				<p>Darum schlug ich den Nachrückern – und dann der Fraktion – vor, DM 1 500 als Brutto-Pauschale (formal Bestandteil des zu versteuernden und sozialversicherungspflichtigen Einkommens) zu gewähren, was zunächst dazu führt, daß den Nachrückern/innen lediglich ein Betrag zwischen DM 700 und DM 850 netto ausgezahlt wird; den Differenzbetrag können sie sich jedoch dann, wenn sie einen tatsächlichen Aufwand von mindestens DM 1 500 monatlich steuermindernd geltend machen können, bei der Einkommenssteuererklärung zurückholen. Vorab besteht die Möglichkeit der Eintragung von Freibeträgen auf die Lohnsteuerkarte, von der mittlerweile zahlreiche Nachrücker/innen Gebrauch gemacht haben.</p>
				<p>Die daraufhin beschlossene und rückwirkend seit 1. Juli 1983 geltende Regelung und ihre finanziellen Auswirkungen gehen aus der Tabelle 1 in der Anlage<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN008" type="comment"><p>Nicht ediert.</p></note></seg> hervor. Von den insgesamt 30 Nachrückern/innen arbeiten zur Zeit 26 im Angestelltenverhältnis. Zwei Nachrücker/innen sind auf Honorarbasis tätig; ein Nachrücker ist bislang in seinem alten Beschäftigungsverhältnis verblieben und erhält lediglich die Aufwandspauschale (ab 1. April 1984 will auch er in ein Angestelltenverhältnis übernommen werden); eine Nachrückerin verfügt über keine vertragliche Grundlage, sondern rechnet entstehende Aufwendungen gegen Einzelnachweis monatlich ab.</p>
				<p>Die 26 angestellten Nachrücker/innen erhalten eine monatliche Grundvergütung von DM 1 950 netto (DM 1 800 plus DM 150 anteiliges Weihnachtsgeld) sowie für jede zu versorgende Person DM 500 netto und den Arbeitnehmeranteil zur Krankenversicherung ebenfalls netto. Daraus errechnet sich ein Bruttogehalt. Auf dieses Bruttogehalt wird die Aufwandsentschädigung in Höhe von DM 1 500 brutto aufgeschlagen; es ergeben sich die Brutto-Gesamtbezüge. Von den 26 angestellten Nachrückern/innen wurden in vierzehn Fällen insgesamt 25 zu versorgende Personen geltend gemacht, wobei drei Nachrücker/innen das ihnen staatlich gewährte Kindergeld in Abzug brachten (statt DM 1 000 lediglich DM 880 in zwei Fällen, statt DM 500 lediglich DM 450 in einem Fall). Von den übrigen Nachrückern/innen wurden fünf zu versorgende Personen angemeldet. Bei den Butto-Aufwandspauschalen haben drei Angestellte und ein auf Honorarbasis tätiger Nachrücker auf Teilbeträge freiwillig verzichtet.</p>
				<p>Auf der Grundlage dieser Finanzierungsregelung konnten dann im Oktober 1983 die Arbeitsverträge mit den Nachrückern/innen geschlossen werden. Die Tätigkeit des/der Nachrückers/ Nachrückerin wird wie folgt umschrieben: »Er/Sie trägt zur politischen Willensbildung der Fraktion bei, arbeitet als Verantwortliche/r im Arbeitskreis X (Zuordnung zum Ausschuß Y) mit, bereitet in dieser Funktion die parlamentarische Arbeit der Fraktion entscheidend vor und repräsentiert die Fraktion selbständig nach außen.«</p>
				<p>Nachdem auch die Befristung der Verträge nach eingehender Diskussion einvernehmlich geklärt war (»… für die Zeit bis zum 31. März 1985, längstens jedoch bis zur Annahme eines Bundestagsmandats …«), beschlossen die Nachrücker/innen nachträglich eine andere Formulierung: »… bis zur Annahme eines Bundestagsmandats, längstens jedoch bis zum Ende der 10. Wahlperiode des Deutschen Bundestages …«, die jetzt in die Verträge aufgenommen werden soll.</p>
				<p>3. Das Personal der Fraktion</p>
				<p>Hier müssen – abgesehen von den Nachrückern/innen – fünf Kategorien unterschieden werden, nämlich</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p>die planmäßigen Fraktionsangestellten,</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p>die planmäßigen Honorarkräfte,</p></item>
					<item><label>c)</label>
						<p>die Mitarbeiter/innen der Abgeordneten mit Arbeitsplatz in Bonn,</p></item>
					<item><label>d)</label>
						<p>die in den Wahlgebieten tätigen Mitarbeiter/innen der Abgeordneten und</p></item>
					<item><label>e)</label>
						<p>die Fraktionsangestellten, die die Fraktion den Arbeitskreisen im Umfang von DM 1 000 000 jährlich (im gleichen Umfang, wie durch »Pooling« Mittel für die Beschäftigung von Mitarbeitern/innen zur Wahlgebietsbetreuung freigesetzt werden) zur Verfügung stellt.</p></item>
				</list>
				<p>Am 1. September 1983 waren mit Ausnahme des Bereichs d), der systematisch erst in den Herbstmonaten in Angriff genommen wurde, die Personalentscheidungen weitgehend getroffen. Da in den meisten Fällen gültige Arbeitsverträge existierten, lagen auch die entsprechenden Nebenbedingungen – wie Höhe der Gehälter, Befristungen etc. – bereits vor meinem Dienstantritt fest. Aus welchen Gründen und mit welcher Kompetenz bestimmte Entscheidungen getroffen worden waren, war in manchen Fällen nachträglich nicht mehr nachvollziehbar; gleichwohl waren sie für die Fraktion bindend. – Zu den Personalverhältnissen im einzelnen:</p>
				<p>a) Was die planmäßigen Fraktionsangestellten angeht, so existieren hier relativ eindeutige Vorgaben der Fraktion, wenn auch von einem Stellenplan zu sprechen gewiß übertrieben wäre. Grundlagen bilden die Beschlüsse 28 bis 31 der Fraktionssitzung vom 26. Mai 1983<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN009" type="comment"><p>Vgl. Dok. 27.</p></note></seg> sowie 43 der Fraktionssitzung vom 21. Juni 1983<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN010" type="comment"><p>Vgl. Dok. 32.</p></note></seg>. Dabei wurde hinsichtlich der Arbeitskreise beschlossen, das notwendige Personal grundsätzlich aus den gem. § 12 (3) AbgG zur Verfügung stehenden Mitteln zu finanzieren; als Ausnahmen, die den »normalen« Fraktionsetat belasten sollten, wurden zwei Stellen für Haushaltsexperten/innen, eine Stelle für eine/n Finanzexperten/in, eine Stelle für eine/n Ausländerreferenten/in und kürzlich zwei Stellen für den Frauenarbeitskreis zusätzlich anerkannt. Ansonsten wurden »Planstellen« in den Bereichen 10 bis 50 (siehe die Kostenstellensystematik in Anlage 2) geschaffen.</p>
				<p>Ist und Soll des Stellenplans stellen sich danach wie folgt dar (Stand: 1. Januar 1984):</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>10</label>
						<p>Fraktionssprecher/innen: Im Stellenplan waren je drei wissenschaftliche Angestellte und Sachbearbeiter/innen vorgesehen, die auch eingestellt wurden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HönigsbergerHerbert">Hönigsberger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Schulze-Lessel</name> (bis 31. 12. 1983) bzw. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfFriederOtto">Wolf</name> (ab 1. 2. 1984), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KögelSibylle">Kögel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ParchentHerta">Parchent</name>).</p>
						<p>Vom Fraktionsvorstand wird eine weitere Stelle für eine/n Sachbearbeiter/in für notwendig gehalten. (Annette <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TohakAnnette">Tohak</name>, Abgeordnetenmitarbeiterin im Arbeitskreis V, arbeitet zur Zeit in diesem Bereich.)</p></item>
					<item><label>20</label>
						<p>Parlamentarische Geschäftsführung: Die im Stellenplan vorgesehenen Stellen für eine/n wissenschaftliche/n Angestellte/n und zwei Sachbearbeiter/innen sind besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaetschMichael">Raetsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlleritzPetra">Alleritz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiderMaria">Heider</name>).</p></item>
					<item><label>30</label>
						<p>Fraktionsgeschäftsführung: Der Stellenplan enthält für diesen Bereich zwei Stellen für wissenschaftliche Angestellte (Geschäftsführer und Schatzmeister/Personalreferent) sowie fünf Stellen für Sachbearbeiter/innen (zwei Sachbearbeiter/innen im Sekretariat, ein/e technische/ r Assistent/in, ein/e Buchhalter/in und ein/e Archivar/in). Die Trennung der Geschäftsführungsfunktion von Finanz- und Personalfragen hat sich (bisher) als weder sinnvoll noch machbar erwiesen; dagegen ist der Bedarf in der Buchhaltung offensichtlich erheblich unterschätzt worden (siehe dazu Ziffer 3 dieses Berichts), so daß die Stelle des/der Schatzmeisters/in mit einer zweiten Sachbearbeiterin in der Buchhaltung besetzt wurde. Der Stellenplan wurde mit dieser (für die Fraktion zur Einsparung führenden) Änderung realisiert (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerCornelia">Sauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopaniaRaoul">Kopania</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElsnerIngeburg">Elsner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZielkeHelga">Zielke</name>, C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">Schnappertz</name>).</p>
						<p>Darüber hinaus wurden von der Bundestagsverwaltung drei (nicht, wie im Stellenplan zunächst erwartet, lediglich zwei) Boten an die Fraktion abgestellt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinderKarl-Heinz">Linder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrahlDieter">Strahl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhlWilli">Ruhl</name>). Ab 1. Februar 1984 wurden die Boten vom Bundestag ohne Bezüge beurlaubt und in die Fraktion übernommen. Ihre Stellen sind daher jetzt Bestandteil des Stellenplans der Fraktion; entsprechende Personalmittel werden der Fraktion zusätzlich zu den Fraktionszuschüssen zugewiesen. Nach den Erfahrungen der vergangenen Monate halte ich eine vierte Botenstelle für unbedingt erforderlich. Ein entsprechender Antrag auf die Gewährung zusätzlicher Mittel wurde vom Direktor des Bundestages für das Haushaltsjahr 1984 im ersten Anlauf abgelehnt (zum Vergleich: die FDP-Fraktion verfügt über fünf Botenstellen); über den Haushaltsausschuß wird die Angelegenheit weiterverfolgt.</p></item>
					<item><label>40</label>
						<p>Pressestelle: Im Stellenplan sind drei Stellen für Pressesprecher/innen bzw. -referenten/innen und eine Stelle für eine/n Sachbearbeiter/in vorgesehen. Die Position des Pressesprechers wird von einem Nachrücker (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuhrHeinz_1985-04-01">Suhr</name>) wahrgenommen; diese Stelle belastet den Personalhaushalt der Pressestelle daher nicht. Die übrigen Stellen sind besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DickGeorg">Dick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MohrRenate">Mohr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffBirgit">Kirchhoff</name>).</p>
						<p>Zusätzlich wurde auf Beschluß des Fraktionsvorstands eine Dreiviertel-Sachbearbeiter/innen-Stelle eingerichtet (U. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderUlla">Schneider</name>), die sich wegen der umfangreichen Aufgaben der Pressestelle und der Notwendigkeit einer über die Bürostunden hinausgehenden Präsenz (zum Teil auch an Wochenenden) als erforderlich erwiesen hat.</p></item>
					<item><label>50</label>
						<p>Justitiariat: Der Stellenplan sieht drei Justitiare/innen und eine/n wissenschaftlichen Mitarbeiter/in, jedoch keine/n Sachbearbeiter/in vor. Zwei Justitiarinnen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaugelAnnemarie">Gaugel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelUlrike">Riedel</name>) und ein wissenschaftlicher Mitarbeiter (Gassner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaßnerHartmut">Gaßner</name>]) sind bereits tätig (da es sich um Selbständige handelt, mit Honorarverträgen; siehe daher unten b). Zusätzlich hat sich die Stelle einer/s Sachbearbeiters/in als notwendig erwiesen, die je zur Hälfte für das Justitiariat und für den Arbeitskreis III zuständig ist (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtTina">Arndt</name>); für das Justitiariat wird demnach eine halbe Planstelle angerechnet.</p></item>
					<item><label>61</label>
						<p>Arbeitskreis I: Der Stellenplan sieht zwei Planstellen für Haushaltsexperten/innen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckenbachFrank">Beckenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschManfred">Busch</name>) und eine Stelle für eine/n Finanzexperten/in (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreyerMichaele">Schreyer</name>) vor, die sämtlich besetzt sind.</p></item>
					<item><label>63</label>
						<p>Arbeitskreis III: Die Planstelle des/der Ausländerreferenten/in ist ebenfalls besetzt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TolaliMuzaffer">Tolali</name>).</p></item>
					<item><label>66</label>
						<p>Arbeitskreis VI: Hier wurden zwei Planstellen für wissenschaftliche Angestellte eingerichtet, die am 1. Januar 1984 noch nicht besetzt waren; mittlerweile ist der Auswahlprozeß abgeschlossen, so daß mit baldigen Einstellungen zu rechnen ist.</p></item>
				</list>
				<p>In der Fraktion gibt es bekanntlich Absichten, vor allen in den Arbeitskreisen IV und V weitere Planstellen zu schaffen (vgl. zum Beispiel Fraktionsbeschluß vom 24. Januar 1984).</p>
				<p>Die Kosten der oben aufgeführten Planstellen (ohne die vierte Sachbearbeiter/innen-Stelle in 10, die Botenstelle in 30 und die mit Honorarkräften besetzten Stellen in 50) betragen jährlich rund DM 1 485 000 (13 Monatsgehälter plus Urlaubsgeld, VWL und Sozialabgaben).</p>
				<p>Eine zusätzliche Stelle eines/r wissenschaftlichen Angestellten würde jährlich zwischen DM 64 400 (z. B. 35 Jahre alt, ledig) und DM 73 200 (z. B. 39 Jahre alt, verheiratet, 2 Kinder) kosten. Bis September 1983 waren die Arbeitsverträge auf einem im Handel erhältlichen Formblatt »Arbeitsvertrag für kaufmännische und technische Angestellte« geschlossen worden; für die Fraktion hatte in der Regel Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchataMartin">Schata</name> unterzeichnet. Die Verträge waren ohne Ausnahme (also auch in den Fällen, die unter e) behandelt werden) unbefristet geschlossen worden. Die Gehälter waren in absoluten Zahlen ausgedrückt worden, wobei meist der Zusatz »analog BAT« oder die Anlehnung an eine Vergütungsgruppe des BAT vermerkt wurde.</p>
				<p>Wegen dreier Erwägungen hielt ich nicht nur für neu einzustellende, sondern auch für die bereits tätigen Mitarbeiter/innen den Abschluß von überarbeiteten Arbeitsverträgen für wünschenswert: Erstens traf der bis dahin verwandte Mustervertrag für »kaufmännische und technische« Angestellte nicht die Situation einer Mitarbeit bei der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG; die Bestimmungen des Bundes-Angestellten-Tarifvertrags sollten m. E. – für alle gleich – zur Anwendung kommen. Zweitens hatte ich Bedenken dagegen, daß die Verträge sämtlich auf unbestimmte Zeit gelten sollten: Grundsätzlich besteht die Fraktion nur für die Dauer der Wahlperiode; in der folgenden Wahlperiode konstituiert sie sich, möglicherweise in völlig anderer Zusammensetzung, neu und muß daher in der Lage sein, ohne äußeren Druck ihren Stab von Mitarbeitern – mindestens derer auf Referentenebene – aufgrund politischer Planungs- und Prioritätenentscheidungen zu rekrutieren. Dagegen steht das Argument der Arbeitsplatzsicherheit. Ich befürwortete ein gemischtes Modell, das teilweise (etwa bei Sachbearbeiter/innen-Stellen) unbefristete, teilweise (etwa bei Stellen, mit denen die Notwendigkeit besonderen politischen Vertrauens verbunden ist) befristete Verträge beinhaltet, und legte die Frage, wie verfahren werden solle, im Oktober 1983 mit schriftlicher Vorlage der Fraktion zur Entscheidung vor – allerdings bis heute vergeblich. Ohnehin kann niemand gezwungen werde, einen gültigen unbefristeten Vertrag in einen befristeten zu ändern. Die ab September 1983 neu geschlossenen Verträge wurden (längstens bis zum Ende der 10. Wahlperiode) befristet. – Anders zu beurteilen sind die Verträge der unter e) behandelten Angestellten, die nach der Beschlußlage der Fraktion eindeutig hätten befristet werden müssen, und zwar entweder bis zur Mitte der Wahlperiode oder – wo die Stellen- und Personalentscheidung vom gesamten Arbeitskreis getragen wurde – bis zu ihrem Ende. Nunmehr wird hier auch so verfahren.</p>
				<p>Drittens stellte sich bei der Überprüfung heraus, daß die in die Verträge aufgenommenen BAT-Eingruppierungen mit den festgelegten absoluten Zahlen nicht übereinstimmten, so daß die arbeitsvertraglichen Vereinbarungen insoweit in sich widersprüchlich waren. Meist wichen die tatsächlichen Gehaltszahlen nach unten ab, in einigen Fällen jedoch auch nach oben. Die Wendung »analog« bzw. »in Anlehnung an« BAT vermag diese – aufgrund für mich nicht nachvollziehbaren Kriterien gesetzten – Unterschiede keineswegs zu rechtfertigen; sie besagt vielmehr, daß die Fraktion als nicht-öffentlicher Arbeitgeber den BAT entsprechend zur Anwendung bringt, obgleich er mit der Tarifgemeinschaft des Bundes und der Länder vereinbart wurde und nicht in allen Einzelbestimmungen wörtlich übertragbar ist. Die Gehaltshöhe liegt jedoch, sofern eine Eingruppierung »in Anlehnung an« BAT vorgenommen wird, fest; allenfalls könnten Differenzen dann rechtens sei, wenn sie auf eine allgemeine betriebliche Regelung zurückgingen, was jedoch im vorliegenden Fall nicht erkennbar war.</p>
				<p>Aus diesen Gründen erstellte ich im September 1983 einen neuen Muster-Arbeitsvertrag, besprach ihn mehrfach mit den Mitarbeitern und überarbeitete ihn entsprechend ihren Anregungen. Obwohl der neue Vertrag gegenüber dem alten, wie auch die Kritiker einräumten, nur Besserstellungen und klarere Formulierungen beinhaltete, gab es in der Mitarbeiterschaft einigen Widerstand gegen meine Initiative – teils wegen grundsätzlicher Überlegungen (Gleichstellung von Fraktionsangestellten und Abgeordnetenmitarbeitern, Entwurf eines »alternativen Arbeitsvertrags«, der sich nicht auf den BAT stützen sollte), teils wegen Einzelkritik. Letztlich erhielten nicht nur die neu eingestellten, sondern übernahmen auch die meisten »alten« Mitarbeiter den Vertrag, wobei bei letzteren die Frage der Befristung offen gehalten werden mußte. Bei dieser Gelegenheit wurden auch die Gehälter entsprechend der BAT-Eingruppierung, wo notwendig, angehoben. (Dies habe ich von mir aus ebenso in den Fällen getan, in denen die Übernahme des neuen Vertrags verweigert wurde.) Wo höhere Gehälter vereinbart worden waren, als die BAT-Eingruppierung hergab, konnten sie allerdings nachträglich nicht gesenkt werden, so daß hier die alten Zahlen weitergelten; Änderungskündigungen, die rechtlich einzig mögliche Form, schienen mir nicht geboten gewesen zu sein.</p>
				<p>b) Wie bereits erwähnt, sind im Justitiariat drei Mitarbeiter/innen als Honorarkräfte tätig (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaugelAnnemarie">Gaugel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelUlrike">Riedel</name>, Gassner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaßnerHartmut">Gaßner</name>]). Die jährlichen Kosten belaufen sich auf rund DM 201 100 (einschl. Mehrwertsteuer). Weitere Honorarverträge waren im Bereiche) geschlossen worden (siehe dort) und auch mit einigen Nachrückern (siehe 2.).</p>
				<p>Seit meinem Arbeitsbeginn habe ich nur noch in sehr wenigen Ausnahmefällen Honorarverträge geschlossen – und zwar dann, wenn Selbständige (z. B. Rechtsanwälte/innen) bei uns mitarbeiten. Grundsätzlich gilt, daß es sich, sobald die Fraktion über Ort und Zeit der zu erbringenden Arbeitsleistung ein Mitbestimmungsrecht geltend macht, um ein unselbständiges Arbeitsverhältnis handelt, das nicht über einen Honorarvertrag (bei dem vom Arbeitgeber bekanntlich keine Lohnsteuer und keine Sozialabgaben abgeführt werden), sondern nur über einen Angestelltenvertrag zu regeln ist. Von daher hielte ich es für bedenklich, eine/n faktisch als Angestellte/n arbeitende/n Mitarbeiter/in mittels eines Honorarvertrags zu vergüten; einige Honorarverträge wurden aus diesem Grund in ein Angestelltenverhältnis umgewandelt. Eine beliebige Wahlmöglichkeit zwischen einem Angestellten- und einem Honorarvertrag besteht für Mitarbeiter der Fraktion entgegen der früheren Praxis jedenfalls nicht.</p>
				<p>c) Bei der Fraktion arbeiten zur Zeit 32 »Abgeordnetenmitarbeiter«, deren Gehälter gem. § 12 (3) AbgG von der Bundestagsverwaltung im Rahmen der sog. »5.5-Töpfe« gezahlt werden. Ihr Einsatz und ihre Einbindung variieren von Arbeitskreis zu Arbeitskreis: Teils arbeiten sie »ihrem/ihrer« Abgeordneten zu, teils einer Ausschußgruppe, teils sind sie in den Gesamt-Arbeitskreis eingebunden. Manchmal gibt es in einem Arbeitskreis so etwas wie einen »Stellenplan«, manchmal hat sich die Stellenstruktur eher urwüchsig entwickelt. Auch die Gehälter sind unterschiedlich; sie orientieren sich meist nicht am BAT, sondern an einem vom Bundestag aufgestellten Haustarif, der vier Gruppen von Beschäftigten umfaßt (Schreib- und Bürohilfskräfte, Sekretärinnen/Hilfssachbearbeiter, Sachbearbeiter, wissenschaftliche Mitarbeiter) und – auch innerhalb der Altersstufen – beträchtliche Gehaltsspannen offenläßt.</p>
				<p>Das Grundproblem im Hinblick auf diesen Mitarbeiterkreis besteht für die Fraktionsgeschäftsführung darin, daß sie offiziell gar nicht befaßt ist: Die Arbeitsverträge werden mit den jeweiligen Abgeordneten geschlossen; die gesamte Personalverwaltung liegt beim Bundestag. Es war außerordentlich schwierig, überhaupt die bloßen Daten zu bekommen. Die Abgeordneten können im Prinzip Mitarbeiter entlassen, höhergruppieren oder einstellen, wie es ihnen (im Rahmen ihres »Topfes«) beleibt, ohne daß die Fraktionsgeschäftsführung auch nur eine Mitteilung darüber erhielte.</p>
				<p>Diese Situation ist, für sich genommen, nicht unbedingt problematisch; die anderen Fraktionen, bei denen die Abgeordnetenmitarbeiter in jeder Hinsicht den jeweiligen Abgeordneten zugeordnet sind (und, um nur ein Beispiel zu nennen, in der Regel auch deren Räume mitbenutzen), haben hier meines Wissens jedenfalls keine administrativen Schwierigkeiten. Das Problem für uns entsteht im wesentlichen daraus, daß unser – m. E. mit guten Gründen bestehender – inhaltlicher Anspruch, Abgeordnetenmitarbeiter/innen und Fraktionsangestellte möglichst gleich, d. h. erstere wie Zuarbeiter zu den Arbeitskreisen zu behandeln, nicht einhergeht mit den formalen Bedingungen. Ich habe keinen Einfluß auf die Festlegung der Gehälter und der sonstigen Arbeitsbedingungen, kann dann aber andererseits auch keine Personalmittel für diesen Personenkreis aufwenden und z.B. keine Darlehen (Gehaltsvorschüsse) gewähren. Von Neueinstellungen erfahre ich häufig erst im Nachhinein, soll aber für ausreichende Räumlichkeiten sorgen. Und insbesondere für die Realisierung der Wahlgebietsbetreuung (»Regionalbüros«) und des Fraktionsbeschlusses zur Bereitstellung von DM 1 000 000 für den Arbeitskreisen zugeordnete Fraktionsangestellte (vgl. d)) ergeben sich unter diesen Umständen ganz gravierende Probleme.</p>
				<p>d) Von Anfang an bestand in der Fraktion die Absicht, in den Wahlgebieten sog. »Regionalbüros« zu schaffen und für deren Betreuung Mitarbeiter einzustellen, die einerseits die Politik der Fraktion zur (Wähler-)Basis transportieren und andererseits Anregungen, Anfragen und Kritik von dort in die Fraktionsarbeit eingeben sollten. Nach Diskussionen mit dem Bundesrechnungshof, der Bedenken gegen die Verwendung der Fraktionszuschüsse, nicht jedoch der »5.5-Töpfe« für diesen Zweck anmeldete, wurde im Juni 1983 der Beschluß gefaßt, aus den Geldern, die den Abgeordneten gem. § 12 (3) AbgG für die Beschäftigung von Mitarbeitern zur Verfügung stehen, Personalmittel in Höhe von (zunächst DM 800 000, dann erhöht auf) DM 1 000 000 jährlich bereitzustellen. Abgeordnete, die ihre Mittel ganz oder teilweise für diesen Zweck freigeben, erhalten im Rahmen ihres Arbeitskreises entsprechend Zugang zu aus den Fraktionszuschüssen finanzierten Assistenten; dabei darf der Kostenaufwand für die Fraktion insgesamt (also einschließlich der Arbeitgeberanteile und Zusatzaufwendungen wie 13. Monatsgehalt) DM 1 000 000 nicht übersteigen.</p>
				<p>Bei den Bemühungen um die Realisierung dieses recht simpel anmutenden Beschlusses wird am deutlichsten sichtbar, was ich als »alternative Bürokratisierung« bezeichne. Auf drei Ebenen waren komplizierte Verfahren – quer zu den Linien der »herkömmlichen« Verwaltung, mit der wir in diesen Fragen ja notwendig zu einer Abstimmung gelangen müssen – zu finden und zu realisieren, mußten wir allen möglichen Beteiligten immer wieder hinterherrennen. Ich meine erstens die Ebene der Verteilung der Mittel, zweitens diejenige ihrer Beschaffung und drittens die Ebene der konkreten Vertragsabschlüsse. Einzelheiten entnehmt bitte unseren Euch vorliegenden Berichten zur Realisierung der Wahlgebietsbetreuung vom 16. September 1983, vom 19. Oktober 1983, vom 4. November 1983 und vom 19. Januar 1984<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN011" type="comment"><p>Bericht v. 16. Oktober 1983 in AGG, B.II.1, 373, v. 19. Januar 1984 in AGG, B.II.1, 2984. Die anderen Berichte wurden nicht ermittelt, vgl. aber die des Fraktionsgeschäftsführers in AGG, B.II.1, 29.</p></note></seg>; hier sollen nur kurz einige Probleme angesprochen werden.</p>
				<p>Am einfachsten war noch die Festlegung eines Verteilungsschlüssels auf der Grundlage der Bevölkerungs- und Flächenverteilung (einschließlich eines Härtefonds und eines Sockelbetrags), obgleich auch sie bereits Monate (und viele Sitzungsstunden in den verschiedenen Gremien) in Anspruch nahm. Um einiges komplizierter war und ist die technisch-organisatorische Prozedur, das benötigte Geld aus den »5.5-Töpfen« auch tatsächlich verfügbar zu machen und die bereitgestellten Beträge mit dem Zugang zu den Arbeitskreisen zugeordneten Fraktionsangestellten zu »verrechnen«. Das Modell sieht vor, daß den Arbeitskreisen I bis V grundsätzlich Personalmittel in Höhe der summierten »5.5-Töpfe« der in ihnen tätigen Abgeordneten zur Verfügung stehen. Wo Abgeordnete der Arbeitsgemeinschaft zur Finanzierung der Wahlgebietsbüros beitreten, sprich: ihren »5.5-Topf« ganz oder teilweise dem entsprechenden »Pool« zur Verfügung stellen, werden Mitarbeiter in etwa gleichem Umfang aus den Fraktionszuschüssen finanziert. Die Bruttogehälter der Arbeitskreis-Abgeordnetenmitarbeiter und der Arbeitskreis-Fraktionsangestellten dürfen insgesamt jeweils die Summe der »5.5-Töpfe« nicht überschreiten; oder, anders gesagt: die Beiträge zum »Pool« müssen den Bruttogehältern der Arbeitskreis-Fraktionsangestellten entsprechen, soll das Modell funktionieren. Die derzeitige Situation geht aus nachstehender Tabelle hervor:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1</cell>
						<cell>2</cell>
						<cell>3</cell>
						<cell>4</cell>
						<cell>5</cell>
						<cell>6</cell>
						<cell>7</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Arbeitskreis</cell>
						<cell>Zahl d. Abg.</cell>
						<cell>Summe d. »5.5-Töpfe«</cell>
						<cell>Mtl. Brutto-Geh. d. AK-Abg.-Mitarb.</cell>
						<cell>Mtl. Brutto-Geh. d. AK-Fraktionsang.</cell>
						<cell>Spalte 3 minus Spalten 4 u. 5</cell>
						<cell>Beitrag zum Regional-»Pool«</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>I</cell>
						<cell>6</cell>
						<cell>33 138</cell>
						<cell>10 328</cell>
						<cell>19 450</cell>
						<cell>3 360</cell>
						<cell>22 138</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>II</cell>
						<cell>4</cell>
						<cell>22 092</cell>
						<cell>11 007</cell>
						<cell>13 190</cell>
						<cell>– 2 105</cell>
						<cell>9 785</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>III</cell>
						<cell>4</cell>
						<cell>22 092</cell>
						<cell>9 138</cell>
						<cell>14 630</cell>
						<cell>– 1 676</cell>
						<cell>11 046</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>IV</cell>
						<cell>8</cell>
						<cell>44 184</cell>
						<cell>29 000</cell>
						<cell>17 070</cell>
						<cell>– 1 886</cell>
						<cell>15 181</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V</cell>
						<cell>6</cell>
						<cell>33 138</cell>
						<cell>wird voll ausgeschöpft</cell>
						<cell>0</cell>
						<cell>0</cell>
						<cell>0</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Summe</cell>
						<cell>28</cell>
						<cell>1 54 644</cell>
						<cell>92 611</cell>
						<cell>64 340</cell>
						<cell>– 2 307</cell>
						<cell>58 150</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Exemplarisch will ich kurz auf folgende Probleme, die anhand dieser Aufstellung sichtbar werden, hinweisen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Zum einen hängt die Anzahl der Stellen in den Arbeitskreisen (bzw. der Umfang der verfügbaren Personalmittel) nicht von einem Strukturplan, etwa einer Aufteilung auf einzelne Sachgebiete oder einer politischen Gewichtung, ab, sondern allein von der Anzahl der ihnen angehörenden Abgeordneten.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Sobald sich Änderungen ergeben, gerät immer das gesamte System ins Wanken. Als beispielsweise ein dem Arbeitskreis V angehörender Abgeordneter ausschied, rückte ein Abgeordneter nach, der sich dem Arbeitskreis IV zuordnete. Plötzlich hatte also der Arbeitskreis V DM 5 523 monatlich weniger an Personalmitteln zur Verfügung, der Arbeitskreis IV – ihn dankbar vereinnahmend – den gleichen Betrag mehr. Da die Aufgaben des Arbeitskreises V sich durch das Ausscheiden des Abgeordneten keineswegs verringert haben, gibt es sachlich keinen Grund, seinen Stellenplan zu kürzen – einmal abgesehen davon, welche vertretbaren sozialen und sonstigen Schwierigkeiten damit verbunden wären.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Drittens werden die Arbeitskreis-Fraktionsangestellten – schon aus Gründen der Gleichbehandlung mit den anderen Angestellten – in der Regel nach dem BAT-Tarif entlohnt, der sozial nach Alter und Familienstand gestaffelt ist. Scheidet nun zum Beispiel ein junger lediger Angestellter aus und folgt ihm eine ältere Mitarbeiterin nach, die verheiratet ist und Kinder hat, so entstehen aus diesem Wechsel für die Fraktion zusätzliche Kosten (zu Recht!), die möglicherweise den vorgegebenen Finanzrahmen sprengen. Sollen wir aber nur noch »billige« Mitarbeiter einwerben? Das kann und darf für uns doch wohl kein Kriterium sein. Von daher halte ich es für sachfremd, einen Stellenplan durch Geldbeträge auszudrücken, entscheidend muß die Zahl und Art der Stellen sein.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Schließlich sind die Gehälter in den seltensten Fällen so ausgelegt, daß sie die vorgegebenen Zielzahlen genau erreichen. Mal bleiben DM 496,86 übrig, mal fehlen DM 123,42. Eine Mischfinanzierung ist aber nicht möglich, d. h. man kann nicht eine/n Mitarbeiter/in zu DM 700 aus den »5.5-Töpfen« und zu DM 1 500 aus dem Fraktionsetat bezahlen. Von daher wird es immer viel Arbeit, viel Fingerspitzengefühl, viel Geduld und viel Nerven (übrigens nicht nur unserer, sondern auch der Bundestagsmitarbeiter) erfordern, das Modell voll durchzusetzen.</p></item>
				</list>
				<p>Nach diesem kurzen Exkurs zur Stellengesamtsituation zurück zur Finanzierung der Regionalbüros. Bis heute ist der »Pool« der »5.5-Gelder« noch nicht ausreichend gefüllt; an dem benötigten Betrag in Höhe von insgesamt DM 65 130 monatlich fehlen immer noch knapp DM 7 000. Wir sind weiterhin bemüht, auch diesen Rest noch »freizuschaufeln«.</p>
				<p>Die dritte Ebene betrifft die konkreten Vertragsabschlüsse. In den Monaten Oktober und November 1983 wurde das Gros der Einstellungen abgewickelt; einzelne Abgeordnete hatten schon vorher aus privater Initiative in ihren Wahlgebieten Mitarbeiter eingestellt, die jetzt ebenfalls in den »Pool« übernommen wurden. Bemerkenswert ist jedoch, daß in vielen Fällen der Auswahlprozeß äußerst schleppend vor sich ging. Obwohl doch von Anfang an die Absicht, Regionalbüros einzurichten, bekannt war und obwohl der entsprechende Finanzbeschluß der Fraktion bereits im Juni 1983 gefaßt wurde, geschah offenbar in einigen Regionen auf diesem Gebiet nichts, bis wir an sie im Herbst 1983 herantraten. Es gab Streit über die Standorte und über die Personalentscheidungen. Bis zum 15. November 1983, dem Stichtag für die Neueinstellung im Jahre 1983, waren noch längst nicht alle Mitarbeiter eingestellt. Heute sind von insgesamt 39 Regionalbüros immerhin 37 besetzt. Durch die unterschiedliche Aufteilung der Mittel auf die Länder sind auch die Gehälter recht verschieden. Sie reichen von DM 780 monatlich bis zu DM 2 730 monatlich; das Mittel liegt bei ca. DM 1 730.</p>
				<p>Die »5.5-Töpfe« beinhalten ausschließlich Personalmittel. Sachkosten können aus ihnen nicht finanziert werden; dafür gibt es – in der Logik des Abgeordnetengesetzes – die allen Abgeordneten zur Verfügung gestellte Aufwandsentschädigung in Höhe von mittlerweile DM 4 700 monatlich. Diese Pauschale verbleibt aber in unserer Fraktion nur zu DM 1 500 bei dem/der Abgeordneten, der/die mit diesem Betrag die in Bonn entstehenden Aufwendungen gerade abdekken, aber keineswegs darüber hinaus für die Sachausstattung der Regionalbüros sorgen kann. Von daher ergibt sich die Notwendigkeit, aus dem Restbetrag in Höhe von DM 3 200 einen Teil für die Finanzierung der Sachkosten der Regionalbüros zu entnehmen; die Finanzkommission hat vorgeschlagen, hierfür DM 1 000 pro Abgeordnetem/r und Monat vorzusehen, was für jedes Regionalbüro einen Etat für Sachausgaben in Höhe von rund DM 700 ergibt.</p>
				<p>Der Bundesdelegiertenkonferenz in Duisburg wurde dieser Antrag gleich nach den ersten Erfahrungen vorgelegt, aber nicht behandelt. Der Bundeshauptausschuß will sich mit dem Antrag bald befassen. Vorab wurden den Regionalbüros aufgrund eines Fraktionsbeschlusses für die Monate Januar und Februar 1984 insgesamt je DM 720 überwiesen, weil die Notlage vieler Regionalbüros und die Begleichung dringend notwendiger Ausgaben (z. B. Mieten, Telefonanschlüsse etc.) dazu zwangen.</p>
				<p>e) Auf Seite 9 f. wurden die Besonderheiten und Probleme der (von den »Planstellen« zu unterscheidenden) Stellenart der den Arbeitskreisen zugeordneten Fraktionsangestellten bereits erläutert und in den notwendigen Zusammenhang zur Beschäftigung von Mitarbeitern zur Wahlgebietsbetreuung gestellt. In den Arbeitskreisen I bis IV (nur der Arbeitskreis V beschäftigt ausschließlich Abgeordnetenmitarbeiter und gibt demzufolge keine Mittel in den Regional-»Pool« ein) sind mittlerweile 19 Mitarbeiter auf 16 Stellen (ein Teil arbeitet halbtags) tätig; es müssen noch zwei mehr werden, um den »Pool« bis zur erforderlichen Höhe aufzustocken. Die jährlichen Gesamtkosten sollen sich, so das zugrundeliegende Modellziel, auf DM 1 000 000 belaufen. (Warum die Erwartung, die Verträge genau auf dieses Maß zurechtzirkeln zu können, wirklichkeitsfremd ist, wurde auf Seite 10, 3. und 4. Absatz, bereits dargestellt.)</p>
				<p>Die Arbeitskreis-Fraktionsangestellten sollen im Grundsatz den Mitarbeitern entsprechen, die aus den »5.5-Töpfen« finanziert sind. Seit September 1983 werden die Verträge demzufolge zunächst bis zur Mitte der Wahlperiode befristet; die aus der Zeit vorher stammenden Verträge, die keine Befristung enthalten, gelten allerdings fort. Finanztechnisch erfaßt und in Beziehung zur Regional-»Pool«-Bildung gesetzt werden die Beschäftigungsverhältnisse der Arbeitskreis-Fraktionsangestellten erst seit kurzem.</p>
				<p>Die Einstufung richtet sich in der Regel nach dem BAT. Wie bei allen Fraktionsangestellten wird auch hier die sog. »Ministerialzulage«, die zwischen DM 213,43 und DM 461,30 monatlich beträgt (und von uns als ungerechtfertigte Bevorteilung der Beamten und Angestellten in obersten Bundesbehörden politisch bekämpft wird), nicht gezahlt. – Zwei Mitarbeiter sind im Rahmen von Honorarverträgen tätig.</p>
				<p>Abschließend noch einige übergreifende Bemerkungen zu Fragen, die das Personal der Fraktion insgesamt betreffen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>Die Mitarbeiter, insgesamt rund 70 an der Zahl, wurden in der Regel nicht aus Bonn und Umgebung rekrutiert, sondern von weither. Ihr Status, ihre konkreten Aufgaben, die an sie gerichteten Erwartungen wurden von der Fraktion nicht im Rahmen eines durchgängigen Konzeptes geklärt, sondern einfach den sich herausbildenden Verhältnissen überlassen. Dies führte auf beiden Seiten – bei den Mandatsträgern wie bei den Mitarbeitern – zu vielfachen Irritationen und auch, wie ich zu beobachten können glaube, zu Ungleichbehandlungen. Hier wird meines Erachtens ein allgemeines Problem unserer Fraktion sichtbar, das man vielleicht so formulieren könnte: Die Menschen in der Fraktion haben den politischen Anspruch, im Bereich der inneren Struktur Widersprüchliches gleichsam modellhaft auf einen Nenner zu bringen – zum Beispiel Formalkriterien eines Beschäftigungsverhältnisses einerseits und die informellen Bräuche des sozialen Umfeldes der Alternativszene andererseits, die Organisation von Zuarbeit, die eine gewisse Hierarchisierung beinhaltet, einerseits und die politisch-programmatischen Interessen und Ansprüche einer Mitarbeit bei der GRÜNEN Fraktion andererseits etc. –, sie kommen aber (weil das erstens objektiv schwierig ist und zweitens genug anderes zu tun ist) meist über die Proklamation des Anspruchs hinaus nicht zu konkreten Realisierungskonzepten, was letztlich dazu führt, daß die Angelegenheit in der Mitte des Widerspruchs »hängenbleibt«; und dieser Zustand des »Hängens«, mangelnder Klärung und Entscheidung von Problemen ist es meines Erachtens, der uns das Leben in der Fraktion häufig recht schwer macht (vermutlich schwerer, als wenn man sich nach der einen oder anderen Seite hin entscheiden würde). Es ist nie gut, Dinge einfach dadurch zu lösen, daß man sie nicht löst bzw. Lösungen der dahinstreichenden Zeit und den sich herausbildenden Verhältnissen überläßt.</p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>Die Fraktion verfügt, jedenfalls was die Zuarbeit zu den Arbeitskreisen angeht, über keinen nach Sachkriterien strukturierten Stellenplan. In der Anfangszeit der Fraktion scheute man offensichtlich den zweifellos unvermeidlichen Verteilungskampf und ging den Weg des geringsten Widerstands, indem man die Zahl der in den Arbeitskreisen versammelten »5.5-Töpfe« (mit einigen Ausnahmen, siehe Seite 6 oben) zum einzigen Kriterium der Stellenausstattung machte. Heraus kamen – bezieht man den Beschluß zur Regionalbüro-Finanzierung ein – komplizierte und recht wenig sinnhafte bürokratische Modelle, bei denen es nur noch darum geht, bestimmte vorgegebene Zielzahlen möglichst genau zu erreichen, nicht aber um strukturelle und/oder fachliche Kriterien. Leider ist nach meiner Beobachtung festzustellen, daß bei diesem Modell die Verhältnisse in den Arbeitskreisen den bürokratischen Vorgaben angepaßt werden müssen – und nicht, wie das bei einer durchdachten Struktur hoffentlich der Fall wäre, umgekehrt.</p></item>
					<item><label>3.</label>
						<p>Entsprechend war auch der Gang der Auswahlverfahren sehr verschieden. Ursprünglich waren 14 Stellen ausgeschrieben worden: drei Stellen für Juristen, drei Stellen für Volkswirte/ Betriebswirte/Haushaltsexperten, drei Stellen für Sozialwissenschaftler in den Bereichen Arbeits-, Sozial- und Bildungspolitik, drei Stellen für ökologisch orientierte Naturwissenschaftler und zwei Stellen für Friedensforscher. Bekanntlich gingen rund zweieinhalbtausend Bewerbungen ein. Aber nur ein Teil der Einstellungen beruhte auf dieser (oder einer anderen) Ausschreibung.</p></item>
					<item><label>4.</label>
						<p>Die Vertragsgestaltung war, wie oben bereits dargelegt, anfangs recht problematisch, manche Entscheidungen zum Beispiel hinsichtlich der Einstufungen gingen offensichtlich auf Kriterien zurück, die ich nicht nachvollziehen konnte. In mindestens einem Fall erhielt ein Mitarbeiter ohne Beschluß und Rücksprache, auch ohne Vorhandensein einer entsprechenden Stelle, einen unbefristeten Arbeitsvertrag, was gerade jetzt – auf dem Hintergrund der Bemühungen, zusätzliche (man könnte auf dem Hintergrund der zitierten Ausschreibung auch sagen: ursprünglich vorhandene, aber nicht besetzte) Friedensforscher-Stellen zu finanzieren – im Rückblick doch ein wenig seltsam anmutet.</p></item>
					<item><label>5.</label>
						<p>Unsere Personalstruktur gleicht nicht annähernd dem berühmten »Kegel«, sondern eher einer umgestülpten, in den Wolken schwebenden Pyramide. Damit will ich gewiß nicht sagen, daß die Fraktion den Mitarbeitern für ihre Arbeit überzogene materielle Werte zukommen läßt; so werden beispielsweise bei uns weder die »Ministerialzulage« noch bestimmte Zusatzleistungen gewährt. Ich möchte nur schon jetzt darauf hinweisen, daß diese Struktur (keine Schreibkräfte und Sekretäre/innen, relativ wenige Sachbearbeiter/innen als »unterste« Stufe) möglicherweise beanstandet werden wird, weil sie den Prüfern gegen den »Kegel« gehen könnte. Sofern die Fraktion die Personalstruktur bewußt will und für sinnvoll hält, wird sie möglichen Bedenken allerdings gut entgegentreten können.</p></item>
					<item><label>6.</label>
						<p>Krankheits- und urlaubsbedingte Abwesenheiten wurden von der Fraktionsgeschäftsführung anfangs nicht registriert. Da wir hierzu eine tarifliche Regelung haben und »laissez faire« meist faktisch zu einer Ungleichbehandlung der Mitarbeiter/innen führt, wurde dies geändert.</p></item>
				</list>
				<p>4. Die Ökofonds</p>
				<p>Die Sindelfinger Beschlüsse sehen vor, daß die Abgeordneten ihre überschüssigen Diäten und Aufwandsentschädigungen spenden, damit sie an die auf Länderebene organisierten Ökofonds zur Verwendung für alternative Projekte weitergegeben werden können. Bei meinem Dienstantritt stellte sich die Situation so dar, daß einige Abgeordnete regelmäßig, andere schubweise, wieder andere noch gar nicht Beträge überwiesen hatten, daß ferner an die Ökofonds noch keine Gelder ausgeschüttet worden waren, daß drittens einzelne Gruppen/Projekte/Antragsteller/innen aus dem sog. »Zehn-Prozent-Fonds« – der eigentlich von Fraktion und Partei gemeinsam verwaltet werden sollte – bereits Gelder erhalten hatten (so zum Beispiel die Alternative Türkeihilfe DM 50 000).</p>
				<p>Eine allgemeine vergleichbare Klärung der jeweiligen Spendenbeträge konnte – nach Bildung der Finanzkommission Ende vergangenen Jahres – leider erst in diesen Wochen vorgenommen werden; nach Abschluß der Gespräche mit den Abgeordneten werde ich einen gesonderten Bericht vorlegen, so daß ich mir hier ins Detail zu gehen ersparen kann. An dieser Stelle nur folgende Stichworte:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p>Nachdem am 1. Augus 1983 ein erstes Treffen einer »Ökofonds-Kommission« stattgefunden hatte, brauchte es bis zum Januar 1984, bis der Bundeshauptausschuß den dort erarbeiteten Verteilungsschlüssel auf die Länder verabschiedete.</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p>Am 10. November 1983 bat ich alle Landesverbände, mir einige notwendige Angaben über die Ökofonds zukommen zu lassen (Entscheidungsweg hinsichtlich der Mittelvergabe, Rechtsform des Ökofonds, Arbeitsberichte, Vergabekriterien, Satzung und Konto-Nummer), um erste Abschlagszahlungen überweisen zu können.</p></item>
					<item><label>c)</label>
						<p>Parallel wurde diskutiert – insbesondere in der Finanzkommission am 28. November 1983 –, wie (1) die Entgegennahme der Spenden auf der Grundlage der Sindelfinger Beschlüsse, (2) ihre Weitergabe an die Ökofonds zwecks Vergabe von Darlehen an alternative Projekte und (3) ihre Weitergabe an die Ökofonds zwecks Vergabe von verlorenen Zuschüssen (d. h. Schenkungen) an alternative Projekte rechtlich und steuerlich einwandfrei und mit dem geringstmöglichen Verwaltungsaufwand und der größtmöglichen Effizienz abgewickelt werden können. Das in diesem Zusammenhang entwickelte Modell der Einrichtung von Treuhandkonten stieß bei manchen Vertretern von Ökofonds auf Unverständnis oder Kritik; insgesamt scheint es uns aber allein die Gefahr abwenden zu können, daß irgendwann von unseren Zuschußempfängern Schenkungssteuer eingefordert werden wird und daß zumindest die größeren Ökofonds sich als Banken konstituieren müssen. Mittlerweile setzt sich offensichtlich eine zustimmende Haltung durch; ein Treffen mit Vertretern der Ökofonds findet Ende Februar 1984 statt.</p></item>
					<item><label>d)</label>
						<p>Im Dezember 1983 habe ich eine erste Rate von insgesamt DM 500 000, im Februar 1984 dann eine zweite Rate von DM 300 000 an die Ökofonds als Abschlagszahlungen auf 1983 überwiesen.</p></item>
				</list>
				<p>Länder, in denen schon vor dem 6. März 1983 funktionstüchtige Ökofonds existierten, sind die Ausnahme. In den meisten Ländern haben sich die Ökofonds erst im Lauf des vergangenen Jahres konstituiert, so daß Erfahrungen noch kaum vorliegen. Zum Teil sind Ökofonds noch heute nicht endgültig eingerichtet. Es war für mich schon frappierend, wie GRÜNE Menschen, Vertreter von Ökofonds, denen wir fünf- bis sechsstellige Beträge überwiesen, es zum Teil als Anmaßung empfanden, wenn ich schlicht nachfragte und um Informationen über Struktur und Arbeitsweise bat; was zählte, war allein Cash. Glücklicherweise handelte es sich bei dieser Haltung um Einzelfälle.</p>
				<p>5. Die Bundesarbeitsgemeinschaften</p>
				<p>Nach dem Einzug der GRÜNEN in den Bundestag entstand der Plan, Bundesarbeitsgemeinschaften zu den wichtigsten politischen Themen zu bilden, die die inhaltliche Arbeit der Fraktion befruchten, sinnvolle parlamentarische Initiativen anregen und auch für eine Anbindung unserer Politik an die Problemsicht, Stellungnahmen und Erkenntnisse von Fachleuten aus den Bewegungen sorgen sollten. Die Finanzierung sollte durch die Fraktion erfolgen.</p>
				<p>Dagegen machte der im Juni 1983 vorab befragte Bundesrechnungshof erhebliche Bedenken geltend, weil es sich bei den BAGs – wie es in seinem Schreiben vom 25. August 1983 hieß – »nach dem Entwurf über die Errichtung in Verbindung mit Ihren weiteren Erläuterungen … sachlich nicht um Einrichtungen der Fraktion, sondern um solche der Partei handeln (dürfte).« Und weiter: »Hierfür sprechen vor allem die … vorgesehenen regelmäßigen Sitzungen, die nicht auf eine ad hoc-Beratung der Fraktion bei Fragen aus dem parlamentarischen Bereich abzielen, sondern offenbar auf eine breit gefächerte regelmäßige politische Meinungsbildung im Rahmen der Partei.« Das Fazit: »Die Bestreitung der insoweit anfallenden Kosten müßte daher aus Parteimitteln erfolgen.«<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN012" type="comment"><p>Vgl. AGG, B.II.1, 5354.</p></note></seg></p>
				<p>Aus dieser Antwort wird bereits deutlich, wo die »Knackpunkte« einer Finanzierung der BAGs durch die Fraktion liegen. Am 23. September 1983 und am 5. Oktober 1983 wandte ich mich schriftlich, am 4. Oktober 1983 zusätzlich in einem persönlichen Gespräch, an den Bundesrechnungshof, um die Funktion der Bundesarbeitsgemeinschaften zu erläutern und insbesondere darzulegen, daß ihre Arbeit für Fraktionszwecke ihnen das Gepräge gibt. Mit Bezug auf diese Ausführungen erklärte der Bundesrechnungshof mit Schreiben vom 18. November 1983 dann, er habe keine grundsätzlichen Bedenken gegen die Finanzierung der BAGs aus den Fraktionszuschüssen, »sofern sich die Aufgaben der vorgesehenen Bundesarbeitsgemeinschaften darauf beschränken, die Fraktion in ihrer Parlamentsarbeit zu beraten«.<seg type="note"><note xml:id="gruene-10_1984-03-03-t0000_AN_FN013" type="comment"><p>Vgl. Dok. 41, Anl. E.</p></note></seg> Wir sind gehalten, uns strikt an dieser Bedingung zu orientieren. Zu besonderer Vorsicht mahnt dabei der folgende Satz: »Wir behalten uns vor, im Zusammenhang mit der Prüfung der Verwendung der aus dem Einzelplan 02 Ihnen zugewiesenen Mittel auf die Angelegenheit zurückzukommen.« Das bedeutet, daß der Bundesrechnungshof einen Rest an Skepsis nicht verloren hat und schon jetzt ankündigt, im Detail prüfen zu wollen.</p>
				<p>In einem Vermerk vom 14. Dezember 1983, dem von Fraktionsvorstand und Finanzkommission zugestimmt wurde, habe ich die daraus folgenden Finanzierungsbedingungen im einzelnen dargestellt. Klar ist, auch wenn das manche bedauern mögen, daß die tatsächlichen Verhältnisse mit unseren Aussagen gegenüber dem Bundesrechnungshof übereinstimmen müssen, und zwar nachprüfbar; wir können es uns nicht leisten, genau den Vorwurf, den wir zum Beispiel in der Parteispendenaffäre den etablierten Parteien machen, nämlich Sprachverdrehung zur Verdeckung materieller Realitäten zu betreiben, auf uns selbst zu ziehen. Insofern gehe ich auch von einem Grundkonsens, gewissermaßen einer »Selbstbeschränkung« der Fraktion aus, daß sie diese Finanzierung – und zwar nicht nur auf dem Papier, sondern in der Praxis – völlig korrekt abwickeln will (andernfalls hätte sie den Bundesrechnungshof vorher gar nicht zu befragen brauchen). Eine nur augenzwinkernde Zustimmung zu den Finanzierungsgrundsätzen reicht daher keineswegs aus.</p>
				<p>Bereits 1983 wurden Sitzungen der BAGs, die den genannten Kriterien entsprachen, gefördert, seit Januar 1984 jetzt verstärkt. Wir müssen bald zu einer verbindlichen Liste der der Fraktion zuarbeitenden BAGs kommen; das kann nur auf Vorschlag der Fraktions-Arbeitskreise erfolgen. Ich habe die Arbeitskreise I bis VI daher mit Schreiben vom 24. Januar 1984 gebeten, mir die in ihrem Bereich für die Fraktionsarbeit tätigen BAGs zu benennen. Gemeldet wurden</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis I</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell/>
						<cell>Keine</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis II</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell>1.</cell>
						<cell>BAG »Soziales und Gesundheit« (besteht seit 9/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>2.</cell>
						<cell>BAG »Behindertenpolitik bei den GRÜNEN« (seit 9/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>3.</cell>
						<cell>BAG »Bildungspolitik« (seit 6/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis III</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell>4.</cell>
						<cell>BAG »Computer und Medien« (seit 11/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>5.</cell>
						<cell>BAG »Demokratie und Recht« incl. »Rechtsentwicklung Neofaschismus« (seit 11/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>6.</cell>
						<cell>BAG »Ausländer/Asyl«</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis IV</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell>7.</cell>
						<cell>BAG »Frieden« incl. »Gesamteuropa« (seit 10/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>8.</cell>
						<cell>BAG »Internationalismus« incl. »Ökologie International« (seit 11/ 1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis V</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell>9.</cell>
						<cell>BAG »Waldsterben« (seit 12/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>:</cell>
						<cell>10.</cell>
						<cell>BAG »Energie/AKWs« (seit 12/1983)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>vom Arbeitskreis VI</cell>
						<cell>:</cell>
						<cell>Keine</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Es ist uns bekannt, daß darüber hinaus noch BAGs zu den Themen »Wirtschaft«, »Frauen«, »Wohnungspolitik«, »Mensch und Tier«, »Schwule« und »Kommune« bestehen, die von den Arbeitskreisen der Fraktion aber bislang noch nicht geltend gemacht wurden (obwohl in den meisten Fällen ein Beratungsverhältnis bestehen dürfte, denn Sitzungen wurden in Absprache mit den Arbeitskreisen bereits finanziert).</p>
				<p>Was den Umfang der finanziellen Förderung angeht, so verweise ich auf den Euch zugegangenen Entwurf für einen Haushaltsplan, der von DM 460 000 plus rund DM 150 000 für »versteckte« Ausgaben im Jahr 1984 ausgeht. Das Grundproblem besteht – neben dem immensen Verwaltungsaufwand für die Fraktionsgeschäftsführung einerseits, für die zuständigen Fraktionsmitglieder andererseits – darin, daß nur ein Teil der tatsächlich anfallenden Kosten der BAGs haushaltstechnisch als solche ausgewiesen werden kann. Zum Beispiel bereitet es keine Schwierigkeiten, die erstatteten Reisekosten für BAG-Sitzungen für jede BAG einzeln zu buchen und in regelmäßigen Abständen über die Entwicklung der Ausgaben zu berichten. Die vielfältigen anderen Kosten aber, die für die Fraktion im Zusammenhang der Finanzierung der BAGs anfallen – dazu zählen Porto-, Fotokopier- und Geschäftsbedarfskosten, aber auch anteilige Personalkosten für Mitarbeiter der Fraktion –, können nicht »aussortiert« werden, obwohl sie natürlich genauso »real« sind und den Haushalt der Fraktion belasten wie z.B. die Reisekosten. Es ist auch leider nicht möglich – ein Verlangen, das immer wieder an die Fraktion herangetragen wird –, den BAGs irgendwelche Sokkelbeträge zur Verwendung pauschal zu überweisen oder gar in ihrem Bereich tätigen alternativen Projekten Zuschüsse zu gewähren.</p>
				<p>Und ein Mißverständnis gilt es bedauerlicherweise konstant auszuräumen: Bei den BAGs kann und darf es sich formal nicht um Parteigremien handeln, weshalb auch Delegiertenprinzipien für die Beschickung nicht sachgerecht sind; die Zugehörigkeit zu den BAGs als Beratungsgremien muß entscheidend durch die Sach- und Fachkenntnis bestimmt sein, nicht durch Vertretungsaufträge durch die Partei. Diese – für manche sicherlich schmerzlichen – Grundsätze sind die Kehrseite des Wunsches nach Finanzierung durch die Fraktion, durch die die BAGs notgedrungen eng an die Fraktion gebunden werden. Es ist eben die Frage, ob sie unter diesen Umständen der Funktion, als Gegengewicht bzw. Korrelat zur Fraktion zu wirken, besser gerecht werden können als bei einer insgesamt (auch finanziell) stärkeren Zuordnung zur Partei.</p>
				<p>6. Zur Lohn- und Finanzbuchhaltung</p>
				<p>In der Aufarbeitung und Organisation der Lohn- und Finanzbuchhaltung der Fraktion liegt zur Zeit immer noch das größte Problem meines Arbeitsbereichs, dessen Lösung einen unvertretbar hohen Aufwand erfordert. Um dies verständlich zu machen, aber auch um einen konkreten Eindruck von dem übernommenen Erbe zu vermitteln, will ich im folgenden schlaglichtartig über den Status quo ante berichten.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p>Die Buchführung beruhte auf keinem Kontenrahmen; die vom Bundesrechnungshof vorgeschlagene Systematik war zwar bekannt und auch akzeptiert, wurde aber nicht angewandt. Sechs Monate lang wurden Bewegungen im wesentlichen nur als Einnahmen oder Ausgaben gebucht; Kostenspalten wurden nicht geführt. Ich hatte (und habe leider immer noch) keinen Einblick in das Rechnungsergebnis und keinen Überblick über die Ausgabenentwicklung in den einzelnen Positionen.</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p>Es existierte folglich auch kein System, durch das die Nutznießer von Ausgaben herausdifferenziert werden konnten, durch das ich also festzustellen in der Lage gewesen wäre, wieviel Ausgaben auf das Konto zum Beispiel der einzelnen Arbeitskreise gingen. In der Buchführung war nicht erkennbar, wieviel Sachkosten etwa der Arbeitskreis X oder wieviel Honorarkosten der Arbeitskreis Y verursacht hatte.</p></item>
					<item><label>c)</label>
						<p>Eine Vielzahl der Ausgaben war nicht ordentlich belegt. Teilweise waren Auslagen ohne Gegenbeleg erstattet worden; teilweise ging aus den Belegen der Verwendungszweck nicht hervor; teilweise waren Abschläge auf Erstattungen gezahlt worden, ohne daß eine – zumindest nachträgliche – Abrechnung vorzufinden ist. So war beispielsweise eine Ausgabe von immerhin rund DM 15 000 – offensichtlich für eine Auslandsreise – ausschließlich durch den Devisen-Umrechnungszettel der Bank belegt, auf dem diese errechnet hatte, daß für diesen Betrag etwa 6 000 US-Dollar angekauft werden konnten.</p></item>
					<item><label>d)</label>
						<p>Im Barkassenbuch kam es vor, daß ein und dieselbe Ausgabe an zwei verschiedenen Tagen (zum Teil unter unterschiedlichen Bezeichnungen) versehentlich doppelt gebucht war, wobei einmal der Originalbeleg (z. B. ein Ticket), das andere Mal die Quittung, mit der der/die Empfänger/in des Erstattungsbetrags (häufig keineswegs identisch mit dem/der Reisenden) den Erhalt desselben bestätigt hatte, als Ausgabebeleg diente. Es ist nicht schwer zu erraten, daß die Bereinigung derartiger Doppelbuchungen nicht nur detektivisches Gespür, sondern vor allem viel Zeit für eigentlich recht unsinnige Tätigkeiten verlangt.</p></item>
					<item><label>f)</label>
						<p>Gravierende Lücken wies die Lohnbuchhaltung auf. Am 1. September 1983 waren kein zufriedenstellenden Lohnjournal und keine Lohnkonten geführt. Die Gehaltsmonate wurden nicht abgeschlossen; nicht selten wurden Gehälter von – offensichtlich nachträglich eingestellten – Mitarbeitern aus dem Vormonat in die Aufstellungen des Folgemonats integriert. Eine Überprüfung der Korrektheit der überwiesenen Nettogehälter war aufgrund der vorgefundenen Lohnbuchhaltung kaum möglich. Lohn- und Finanzbuchhaltung waren nicht miteinander verbunden.</p></item>
					<item><label>g)</label>
						<p>Besonders hinsichtlich des Personenkreises der Nachrücker/innen war die Lohnbuchhaltung wegen der ständig wechselnden Regelungen – bei denen nach meinem Eindruck die »Rechtssicherheit« darüber, was gerade Gültigkeit hatte, minimal war (man sehe nur einmal in die damaligen Protokolle) – katastrophal.</p></item>
					<item><label>h)</label>
						<p>Die Lohnbuchhaltung der Angestelltengehälter war ebenfalls lückenhaft. Beispielsweise hatten manche Mitarbeiter bis zum September 1983 ihre Löhne ausschließlich in Form von im Rhythmus von wenigen Tagen ausgezahlten Bar-Abschlägen von DM 100 bis DM 300 erhalten – nach dem Motto: »Ich brauch’ gerade zwei Hunnies, schieb’ mal rüber und schreib’s an!« Oder: Löhne wurden auch in Sachleistungen gezahlt, übrigens ohne daß dies aus dem Beleg, einem Zusatzvermerk oder einem anderen Schriftstück hervorging. So überwies die Fraktion für einen Mitarbeiter schon mal die Miete an dessen Vermieter – sie sollte, wie sich bei meiner Nachfrage herausstellte, als Abschlag auf den Lohn gewertet werden. Auch zwei von der Fraktion bezahlte Schreibmaschinen, die ich partout nicht auftreiben konnte, waren, wie sich dann herausstellte, als Lohn-Sachleistungen zu werten und standen bei einem Mitarbeiter zu Hause. (Es ist etwas anderes, Kosten für den Ankauf von Schreibmaschinen oder Lohn zu buchen. Muß das betont werden?) Derartige aus früheren Zeiten hinübergerettete Entlohnungsformen machen die korrekte Abführung von Lohnsteuer und Sozialabgaben, ja die Überprüfung der Nettolohnsummen, vor allem aber die Rekonstruktion dieses allen im Nachhinein, wie man sich leicht ausmalen kann, nicht einfacher.</p></item>
					<item><label>i)</label>
						<p>Aushilfslöhne waren in der Lohnbuchhaltung nicht erfaßt. Sie müssen nachträglich pauschalversteuert werden.</p></item>
					<item><label>k)</label>
						<p>Bedenklich war der Mangel an Sicherungen, die zur Kontrolle der Rückzahlung von Vorleistungen der Fraktion hätten eingebaut werden müssen. So waren Vorschüsse, die beispielsweise an Abgeordnete für vom Bundestag finanzierte Reisen vorab gezahlt worden waren, nicht einmal als solche erkennbar; geschweige denn wurde ihre Rückzahlung in irgendeiner Weise verfolgt, angemahnt, kontrolliert oder, wie man so schön sagt, »nachgehalten«. Ein anders Beispiel: An einen Abgeordnetenmitarbeiter war, wie ich Monate später entdeckte, ein immerhin vierstelliger Betrag gezahlt worden – ohne erkennbaren Verwendungszweck. Bei Nachfrage stellte sich heraus, daß es sich um ein Darlehen der Fraktion handeln sollte; weder war ein Vertrag geschlossen noch ein Rückzahlungsmodus vereinbart noch irgendein Stück Papier in die Akten eingeheftet worden. Der Vorgang wäre womöglich in Vergessenheit geraten.</p></item>
					<item><label>l)</label>
						<p>Es waren auch Ausgaben geleistet worden, die nicht ganz in den allgemeinen Verwendungszweck der uns zugewiesenen Fraktionszuschüsse paßten (z. B. Beiträge zu einer Abgeordnetenversorgung). Wir bemühen uns jedoch, dies vollständig zu bereinigen.</p></item>
				</list>
				<p>Soweit einige eher exemplarische Informationen zum Stand der Lohn- und Finanzbuchhaltung. Insgesamt kann man ohne Übertreibung sagen, daß sie, wenn dieser Vergleich erlaubt ist, etwa den Standard einer durchschnittlich geführten WG-Kasse erreicht hatte. Dabei muß man sich, Spaß beiseite, allerdings vergegenwärtigen, daß aus der Kasse der Fraktion in dem fraglichen Zeitraum Ausgaben in Höhe von mehreren Millionen Mark geflossen waren. – Vier Maßnahmen wurden in den ersten vier Monaten meines Hierseins getroffen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>Bereits im September wurde die Lohnbuchhaltung (monatlich derzeit über 70 Gehälter) nach außen vergeben und auf EDV übernommen. Seitdem verfügen wir über ein genau geführtes, »professionelles« Lohnjournal. Die bruttolohnbezogene Buchung der Gehälter, differenziert auf die einzelnen Kostenstellen, ist jetzt möglich.</p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>Seit September kommt der (unwesentlich auf unsere Bedürfnisse hin ergänzte) Kontenrahmen zur Anwendung, der den Fraktionen des Bundestags vom Bundesrechnungshof vorgeschlagen wurde. Quer dazu wurde eine Kostenstellensystematik eingeführt, um jederzeit die Ausgabenentwicklung in den einzelnen Abteilungen (z. B. den Arbeitskreisen) verfolgen zu können: Jedes Konto hat sechzehn »Unterkonten« mit Bezeichnungen wie »Parlamentarische Geschäftsführung«, »Arbeitskreis III« oder »Bundesarbeitsgemeinschaften«. Eine derartige, relativ aufwendige, aber bei unseren Ansprüchen notwendige Buchführung (wie soll z.B. anders die Realisierung des Beschlusses, daß jeder Arbeitskreis DM 10 000 »erhält«, überprüft werden?) ist manuell nicht leistbar; sie wird deshalb ebenfalls auf EDV übernommen.</p></item>
					<item><label>3.</label>
						<p>Ende Dezember 1983 wurde eine zweite Buchhalterin zunächst aushilfsweise, dann fest eingestellt. Daß dies so spät geschah, liegt daran, daß ich über das ganze Ausmaß der oben beschriebenen Situation Klarheit erst im Laufe des Dezember erhielt. Es existiert eine klare Aufgabenverteilung.</p></item>
					<item><label>4.</label>
						<p>Seit ich – leider, dies gebe ich selbstkritisch zu, erst im November 1983 – begann, die Einnahmen und Ausgaben vom Beginn der Fraktion an Stück für Stück zu überprüfen, habe ich wohl über hundert Briefe geschrieben, um fehlende oder fehlerhafte Belege zu ergänzen oder ganz einfach nachzurecherchieren, worum es sich im einzelnen handelte.</p></item>
				</list>
				<p>Daß in der politisch bewegenden Anfangszeit der Fraktion gerade auf finanziellem Gebiet einiges Chaos herrschte, ist verständlich, mußte wahrscheinlich so sein. Warum aber nach der ersten Konsolidierung der Fraktion alles im Grunde »laufengelassen« wurde, warum nicht neben den politischen Akteuren nach den ersten Wochen wenigstens einige Verantwortliche da waren, die diesem schnöden Aufgabenbereich, wie gesagt: der Kehrseite unserer gemeinsamen Arbeit, konzentrierte Aufmerksamkeit schenkten, ist mir angesichts der doch absehbaren Folgen unverständlich. Chaos mag im allgemeinen kreative Komponenten haben – im Finanzbereich nicht. Hier ist Chaos an sich schon schlimm genug; es nach mehreren Monaten zu rekonstruieren und zu beseitigen (nach einem bekannten Dreisatz: »kriminalisieren, erfassen, verbieten«), ist nur unter großen Mühen machbar, abgesehen davon, daß das keine erquickliche Arbeit bedeutet.</p>
				<p>Im Rückblick halte ich es für kaum glaublich, daß die Fraktion der Meinung sein konnte, einen 7-Millionen-Haushalt mit einer einzigen Buchhaltungskraft über die Runden bringen zu können. Ich möchte betonen, daß man der Buchhalterin nicht zum Vorwurf machen kann, daß sie von dieser Anforderung <hi rendition="#g">objektiv</hi> überfordert war, zumal sie weder aus dem alternativen Umfeld kam und Erfahrungen mit dessen Bräuchen hatte noch zufriedenstellend angeleitet und kontinuierlich informiert worden war. Die dargestellte Situation ist nicht primär das Ergebnis individueller Fehler auf Sachbearbeiterebene.</p>
				<p>Mein Schlußsatz zu diesem Kapitel: Ich bin kein Buchhalter. Ich wollte auch nie einer sei. Und ich wurde nicht als ein solcher eingestellt …</p>
				<p>7. Einige abschließende Bemerkungen</p>
				<p>Über vieles wäre noch zu berichten, aber es geht ja um keine vollständige, sondern eine problemorientierte Auflistung, aus der möglicherweise positive Konsequenzen gezogen werden können. So habe ich zum Beispiel die Erarbeitung eines Geschäftsordnungsentwurfs nicht erwähnt, die ein erfreulicher Fall effektiver Kommissionsarbeit war; der Fraktion liegt der Entwurf seit Ende Januar vor – aber wann wird sie sich entscheiden? Auch die Aufstellung eines Aktenplans – die Fraktionsgeschäftsführung verfügte bis August 1983 in der Tat nicht über einen solchen – und die Einführung eines umfassenden Ablagesystems sollen wegen ihrer relativ minderen Bedeutung nicht eigens angesprochen werden. Schließlich habe ich vorerst ebenfalls auf eine Darstellung der Alltagsarbeit in der Fraktionsgeschäftsführung verzichtet, obwohl sie reizvoll wäre; vielleicht gibt sie Stoff für ein Kabarett auf der nächsten Fraktionsfete.</p>
				<p>Die Fraktion muß ihr Verhältnis zur Bürokratie klären. Wenn ich zum Beispiel einen Fragebogen zur Erfassung der die Fraktion beratenden Bundesarbeitsgemeinschaften herumschicke und von einem wohlmeinenden Fraktionsmitglied den schriftlichen Rat erhalte: »Mach doch nicht soviel Bürokratie«, dann ist offensichtlich etwas faul. Denn bestimmte Verfahrensweisen müssen aus externen (z. B. korrekte Abführung von Steuern und Sozialabgaben, Einhaltung des Verwendungszwecks der Fraktionszuschüsse) und internen Gründen (z. B. Realisierung verschiedener, auf zwei Stellen hinterm Komma festgelegter Verteilungsschlüssel, Finanzierung von BAGs) einfach eingehalten und damit auch ernst genommen werden, und sie verlangen ein gewisses Maß an administrativer Regelung. Ich habe in diesem Bereich den Eindruck, daß die Fraktion wie ein Fisch im Wasser schwimmen und alle Klippen elegant vermeiden will, ohne sich naß zu machen. Warum nicht bekennen, daß ein Haushalt dieses Umfangs nicht ohne ein Mindestmaß an Bürokratie verwaltet werden kann, daß ein Zuwenig an Bürokratie leicht zu unkorrektem, ungerechtfertigtem, nicht nachvollziehbarem Ausgabeverhalten führen kann?</p>
				<p>Ich sage es noch deutlicher: Die Geschäftsführung unserer Fraktion ist weitaus höheren bürokratischen Anforderungen ausgeliefert, hat viel kompliziertere Verwaltungsvorgänge zu lösen als diejenigen der anderen Fraktionen – und sie ist gleichzeitig mit nahezu völligem Unverständnis der Fraktion gegenüber bürokratischen Maßnahmen, mit der latenten inneren Überzeugung, es gehe eigentlich auch ohne dieselben, konfrontiert. Durch verschiedene politisch begründete Zielvorgaben haben Partei und Fraktion – das ist objektiv festzustellen, ohne eine negative Wertung damit zu verbinden – das Erfordernis einer Zusatzbürokratie geschaffen; die Fraktion wurde »alternativ bürokratisiert« (siehe Seite 9). Insofern sind die Bürokratie-Vorwürfe aus der Fraktion doppelt ungerecht: Zum einen sind gewisse administrative Notwendigkeiten von außen gesetzt; wir können ihnen nicht (allenfalls um einen hohen politischen Preis) ausweichen. Zum anderen aber produziert die Fraktion (bzw. die Partei) selbst weitere bürokratische Tätigkeitsfelder, die wir zu beackern haben. – Übrigens verfügen wir – im Vergleich zu den anderen Fraktionen – über eine personell recht kleine Geschäftsführung, trotz der erhöhten (auch pädagogischen und psychischen) Anforderungen.</p>
				<p>Beispielsweise ist es keineswegs eine überzogene bürokratische Maßnahme zu verlangen, daß Dienstreisen und die voraussichtlich entstehenden Kosten vorher angemeldet werden, daß zu den für eine Finanzierung vorgesehenen BAGs einige wenige Angaben gemacht werden (Mitgliederzahl, verantwortliche Fraktionsmitglieder, Tagungsweise etc.), daß Ausgabebelege einen eindeutig erkennbaren Verwendungszweck enthalten müssen.</p>
				<p>Bei all diesen administrativen Schritten, die – ich möchte es nochmals betonen – nicht nur von außen aufgezwungen werden, sondern auch zur Erfüllung unserer eigenen Ansprüche sinnvoll sind, können standardisierte Verfahren, sprich: Formblätter, eine durchaus nützliche Hilfe sein und uns allen das »bürokratische« Leben erleichtern. Erst wenn die Bürokratie eine Eigendynamik gewinnt und nicht mehr unserer Arbeit als Hilfsmittel dient, sondern sie formal reglementiert, ist sie abzulehnen. Von diesem Stadium sind wir, ich versichere es, sehr, sehr weit entfernt.</p>
				<p>Typische Konsequenz aus dem angesprochenen Verhalten ist, daß Rundschreiben aus meinem Arbeitsbereich – vielleicht geht es anderen ähnlich – von den meisten Fraktionsmitgliedern grundsätzlich nicht gelesen werden oder, wenn doch, nicht zu dem erwünschten, erbetenen Verhalten führen. Wir können hiervon ein langes Lied singen, dessen Strophen unter anderem »Regionalbüros«, »BAGs«, »Ökofonds«, »Postversendung«, »Kopierpraxis« etc. heißen müßten.</p>
				<p>Auch ist daran zu erinnern, daß laut AbgG Aufwendungen, die Abgeordneten bei der Ausübung des Mandats entstehen, durch die monatliche Aufwandspauschale, nicht jedoch durch die Fraktionszuschüsse ersetzt werden. Sofern jemand also für seine/ihre politische Information ein paar Tageszeitungen hält, sind diese von ihm/ihr privat zu zahlen; nur Zeitungen und Zeitschriften, die für die Arbeitskreisarbeit (Beispiel: »Natur« für den Arbeitskreis V, juristische Fachzeitschriften für den Arbeitskreis III) erforderlich sind, können von der Fraktion übernommen werden. Das gleiche gilt für die Inanspruchnahme unserer Poststelle: Auch hier dürfen von Rechts wegen nur Sendungen frankiert werden, die im Rahmen der Arbeitskreis- bzw. Fraktionsarbeit verschickt werden. Wir beobachten, daß – ohne großen Aufwand mögliche – Einsparungsmaßnahmen (wie Nutzung der Bundestagshausdruckerei oder -poststelle) aus purer Bequemlichkeit oder Unkenntnis von den Abgeordneten und ihren Mitarbeitern nicht genutzt werden. Schon wenn wenigstens Drucksachen durchgängig als solche und nicht als Eilbriefe mit Luftpost verschickt würden, könnten Einsparungen erzielt werden. Aber, natürlich, jeder Eingriff der Geschäftsführung ist ja »Bürokratie«.</p>
				<p>Will die Fraktion einen gut funktionierenden, »dienenden« bürokratischen Apparat, so tut sie sich keinen Gefallen, wenn sie [ihn], dies beim Namen zu nennen, weiterhin fürchtet wie der Teufel das Weihwasser. Statt dessen müßte sie offensiv <hi rendition="#g">entscheiden</hi>, was sie jeweils für richtig hält; das gilt für Stellenpläne ebenso wie für Prioritätenentscheidungen in der Haushaltsplanung. Denn, das möchte ich uns abschließend ins Stammbuch schreiben, wo keine offenen, nach Diskussion beschlossenen und schriftlich fixierten Strukturen existieren, da bilden sich unter der Oberfläche andere, nicht durchschaubare heraus, mit denen bürokratische (und/oder politische) Macht sehr viel leichter und auch oligarischer ausgeübt werden kann.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
