<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 128 der Fraktionssitzung am 7. Juli 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 7. Juli 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-07-07"><time type="start" when="10:40:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-02-02" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="3">Änderung ID "BrüningHeinrich"</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-1">A. Besprechung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzung: Zweite Beratung des Gesetzentwurfs zur Änderung des Strafgesetzbuchs (Strafrechtsänderungsgesetz 1950).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die beabsichtigte Stellungnahme zum FDJ-Verbot und Hinweis auf eine anstehende Koalitionsbesprechung über das Bundesverfassungsgericht.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-3">C. Bericht über ein Gespräch mit dem amerikanischen Hochkommissar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-4">D. Diskussion über von der Fraktion einzubringende Anträge und Gesetzentwürfe.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-5">E. Aussprache über die Frage der Erhöhung der Beamtenpensionen (Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Besoldungsrechts).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-6" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-6">F. Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_SVP-7" corresp="#fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-7">G. Anlage: Berechnungen des Deutschen Beamtenbundes über Mehrkosten an Versorgungsaufwand für Beamte und Dauerangestellte bei 20%iger Erhöhung der Grundgehälter gegenüber dem Kostenaufwand nach dem Kabinettsbeschluss vom 13.6.1951.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angaben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> berichtet über die Vorlage zur Änderung des Strafgesetzbuches:</p>
				<p>1. Wiedereinführung des Hochverratsparagraphen – Einführung eines § 82 aus staatsrechtlichen Gründen – Schutz des Bundespräsidenten.</p>
				<p>2. Bannkreis.</p>
				<p>3. Spezialvorschriften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> berichtet über die Vorschriften:</p>
				<p>1. Staatsgefährdung. Hier handelt es sich um neuartige Bestimmungen, die bisher nur im Schweizer Strafgesetzbuch kodifiziert waren (parlamentarische Verantwortlichkeit der Regierung) und</p>
				<p>2. Landesverratsbestimmungen.</p>
				<p>In der Diskussion bezeichnet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> die Vorschriften des § 111 als sehr gefährlich, besonders nach einem Regierungswechsel. Es wurde jedoch festgestellt, daß es sich um die Wiederaufnahme eines alten Paragraphen handelt. Meinungsverschiedenheiten zeigten sich bei der Diskussion über den Begriff legale bzw. illegale Staatsgeheimnisse. Die SPD-Fraktion vertritt die Ansicht, daß das Strafgesetzbuch ausdrücklich von legalen Staatsgeheimnissen sprechen und den Verrat dieser Staatsgeheimnisse unter Strafe stellen müsse.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, einen evtl. Antrag der SPD abzulehnen. Redner der Fraktion: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> referiert dann über die beabsichtigte Stellungnahme zum FDJ-Verbot.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> teilt der Fraktion mit, daß am Montag eine Koalitionsbesprechung über das Bundesverfassungsgericht stattfindet, an der die drei Vorsitzenden der Koalitionsparteien und die Wahlmänner teilnehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet dann über die Unterhaltung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN001" type="comment"><p>Hochkommissar der USA in Deutschland.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> habe über seine Amerikareise und die beabsichtigte amerikanische Politik berichtet und darauf hingewiesen, daß die amerikanische Öffentlichkeit u.a. das Problem Ost-West-Handel erörtere, wobei jedoch Deutschland nicht sonderlich im Vordergrund stehe. Er habe für den Ost-West-Handel, soweit er sich nicht auf strategisch wichtige Güter erstrecke, plädiert und hoffe, daß man in Amerika für seine Notwendigkeit Verständnis haben werde.</p>
				<p>Was die deutsche Innenpolitik und ihre Begleiterscheinungen wie SRP u.ä. angehe, so habe er dargelegt, daß die deutschen Regierungsparteien einen schweren Stand hätten. Er habe aber ebenfalls darauf hingewiesen, daß die Politik der Westmächte entscheidend sei für die Entwicklung der radikalen Elemente in Deutschland. Es dürfe nicht verkannt werden, daß die SPD auch Schrittmacher für die radikale Rechte sei, da sie in auffallend starkem Maße mit nationalistischen Argumenten offeriere.</p>
				<p>Amerika sehe in dem Schuman-Plan den Schrittmacher für ein geeintes Europa. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> werde nicht zuletzt wegen seiner ablehnenden Haltung mit Mißtrauen betrachtet. Die amerikanische Hilfeleistung sei fast unbegrenzt. Selbst in führenden jüdischen Kreisen Amerikas sei die Bereitschaft für eine positive Einstellung zu Deutschland vorhanden.</p>
				<p>Der größte Schatten sei die Saar, man befürchte hier unangenehme Entwicklungen.</p>
				<p>Was die Verteidigung Europas angehe, so sei zum Ausdruck gekommen, daß bei Nichtbeteiligung Deutschlands die Verteidigungslinie nicht so weit im Osten läge, wie wir es erhofften und notwendig hätten. Die Verteidigungsproduktion sei ausgezeichnet. Die sekundäre Ausrüstung müßte in Europa hergestellt und bezahlt werden, die primären Waffen würde Amerika liefern und bezahlen.</p>
				<p>Im übrigen sei Amerika unzufrieden mit der Haltung Europas, besonders der westlichen Länder (ohne mich). Er habe auf dem Kongreß über Deutschland positiv berichtet.</p>
				<p>In der Diskussion verweist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> darauf, daß im Kabinett die Meinung vertreten würde, daß das Besatzungsstatut beibehalten werden sollte. Er hält eine solche Stellungnahme für innenpolitisch äußerst ungünstig. Unsere Juristen sollten nach Möglichkeiten suchen, die den innenpolitischen und außenpolitischen Rücksichten Rechnung tragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> erklärte, daß es keinen Soldaten gäbe, solange das Besatzungsstatut in Kraft sei. Die Europaarmee gäbe bessere Möglichkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> vertritt die Ansicht, daß, wenn das Besatzungsstatut durch einen Friedensvertrag abgelöst würde, es zu einer endgültigen Spaltung Deutschlands kommen würde.</p>
				<p>Dagegen wandten sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> und andere.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Bundesnotenbank</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> wird von der Fraktion ermächtigt, den Entwurf für die Fraktion zu unterzeichnen und einzureichen, wenn die Besprechungen zwischen ihm und den Sachverständigen der Banken zu Ende sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet im Zusammenhang mit dem Schieds- und Schlichtungswesen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> den vorbereitenden Entwurf nicht einreichen wolle, da er ein schlechtes Verhältnis Regierung und Gewerkschaft befürchtete. Das im Wirtschaftsrat beschlossene Gesetz sei nicht mehr wirksam geworden. Er schlägt vor, dieses Gesetz als Initiativgesetzentwurf der Fraktion einzureichen.</p>
				<p>Eine klare Stellungnahme der Fraktion konnte in der Diskussion nicht entwickelt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> wurde beauftragt zu diesem Problem nach Sichtung des vorliegenden Materials (amerikanisches und französisches) einen Bericht zu erstatten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>In der Nachmittagssitzung berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> über die Pensionen der Beamten und verweist auf den Kabinettsbeschluß. Zulagen können gegeben werden bis 200,– DM sowie bei nachgewiesener besonderer Bedürftigkeit. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> vertritt den Standpunkt, daß die geringe Besoldung der Beamten die gute Altersversorgung rechtfertigt. Entweder gleiche Behandlung der aktiven und pensionierten Beamten oder Abschaffung des Berufsbeamtentums. Die tatsächliche Mehrbelastung gegenüber dem Kabinettsbeschluß betrage 100 Millionen DM und solle die Pensionserhöhung um 20% ermöglichen (s. beigefügte Anlage).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> vertritt den Standpunkt, daß eine 15%ige Erhöhung für aktive und pensionierte Beamte durchaus vertretbar sei und verwies darauf, daß bei Post und Eisenbahn der größte Teil der Pensionen unter 250,– DM liege. Die jetzige Behandlung des Berufsbeamtentums hätte nur die Abwanderung der qualifizierten Kräfte in die freie Wirtschaft zur Folge. Die gewährten Pensionen erreichten kaum das Existenzminimum und lägen teilweise unter den Fürsorgesätzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaulKarl_1949-09-07">Gaul</name> teilt der Fraktion mit, daß die vom Beamtenausschuß geforderten Zahlen durch das Bundesfinanzministerium nicht mitgeteilt worden sind. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brüningsche</name> Notverordnung hätte eine Kürzung der Pensionen zur Folge gehabt, weil das Gesetz Aktive und Pensionäre als Ganzes behandelt habe. Deshalb müßte auch dieses Gesetz beide Teile gleich behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> vertritt ebenfalls den Standpunkt der gleichen Behandlung. [Er] erklärt sich jedoch nicht bereit eine Bewilligung über den Kabinettsbeschluß vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> erklärt sich nicht in der Lage zuzustimmen, wenn die Fraktion keinen Deckungsvorschlag mache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> verweist darauf, daß der Steuereingang April und Mai nur bei Einkommen- und Lohnsteuer festzustellen sei, das Aufkommen der Umsatzsteuer stehe bisher noch nicht fest. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> habe eine Vorlage gemacht, die zu hoch sei. Ausgehend von den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowackschen</name> Zahlen – die von diesem lt. Fraktionsbeschluß noch aktenkundig gemacht werden müßten – seien doch Deckungsvorschläge nicht notwendig, vorausgesetzt, daß die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> angegebenen Zahlen stimmten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> ist der Ansicht, daß bei allen Berechnungen die Bundesbahn und die Bundespost ausgenommen werden müßten, da diese ja aus ihren eigenen Geldeinkommen zahlten. Er verwies besonders auf einen Antrag der Bundesbahn, der eine Tariferhöhung zur Folge haben soll, und daß die daraus einkommenden höheren Beträge zu dem genannten Zweck verwandt werden sollen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> vorgelegte Resolution anzunehmen. Redaktionelle Änderungen wurden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> übertragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> berichtet über die Lage bei Eisen, Kohle und Stahl. Kohleexportpreiserhöhung müsse forciert werden, ebenso wie Kohleimport aus Amerika.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet dann noch über die Pläne zur innergebietlichen Neuordnung, mit denen die Fraktion sich in wesentlichen Teilen nicht einverstanden erklärte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> teilt mit, daß die Mehrbelastung durch das Finanzüberleitungsgesetz nur 83 Millionen DM betrage.</p>
				<p>Die Teilnahme an Kursen in Wilton Park, die durch einen Landtagsabgeordneten angeregt wurde, wird von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> als unmöglich bezeichnet und abgelehnt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>[Anlage:]</p>
				<p>Berechnungen des Deutschen Beamtenbundes über Mehrkosten an Versorgungsaufwand für Beamte und Dauerangestellte bei 20%iger Erhöhung der Grundgehälter gegenüber dem Kostenaufwand nach dem Kabinettsbeschluß vom 13.6.1951.</p>
				<p>1.) Bund und Länder (nach Rechnungsjahr 1950/51):</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Bund</cell>
						<cell>49,9</cell>
						<cell>Mio. DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Länder</cell>
						<cell><hi rendition="#u">623,8</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">" "</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>673,7</cell>
						<cell>Mio. DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>abz. Wohnungs- und Kindergeld</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>(rd. 20% d. Bezüge)</cell>
						<cell><hi rendition="#u">134,8</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">" "</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>dazu 20% Zul. auf </cell>
						<cell>538,9</cell>
						<cell>Mio. DM = 107,8 Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Gemeinden (rd. 60% der Länderausgaben,</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>nach Nordrh.-Westf. geschätzt)</cell>
						<cell><hi rendition="#u">+64,6</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sa. also insges. mehr ca.</cell>
						<cell>170</cell>
						<cell>Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>davon Versorgungsempf. mit Bezügen</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>unter 200 DM, ca. 50%<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN002" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage Fragezeichen.</p></note></seg></cell>
						<cell><hi rendition="#u">-85<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN003" type="comment"><p>In der Vorlage durchgestrichen. Dazu die Randbemerkung: »+35«.</p></note></seg></hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>so daß Mehraufwand nur in Höhe von</cell>
						<cell><hi rendition="#u">85</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi></cell>
					</row>
				</table>
				<p>2.) Verkehrsverwaltungen:</p>
				<p>nach Angaben Fin.Min. erfordert 20% Erhöhung</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>bei Bundesbahn</cell>
						<cell>93 Mio. DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>bei Bundespost</cell>
						<cell><hi rendition="#u">52 " "_</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Sa. 145 Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Abzügl. Wohnungsgeldzuschuß</p>
				<p>(20% bei durchweg niedrigeren Bezügen jedoch tatsächlich höher)</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">-29 Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>verbleiben<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN004" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »(R)«.</p></note></seg></cell>
						<cell>116 Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>davon Bezüge unter 200 DM</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>mindestens 75%<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN005" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg>
							<hi rendition="#u">= 90<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN006" type="comment"><p>In der Vorlage durchgestrichen. Dazu die Randbemerkung: »+30«.</p></note></seg></hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>so daß Mehrbelastung ca.</cell>
						<cell>26 Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>3.) Personengruppe Art. 131</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>(Rechnungsjahr 1950/51)</cell>
						<cell>385,5 Mio. DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schätzung für 1951/52</cell>
						<cell>750 Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>abz. Wohnungsgeldzuschuß und Kinderzuschläge (21%),</p>
				<p>bei Übergangsgehältern erheblich höher, schätzungsweise 30%</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">-225</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN007" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>dazu 20% von</cell>
						<cell><hi rendition="#u">525</hi></cell>
						<cell><hi rendition="#u">Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ergeben</cell>
						<cell>105</cell>
						<cell>Mio. DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>davon Empf. v. Bezügen unter 200 DM</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>mindestens 75%</cell>
						<cell>80<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN008" type="comment"><p>In der Vorlage durchgestrichen.</p></note></seg></cell>
						<cell>Mio. DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>so daß Mehrbelastung ca.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN009" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »(R)«.</p>
								</note></seg></cell>
						<cell><hi rendition="#u">25 Mio. DM</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN010" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »+30«.</p></note></seg></cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Summe der Mehrbeträge</cell>
						<cell><hi rendition="#u">136 Mio. DM</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN011" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »+95«.</p></note></seg></cell>
						<cell/>
					</row>
				</table>
				<p>abz. Lohnsteuerrückfluß der gesamten 20%igen Zulage</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>(v. Fin.Min. nicht berücksichtigt) von</cell>
						<cell>1.)</cell>
						<cell>170 Mio. DM</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>2.)</cell>
						<cell>116 Mio. DM</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>3.)</cell>
						<cell>105 Mio. DM</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>ca. 10% von</cell>
						<cell/>
						<cell>391 Mio. DM</cell>
						<cell><hi rendition="#u">40 Mio. DM</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>tatsächliches Mehr =</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">96 Mio. DM</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN012" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »91«.</p></note></seg></cell>
					</row>
				</table>
				<p>Deutscher Beamtenbund, Köln, 6.7.1951</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell cols="4">20% <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name></cell>
						<cell cols="4">20% <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name></cell>
						<cell cols="2">Kabinett v. 13.6.51</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1.</cell>
						<cell>Bund</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell/>
						<cell>1.</cell>
						<cell>Bund</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell>10</cell>
						<cell>1.</cell>
						<cell>50</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Länder</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell>200</cell>
						<cell/>
						<cell>Länder u.</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Gemeinden</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Gemeinden</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell>148</cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>(41/2 x 33)</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>2.</cell>
						<cell>Post</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell/>
						<cell>2.</cell>
						<cell>Verkehr</cell>
						<cell/>
						<cell>116</cell>
						<cell>2.</cell>
						<cell>60</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Bahn</cell>
						<cell>)</cell>
						<cell>147</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>3.</cell>
						<cell>131</cell>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">200</hi></cell>
						<cell>3.</cell>
						<cell>131</cell>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">130</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN013" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »120«.</p></note></seg></cell>
						<cell>3.</cell>
						<cell>_<hi rendition="#u">50</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>547</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>404</cell>
						<cell/>
						<cell>160</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Lohnsteuer</cell>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">_40</hi></cell>
						<cell>Art. 131 +</cell>
						<cell><hi rendition="#u">100</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>364<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN014" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »354«.</p></note></seg></cell>
						<cell/>
						<cell>260</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><hi rendition="#u">Tatsächl. Mehr = 104</hi><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-07-t1040_EP_FN015" type="comment"><p>Dazu in der Vorlage die Randbemerkung: »94«.</p></note></seg></cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, Bonn, den 7.7.1951</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
