<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Franz Blücher, N37-12</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 24/50 der Fraktions-Sitzung am 15.3.1950</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 15.3.1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-03-15"><time type="start" when="15:25:00"/><time type="end" when="19:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-2">B. Besprechung der Tagesordnungspunkte der folgenden Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-3">C. Besprechung von Anträgen der Fraktion.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-4">D. Vortrag von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> über wirtschaftspolitische Probleme mit anschließender Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 41 (einschl. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>). Gast: ab 17 Uhr Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> teilt mit, daß der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nach erneuter Beratung den Wiederbeginn der Ausschuß-Sitzungen auf den 19. April festgelegt hat, während die Plenarsitzungen in der darauf folgenden Woche, also voraussichtlich ab 26.4., wieder beginnen. Für die mit dem 20.3. beginnende Woche sind Plenarsitzungen für Mittwoch, den 22., und Donnerstag, den 23.3., mit Haushaltsberatungen sowie für Freitag, den 24.3., mit allgemeiner Tagesordnung vorgesehen. Die Freitagsitzung soll bereits um 10 Uhr beginnen. Samstag, der 25.3., steht für Ausschuß-Sitzungen und Sonntag, der 26.3., für Fraktions-Sitzungen zur Verfügung.</p>
				<p>Für Montag, den 27.3., ist für 10 Uhr vormittags Plenarsitzung vorgesehen. Die Sitzungsperiode endet am Freitag, den 31. März 1950.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> erklärt hierzu, daß der Nachmittag des 26.3. (Sonntag) für eine Fraktions-Sitzung freigehalten werden solle. Der Fraktions-Vorstand werde voraussichtlich schon in der Woche nach Ostern zur Behandlung aktueller Fragen zusammentreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> schlägt ferner vor, am Samstag, den 25.3., ein geselliges Beisammensein der Fraktion stattfinden zu lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend wurden die aus der Fraktions-Sitzung vom 14.3. verbliebenen Tagesordnungspunkte 2 und 6 der 47. Plenarsitzung besprochen.</p>
				<p>Zu Punkt 2</p>
				<p>Gegen den <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Entwurf eines Gesetzes zur Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Strafrechtspflege bestehen trotz grundsätzlicher Bejahung gewisser Grundgedanken erhebliche Bedenken, da keine generelle, sondern nur eine individuelle Regelung möglich erscheint und mit Ausnahme von Berlin bereits Länderregelungen vorliegen.</p>
				<p>Die Fraktion sprach sich daher gegen den Entwurf aus, erklärte sich jedoch mit der Überweisung an den Ausschuß einverstanden, um damit ihre Bereitschaft zu einer sorgfältigen Prüfung zu dokumentieren.</p>
				<p>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>. Sprechzeit: 10 Minuten.</p>
				<p>Zu Punkt 6</p>
				<p>Gegen den Entwurf eines Gesetzes über die Errichtung einer Bundesstelle für den Warenverkehr bestanden ebenfalls starke Bedenken, jedoch wurde die Entscheidung offen gelassen. Der Standpunkt der Fraktion soll durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunckerAlbertLudwig_1949-09-07">Juncker</name> vertreten werden.</p>
				<p>Sprechzeit: 8 Minuten.</p>
				<p>Die Anfrage Nr. 54 betreffend Schiffbau für Exportzwecke (Drucksache 577) hat eine erste Antwort des Verkehrsministers (Drucksache Nr. 693) erhalten.</p>
				<p>Der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Entwurf eines Gesetzes zur Umstellung der Renten- und Pensionsrenten-Versicherungen (Drucksache 387) ist nach Mitteilung Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> federführend an den Ausschuß für Geld und Kredit unter Beteiligung des Sozialpolitischen Ausschusses überwiesen worden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Eine von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> entworfene Anfrage wegen des Baues von Jugendheimen mit amerikanischen Mitteln soll zunächst zurückgestellt werden. Ebenfalls zurückgestellt wurde ein von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> entworfener Antrag eines Gesetzes zur Unterbringung der schulentlassenen Jugend.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Auf eigenen Wunsch referierte der Bundeswirtschaftsminister Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1950-03-15-t1525_EP_FN001" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, MdB (parteilos), Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg>über wirtschaftspolitische Probleme aktueller Art, insbesondere über seine Auffassung zur Kartellfrage und zur Liberalisierung. In der anschließenden Aussprache beantwortete Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Anfragen vor allem über seine Einstellung zur Landwirtschaft und seine Auffassung zur Bauwirtschaft. Auf Wunsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbenders</name> sagte er zu, mit landwirtschaftlichen Vertretern der Fraktion die Möglichkeit zu besprechen, Gesetze zum Schutz der Landwirtschaft gegen einen drohenden Zusammenbruch zu erlassen.</p>
				<p>Prof.Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erklärte ferner, er werde zum <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung der Treibstoffpreise (Punkt 4 der Donnerstag-Tagesordnung) eine voraussichtlich befriedigende Regierungserklärung abgeben, des Inhalts, daß er eine Verordnung über eine Neufestsetzung der Preise in dem von der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> geforderten Sinne vorbereitet habe. Die Frage nach der von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> geforderten Zusatzsteuer von 0,07 DM vermochte Prof.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> jedoch nicht zufriedenstellend zu beantworten, da darüber noch Meinungsverschiedenheiten zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und ihm beständen.</p>
				<p>Nächste Fraktionssitzung Donnerstag, den 16.3.1950, 14 Uhr, und eine Stunde nach Schluß der Plenarsitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
