<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 129 der Fraktionssitzung am 8. Juli 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8.7.1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-07-08"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_div_SVP-1">A. Verschiedenes (Verweigerung eines Einreise-Visums).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über den Schuman-Plan.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> wies zu Beginn der Fraktionssitzung darauf hin, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> von den amerikanischen Dienststellen das Einreisevisum für einen Besuch der Vereinigten Staaten verweigert worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erläutert hierzu, daß die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> beabsichtigte Reise von amerikanischen Farmerverbänden unter Umgehung des State Departments veranstaltet worden sei, so daß bei der Beschaffung der Einreisevisen der normale Weg eingeschlagen werden mußte, während bei allen durch Vermittlung des State Departments zustande gekommenen Reisen die Schwierigkeiten auf Grund der amerikanischen Einreisegesetzgebung ausgeräumt würden. Er habe die Angelegenheit auch bereits mit Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pabsh">Pabsh</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Amerikanischer Verbindungsmann zum Deutschen Bundestag.</p></note></seg>besprochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> erstattet Bericht über die wirtschaftliche Seite des Schuman-Planes, wobei er auch die Bedenken der deutschen Seite betont.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf betr. den Vertrag über die Gründung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl vom 18. April 1951 wurde am 12. Juli 1951 im Bundestag in erster Lesung beraten und an den Ausschuss für Wirtschaftspolitik als federführenden Ausschuss überwiesen. Vgl. BT Drs. 01/2401 vom 29. Juni 1951; BT Plenarprotokoll 01/161, S. 6499–6556.</p></note></seg> Er kommt zu dem Schluß, daß der Schuman-Plan einen Sprung ins kalte Wasser darstelle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> erstattet hierzu das Korreferat und verweist auf die voraussichtlichen Schwierigkeiten und die zu befürchtenden Konsequenzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> schildert die politischen Zusammenhänge unter besonderer Betonung der wirtschaftlichen Bedeutung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> ergänzt seine Ausführungen durch Darlegungen über die Haltung der verschiedenen beteiligten Mächte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> entwickelt eine Reihe von Bedenken und kommt zu dem Schluß, daß er zum Schuman-Plan nicht uneingeschränkt ja zu sagen vermöge.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> bejaht den Schuman-Plan, der als völkerrechtlicher Vertrag nicht abgeändert, sondern nur insgesamt angenommen oder abgelehnt werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> kritisiert, daß der europäische Gedanke im Schuman-Plan nicht genügend zum Ausdruck komme. Auf der anderen Seite käme man ohne Schuman-Plan auf dem Wege zur europäischen Integration keinen Schritt weiter.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> vertritt die Auffassung, daß die Ratifizierung des Schuman-Planes durch den Bundestag mit der Ratifizierung durch die französische Nationalversammlung und möglichst auch durch die Parlamente der anderen beteiligten Mächte synchronisiert werden müßte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf betr. den Vertrag über die Gründung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl vom 18. April 1951 wurde am 11. Januar 1952 vom Bundestag in dritter Lesung angenommen. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/184, S. 7792–7831. Das Ratifizierungsgesetz trat am 29. April 1952 in Kraft. Vgl. BGBl. 1952, II, Nr. 7, S. 445–504. – Die französische Nationalversammlung stimmte am 13. Dezember 1951 dem Ratifizierungsgesetz zu, das luxemburgische Abgeordnetenhaus am 13. Mai, die belgische Kammer am 12. Juni und das italienische Abgeordnetenhaus am 18. Juni 1952. Die zweite Kammer der Niederlande hatte bereits am 31. Oktober 1951 das Gesetz angenommen. Vgl. AdG 1951, S. 3181, 3243; AdG 1952, S. 3516, 3521, 3468.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> faßt das Ergebnis der Besprechung zusammen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. auch die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> am 12. Juli 1951; BT Plenarprotokoll 01/161, S. 6521–6525.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist darüber hinaus der Auffassung, daß eine Entschließung des Bundestages wegen der Beseitigung der noch vorhandenen Diskriminierungen der deutschen Wirtschaft angeregt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-07-08-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>In dem von den Regierungsfraktionen am 8. Januar 1952 eingebrachten Entschließungsantrag wurde die Bundesregierung aufgefordert, »alle Schritte zu unternehmen, um dem deutschen Kohlenbergbau und der deutschen Stahlindustrie im Rahmen der Bestimmungen des Schuman-Plan-Vertrages die Teilnahme am gemeinsamen Markt in voller Gleichberechtigung und unter den besten Wettbewerbsbedingungen zu ermöglichen«. Vgl. BT Drs. 01/2974.</p></note></seg> Darüber hinaus müsse der Schuman-Plan möglichst nur an den wirtschaftspolitischen Ausschuß überwiesen werden, wobei daran gedacht werden könne, für die Beratungen des Vertragswerkes gewisse Ausschußumbesetzungen vorzunehmen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
