<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-726</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 55 der Fraktionssitzung am 20. Juli 1950</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 20.7.1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-07-20"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OellersFritz_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen und Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-2">B. Besprechung der Tagesordnungspunkte der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes (u.a. Interfraktionelle Besprechung über die Verteilung der Sitze im <name type="Organisation" ref="#CdE">Europarat</name>).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 44.</p>
				<p>In der nächsten Woche sind folgende Sitzungen vorgesehen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Montag, den 24.7., 14.00 [Uhr]</cell>
						<cell>Fraktionssitzung zur Beratung des Mitbestimmungsrechts.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dienstag, den 25.7., 14.00 [Uhr]</cell>
						<cell>Turnusmäßige Fraktionssitzung zur Vorbereitung der Tagesordnungen der 79.–80. Plenarsitzung.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mittwoch, den 26.7., 9.00 [Uhr]</cell>
						<cell>Plenarsitzung mit einem geschätzten Zeitbedarf von etwa 12 Stunden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Donnerstag, den 27.7., 9.00 [Uhr]</cell>
						<cell>Plenarsitzung mit einem geschätzten Zeitbedarf von 8 Stunden, wozu noch die Debatte über den <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Entwurf eines Gesetzes über das Mitbestimmungsrecht tritt. Es ist infolgedessen mit Nachtsitzung zu rechnen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Freitag, den 28.7., 9.00 [Uhr]</cell>
						<cell>Plenarsitzung mit einem geschätzten Zeitbedarf von etwa 8½ Stunden.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Der Vorschlag der Fraktion, die Ferien bis zur Zuleitung des Bundesversorgungsgesetzes und des Ausführungsgesetzes zu Artikel 131 an den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu verschieben, soll nach einer Vereinbarung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> in Form eines Antrages als Punkt 8a auf die Tagesordnung der 81. Plenarsitzung am Freitag, den 28.7., gesetzt werden. Der Antrag selbst muß bis spätestens Donnerstag mittag eingereicht sein. Der Initiativ-Antrag der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> betr. Wiederverwendung der Personen, die unter §131 fallen, steht als Punkt 2 auf der gleichen Tagesordnung.</p>
				<p>Die Interpellation <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademachers</name> über die Bestreikung eines argentinischen Dampfers steht als Punkt 2 auf der Tagesordnung der 78. Plenarsitzung am Freitag, den 21.7.50.</p>
				<p>Die gleichlautenden Entwürfe der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Linus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>, MdB (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>).</p></note></seg> und Genossen über die Feststellung kriegsbedingter Schäden ist für die 79. Plenarsitzung am 26.7. vorgesehen. Für die Begründung beider Anträge stehen zusammen 10 Minuten zur Verfügung. Zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name> wurde vereinbart, daß beide Teile je 5 Minuten sprechen.</p>
				<p>In der 80. Plenarsitzung am Donnerstag, den 27.7., soll der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Entwurf eines Gesetzes über das Mitbestimmungsrecht behandelt werden. Zur Vorbereitung der Debatte soll der Fragenkomplex in der Fraktionssitzung am Montag, den 24. Juli, um 14.00 Uhr eingehend besprochen werden. Ein einleitendes Referat wird Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmHans_1949-09-07">Böhm</name> von der Universität Frankfurt a.M. halten, der durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> eingeladen wird. Für die Fraktion werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> referieren. Die Mitglieder der Fraktion sollen durch besonderes Schreiben auf die Wichtigkeit der Sitzung hingewiesen und die Minister ebenfalls besonders eingeladen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Es wurde die Tagesordnung der 78. Plenarsitzung am Freitag, den 21.7., durchgesprochen.</p>
				<p>Zu Punkt 1: Die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> unterschriebene Interpellation betr. Regelung von Gesetzen und Verordnungen der Länder auf Bundesebene (DS 1082) geht von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_FN002" type="comment"><p>Viktoria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>, MdB (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>).</p></note></seg> aus. Gegen ihren Inhalt bestehen keine Bedenken, Debatte ist nicht vorgesehen.</p>
				<p>Zu Punkt 2: Für die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> ausgehende Interpellation der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> betr. Bestreikung argentinischer Staatsdampfer in Hamburg (DS 1196) sind 5 Minuten zur Begründung, 10 Min. für die Regierung und 40 Minuten zur Aussprache vorgesehen. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 3: Anhand der interfraktionellen Interpellation betr. Mangel an Arbeitskräften in der Landwirtschaft (DS 1089) schildert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> die derzeitige Situation, die insbesondere auf die schlechten Lohnverhältnisse zurückzuführen sei. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 4a, 4b und 5: Die Preisanordnung 38/50 (DS 1177) der <name type="Organisation" ref="#KPD">KP</name>-Antrag betr. Weiterzahlung der Subventionen für Brotgetreide (DS 1188) und der Regierungsentwurf über die Festsetzung von Brotpreisen (DS 1161) werden wegen ihres Zusammenhangs gleichzeitig behandelt. Nach einer Schilderung der derzeitigen Situation durch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> spricht sich die Fraktion gegen das Brotpreisgesetz aus, da es ein Ermächtigungsgesetz darstelle. Lediglich die Festsetzung von Höchstpreisen für Brot wird notfalls in Anbetracht der derzeitigen Verhältnisse für tragbar gehalten. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 6: Der Regierungsentwurf eines Gesetzes über die Anerkennung von Nottrauungen (DS 1134) soll ohne Debatte an den Ausschuß überwiesen werden.</p>
				<p>Zu Punkt 7a: Bei der Beratung des mündl. Berichts des Finanzausschusses (DS 1123) soll nach Möglichkeit Vertagung, evtl. getrennte Abstimmung über die Änderung des Umsatzsteuergesetzes (DS 420) und die Umsatzsteuerbefreiung nichtöffentlicher Schulen (DS 656) beantragt werden. In diesem Falle wird sich die Fraktion gegen den ersten Gesetzentwurf, der bereits früher in der Fraktion besprochen worden ist, wenden und für den zweiten Entwurf stimmen, der nach einer Mitteilung von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> einen Einnahmeausfall von jährlich lediglich 1,2 Millionen D-Mark zur Folge haben wird.</p>
				<p>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KneippOtto_1949-09-07">Kneipp</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 7b: Der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Antrag betr. Umsatzsteuer für die Verbände der freien Wohlfahrtspflege (DS 1124) ist bereits bei der 77. Tagesordnung beraten worden.</p>
				<p>Zu Punkt 8a: und 8b: Zu dem mündl. Bericht des wirtschaftspolitischen Ausschusses über die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Anträge betr. Interzonenhandel (DS 1135) – Berichterstatter im Plenum: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> – und den <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Antrag betr. Interzonenhandel (DS 1164) schildert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> die derzeitige Lage. Nach dem Ausschußbericht durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> den <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Antrag begründen. In der Diskussion, für die 60 Min. vorgesehen sind, soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> erneut sprechen.</p>
				<p>Zu Punkt 9: Zum mündl. Bericht des Wirtschaftsausschusses über den <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Antrag betr. Schwerkriegsbeschädigtenbetriebe (DS 1136) wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> Stellung nehmen.</p>
				<p>Zu Punkt 10: Gegen die Übersicht über Ausschußanträge über Petitionen (DS 1133) bestehen keine Bedenken.</p>
				<p>Zu Punkt 11: Die <name type="Organisation" ref="#BP">BP</name>-Anträge betr. Zulassung zum Gewerbebetrieb (DS 1016) und Berufsständische Ordnung des Handwerks (DS 1017) sind bereits früher in der Fraktion besprochen worden. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DirscherlHans_1949-09-07">Dirscherl</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 12: Dem <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Antrag betr. Hausrathilfe (DS 1118) soll zugestimmt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 13: Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> betr. Errichtung einer Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (DS 1127) wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> in dem Sinne sprechen, daß die Fraktion den Änderungsantrag (DS 1179) der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name> unterstützt.</p>
				<p>Zu Punkt 14: Der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Antrag betr. Programm für die Betreuung der deutschen Jugend (DS 1030) soll von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begründet werden, der auch in der Diskussion noch einmal abschließend Stellung nehmen soll.</p>
				<p>Zu Punkt 15: Der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Antrag betr. einheitlicher Beginn des Schuljahrs (DS 1090) soll von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> vertreten werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-07-20-t1430_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet über das Ergebnis einer interfraktionellen Besprechung über die Verteilung der Sitze im Europarat. Man habe sich auf die Anwendung des d’Hondtschen Höchstzahlsystems geeinigt. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> erhalte danach drei stimmführende und drei stellvertretende Mitglieder und soll ein stellvertretendes Mitglied an die <name type="Organisation" ref="#DP">DP</name> abtreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> weist auf Tendenzen hin, den Gesetzentwurf über die Bundesstelle für den Warenverkehr noch auf eine Tagesordnung der kommenden Woche zu setzen.</p>
				<p>Die Fraktion vertrat den Standpunkt, daß derartige Versuche abgelehnt werden sollen.</p>
				<p>Abschließend referierte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> über den Inhalt des von ihm ausgearbeiteten Gesetzentwurfes über die Wiederverwendung der Personen, die unter §131 fallen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich mit dem Entwurf einverstanden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
