<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-734</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 197 der Fraktionssitzung am 10.06.1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10. Juni 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-06-10"><time type="start" when="09:15:00"/><time type="end" when="12:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-1"> A. Ausschluss des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name> aus der Fraktion.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-2"> B. Besprechung der Tagesordnungspunkte der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-3"> C. Aussprache über den Sitz des Bundesgesundheitsamtes.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-4"> D. Fortsetzung der Besprechung der Tagesordnungspunkte der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-5"> E. Verschiedenes (u. a. Rede des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> in Waiblingen am 6. Juni 1952).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 41.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> berichtet über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name>. Er schlägt vor, dem Präsidenten und den zuständigen Ausschüssen mitzuteilen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name> mit Wirkung vom 10.6.52 nicht mehr der Fraktion angehört. Er stellt im Auftrag des Fraktionsvorstandes den Antrag auf Ausschluß.</p>
				<p>Dies wird bei einer Enthaltung von den anwesenden Fraktionsmitgliedern angenommen. Da die Fraktion entsprechend ihrer Geschäftsordnung nicht genügend besetzt ist, wird beschlossen, umgehend diesen Beschluß durch eine schriftliche Abstimmung bestätigen zu lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Im Anschluß daran wird die Tagesordnung der 217. Plenarsitzung besprochen.</p>
				<p>Zu Punkt 1 (Hilfe für Berlin, Drucksache 3431) wird als Redner Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> bestimmt.</p>
				<p>Zu Punkt 2 (Drucksache 3371, Arbeitsfähigkeit des Bundesverfassungsgerichts) referiert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name> und teilt mit, daß man in Gesprächen mit den zuständigen Herren des Bundesverfassungsgerichts und des Justizministeriums an die Änderung der Kompetenzverteilung gedacht habe. Hierzu seien jedoch von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_FN001" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, Staatssekretär im Bundesjustizministerium.</p></note></seg> Bedenken geäußert worden. Um jedoch Abhilfe zu schaffen, habe man damals die Schaffung von Hilfsrichterstellen beschlossen. Man müsse bei der Regierung anfragen, wie weit diese Hilfsrichterstellen schon eingerichtet seien.</p>
				<p>Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 5 (Untersuchung über deutsches Auslandsvermögen) erstattet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> einen eingehenden Bericht. Ein Liquidationsstop sei in den Verhandlungen nicht erreicht worden, es sei alles noch in Fluß. Es müsse eine Einschaltung in den Wirtschaftsprozeß erreicht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> gibt zu verstehen, daß der Weg, den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> in seinem Bericht vorgeschlagen habe, ihm der einzig richtige zu sein scheint.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> führt aus, daß die Verhandlungen in London ziemlich festgefahren seien. Presseberichte, wonach das deutsche Angebot abgelehnt worden sei, seien unrichtig. Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VockeWilhelm">Vocke</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_FN002" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VockeWilhelm">Vocke</name>, Präsident des Direktoriums der Bank deutscher Länder.</p></note></seg> sei an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_FN003" type="comment"><p>Hermann Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name>, Vorsitzender des Aufsichtsrates der Kreditanstalt für Wiederaufbau und Leiter der deutschen Delegation bei der Londoner Schuldenkonferenz.</p></note></seg> der Vorschlag gemacht worden, die anderen sollten einen neutralen Ausschuß einsetzen und sich ebenso wie Deutschland verpflichten, diesem Urteil sich dann zu unterwerfen. Darauf könne man im Plenum jedoch nicht zu sprechen kommen. Er glaube aber, daß es zweckmäßig wäre, wenn die Fraktion mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name> dieserhalb Besprechungen aufnehme.</p>
				<p>Als Redner werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> und eventuell Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> bestimmt.</p>
				<p>Zu Punkt 6a und b (Anträge der FU über die Investitionshilfe der gewerblichen Wirtschaft) berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>. Er führt dazu aus, daß das entscheidende politische Moment doch die Überlegung sein müsse, daß die Koalition dieses Gesetz jetzt außer Kraft setze, nachdem sie damals unter schwersten Bedenken es mitbeschlossen habe. Etwas anderes sei es, ob man nicht die Punkte, die zu Schwierigkeiten geführt hätten, ändern sollte. Er halte ein Hinausschieben für unzweckmäßig, spreche sich dagegen für die Schaffung individueller Stundungsmöglichkeiten aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> bedauert, daß die FU mit diesem Entwurf gekommen sei, der an sich unglücklich sei. Kritik an dem Gesetz müsse jedoch geübt werden. Er sei unbedingt für ein Hinausschieben der Termine. Eine Wiederholung des Gesetzes müsse vermieden werden. Dies könne durch die Terminverschiebung der Ratenzahlungen erreicht werden. Er plädiert für eine Überweisung an den Ausschuß.</p>
				<p>Desgleichen sind Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> für eine Ausschußüberweisung, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> darauf hinweist, daß seines Wissens wegen dieses Gesetzes schon 5 Verfassungsklagen eingereicht worden seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> unterrichtet die Fraktion noch von der Tatsache, daß die Bank deutscher Länder bereit sei, eine kreditmäßige Entlastung herbeizuführen, wenn das Kapitalmarktgesetz durch sei. Er werde entsprechende Anträge vorbereiten. Im übrigen sei er der Ansicht, daß man die Anträge der FU ablehnen solle, dagegen jedoch zum Ausdruck bringen müsse, daß, wenn nicht innerhalb kürzester Frist entsprechende Kapitalmarktabmachungen, die eine Voraussetzung für das ganze Gesetz seien, durchgeführt werden, die Fraktion ihre Konsequenzen ziehen müsse.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt die Ausschußüberweisung. Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> bittet den Redner noch, daß er nicht unsere Vorbedingungen für die Zustimmung in den Vordergrund stellen soll, sondern vielmehr die Mängel aufzeigen möge.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> unterrichtet die Fraktion, daß heute im Kabinett über den Sitz des Bundesgesundheitsamtes entschieden werden soll. Es hat sich herausgestellt, daß die Unterbringungsmöglichkeiten in Köln nicht ausreichen würden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> schlage deshalb Koblenz vor und bitte die Fraktion, ihre Zustimmung dazu zu geben.</p>
				<p>Auf den Vorschlag von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MulertFriederike_1952-02-01">Mulert</name>, sich für Berlin zu entscheiden, erwidert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>, daß diese Frage nur nach Zweckmäßigkeitsgründen entschieden werden könne, und Berlin sei in diesem Fall insofern unzweckmäßig, da gerade das Bundesgesundheitsamt in engem Kontakt mit dem Bundesinnenministerium stehen müsse.</p>
				<p>Die Fraktion entscheidet sich für Koblenz.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu Punkt 8 (Drucksache 3126) gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> einen eingehenden Bericht über das Gesetz und die augenblickliche Situation im Zusammenhang mit der Baupolitik.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, dem Gesetz ihre Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Zu Punkt 4 bittet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> um Zustimmung.</p>
				<p>Anschließend wird die Beratung der 218. Plenarsitzung durchgeführt.</p>
				<p>Zu Punkt 1 (Drucksache 3346, Anfrage betreffend Gewährleistung der Meinungs- und Versammlungsfreiheit) führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> aus, daß das in diesem Zusammenhang interessierende Gesetz über Versammlungsfreiheit und Versammlungsordnung fertig vorliege, jedoch deshalb noch nicht verabschiedet worden sei, weil radikale Teile der SPD-Fraktion noch nicht für eine Annahme gewonnen worden seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> hält es für zweckmäßig, daß man in diesem Zusammenhang auf die Notwendigkeit der Bundespolizei, die ja von uns gefordert würde, hinweise.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name> ist der Ansicht, daß, wenn es zu einer grundsätzlichen Debatte käme, die Angelegenheit in der Fraktion eingehendst durchgesprochen werden müsse.</p>
				<p>Dazu führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> aus, daß nach der formellen Seite keine Zweifel bestünden, daß wir den Grundsatz der Sicherung der Meinungsäußerung vertreten. Die Provokation könne aber auch von der anderen Seite ausgehen, wenn sie Redner herausstelle, die zu Zwischenfällen Anlaß geben könnten. An sich sei jede Versammlung von Parteien, die auf dem Boden der Verfassung stünden, geschützt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name> erklärt dazu, daß er den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfers</name> bezüglich der provokatorischen Persönlichkeiten nicht folgen könne. Man dürfe die Entnazifizierung nicht zu einer Farce machen. Etwas gänzlich anderes sei natürlich die Frage, ob es klug sei, wenn eine Partei sich solcher exponierter Leute der Vergangenheit bediene.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> berichtet dann über die Veranstaltung des Bundes Deutscher Jugend in Frankfurt und über eine <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemöllerMartin">Niemöller</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_FN004" type="comment"><p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemöllerMartin">Niemöller</name>, Kirchenpräsident der Evangelischen Kirche in Hessen und Nassau.</p></note></seg>-Veranstaltung in Wiesbaden und weist an Hand der Vorkommnisse dort auf, daß die Polizei sich eindeutig gegen die Bevölkerung verhalten habe, was bei der kommunistischen Einstellung der hessischen Polizei ja keine Sonderheit darstelle. Er verweist weiterhin auf die Tatsache, daß der Deutschen Partei in Frankfurt kein städtischer oder staatlicher Saal für die Veranstaltung zur Verfügung gestellt worden sei, während die KPD solche Räume ohne Beanstandung bekommen hätte. In Alsfeld habe sich der Landesparteitag auch mit diesem Problem befaßt und sei zu dem Schluß gekommen, daß die politische Vergangenheit eines Menschen für seine heutige Tätigkeit kein Hindernis sein dürfe, wenn er aus seiner Vergangenheit die Konsequenz gezogen habe.</p>
				<p>Als Redner wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> bestimmt, der vorher noch Rücksprache mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> nehmen soll.</p>
				<p>Zu Punkt 2a und b berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 4 führt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> aus, daß die Parzellierung des Bodens eine Flurbereinigung nötig mache.</p>
				<p>Auf den Einwurf von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, daß die Länder ja ihre eigenen Gesetze hätten, ein Bundesgesetz infolgedessen nicht notwendig sei, erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name>, daß das Bundesgesetz lediglich ein Rahmengesetz darstelle.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> spricht sich für die Notwendigkeit eines solchen Gesetzes aus mit dem Hinweis darauf, daß durch die Maßnahmen an der Sowjetzonengrenze gleiche Probleme aufgeworfen würden und es dort zum Austausch von Land aus der Sowjetzone mit Land aus der Bundesrepublik kommen müsse. Deshalb sei eine Bundesregelung notwendig.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang nimmt die Fraktion einen Antrag von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> an, der die Bundesregierung auffordert, umgehend Hilfsmaßnahmen für die Opfer der neuerlichen Terrormaßnahmen der Sowjetzone diesseits und jenseits der Zonengrenze zu organisieren.</p>
				<p>Über den Gesetzentwurf zur Neuordnung der Gartenbauwirtschaft berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt nach eingehender Diskussion, in der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> seine starken Bedenken gegen das Gesetz zum Ausdruck gebracht hat, die Ausschußüberweisung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> weist auf die Notwendigkeit zur Reform der Einfuhr- und Vorratsstellen hin. Prof. Dr. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> regt für diesen Komplex eine große Anfrage an, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> mit anderen Fraktionskollegen vorbereitet werden soll.</p>
				<p>Zu Punkt 7 wird als Redner, falls überhaupt erforderlich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> bestimmt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-06-10-t0915_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Zu der Tagung der Bewegung für ein Weltparlament, an der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> verhindert ist teilzunehmen, soll Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> um Teilnahme gebeten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schneidet dann das Thema der Ferien an.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> schlägt vor, keine Festlegung durchzuführen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> erklärt, daß er keine Gründe sehe, die Bonn veranlassen könnten, die Ratifizierung des Generalvertrages zu beschleunigen. Man solle hier die Stellung Frankreichs abwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> regt an, eine Stellungnahme der Fraktion zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name>-Rede durchzuführen.</p>
				<p>Es wird beschlossen, nachdem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> kurz berichtet hat, daß er sofort nach Kenntnisnahme eine distanzierende Erklärung abgegeben habe, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> in der nächsten Fraktionssitzung zu hören und eine abschließende Stellungnahme herbeizuführen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
