<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-728</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 27/50 der Fraktionssitzung am 26. März 1950</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 26. März 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1950-03-26">
					<time type="start" when="19:15:00"/>
					<time type="end" when="23:25:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="final" n="3">Header, SV, Namen, bibl, ref, Org</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_div_SVP-1">A. Verzicht auf Vervielfältigung der Sitzungsprotokolle und Anlage eines Protokollbuchs.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_div_SVP-2">B. Außenpolitische Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesend: Fraktionsmitglieder mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> gibt eingangs bekannt, daß die Protokolle der Fraktionssitzungen künftig nicht mehr vervielfältigt, sondern nur noch in einem Protokollbuch zusammengefaßt werden sollen, da in der letzten Zeit Abzüge in den Besitz fremder Fraktionen gelangt sind.</p>
				<p>Der Fraktionsetat wurde anschließend in Abwesenheit des Protokollführers durchgesprochen. Es wurde beschlossen, die weitere Bearbeitung dem bereits gebildeten Ausschuß zu übertragen, der durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> erweitert werden soll.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Im Rahmen einer außenpolitischen Aussprache referiert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> über grundsätzliche und aktuelle Fragen der Außenpolitik, [deren]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: <quote>»die«</quote>.</p>
						</note>
					</seg> Bearbeitung durch den Kanzler und [die Frage] des taktischen Vorgehens.</p>
				<p>Seine Ausführungen münden in der Aufstellung verschiedener außenpolitischer Thesen, die die Zustimmung der Fraktion finden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> ergänzt die grundsätzlichen Ausführungen mit zahlreichen Beispielen dilettantischer und fehlerhafter Außenpolitik und nimmt anschließend kritisch zur Weltlage Stellung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> erläutert und vertieft die bisherige Darstellung und schlägt vor, zur Vorbereitung einer neuen Methodik der deutschen Außenpolitik ein interfraktionelles Gremium zu bilden, das aus je einem Vertreter der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-, <name type="Organisation" ref="#DeuParteiFrak">DP</name>- und <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU-Fraktion</name>, dem Kanzler und einem bis zwei Ministern bestehen soll. Er fordert weiterhin, den Gedanken des Staatssekretärs für zwischenstaatliche Angelegenheiten vorwärts zu treiben. Nach einer Stellungnahme zur Frage der Konsulate geht er auf das taktische Vorgehen in der Zukunft und den Beitritt zum Europarat in Straßburg ein.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_FN002" type="comment">
							<p>Die Bundesrepublik trat dem Europarat am 5. August 1950 als assoziiertes und am 2. Mai 1951 als vollberechtigtes Mitglied bei. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1950, S. 3337</bibl>; <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1951, S. 4141</bibl>. – Vgl. auch die Ausführungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über den Stand der Beitrittsverhandlungen im Bundeskabinett am 28. März 1950, TOP A; <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1950, online</bibl>. Ferner <bibl type="series-item">AAPD 1949/50, Dok. 58, 109</bibl>. – Die Aufnahme konsularischer Beziehungen war der Bundesrepublik seit dem Petersberger Abkommen vom 22. November 1949 möglich. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1948/49, S. 2143</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> macht den Vorschlag, nicht ein Staatssekretariat für [zwischenstaatliche]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: <quote>»zwischenzeitliche«</quote>.</p>
						</note>
					</seg> Angelegenheiten, sondern ein Bundesministerium für den Verkehr mit den Besatzungsmächten zu fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> ist der Auffassung, daß zunächst die Kabinettsmitglieder dem Kanzler gegenüber den Standpunkt der Fraktion vertreten sollen, bevor die Fraktion selbst entsprechend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blüchers</name> Vorschlag eingreift.</p>
				<p>Er schlägt vor, aus den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> aufgestellten Thesen und den Argumenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderers</name> ein Memorandum zu entwerfen, das dem Vorstoß beim Kanzler zugrunde gelegt werden soll.</p>
				<p>Er vertritt die Auffassung, daß der europäischen Einheit weniger durch parlamentarische Gremien Straßburger Art als durch eine allmähliche Skelettbildung auf wirtschaftlichem, kulturellem und sozialem Gebiet gedient werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> möchte zur Vermeidung von Zeitverlust noch vor der Fertigstellung des Memorandums ein Schreiben an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> richten, in dem die Forderungen der Fraktion zusammengefaßt werden. Dieses Schreiben soll nach seinem Vorschlage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> und ihm entworfen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> macht verfassungsmäßige Bedenken gegen die Bildung des von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> vorgeschlagenen gemischten Gremiums geltend und verweist weiterhin darauf, daß der Bundeskanzler die Richtlinien der Politik bestimmt.</p>
				<p>Er bezweifelt die Möglichkeit, innerhalb der nächsten 3 Wochen das vorgeschlagene Ministerium zu bilden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> regt an, die Kabinettsmitglieder der Fraktion sollten den Kanzler vor die Alternative stellen, entweder eine außenpolitische Apparatur zu schaffen, oder eine Interpellation der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Fraktion zu gewärtigen, ähnlich wie 1908 durch die Konservativen im Reichstage gegen die persönliche Politik Wilhelms II.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_FN004" type="comment">
							<p>Die Kritik am »persönlichen Regiment« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmII_PreussenWilhelmvon">Kaiser Wilhelms II.</name> wurde ausgelöst durch ein Interview, das dieser im Oktober 1908 der Londoner Zeitung »<name type="Organisation" ref="#DT">Daily Telegraph</name>« gab. Das Interview war aufgrund mehrerer Interpellationen, zu denen auch die der <name type="Organisation" ref="#DkP">Deutschkonservativen Partei </name>gehörte, am 10. und 11. November Gegenstand einer lebhaften Debatte im Reichstag. Zur Interpellation der <name type="Organisation" ref="#Deutschkonservative Partei">Deutschkonservativen Partei</name> vom 4. November 1908 vgl. <bibl type="series-item">RT Drs. 12/1011</bibl>. Ferner <bibl type="single-item">Peter Winzen: Das Kaiserreich am Abgrund. Die Daily-Telegraph-Affäre und das Hale-Interview von 1908. Darstellung und Dokumentation, Stuttgart 2002</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> fordert, daß der Kanzler sich vor außenpolitischen Entschließungen mit den Koalitionsparteien verständigt und nicht länger spontan improvisiert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> erhebt Bedenken gegen die vorgeschlagene Interpellation, da sie entweder den Rücktritt des Kanzlers oder den Austritt der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> aus der Koalition zur Konsequenz haben müßte. Er schlägt vor, in der Reihenfolge zu operieren, daß zunächst die 3 Kabinettsmitglieder beim Kanzler vorstellig werden, sodann der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> vorgeschlagene Brief geschrieben und schließlich das Memorandum überreicht wird.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1950-03-26-t1915_EP_FN005" type="comment">
							<p>In seinem Schreiben vom 28. März 1950 schlug der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> neben einem aus Kabinettsmitgliedern und Vertretern der Koalitionsfraktionen zu bildenden Gremium <quote>»den schnellstmöglichen Aufbau eines hinreichenden Apparates«</quote> vor, <quote>»der in der Lage ist, die außenpolitische Arbeit zuverlässig und doch schnell zu bewältigen«</quote>. <quote>»Sofern und solange ein Außenministerium im üblichen Sinne uns versagt bleibt, würde doch nichts der Verwirklichung eines schon von Ihnen früher ausgesprochenen Gedankens entgegenstehen: die Aufgaben des <name type="Organisation" ref="#BMM">Ministeriums für den Marshallplan</name> auf die Pflege der Beziehungen zu den europäischen Staaten zu erstrecken – ein Organisationsmittel, das sich nachgerade aufdrängt, weil der Marshallplan nur als Mittel der europäischen Integration gedacht ist. Meine Fraktion glaubt fernerhin, daß die Einrichtung der konsularischen Vertretungen schnellere Fortschritte machen müßte.«</quote> Vgl. <bibl type="series-item">Adenauer und die FDP, Dok. 8, S. 141</bibl>. – Am 6. Mai 1950 wurden die verschiedenen außenpolitischen Stellen zur Dienststelle für Auswärtige Angelegenheiten zusammengefasst, aus der im Frühjahr 1951 das Auswärtige Amt entstand. Vgl. <bibl type="single-item">Wengst, Staatsaufbau, S. 183–189</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> faßt abschließend zusammen, daß die Fraktion der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> vorgeschlagenen Reihenfolge des Vorgehens zustimmt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
