<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-721</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 175 der Fraktionssitzung am 18.3.1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 18.3.1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-03-18"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-07" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-1">A. Erläuterungen zum Bericht des Vermittlungsausschusses über das Feststellungsgesetz.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-2">B. Besprechung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-3">C. Erläuterungen zum Bundeshaushalt und zum Nachtragshaushalt.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-4">D. Bericht über ein Koalitionsgespräch, in dem u.a. auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name>-Note vom 10. März 1952 Bezug genommen wurde, Ausführungen zur geplanten Koalition der DVP mit der SPD in Baden-Württemberg (Südweststaat) und Erläuterungen zur Frage des Lastenausgleichs.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-5">E. Aussprache über die Koalitionsverhandlungen nach der Wahl zur Verfassunggebenden Landesversammlung in Baden-Württemberg am 9. März 1952.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-6" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-6">F. Diskussion über die Nachfolge von Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_SVP-7" corresp="#fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-7">G. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 38.</p>
				<p>Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> weist auf die Problematik des Berichtes des Vermittlungsausschusses bezüglich des Feststellungsgesetzes hin. An der Annahme des Berichtes sei kaum vorbeizukommen. Seines Erachtens müsse die Fraktion aber unbedingt eine Erklärung gegen die Verfahrensweise des Bundesrates abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> schließt sich der Meinung Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmers</name> an.</p>
				<p>Die von Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> vorgetragene Erklärung wird auf Anregung von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> dahingehend geändert, daß in ihr nicht von den Länderministern, sondern von den Länderregierungen die Rede ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> hält es für erforderlich, darauf hinzuweisen, daß der Bundesrat sich Aufgaben anmaße, die ihm gar nicht zuständen. Seines Erachtens soll der Bundesrat nicht Gesetzgebungsorgan sein wie der Bundestag, sondern lediglich Vertretung der Länder beim Bund.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) glaubt, daß das Feststellungsgesetz ein ungeeigneter Anlaß sei, gegen den Bundesrat Stellung zu nehmen, zumal es ja in der Fraktion nicht vorbehaltlos angenommen worden sei.</p>
				<p>Demgegenüber wird jedoch darauf hingewiesen, daß man jede Gelegenheit benutzen müsse, um gegen die Verfahrensweise des Bundesrates Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Die Fraktion schließt sich dieser Auffassung an. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> und Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> werden beauftragt, die Erklärung nochmals durchzuarbeiten. Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> wird nach Verabschiedung des Gesetzes die Erklärung für die Fraktion verlesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend wird die Tagesordnung der 199. Sitzung besprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> bedauert, daß der Ältestenrat eine ganze Tagesordnung nur mit CDU-Propaganda-Anträgen vollgepflastert habe. Er bäte, darauf zu achten, daß solche Dinge sich in Zukunft nicht wiederholten.</p>
				<p>Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DirscherlHans_1949-09-07">Dirscherl</name> vorgelegten Anträge bezüglich der Handwerkspolitik werden nach längerer Diskussion, die sich im wesentlichen um das Problem der Aufwertung der Lebensversicherung für die Handwerker (Pflichtversicherung oder nicht!) dreht, einem Gremium, bestehend aus den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DirscherlHans_1949-09-07">Dirscherl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, zur nochmaligen eingehenden Prüfung überwiesen, dessen Genehmigung verbindlich für die Fraktion ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anschließend berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeOscar_1951-09-14">Funcke</name> über den Haushalt und die Nachträge. Die Bundeseinnahmen belaufen sich auf DM 19167000000,–</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>davon entfallen auf Umsatzsteuer</cell>
						<cell>38% =</cell>
						<cell>7287000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Zölle</cell>
						<cell>5,5% =</cell>
						<cell>1060000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tabak</cell>
						<cell>12,1% =</cell>
						<cell>2310000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kaffee- und Teesteuer</cell>
						<cell>2,3% =</cell>
						<cell>437400000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Branntweinmonopol u. Schaumweinsteuer</cell>
						<cell>2,8% =</cell>
						<cell>540700000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>übrige Verbrauchssteuern</cell>
						<cell>6,1% =</cell>
						<cell>1170000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Notopfer Berlin</cell>
						<cell>3,3% =</cell>
						<cell>625000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bundesanteile Einkommen- u. Körperschaftssteuer</cell>
						<cell>10% =</cell>
						<cell>1920000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Verwaltungseinnahmen</cell>
						<cell>2% =</cell>
						<cell>382000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ablieferung Bundespost</cell>
						<cell>0,8% =</cell>
						<cell>150000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Münzgewinn/Notenbank</cell>
						<cell>2,7% =</cell>
						<cell>520000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Anleihen</cell>
						<cell>11,1% =</cell>
						<cell>2122000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Verschiedenes</cell>
						<cell>3,3% =</cell>
						<cell>642000000,– DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Die Ausgaben verteilen sich wie folgt für das Haushaltsjahr 1951/52:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Besatzungskosten</cell>
						<cell>40% =</cell>
						<cell>7685000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Polizei/Volkszählung/Bundesvermögensverwaltung, Bundesbauten</cell>
						<cell>2,3% =</cell>
						<cell>543400000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Personalausgaben</cell>
						<cell>2,1% =</cell>
						<cell>402000000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Beamtenversorgung</cell>
						<cell>0,4% =</cell>
						<cell>78400000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bürokosten, Porti usw.</cell>
						<cell>0,6% =</cell>
						<cell>106300000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Soziallasten</cell>
						<cell>39% =</cell>
						<cell>7468200000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Verkehrsaufgaben</cell>
						<cell>2% =</cell>
						<cell>414800000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Förderungsmaßnahmen für Landwirtschaft, Kultur usw.</cell>
						<cell>2% =</cell>
						<cell>405600000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schuldendienst</cell>
						<cell>3,1% =</cell>
						<cell>603500000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Wohnungsbau</cell>
						<cell>1,7% =</cell>
						<cell>341400000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Subventionen</cell>
						<cell>4,4% =</cell>
						<cell>852300000,– DM</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Finanzhilfe Berlin</cell>
						<cell>2,4% =</cell>
						<cell>550000000,– DM</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeOscar_1951-09-14">Funcke</name> erläutert weiter die noch für den Nachtragshaushalt geforderten Beträge für Ordinarium, Extraordinarium und Ergänzungshaushalt. Er ist abschließend der Meinung, daß man bei der Haushaltsdebatte sowohl der Regierung wie auch der Opposition für die wirklich sachliche Arbeit das Anerkenntnis aussprechen möge.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> verweist darauf, daß die oben angeführten Zahlen lediglich Sollzahlen seien, die Nachtragszahlen seien bereits eingearbeitet, dagegen die ERP-Mittel nicht einbezogen. Der Dank an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>Bundesfinanzminister (CSU).</p></note></seg> sei doch sehr problematisch. Gerade die FDP habe des öfteren Gelegenheit gehabt, den Bundesfinanzminister zu korrigieren. Und die Tatsache, daß Autobahn- und Aufwandsteuer noch eingesetzt seien, sei doch mehr als witzig. Die finanz- und wirtschaftspolitische Entwicklung habe sich günstiger gestaltet, als der Bundesfinanzminister geglaubt habe. Wenn also ein Dank auszusprechen sei, dann lediglich den Leuten, die verantwortlich zeichneten für die Wirtschaftspolitik des Bundes. Im übrigen seien wir uns doch klar darüber, daß gerade der Bundesfinanzminister bezüglich der Kapital- und Geldmarktpolitik nicht immer eine sehr glückliche Hand gehabt habe, da gerade auf diesem Sektor eingehende Veränderungen durchgeführt werden müßten. Man brauche bloß das Experiment Baby-Bonds betrachten, das nur 36 Mill. DM gebracht habe. Man müsse der Bundesregierung danken, daß sie trotz dieses Finanzministers, der die Wirtschaftspolitik mit den verschiedensten seiner Maßnahmen zu zerstören gedroht habe, diese wirtschaftspolitischen Erfolge habe verwirklichen können. Die Aufwandssteuer und die Autobahnsteuer müßten unter allen Umständen aus der Vorlage gestrichen werden. Im übrigen glaube er, müsse darauf hingewiesen werden, daß die Zuständigkeit über die Abteilung Geld und Kredit nun endgültig der von uns gewünschten Regelung zugeführt werde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>In der Nachmittagssitzung berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> von den Koalitionsgesprächen vom vergangenen Freitag. Bezüglich der sowjetischen Note habe seine Auffassung allgemeine Billigung gefunden. Auch der Kanzler, der zunächst eine ausgesprochen ablehnende Haltung gezeigt habe, habe sich seinen Einwendungen nicht verschlossen. Zur Note selbst habe er eine Erklärung abgegeben, die eine gute Aufnahme gefunden habe im Gegensatz zu den Erklärungen von Sprechern der Bundesregierung.</p>
				<p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> sei der Kanzler abgerückt. Er habe ihn telegrafisch zurechtgewiesen. Die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallsteins</name> würden nach dessen Rückkehr aus Amerika Gegenstand einer Kabinettsitzung werden, an der die Koalitionsfraktionen teilnehmen.</p>
				<p>Kurz sei das Parteiengesetz des Saarlandes im Zusammenhang mit der Parisreise des Kanzlers erwähnt worden.</p>
				<p>Der Kanzler habe weiterhin seiner Besorgnis über die Situation in Berlin Ausdruck gegeben. Er befürchte wohl, daß die Koalition Berlins auffliege.</p>
				<p>Zum Südweststaat berichtet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, daß die CDU ihn angesprochen habe und auf die Gefahr hingewiesen habe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Reinhold Maier, Ministerpräsident von Württemberg-Baden (DVP).</p></note></seg> beabsichtige, allein mit der SPD eine Koalition zu bilden. Er habe diese Bedenken zerstreuen können. Die gleichen Bedenken seien aber auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> zum Ausdruck gebracht worden.</p>
				<p>Bezüglich des Lastenausgleichs sei von Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> darauf hingewiesen worden, daß das Kabinett nun endgültig Stellung nehmen und Farbe bekennen müsse. Ebenfalls seien die Fragen, die im Zusammenhang mit dem Tod <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuths</name> stehen, behandelt worden. Das Problem sei doch, ob es hier lediglich um die Ersetzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuths</name> gehe oder um Neubesetzungen innerhalb des Kabinetts. Der Kanzler sei der Ansicht, daß kein langer Überbrückungszustand eintreten dürfe, ebenso, daß eine Neubesetzung innerhalb des Kabinetts z.Zt. noch nicht akut sei. Bei dieser Gelegenheit sei zum Ausdruck gebracht worden, daß, wenn überhaupt noch in dieser Legislaturperiode das Auswärtige Amt und das Verteidigungsministerium besetzt werden sollten, das bald geschehen müsse. Der Kanzler habe erklärt, daß eines dieser Ministerien der FDP zustehe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Anschließend berichtet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> über die Verhandlungen im Südweststaat. Es wäre erstrebenswert, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> ein Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> und Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> einleitete.</p>
				<p>Der an sich für Darmstadt einberufene Hauptausschuß, der sich mit der Frage der Regierungsbildung in Stuttgart befassen soll, sei auf Grund des Widerstandes des Landesverbandes Südwest abgeblasen worden. Dagegen sei der Gesamtvorstand nach Darmstadt einberufen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> bittet, doch zu überlegen, ob es überhaupt notwendig sei, daß seitens der Fraktion so schnell eingegriffen werde. Er vertrete den Standpunkt, daß die Südweststaatler zunächst einmal selbst sehen sollten, wie sie fertig würden. Man dürfe bei der Betrachtung der Entwicklung nicht vergessen, der Wahlkampf sei geführt worden unter dem Gesichtspunkt der Verwaltungsvereinfachung. Er sei weiterhin geführt worden für die Simultanschule. In beiden Punkten gehe man mit der SPD wesentlich besser zusammen, denn die CDU sei sowohl einmal für einen weitgehenden Verwaltungsaufbau (Landesbezirksverwaltung) wie auch weiterhin für die Konfessionsschule, zumindest aber für konfessionelle Lehrerbildung. Es dürfe auch nicht verschwiegen werden, daß die Industrie jetzt eine Koalition mit der CDU geradezu verlange. Ginge man diese ein ohne SPD, so habe man eine Stimme Mehrheit. Den BHE zu gewinnen, halte er nicht für richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> gibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, soweit es sich um die aus südweststaatlichen Überlegungen geäußerte Meinung handele, recht. Man dürfe jedoch nicht vergessen, daß die großen politischen Gesichtspunkte bei den Wählern den Ausschlag gegeben haben. Da die Verfassung darüber hinaus nur mit 2/3-Mehrheit geschaffen werden soll, wäre eine Koalition mit CDU und SPD erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> ist ebenfalls der Meinung, daß man den Ländern und ihren Parlamenten es überlassen müsse, die Politik zu bestimmen, und spricht sich gegen den Eingriff aus. Bezüglich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>-Äußerung über das Eingreifen der Industrie so glaube er, jetzt schon sagen zu können, daß er der Fraktion in absehbarer Zeit über Intentionen auf diesem Sektor innerhalb des gesamten Bundesgebietes noch interessante Mitteilungen machen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> will bei aller Anerkennung der Selbstverwaltung eine grundsätzliche Übereinstimmung gewahrt wissen. Man verliere an Gewicht, wenn jeder Landesverband eine andere Politik mache. Da es sich außerdem um die verfassunggebende Institution handele, wäre die große Koalition allein richtig. Hierzu käme auch, daß man die Entwicklung innerhalb des Bundesrates nicht unberücksichtigt lassen dürfe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> weist auf das Doppelgesicht der CDU in Württemberg-Baden hin. Die Schwierigkeiten kämen aus dem südlichen Landesteil, und man dürfe die Bonner Verhältnisse nicht ohne weiteres nach dort übertragen wollen. Ein allzu früher Eingriff sei sicherlich vom Übel, so wünschenswert die große Koalition auch sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> verlangt, daß man die Dinge von der Bonner Warte aus betrachte. Alle Möglichkeiten der Überredung müßten benutzt werden, um eine SPD/FDP-Koalition zu verhindern, da sonst die Bonner Koalition geschwächt werde. Im übrigen glaube er, daß man diese Gelegenheit benützen solle, um gleichzeitig die Bayernfrage aufzuwerfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> tritt für die Eigenständigkeit der Landesverbände ein. Daß sich diese nicht gegen das Gesamtinteresse richten darf, sei selbstverständlich. Die Stärkung der FDP habe aber doch einen politischen Sinn, und man dürfe die künftigen Bundestagswahlen nicht außer acht lassen, denn sonst sei ihre Existenz überflüssig. Er beanstandet schärfstens die Absicht, über Wahlrecht und Finanzierungsgesellschaften uns unserer Unabhängigkeit zu berauben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> verweisen auf das Musterland für negative Auswirkungen einer rein sozialistischen Regierung, nämlich Hessen, und verlangen deshalb, daß auch im Südweststaat eine klare politische Linie gewahrt werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> hält es für nötig, daß man ins Gespräch komme. Dies sei wahrscheinlich nur zu machen, wenn man den Einfluß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> einzuschalten verstehe. Eine CDU/FDP-Koalition sei in diesen Ländern schon aus der geschichtlichen Entwicklung heraus sehr schwierig. Die FDP/SPD-Koalition aber sei untragbar, weil dann der Bundesrat eine Zusammensetzung erhalte, die das Durchziehen keines Gesetzes mehr möglich mache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt zusammenfassend, daß es nicht angehe, zuzulassen, daß ein Gespräch [zwischen] Landes- und Bundespartei nicht mehr möglich sei. Rücksichtnahme müsse aus wirklich gesamtdeutschen Erwägungen erfolgen. Da FDP und SPD eine Mehrheit hätten, sei unsere Ausgangsposition selten unglücklich. Es müsse sich aber mit allen Kräften gegen ein Taktieren gewehrt werden, das von vorneherein auf eine SPD/FDP-Koalition abstimme. Man dürfe in diesem Zusammenhang auch die DP nicht vergessen. Die Fraktion werde bemüht sein, daß von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> die Initiative zu einem vermittelnden Gespräch ergriffen werde. Dann müsse die Fraktion nochmals Stellung nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> erklärt, er habe nach dieser Debatte den Eindruck, daß wir keine Partei mehr hätten. Wenn Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> den angestrengten Überlegungen nicht zugänglich sei, müsse man sich von ihm trennen. Ihm sei es jedenfalls unverständlich, daß die Bundestagsfraktion keine Möglichkeit haben soll, sich an ihren Landesverband zu wenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> unterstreicht die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenbergs</name> mit dem Hinweis, daß starke konservative Züge durch die Bevölkerung gingen, die in der DP ihre Partei sehe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Zu der beabsichtigten Diskussion über die Nachfolge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuths</name> erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, daß er eine solche ohne die Anwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> für unmöglich halte.</p>
				<p>Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> beantragt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> der Fraktion aus den bisher geführten Gesprächen innerhalb des Vorstandes berichtet.</p>
				<p>Dazu sagt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, daß eine lange Vakanz im allgemeinen Interesse nicht möglich sei, zumal die CDU erklärt habe, daß in diesem Ministerium politische Wirkungsmöglichkeiten lägen. Man müsse also baldmöglichst zu einer endgültigen Klärung kommen. Kurzgespräche im Fraktionsvorstand und im geschäftsführenden Vorstand hätten lediglich der Erledigung von Vorfragen gedient. Einmal habe es sich dabei gedreht um die Neubesetzung des Europaministeriums und zweitens um die Frage, ob man diesen Anlaß nützen soll, ein Revirement und eine Erweiterung des Kabinetts herbeizuführen. Bezüglich der Persönlichkeit seien Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> genannt worden. Eine Besetzung des Ministeriums mit einem Parteifreund ohne Bonner Erfahrung habe man allseits für unmöglich gehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> führt dazu aus, daß wir darunter litten, von den klassischen Ministerien nur das Justizministerium besetzt zu haben, und daß unser politischer Exponent <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> praktisch doch auf einem Nebenposten stehe. Das Wohnungsbauministerium sei also von uns unbedingt zu besetzen. Was die Besetzung des Auswärtigen Amtes durch einen FDP-Mann angehe, sei er der Ansicht, daß es für diesen unmöglich sein müsse, ein Ministerium nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt dazu, daß man die Frage der Erweiterung des Kabinetts nicht mit der Nachfolge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> koppeln dürfe. Er sei autorisiert zu erklären, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> das Wohnungsbauministerium nicht übernehmen wolle, sondern vielmehr beabsichtige, sich als Vertreter des Bundeskanzlers den Fragen der wirtschaftlichen Koordinierung zu widmen.</p>
				<p>Auf die Frage von Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name>, ob mit den Kanzler das Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Bundesvertriebenenminister (CDU).</p></note></seg> besprochen worden sei, erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, man habe wohl informatorisch darüber gesprochen, ebenso über das Ernährungsministerium. Er habe den Eindruck, als ob die CDU uns das undankbare Vertriebenenministerium geben wolle, um selbst das Wohnungsbauministerium zu gewinnen.</p>
				<p>Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> wirft in diesem Zusammenhang Personalfragen bezüglich des Hauptamtes für Soforthilfe auf, das dank der Person des stellvertretenden Leiters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradWilhelm">Conrad</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Wilhelm Conrad, Vizepräsident des Hauptamtes für Soforthilfe.</p></note></seg> eine rein sozialistische Politik betreibe. Er rege an, daß man auch hier sein Augenmerk darauf richte, um nicht alle Mühen vergebens sein zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> erklärt zu dem Problem Auswärtiges Amt, daß er es kaum für möglich halte, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dieses Ministerium mit einer Persönlichkeit besetze. Er glaube vielmehr, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dieses Ministerium nur dann abgeben [werde], wenn seine Politik zu scheitern drohe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> beantragt Schluß der Debatte und gibt zu überlegen, welche Möglichkeit wir haben, um als Partei in Erscheinung zu treten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sei seines Erachtens dabei, die Wirksamkeit der FDP auf das stärkste zu unterminieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-03-18-t1000_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gibt bekannt, daß der Jour fix grundsätzlich am ersten Montag des Monats durchgeführt werden soll. Die erste Zusammenkunft wolle man ausnahmsweise am 31.3. in den Räumen der Parlamentarischen Gesellschaft durchführen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, den Mittelstandsausschuß in seiner letzten Besetzung beizubehalten.</p>
				<p>Da der Presse-Rundfunk-Film-Ausschuß auf 21 Mitglieder erhöht wurde, benennt die Fraktion als drittes ordentliches Mitglied Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name>, als weiteren Stellvertreter Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name>. Die Zusammensetzung des Ausschusses ist jetzt wie folgt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZawadilWalter_1949-09-07">Zawadil</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> ordentliche Mitglieder, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchtenbergPaul_1950-10-30">Luchtenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> stellvertretende Mitglieder.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bittet weiterhin die Fraktion, in Zukunft bei den Fragestunden pro Redner nur jeweils zwei Fragen zu stellen, da die Bestreitung einer Fragestunde lediglich durch einen Herrn unmöglich [sei].</p>
				<p>Die Besprechung des Ministergesetzes wird auf Antrag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> auf Dienstag, den 25., verlegt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
