<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-722</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 147 der Fraktionssitzung am 6. November 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 6. November 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-11-06"><time type="start" when="10:15:00"/><time type="end" when="18:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen (u.a. Mitteilung über einen bevorstehenden Besuch von Mitgliedern des Senats und des Repräsentantenhauses der USA).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-2">B. Besprechung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen (u.a. Erste Beratung des Gesetzentwurfs über eine Aufwandssteuer).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-3">C. Aussprache über die Problematik des Lastenausgleichs.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-4">D. Debatte über die außen- und wirtschaftspolitische Lage, Einbringung eines Antrags zur Europapolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-5">E. Nominierung eines Mitglieds und eines Stellvertreters für den Richterwahlausschuss.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-6" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-6">F. Aussprache über einen Antrag der KPD-Fraktion betr. Missbilligung der Haltung des Bundesjustizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> gegenüber den Gewerkschaften.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_SVP-7" corresp="#fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-7">G. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 49.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> unterrichtet die Fraktion über eine Bitte der am Neubau tätigen Arbeiter, die Straße an der Baustelle künftig langsamer zu befahren, um Unglücke zu verhüten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> teilt mit, daß vom 10. bis 17.11. sieben amerikanische Senatoren und sechs Mitglieder des amerikanischen Repräsentantenhauses in Bonn sein werden. Es sei vorgesehen, sie an je einer Sitzung des Außenpolitischen Ausschusses, des ERP-Ausschusses und des Vertriebenenausschusses teilnehmen zu lassen. Außerdem sei eine Reihe von Empfängen beim amerikanischen Hochkommissar, beim Bundestagspräsidenten und beim Kanzler vorgesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> regt an, bei dieser Gelegenheit ein Gespräch mit den Koalitionsparteien stattfinden zu lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend werden die Tagesordnungen der 172. und 173. Plenarsitzung besprochen. Bei der Aufwandssteuer spricht sich die Fraktion gegen jedes derartige Projekt aus, erklärt sich jedoch mit einer beschränkten Luxussteuer mit einem jährlichen Aufkommen von höchstens 50 Mill. DM einverstanden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> macht Bedenken geltend, daß bei einer Ablehnung des Aufwandssteuerprojektes eine Erhöhung der Umsatzsteuer in Erwägung gezogen werden müsse, die für die breiten Massen der Bevölkerung untragbar sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> erklärt, schon jetzt sagen zu können, daß er keiner Umsatzsteuererhöhung zustimmen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> bittet, die Vorlage nicht nur an den Finanzpolitischen Ausschuß, sondern auch an den Wirtschaftspolitischen Ausschuß zu überweisen, da es sich um eine Frage nicht nur der Finanz-, sondern auch der Wirtschaftspolitik handle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> berichtet über die letzten Besprechungen über das Investitionshilfegesetz. Es sei der Einbau eines § 36 vorgesehen, der eine beschränkte Absetzungsmöglichkeit enthalten solle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Bei der Fortsetzung der Fraktionssitzung am Nachmittag (14.30 Uhr) wird unter Anknüpfung an frühere Besprechungen die Problematik des Lastenausgleichs behandelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> berichtet zunächst über das vor der Fertigstellung stehende Feststellungsgesetz.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> berichtet anschließend über die außenpolitische Lage und geht zunächst auf die wirtschaftspolitischen Verhältnisse ein.</p>
				<p>Was die außenpolitische Situation betreffe, so sei richtig, daß der Kanzler in den nächsten Wochen nach England fahren werde. Zentrales Problem sei neben anderen die Frage nach der rechtlichen Stellung der sich in Deutschland befindlichen Sicherheitstruppen. Wie sich die Verhältnisse entwickeln würden, könne nicht genau gesagt werden. Er weise darauf hin, daß man u.a. bezüglich des Generalvertrages auch an ein Wiederaufleben der Botschafterkonferenz gedacht habe.</p>
				<p>In der Aussprache glaubte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> eine Gefahr darin zu sehen, daß man von der unbedingten Kapitulation auf die bedingte Kapitulation käme. Auf der alliierten Seite gebe es im Verhältnis zu Deutschland drei große Hemmnisse: 1. Berlin, 2. Gesamtdeutschland, 3. alliierte Truppenhaltung in Deutschland.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> äußerte sich sehr pessimistisch über die wirtschaftliche und finanzielle Entwicklung.</p>
				<p>Der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> bereits im Vorjahre konzipierte Antrag bezüglich der Entwicklung deutscher Initiative für Gesamteuropa wurde mit geringfügigen Änderungen von der Fraktion angenommen. Er wird im Plenum eingereicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>In den Richterwahlausschuß wird nach Fraktionsbeschluß als Nachfolger von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> entsandt, sein Stellvertreter ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Eine lebhafte Debatte entspann sich bei der Beratung des KPD-Antrages, demzufolge der Bundestag dem Bundesjustizminister seine Mißbilligung wegen der Äußerung gegenüber den Gewerkschaften aussprechen solle. Es sei die Frage zu klären, ob ein solcher Antrag überhaupt geschäftsordnungsmäßig sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, SPD, habe sich für die Geschäftsordnungsmäßigkeit ausgesprochen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> war der Ansicht, daß man die Person vom Amt trennen müsse. Infolgedessen dürfe es nicht zu der Behandlung eines Antrages kommen, der dem Bundesjustizminister seine Mißbilligung ausspreche.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> setzte sich für die Trennung der Funktionen ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> faßte zusammen, daß der Fraktionsvorstand sowie auch der Parteivorstand für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> eingetreten seien. Er glaube, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> eine Trennung seiner Funktionen nicht wolle, zumal er ja in seiner Rede als Landesverbandsvorsitzender der FDP darauf hingewiesen habe, daß er als Bundesjustizminister verpflichtet sei, die Gefahrenherde für die Demokratie aufzudecken. Man müsse den Mißbilligungsantrag zulassen. Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrundmannArthur_1949-09-07">Grundmann</name> gab einen umfassenden Bericht über das Gewerkschaftsproblem und das Verhalten der Gewerkschaften speziell auf den Zechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-06-t1015_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> berichtet über Vorwegbewilligungen und sprach sich gegen die Bewilligung der Kosten für das sogenannte engere Kabinett aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> wandte sich gegen die Entsendung eines Sozialdemokraten zu den Verhandlungen zwischen Amerikanern und Vertretern des Europarates.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KneippOtto_1949-09-07">Kneipp</name> berichtet, daß auch bei der CDU Bedenken gegen das Gesetz über Mindestarbeitsbedingungen vorhanden seien. Die CDU sei für nochmalige Überweisung an den Ausschuß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> berichtet anschließend über die Verhandlungen mit dem Bundesrat über das Investitionshilfegesetz.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
