<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-734</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 203 der Fraktionssitzung am 8. Juli 1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8. Juli 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1952-07-08">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end" when="18:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-1"> A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-2"> B. Erläuterungen zum Bericht des Vermittlungsausschusses zu den Gesetzentwürfen über den Lastenausgleich, zur Einfügung eines Art. 120a in das Grundgesetz, über Teuerungszuschläge zur Unterhaltshilfe nach dem Lastenausgleichsgesetz und zum Gesetzentwurf zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-3"> C. Einbringung eines Fraktionsantrags auf Änderung der RVO, Hinweis auf einen Empfang zu Ehren italienischer Parlamentarier.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-4"> D. Aussprache über die Frage der Besetzung des Bundeswohnungsbauministeriums und Nominierung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> für den Vorsitz des Ministeriums.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-5"> E. Bericht über die Verhandlungen über das Betriebsverfassungsgesetz, Einbringung eines Entschließungsantrags zu den Entführungen in West-Berlin.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_SVP-6" corresp="#fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-6"> F. Bericht über den Generalvertrag mit besonderer Berücksichtigung der deutschen Vorkriegsschulden mit anschließender Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 49.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilt aus dem Ältestenrat mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN001" type="comment">
							<p>Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Ausschusses für Lastenausgleich.</p>
						</note>
					</seg> um Zurückziehung des Einspruches bezüglich des Lastenausgleichsgesetzes gebeten habe.</p>
				<p>Im Ältestenrat sei weiterhin besprochen worden, einen Sonderausschuß für den EVG-Vertrag zu bilden. Die SPD habe der gesamten Übertragung der Lesung (Generalvertrag) widersprochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> berichtet dann über die Beratungen im Vermittlungsausschuß. Der Bundesrat habe in 41 Punkten, die vom Bundestag im Lastenausgleichsgesetz aufgestellt sind, widersprochen. Von diesen seien aber die Hälfte weniger bedeutungsvoll. Wichtiger seien jedoch die Einsprüche gegen die Beteiligung an der öffentlichen Hand an der Aufbringung, gegen die Abzugsfähigkeit und gegen die Berücksichtigung der Kriegsschäden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RingelmannRichard">Ringelmann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN002" type="comment">
							<p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RingelmannRichard">Ringelmann</name>, Staatssekretär im Finanzministerium des Landes Bayern.</p>
						</note>
					</seg> habe sehr scharf gegen die Heranziehung des forstwirtschaftlichen Vermögens der öffentlichen Hand protestiert und sei damit auch durchgedrungen. Auch bezüglich der Arbeitsplatzbeschaffungsdarlehen und der Hypothekengewinnabgabe habe der Bundesrat schärfstens protestiert. Wenn wir dieses Gesetz ablehnten, würden wir unser 1949 gegebenes Versprechen nicht einlösen und vor allen Dingen müßte damit gerechnet werden, daß die jetzt vorgetragenen Gegenmeinungen in noch stärkerem Maße zum Zuge kämen bei einer Terminverschiebung über die Verabschiedung des Gesetzes bis nach den Ferien. Er rate dringend, daß die Fraktion dem Gesetz in der jetzt vorliegenden Fassung zustimme.</p>
				<p>Die gleiche Ansicht vertritt auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name>, während Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> sich gegen die Meinung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name> ausspricht. Es sei unmöglich, sich überlisten zu lassen, auch parteitaktische Gründe müßten Berücksichtigung finden. Es gehe nicht an, daß grundsätzlich die Bedenken der Länder zum Zuge kämen. Auch diese müßten einmal Rücksichten nehmen lernen.</p>
				<p>Ebenso äußert sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name>, der zum Ausdruck bringt, daß die SPD das Gesetz nicht fallenlassen werde, sondern sich zumindest, wenn es hart auf hart käme, der Stimme enthalte. Dann habe die CDU die alleinige Verantwortung.</p>
				<p>Die gleiche Stellungnahme nehmen Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> erklärt, daß für ihn entscheidend sei, ob man ein Gesetz haben wolle oder keines. Eine Ablehnung des Gesetzes bedeute ein Hinauszögern auf unabsehbare Zeit.</p>
				<p>Nachdem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name> die Ansicht vertreten hat, daß, wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name> recht habe, man das Gesetz ablehnen soll und er, wenn die Behandlung der Drucksache auf der morgigen Tagesordnung stünde, ablehnen werde, bittet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> nochmals, der Vorlage die Zustimmung zu geben. Auch die DP habe sich im Ältestenrat für die Verabschiedung am morgigen Tage eingesetzt. Desgleichen sei die kriegsgeschädigte Wirtschaft (§38) für eine sofortige Verabschiedung. Das Gesetz in der Schwebe sei ein Unruheherd. Die geschädigten Gruppen hielten die Vermittlungsausschußvorschläge für keine Verschlechterung und eine ablehnende Haltung würde nur zu Lasten der FDP gehen.</p>
				<p>Eine Abstimmung innerhalb der Fraktion ergibt, daß sich die Mehrheit für die Verschiebung auf Donnerstag ausspricht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Der von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> vorgelegte Antrag auf Änderung der RVO<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN003" type="comment">
							<p>Reichsversicherungsordnung.</p>
						</note>
					</seg> wird auf Antrag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> als Fraktionsantrag eingereicht.</p>
				<p>An dem Empfang am 13.7.1952 zu Ehren von italienischen Parlamentariern nehmen als Fraktionsvertreter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teil.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Anschließend wird die Frage der Besetzung des Wohnungsbauministeriums besprochen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> macht darauf aufmerksam, daß die Entscheidung wegen der Dringlichkeit in dieser Woche noch fallen solle. Primär sei die 3. Stelle im Kabinett. Der Vorstand schlägt als Exponenten der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> macht grundsätzliche Ausführungen über die Arbeitsmöglichkeiten des Ministeriums. Die Gesetzgebungsarbeit läuft, und es seien jetzt auch bessere Finanzierungsmöglichkeiten gegeben. Er sei nicht der Ansicht, daß der Wohnungsbauminister nur eine politische Figur sein solle. Ebensowenig sei dieses Ministerium nur eine Notlösung. Man müsse dieses Ministerium zu einem allgemeinen Bauministerium ausbauen. Er bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, seine Bedenken zurückzustellen und dieses Ministerium zu übernehmen.</p>
				<p>Nachdem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> das Verfahren beanstandet hat, wie man nach einem Minister sucht, führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> aus, daß der Wohnungsbau seit langer Zeit eine Krise für alle liberalen Menschen darstelle. Er halte es für richtig, daß eine Persönlichkeit dieses Ministerium übernehme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> legt nochmals seine Gründe dar, die ihn zur Ablehnung veranlaßt haben. Diese Gründe hätten auch heute noch ihre Gültigkeit. Der Mann, den die Fraktion ernenne, müsse in der Lage sein, mit Bundesfinanzminister und Länderfinanzministern zu boxen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> bedauert, daß 4 Monate nach dem Tode <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuths</name> die Frage immer noch nicht entschieden sei. Schuld daran habe auch die Fraktion, die eine Verschleppung geduldet habe. Er habe sich damals sehr klar für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> eingesetzt. Es sei völlig falsch, wenn mit einem Revirement gerechnet werde. Wenn man auf einen politischen Exponenten abstelle, dann käme nur Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> in Frage, den er hier offiziell vorschlage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> schließt sich diesem Vorschlag an.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> legt in Erwiderung auf die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> die Gründe, die zu einer Verzögerung geführt haben, dar. Er selbst weigere sich nicht, das Amt zu übernehmen, wenn es als notwendig empfunden werde. Er habe aber erhebliche Bedenken und sei der Ansicht, daß die Parteisituation s.E. seine weitere Tätigkeit für die Partei notwendig mache, zumal er ja vor kurzem erst den Fraktionsvorsitz übernommen habe.</p>
				<p>Nachdem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> sein Erstaunen darüber ausgedrückt hat, daß der »Münchner Merkur«, bevor die Fraktion darüber beraten habe, schon den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> genannt habe, bittet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> von einer Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfers</name> Abstand zu nehmen. Er verweist auf die Tatsache, daß die letzte Vorstandswahl unter der Voraussetzung erfolgt sei, daß sie bis zum Ende der Legislaturperiode Gültigkeit haben solle. Bekannt seien auch die Anträge verschiedener Landesverbände bezüglich der Ämterhäufung. Einen Wechsel im Fraktionsvorsitz halte er für unzweckmäßig. Er wisse, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> nur im äußersten Notfall bereit sei, diesen Posten zu übernehmen; dieser Notfall sei seines Erachtens eingetreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> wirft nochmals die Frage auf, ob mit einem Revirement zu rechnen sei und dann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> evtl. ein anderes Amt übernehmen müsse. Wenn diese Frage verneint werde, würde er auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> als Wohnungsbauminister vorschlagen.</p>
				<p>Dazu erwidert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> direkt, daß es schwierig sei, auf diese Frage eine konkrete Antwort zu geben. Er halte es allerdings nicht für ausgeschlossen, daß noch bis 1953 ein Revirement akut werden könne.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt, daß die Frage des Revirements immer zweifelhaft gewesen sei. Seines Wissens dächten weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN004" type="comment">
							<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>, MdB (CSU), Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p>
						</note>
					</seg> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name>, Bundesminister für Angelegenheiten der Vertriebenen (CDU).</p>
						</note>
					</seg> an einen Rücktritt. Bezüglich des Auswärtigen Amtes habe der Kanzler erklärt, erst nach der Ratifizierung des Generalvertrages daran zu denken. Was das Verteidigungsministerium angehe, sei die Frage noch ungewisser. Es wäre aber heute noch falscher als damals, die Besetzung des Wohnungsbauministeriums abhängig machen zu wollen von einem Revirement des Kabinetts. Nachdem Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> den Vorsitz des Ministeriums abgelehnt habe, käme Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> einzig und allein dafür in Betracht.</p>
				<p>In der anschließend durchgeführten Wahl entfallen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>
						</cell>
						<cell>18 Stimmen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>
						</cell>
						<cell>19 Stimmen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>
						</cell>
						<cell>2 Stimmen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>bei</cell>
						<cell>3 Enthaltungen.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>In einer längeren Diskussion wird die Frage geklärt, ob auch in diesem Falle eine Stichwahl notwendig sei.</p>
				<p>Nachdem der Antrag Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneiders</name>, eine Abstimmung [vorzunehmen] über seinen Antrag, keine Wiederholung der Wahl durchzuführen, abgelehnt wird, wird der 2. Wahlgang durchgeführt.</p>
				<p>Dabei entfallen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>
						</cell>
						<cell>21 Stimmen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>
						</cell>
						<cell>20 Stimmen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>bei</cell>
						<cell>2 Enthaltungen.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Damit ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> gewählt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> bittet die Fraktion, diese Abstimmung nur als eine interne Feststellung zu werten und macht nun der Fraktion den Vorschlag, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> zu nominieren.</p>
				<p>Bei zahlreichen Enthaltungen und einigen Gegenstimmen wird dieser Vorschlag angenommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> nimmt die Wahl an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> gibt anschließend noch einen kurzen Bericht bezüglich der Verhandlungen über das Betriebsverfassungsgesetz.</p>
				<p>Der von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name> vorgelegte Entschließungsantrag betr. die Entführungen in West-Berlin wird mit kleinen Änderungen von der Fraktion angenommen und umgehend dem Bundestag eingereicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Anschließend gibt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> einen eingehenden Bericht über den Generalvertrag unter besonderer Berücksichtigung der deutschen Vorkriegsauslandsschulden. Er sei der Ansicht, daß die Frage der Anerkennung der Vorkriegsauslandsschulden vorweg gelöst werden müsse. Die jetzige Regelung bliebe weit hinter den Bestimmungen des Versailler Vertrages zurück. Die Regelung, daß die Alliierten bis zum Friedensvertrag alles machen könnten, was sie wollten, sei für die deutsche Bevölkerung unverständlich und stoße auf große Schwierigkeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> erklärt sich mit den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderers</name> grundsätzlich einverstanden, halte es aber für notwendig, daß der Vertragstext bezüglich der Rechtmäßigkeit der Anerkennung der im Generalvertrag vorgesehenen Lösungen überprüft werden müsse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt, daß man unter keinen Umständen das Geschäft der Opposition betreiben dürfe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> verweist darauf, daß uns in der Schlußabstimmung lediglich die Möglichkeit gegeben sei, ja oder nein zu diesem Vertrag zu sagen. Deshalb müsse bei den Reden in der 1. Lesung eine gewisse Vorsicht walten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> verweist auf den im »Spiegel« erschienenen Artikel über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1952-07-08-t0900_EP_FN006" type="comment">
							<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, Ministerialdirektor im Auswärtigen Amt.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> gibt noch einen Überblick über den technischen Ablauf der Generalvertragsberatungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> teilt der Fraktion mit, daß der Bericht des Untersuchungsausschusses Auswärtiges Amt vorliegt. Er bittet, für eine baldige Verabschiedung zu sorgen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
