<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
                  <author>Volker Stalmann</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2017</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
                     <idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723</idno>
                     <objectName>Kurzprotokoll Nr. 144 der Fraktionssitzung am 18.10.1951</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 18. Oktober 1951</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1951-10-18">
               <time type="start" when="09:15:00"/>
               <time type="end" when="13:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">01</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-09-27" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
               <item xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die Ausschussberatungen über den Gesetzentwurf über den Lastenausgleich.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 42.</p>
            <p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> stellt der Fraktion Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Barucha</name> als Mitarbeiter von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vor.</p>
            <p>Vor Eintritt in die eigentliche Tagesordnung berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, daß der Spruchsenat beim Hauptamt für Soforthilfe sechs Monate tätig sei. Die dort anfallenden Fälle hätten sich von 1700 auf 2000 erhöht. Er schlage vor, eine Anfrage an die Regierung zu richten, damit eine Verbesserung vor allem auch auf personellem Gebiet angeregt und erreicht würde.</p>
            <p>Die Fraktion gibt hierzu ihr Einverständnis.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Dann wird an Hand des an die Fraktionsmitglieder verteilten Vorgangs die Entschädigungsseite des Lastenausgleichsgesetzes diskutiert. Zu der Frage, ob die Verluste der aus politischen Gründen aus der sowjetischen Besatzungszone Vertriebenen im Feststellungsgesetz ermittelt werden sollen bzw. ob diese Vertriebenen in die Entschädigungslisten nach dem Lastenausgleichsgesetz gezogen werden sollen, oder ob eine Sonderregelung durch besondere Gesetzgebung vorgesehen sei, führt Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> aus, daß grundsätzlich schwere Bedenken gegen eine Einbeziehung in das Lastenausgleichsgesetz beständen, da ja der entstandene Schaden sowohl rechtlich wie auch materiell andersgeartet sei und die außenpolitischen Konsequenzen sehr weitreichend seien.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name> ist der Ansicht, daß die Argumente der Ostzonenverbände falsch seien und am Kern vorbeigingen. Die Absicht der Regierung in dieser Frage sei unbekannt. Er verweist dabei auf § 256 (Härtefond des Lastenausgleichsgesetzes).</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> ist der Ansicht, daß in diesem Punkt Artikel 80 GG von besonderer Bedeutung sei und es müsse verlangt werden, daß in § 256,2 des LAG deutlicher zum Ausdruck gebracht werde, was eigentlich gewollt wird.</p>
            <p>Die Fraktion beschließt, sich für eine Sonderregelung durch besondere Gesetzgebung einzusetzen, wobei die Mittel nur aus dem Härtefond und der sozialen Leistung, wie er im Lastenausgleichsgesetz vorgesehen ist, genommen werden soll. Kein besonderes Entschädigungsgesetz.</p>
            <p>Dann wird von Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> die Frage zur Diskussion gestellt, ob die Verluste westdeutscher Einwohner in den preußischen Gebieten östlich der Oder-Neiße (entsprechend Stand von 1937) im Feststellungsgesetz berücksichtigt werden sollen, ob eine Entschädigung im Lastenausgleichsgesetz die Folge sei und ob diese Verluste der westdeutschen Bevölkerung zur Saldierung bei der Abgabe auf westdeutsches Vermögen zugelassen werden soll. Diese Frage sei im Ausschuß sehr heftig umstritten gewesen. Die Regierungsvorlage sehe nichts Entsprechendes vor.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name> weist auf die Schwierigkeiten hin, daß in der Ostzone entstandene Schäden nicht berücksichtigt werden sollen. Im übrigen verbindet der Gesetzentwurf die Vertreibungsschäden unmittelbar mit dem Vertreibungsschicksal.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> sagt, daß die Ostzone einen besonderen Tatbestand darstelle.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name> setzt sich besonders für die Ostzonengeschädigten ein. Es sei unmöglich, daß dieser Personenkreis Fürsorge erhalte und andere Soforthilfe bekämen.</p>
            <p>Die Fraktion beschließt, daß die von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> zur Diskussion gestellten Punkte anzunehmen sind, wobei bei der Saldierung der Vermögensverluste bei der Abgabe auf westdeutsches Vermögen diese nur insoweit zugelassen werden dürfen, daß sie nicht mehr und nicht weniger betragen dürfen, als auf der Aufbringungsseite im Rahmen des Gesetzes beschlossen; gegen die Stimme von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>.</p>
            <p>Als nächster Punkt ist die Frage zu entscheiden, welche Methoden zur Anpassung der Einheitswerte genommen werden sollen: a) indem man überhaupt keine Änderungen vornehme, b) durch Zuschläge, c) durch Verringerung der Schulden.</p>
            <p>Dazu führt Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> aus, daß für die Abgabeseite der Einheitswert selbstverständlich sei, daß jedoch auf der Entschädigungsseite gewisse Modifikationen notwendig seien. Wenn man die Schulden vom Einheitswert absetze, dann bliebe in den meisten Fällen nichts übrig. Der Regierungsentwurf habe vorgesehen, daß bei Vertreibungsschäden ein Schuldenabzug von 50% möglich sei. Sein Gegenvorschlag dagegen sei, die Schulden völlig abzuziehen, dagegen jedoch einen Zuschlag von 50% bei landwirtschaftlichem Besitz und von 30% bei Hausbesitz durchzuführen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KneippOtto_1949-09-07">Kneipp</name> pflichtet Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> zu. Bei der Landwirtschaft sei ein 50%iger Zuschlag durchaus berechtigt. Es dürfe jedoch dieser Modus nicht dazu führen, daß in Zukunft bei Veräußerung oder Wegnahme von Grundstücken nur vom Einheitswert ausgegangen werden soll, in anderen Fällen müsse der Augenblickswert entscheidend sein.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> führt zum städtischen Hausbesitz aus, daß bei diesem, soweit er belastet sei, der Einheitswert keine Rolle spiele. Die Praxis der Finanzämter ginge natürlich dahin, möglichst hohe Einheitswerte festzusetzen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name> spricht sich auch für den von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> gemachten Vorschlag aus, empfiehlt jedoch zu überlegen, ob die vorgeschlagenen Sätze richtig sind.</p>
            <p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="##">Helmken</name> äußert insofern einige Bedenken als er befürchtet, daß die für die Entschädigungsseite vorgeschlagenen Maßnahmen auch Auswirkungen für die Aufbringungsseite haben werden.</p>
            <p>Die Fraktion beschließt, in der Frage über die Methoden der Anpassung der Einheitswerte für Entschädigungswerte sich dem von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> gemachten Vorschlag, den Einheitswert durch Zuschläge zu korrigieren, anzuschließen, jedoch soll Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> im Lastenausgleichsausschuß noch einmal über die Form der Zuschläge verhandeln.</p>
            <p>Anschließend wird die Frage, wie die Hauptentschädigung zu konstruieren sei, diskutiert. Dabei stehen zur Debatte: die Höchstgrenze bei Verlusten, die prozentuale Höchstentschädigung, die Reihenfolge bei der Ausstellung (noch nicht besprochen) und die Beibehaltung der sog. Eingliederungshilfe.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> berichtet dazu, daß die Regierungsvorlage eine Höchstgrenze von DM 15 000 vorsehe. Dies sei natürlich ein Satz, der sehr gering sei, und es erhebe sich die Frage, ob man ihn verbessern könne. Dazu komme, daß die endgültige Entscheidung entsprechend der Regierungsvorlage erst im Jahre 1956 fallen soll. Bis dahin sollen Kredite (Eingliederungshilfe) gestellt werden. Problematisch sei die Höchstgrenze, und es ließe sich nicht leugnen, daß der Betrag in Höhe von DM 15 000 eine gewisse Nivellierung bedeute. Man müsse also versuchen, eine Verbesserung zu erreichen. Bei der prozentualen Höchstentschädigung mit einem Satz von 10% könne man sich abfinden. Es stehe noch nicht fest, ob man nicht bei kleineren Vermögen bis zu 50% gehen solle. Von wahrhaft entscheidender Bedeutung sei die Frage der Beibehaltung der sog. Eingliederungshilfe. In dem System der Eingliederungshilfe steckten nur die Unsicherheiten. Die Forderung der SPD nach dieser Hilfe, die ohne Rücksicht auf die individuellen Vermögensverluste gegeben werden soll, dokumentiere auch die völlige Verneinung des Eigentumsgedankens.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> bezeichnet den Gedanken von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> als richtig, glaubt jedoch, daß mit einer Steuerfreiheit dem Vertriebenenkreise wesentlich besser geholfen sei als mit Hilfen, über deren Wert man streiten könne.</p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> steht auf dem Standpunkt, daß die Kredithilfe fallen muß, daß sie nicht zuletzt auch ein Vorschub für Parteipatronage sei.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> steht auf dem Standpunkt, daß die Eingliederungshilfen auf dem Kreditwege unmöglich sind, es müsse aber auch die Höchstgrenze von DM 15 000 aus dem Gesetz herausgenommen werden, wenn man noch einmal zu einem Eigentum kommen wolle. Es muß bei den Beratungen durchgesetzt werden, daß bei höheren Verlusten steuerliche Erleichterungen gegeben werden. Wenn die Koalition die gerade in diesem Punkt gemachten Fraktionsvorschläge nicht annehme, müsse klar zum Ausdruck gebracht werden, daß die Fraktion dann nicht mitmachen könne. Durch Beschluß bezüglich der Hauptentschädigung soll die Höchstgrenze bei Verlusten nicht nominell festgelegt werden. Es soll versucht werden, eine möglichst hohe Höchstgrenze zu erreichen. Die prozentuale Höchstgrenze soll grundsätzlich bei 10% liegen, wenn Verbesserungen durchgesetzt werden können, sollen diese gemacht werden. Die Beibehaltung der sog. Eingliederungshilfe wird strikt abgelehnt.</p>
            <p>Bei der Frage Wohnungsbau-Lastenausgleich dreht es sich darum, ob es bei der Beibehaltung des bisherigen Verfahrens bleiben soll und in wieweit eine Verwendung der Mittel früherer Hausbesitzer für Wiederaufbau gegeben werden soll. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> führt dazu aus, daß die Hauptentschädigungen nicht zum Wiederaufbau reichen. Die Fraktion habe sich stets für eine Förderung des Wohnungseigentums eingesetzt und müsse dies auch weiter tun, zumal die SPD eine absolute Gegenstellung einnehme, und nur für Baugenossenschaften spreche. Er sei der Überzeugung, daß, wenn Mittel zur Verfügung gestellt werden, sie auch genutzt würden. Hier läge die große Möglichkeit, wieder Privatvermögen zu schaffen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> führt dazu aus, daß die Ausführungen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmers</name> im Grundsatz anzuerkennen seien, sich jedoch die Frage erhebe, was der Hausbesitzer mit der ihm gegebenen Entschädigung überhaupt machen könne, da doch die Mittel, die er erhalte, zu einem Neubau nicht ausreichen würden.</p>
            <p>Im übrigen sei auch der Prozentsatz der sog. gemeinnützigen Unternehmen nicht so hoch wie im allgemeinen angenommen würde, sondern belaufe sich auf rund 30%. Ein weiteres Problem sei auch die Umsiedlung, die in dem Moment aufhören müsse, wo keine Mittel mehr für den Wohnungsbau zur Verfügung stehen.</p>
            <p>Es müsse also ein Verfahren gefunden werden, daß allen Beteiligten gerecht wird.</p>
            <p>Es sei zu überlegen, daß auch die Hausrats- und Eingliederungshilfen für den Wohnungsbau Verwendung finden können.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> stellt zur Diskussion, doch einmal den Versuch zu unternehmen, ob sich nicht aus dem Geschädigtenkreis selbst eine Art von Wiederaufbaugemeinschaft bilden lassen könnte.</p>
            <p>Zu diesem Fragenkomplex führt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> aus, daß man unterscheiden müsse zwischen Wiederaufbau und Neubau. Beim Neubau seien die Genossenschaften grundsätzlich im Vorteil. Es werde zu wenig aufgebaut und zuviel neu gebaut. Die Frage sei, ob man beim Wiederaufbau, d.h. bei der Wiederbeschaffung von Eigentum, nicht zuviel Mittel verlieren würde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name> stellt fest, daß es so wie bisher nicht weitergehen könne. 1,7 Mrd. DM seien in den Wohnungsbau gegangen, d.h. über die Hälfte aller aufkommenden Beträge. Wenn man wirklich soviel Mittel in den langfristigen Bau stecke, dann bleibe außer dem sozialen Sockel nichts mehr übrig, d.h. für die Entschädigung der anderen Anspruchsberechtigten. Es gehe aber auch nicht, daß der Finanzminister, weil er z.Zt. keine Hilfe zur Verfügung habe, aus dem Lastenausgleichsfond 100 Mio. DM zu diesem Zwecke zur Verfügung stelle.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> fordert, daß das Ministerium den Baugenossenschaften die Auflage machen solle, wenn entsprechende Ansprüche vorlägen, den Betreffenden innerhalb der Baugenossenschaft als Wohnungseigentum einzuräumen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> vertritt den Standpunkt, daß, wenn der Lastenausgleich in dieser Form durchgeführt würde, die Umsiedlung endgültig zu Ende sei, da, wenn keine Mittel aus dem Soforthilfefond kommen würden, es nicht mehr weitergehe. Man solle die Möglichkeit offen lassen, daß jeder Anspruchsberechtigte seine Mittel auch als Wohnbaumittel verwenden könne.</p>
            <p>Die Fraktion einigte sich und gab diesem Beschluß entsprechend ihren Vertretern im Lastenausgleich den Auftrag, daß sie darauf dringen sollen, daß mit der Beibehaltung des bisherigen Verfahrens gebrochen würde, da Mittel vordringlich für die Bildung von Eigentum und Wohnungseigentum verwendet werden sollen.</p>
            <p>Ebenso sollen Mittel der Hausratshilfe für den Wohnungsbau verwendet werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> berichtet, daß am 20.10. die nächste Rate der Soforthilfe fällig sei. Die Aufbringung sei besonders für die Landwirtschaft schwierig, deshalb werde die CDU einen Gesetzentwurf einbringen, demzufolge 1.) die Rate auf Antrag gestundet werden kann, 2.) daß der soziale Sockel (bisher DM 70) um DM 10 erhöht wird.</p>
            <p>Es erhebe sich die Frage, was zu tun sei, da ja den geringeren Einnahmen ein Mehr an Ausgaben und zwar ca. 160 Mio. (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name>) gegenüberständen.</p>
            <p>Dazu fordert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name>, daß man den einzelnen Betrieb und seine Leistungsfähigkeit berücksichtigen müsse, daß ein Generalerlaß ohne Rücksichtnahme, ob der Betrieb leistungsfähig sei oder nicht, nicht angerechnet werden könne.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name> weist auf die Schwierigkeiten innerhalb der Landwirtschaft hin und führt aus, daß immer wieder darauf hingewiesen sei, daß die Mairate die letzte nach den Soforthilfesätzen sei und von diesem Termin ab nach den Bestimmungen des Lastenausgleichs gezahlt wird. Dieses sei aber, da das Gesetz noch nicht fertiggestellt sei, nicht der Fall. Deshalb sei es zu diesem Antrag gekommen. Er müsse weiterhin mitteilen, daß die DP weitgehende Anträge gestellt habe. Er sei der Ansicht, daß man dem CDU-Antrag zustimmen müsse.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> erklärt, daß man an der Erhöhung des Soforthilfegesetzes nicht vorbeikomme. Es erhebe sich nur die Frage, woher das Geld zu nehmen sei, denn die an sich geringe Erhöhung würde sehr stark zu Buche schlagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> ist, was die Frage der Stundung angeht, der gleichen Ansicht wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name>. Betreffs der Erhöhung glaubt er, daß die Sache nicht so einfach zu entscheiden sei und es müßten hier grundsätzliche Fragen aufgeworfen werden, denn der soziale Sockel sei doch nichts anderes als Fürsorge.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> steht auf dem Standpunkt, daß die Unterhaltshilfe nicht in den Lastenausgleich einbezogen sei, denn alles was sich aus der Verteuerung ergebe, müsse doch der Haushalt tragen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> stellt die Frage, daß, wenn der Landwirtschaft Stundungsmöglichkeiten gegeben würde, auch der Hausbesitz in diese Möglichkeiten einbezogen werden müsse.</p>
            <p>In diesem Zusammenhang wirft Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> eine grundsätzliche Frage auf, indem er erklärt, daß der Lastenausgleich ganz falsch aufgezogen sei. Es sei doch so, daß ein einheimischer Fürsorgeempfänger weniger erhalte als der vertriebene Fürsorgeempfänger, der seine Unterstützungen aus dem sozialen Sockel erhalte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt, daß, wenn die anderen Parteien den der Fraktion bekannten Antrag unterschrieben hätten, daß auch die FDP ihn unterschreiben müsse. Er warne, hier die Zustimmung zu versagen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> tritt dafür ein, daß ein eigener Entwurf gemacht werde, der zu Punkt 1 auch die Stundungsmöglichkeiten für den Hausbesitz vorsehe und zum Punkt 2 eine vernünftige Regelung vorschlage, wie wir sie betrachten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> setzt sich nochmals für Unterschreiben des Antrages ein und schlägt ein Vorbereitungsgremium der Fraktion vor. Diesem Gremium sollen angehören: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">v. Golitschek</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name>.</p>
            <p>Nach kurzer Unterbrechung der Fraktionssitzung teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name> mit, daß in Vertriebenenkreisen wegen der Arbeit des Feststellungsausschusses eine große Unruhe entstanden sei. Was den Streit zwischen den einzelnen Verbänden angehe, so werde es zu folgender Entwicklung kommen: Der ZvD<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Zentralverband der vertriebenen Deutschen.</p>
                  </note>
               </seg> und die Landsmannschaften würden sich einigen und einen Vertriebenenverband bilden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> äußert die Sorge, daß man ständig bemüht sei, im Lastenausgleichsausschuß die Auffassung der Opposition mit der der Koalition unter einen Hut zu bringen. Die SPD wird nur dann dem Lastenausgleichsgesetz zustimmen, wenn eine für uns untragbare Lösung gefunden sei. Es müsse die Vereinbarung getroffen werden, daß jetzt gegen die SPD geschlossen mit der Koalition vorgegangen werde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> schließt sich den Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">er</name> voll an. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-01_1951-10-18-t0915_EP_FN002" type="comment">
                     <p>MdB (CDU).</p>
                  </note>
               </seg> will ohne Zweifel mit der SPD einig werden und er halte es für unbedingt erforderlich, daß die FDP-Vertreter im Lastenausgleichsausschuß Gelegenheit hätten, den Kanzler über die so prekäre Angelegenheit zu unterrichten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>