<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-734</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 210 der Fraktionssitzung am 30. September 1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 30. September 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-09-30"><time type="start" when="14:25:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-07" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-1"> A. Mandatsniederlegung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack.</name></item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-2"> B. Bericht über die Besprechung mit dem Staatssekretär im Bundesinnenministerium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RittervonLexHans">Ritter von Lex</name>, über eine Vorausbewilligung für das Technische Hilfswerk (THW).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-3"> C. Besprechung der Tagesordnungspunkte der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-4"> D. Ausschussumbesetzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-5"> E. Verschiedenes (Volkskammerbrief, baden-württembergischer Verfassungsentwurf).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: Keine Angaben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> gratuliert zunächst Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> zum Geburtstag. Er unterrichtet sodann die Fraktion von dem Entschluß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowacks</name>, sein Mandat niederzulegen, und verbindet damit den Dank an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> für die in den vergangenen Jahren insbesondere auf dem Gebiete des Beamtenrechts geleistete wertvolle Arbeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> erklärt die Gründe für sein Ausscheiden, die in der Kollision zwischen seinem Abgeordnetenmandat und seiner Stellung als Finanzminister in Rheinland-Pfalz liegen. Er werde vom 1. Okt. ’52 ab dem Bundesrat angehören und in dieser Eigenschaft auch weiterhin an den Bundestagssitzungen teilnehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> nimmt das Ausscheiden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowacks</name> zum Anlaß, Möglichkeiten für die erwünschte Verzahnung der Fraktion mit den FDP-Mitgliedern des Bundesrates aufzuzeigen. Er vertritt die Auffassung, daß die Fraktion von ihrer bisherigen Exklusivität in puncto Fraktionssitzungen wenigstens insoweit abgehen solle, daß die FDP-Mitglieder des Bundesrates künftig von den Fraktionsterminen unterrichtet werden sollen, um ihnen so die Teilnahme wenigstens an wichtigeren Besprechungen zu ermöglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeOscar_1951-09-14">Funcke</name> lädt die Fraktion zu einem Abend in die Parlamentarische Gesellschaft ein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> berichtet über eine Besprechung zwischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RittervonLexHans">Ritter von Lex</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_FN001" type="comment"><p>Hans Ritter von Lex, Staatssekretär im Bundesministerium des Innern.</p></note></seg> und Mitgliedern des Haushaltsausschusses, bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RittervonLexHans">Lex</name> die Vorausbewilligung von 3 Mill. DM für das Technische Hilfswerk erbeten habe. Das THW solle künftig drei Aufgaben erfüllen: den technischen Luftschutz, den Hilfsdienst bei Naturkatastrophen und die Versorgung der Bevölkerung mit Wasser, Strom, Gas und Lebensmitteln bei Unruhen. Die letztere Aufgabe sei insbesondere der Stein des Anstoßes für die Gewerkschaften. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RittervonLexHans">Lex</name> habe sich bereit erklärt, die Aufgaben des THW und seine Finanzierungswünsche auch vor der Fraktion darzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> stellt fest, daß in der Fraktion kein Widerspruch gegen die Vorausbewilligung erhoben wird, und weist darauf hin, daß ein Besuch des Staatssekretärs in der Fraktion erst in der nächsten Woche möglich sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anschließend werden die Tagesordnungen der 231. und 232. Plenarsitzung durchgesprochen. Zum Bericht des Finanzausschusses über die Senkung der Kaffee- und Teesteuer auf 5,– DM je kg schildert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> die Tendenzen bei diesen beiden Steuerarten sowie der Tabak- und Sektsteuer. Die Senkung der Tabaksteuer werde voraussichtlich einen Einnahmenausfall von 60 Mill. DM zur Folge haben, wobei bereits ein gewisser Mehrkonsum einkalkuliert sei. Die Senkung der Kaffee- und Teesteuer koste vermutlich 150 bis 160 Mill. DM; jedoch glaube er, daß hier in wirklich nennenswertem Umfange der Einnahmenausfall durch Mehrverbrauch wettgemacht werden könne. Die Senkung der Schaumweinsteuer auf 1,– DM je Flasche werde etwa 12 Mill. DM kosten. Alle drei Steuersenkungen hielt er für absolut erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name>, der zunächst betonte, daß er selbst Raucher und Kaffeetrinker sei, sprach sich grundsätzlich gegen eine Steuersenkung bei diesen Genußmitteln aus, da niemand gezwungen sei, die hohen Preise zu bezahlen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> wies demgegenüber darauf hin, daß beispielsweise die Kaffeelieferungsländer Mittel- und Südamerikas zugleich die besten Abnehmer für deutsche Waren, insbesondere für Maschinen, seien. Durch die hohe Besteuerung und damit die Drosselung der Einfuhr würden diese Märkte praktisch für uns kaputtgemacht.</p>
				<p>Die Mehrheit der Fraktion sprach sich für die Senkung der Steuern aus.</p>
				<p>Zum Antrag der DP-Fraktion auf Streichung des Artikels 102 GG und damit Wiedereinführung der Todesstrafe schilderte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> die Gründe, die für die Wiedereinführung sprechen, insbesondere der Gedanke der Abschreckung und der Vergeltung. Er schilderte der Fraktion mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiebelFritz">Niebel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_FN002" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiebelFritz">Niebel</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> zusammen angestellte Überlegungen, die Anwendung der Todesstrafe auf Verbrechen gegen das Leben zu beschränken und die Vollstreckung von einer Bestätigung durch den jeweiligen Inhaber des Gnadenrechts abhängig zu machen. Er behielt sich vor, diese Überlegungen auch im Plenum mitzuteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> hielt demgegenüber seine Bedenken gegen die Wiedereinführung der Todesstrafe, die er bereits bei der Behandlung eines ähnlichen Antrages der BP ausgesprochen hatte, aufrecht. Da der DP-Antrag kaum Aussichten auf eine Zwei-Drittel-Mehrheit hat, wurde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> gebeten, als Sprecher der Fraktion die verschiedenen Auffassungen der FDP darzulegen.</p>
				<p>Zum Regierungsentwurf einer neuen Rechtsanwaltsordnung sprach sich die Fraktion auf Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> einhellig für die freie Advokatur aus.</p>
				<p>Bei der Besprechung des SPD-Gesetzentwurfes zur Änderung des ersten Wohnungsbaugesetzes schildert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> den voraussichtlichen Inhalt der in seinem Ministerium vorbereiteten Novelle. Neben der Erhöhung der Richtsatzmiete beabsichtige er auch die Höchstgrenzen auf 80 qm zu erhöhen und den Anteil an Eigenwohnungen heraufzusetzen. Er wolle jedoch im Plenum noch nicht davon Gebrauch machen, um sich nicht selbst die Darlegungen bei der Einbringung der Novelle vorwegzunehmen.</p>
				<p>Zum CDU-Antrag betr. Hilfe für die sittlich gefährdete Jugend in den Räumen Baumholder, Kaiserslautern usw. schlägt Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> vor, bei der Behandlung im Plenum einen Appell an die Öffentlichkeit zu richten des Inhalts, daß es sich bei der weiblichen Jugend in diesen von der Besatzung überfüllten Gebieten ausschließlich um Abschaum handele und Rückschlüsse auf den moralischen Stand der deutschen Jugend allgemein absolut unzulässig seien.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Die Fraktion besprach anschließend die aus dem Ausscheiden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> sich ergebenden Ausschußumbesetzungen. Es sollen eintreten in den Ausschuß zur Wahrung der Rechte der Volksvertretung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> als ordentliches Mitglied für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>; in den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> als stellvertr. Mitglied für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>; in den Rechtsausschuß Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> als ordentliches Mitglied für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>; [in den Ausschuß für] Beamtenrecht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) als stellvertr. Mitglied für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>; [in den Ausschuß für Fragen der] Presse, [des] Rundfunk[s] [und des] Film[s] als ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name>; [in den Ausschuß für Angelegenheiten der] Innere[n] Verwaltung als ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunckerAlbertLudwig_1949-09-07">Juncker</name>, ggfs. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name>, für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>; [in den] 46. Ausschuß (Platow[-Ausschuß]) als ordentliches Mitglied Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>.</p>
				<p>Im Ausschuß für Kriegsopferfragen soll nach Rücksprache mit ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> als stellvertr. Mitglied für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> eintreten, da die bisherigen ordentlichen Mitglieder durch sonstige Ausschußarbeit zu stark belastet sind.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-09-30-t1425_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> hält es für notwendig, den Volkskammerbrief einer eingehenden Prüfung zu unterziehen. Es wurde hierfür ein Ausschuß gebildet, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> angehören. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> bittet, zur gegebenen Zeit die Stellungnahme hierzu und den gesamten gesamtdeutschen Fragenkomplex zum Gegenstand einer Aussprache in der Fraktion zu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> vertritt die Auffassung, daß im Anschluß an den Besuch des Bundeskanzlers in der Fraktionssitzung am 7.10.52 auch auf das Vorgehen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderers</name> und gewisse Vorgänge in Straßburg eingegangen werden müßte.</p>
				<p>Zur Nachwahl für den Fraktionsvorstand erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, daß er entgegen seiner ursprünglichen Auffassung nicht kandidieren könne, so lange die FDP/DVP in Württ.-Baden sich hinter eine Reihe von unannehmbaren Bestimmungen des Verfassungsentwurfes stelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> erklärt hierzu, daß der badisch-württ. Verfassungsentwurf zunächst nur eine Diskussionsgrundlage darstelle; er halte die Argumente nur für Scheinargumente.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> weist diesen Vorwurf mit Entschiedenheit zurück. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> regt an, die Stuttgarter Landtagsfraktion zu veranlassen, die Teile aus der künftigen Landesverfassung herauszulassen, die bereits im Grundgesetz geregelt sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> schlägt vor, auf eine Nachwahl zum Fraktionsvorstand zu verzichten, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> zwar als Vorstandsmitglied ausgeschieden sei, jedoch als Minister erneut dem Vorstand angehöre.</p>
				<p>Die Entscheidung über den Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenbergs</name> und die Nachwahl werden ausgesetzt, da eine Reihe Fraktionsmitglieder an einer Besprechung im Bundeskanzleramt teilnehmen müssen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
