<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-724</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 112 der Fraktionssitzung vom 17. April 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 17. April 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-04-17"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="20:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="final" n="3">Header, SV, Namen, bibl, ref, Org</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Kopfdaten">
				<p/>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-1">A. Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-2">B. Debatte über das Gesetz zur Verlängerung der Wahlperiode der Landtage der Länder Baden und Württemberg-Hohenzollern (sog. Blitzgesetz).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-3">C. Debatte über den Etat des <name type="Organisation" ref="#BMEL">Bundesernährungsministeriums</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-4">D. Debatte über das Montanmitbestimmungsgesetz und über den Zustand der Koalition (Differenzen zwischen <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-5">E. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 44.</p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung schlägt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> eine Besprechung für die Wahl der Richter für das Verfassungsgericht auf Mittwoch<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>18. April 1951.</p></note></seg>, 8.30 Uhr, vor. Teilnehmer: Rechtsausschuß-Mitglieder, Juristen des Vorstandes und die Vorschlagenden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet über die Arbeit des Ausschusses für Innergebietliche Neuordnung und über die Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> bezüglich der Blitzgesetze.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Der von allen Bundestagsfraktionen mit Ausnahme der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> eingebrachte Gesetzentwurf zur Verlängerung der Wahlperioden der Landtage der Länder Baden und Württemberg-Hohenzollern (1. Neugliederungsgesetz) wurde vom Bundestag am 15. März 1951 als <quote>»Blitzgesetz«</quote> in nur einer Sitzung verabschiedet. Das Gesetz verlängerte die Legislaturperioden der Landtage bis zum Außerkrafttreten der beiden Länderverfassungen. Aufgrund verfassungsrechtlicher Bedenken wollte Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> das <quote>»Blitzgesetz«</quote> erst unterzeichnen, wenn das 2. Neugliederungsgesetz zur Ausfertigung vorliegen würde. Der Gesetzentwurf zur Neugliederung der die Länder Baden, Württemberg-Baden und Württemberg-Hohenzollern umfassenden Gebiete (2. Neugliederungsgesetz), dem drei Anträge zugrunde lagen, regelte das Verfahren für die vorgesehene Volksabstimmung über die Frage der Gründung eines Südweststaates. Der Gesetzentwurf wurde am 18. und 19. April in zweiter Lesung beraten und am 25. April in dritter Lesung angenommen. Zum 1. Neugliederungsgesetz vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/2057">BT Drs. 01/2057</ref></bibl> vom 15. März 1951; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/127">BT Plenarprotokoll 01/127</ref>, S. 4837</bibl>. Zum 2. Neugliederungsgesetz vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/821">BT Drs.01/821</ref></bibl> vom 30. März 1950, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1752">01/1752</ref></bibl> vom 9. Januar 1951, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1849">01/1849</ref></bibl> vom 26. Januar 1951, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/2160">01/2160</ref></bibl> vom 13. April 1951; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/135">BT Plenarprotokoll 01/135</ref>, S. 5259–5310</bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/136">01/136</ref>, S. 5323–5346</bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/138">01/138</ref>, S. 5427–5449</bibl>. Vgl. auch die<bibl type="series-item"> Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 17. April 1951, TOP 1; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1949–1953, Dok. 206</bibl>.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> wird das Blitzgesetz am Donnerstag verkünden, wenn das Gesetz in 3. Lesung verabschiedet sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Die beiden Neugliederungsgesetze traten am 4. Mai 1951 in Kraft.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> verweist darauf, daß bei der Abstimmung das von anderen Ausschußmitgliedern gewünschte Geburtsprinzip<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> brachte in der zweiten Lesung einen Abänderungsantrag zu § 6 ein, nach dem derjenige, der in einem der südwestdeutschen Länder geboren wurde, stimmberechtigt sein sollte. Der Antrag wurde abgelehnt. Vgl. den Abänderungsantrag der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und Genossen vom 18. April 1951; Umdruck Nr. 154, Ziffer 2 b; <bibl type="item-in-archive">BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke</bibl>. Vgl. ferner die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>)am 19. April 1951; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/136">BT Plenarprotokoll 01/136</ref>, S. 5340 und 5345</bibl>. Vgl. auch die Rede von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> (<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>); ebd., S. 5342.</p></note></seg> abgelehnt werden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> hat juristische Bedenken dem Blitzgesetz gegenüber, dessen Verfassungsrechtmäßigkeit er nicht ganz einsehen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> macht grundsätzliche Ausführungen zur Bundesanstalt für Arbeitslosenversicherung und Arbeitsvermittlung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> ist der Ansicht, daß der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> geäußerte Gedankengang unbedingt verfolgt werden müsse, schlage aber vor, zunächst einmal Stellung zur Regierungsvorlage zu nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Nach der Pause berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> über den Etat des <name type="Organisation" ref="#BMEL">Bundesernährungsministeriums</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Die zweite Beratung des Gesetzentwurfs über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1950 mit den Mündlichen Berichten des Haushaltsausschusses (10. Ausschuss): Einzelplan X – Haushalt des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten fand am 18. April 1951 statt. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1500">BT Drs. 01/1500</ref></bibl> vom 31. Oktober 1950, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1911">01/1911</ref></bibl> vom 25. Mai 1951; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/135">BT Plenarprotokoll 01/135</ref>, S. 5273–5298</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>In der anschließenden Diskussion weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> auf den großen landwirtschaftlichen Arbeitermangel hin und die daraus resultierende Situation. Die Versorgungslage sei als ungünstig anzusehen und es sei auf der anderen Seite unerträglich, die Ernährungslage von dem Ausland abhängig zu machen. Schwierig sei es, den Anschluß auf dem Getreidemarkt zu finden, ebenso bei Milch und Fett. Bei der Milch würden die Gestehungskosten nicht gedeckt. Ein gerechter Milchpreis sei eine Voraussetzung für die mittel- und kleinbäuerlichen Betriebe. Die einseitige Margarinesubvention muß abgelehnt werden. Wenn der Verkauf des Getreides jetzt auch zu besseren Preisen möglich sei, so sei die Landwirtschaft gezwungen, Futtergetreide zu teuren Preisen zu kaufen, so daß von einer Verbesserung der Situation keine Rede sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> weist in seinen Ausführungen auf die mit der Ernährungslage im Zusammenhang stehende Frage des Schiffsraums für die Verschiffung von Nahrungsmitteln hin. Die jetzige Entwicklung sei als normal anzusehen. Die Margarine-Grundstoffe müßten in kleinsten Mengen gekauft werden. Der Verbrauch sei z.Zt. 32 000 to mehr als bisher. Auch auf dem Zuckermarkt sei die Lage paradox. Zucker sei genug vorhanden, Kuba wolle jedoch den Preis diktieren. Unsere Devisenlage habe sich sehr verstärkt. Die Ausfuhr betrage z.Zt. 250 [to]. Man sei bereits im Mai in der Lage stark einzukaufen. Mit einem Roggenimport sei nicht zu rechnen. Seiner Ansicht nach hätte man den Getreidepreis niedriger halten und dafür den Milchpreis erhöhen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> übt eine scharfe Kritik an der Agrarpolitik des Kabinetts und befürchtet stärkste Maßnahmen der Bauernverbände, die sowohl die FDP wie auch die Koalition in Gefahr bringen könnten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> bezeichnet die Subventionierung des deutschen Konsums als ausgesprochen unsinnig. Er wendet sich gegen eine allgemeine Subventionierung und möchte mit Hilfe von Verbilligungsscheinen eine Unterstützung der Ärmsten gewährleistet sehen.</p>
				<p>Desgleichen wendet sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> gegen die Subventionen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> warnt vor einem von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> angeregten Kartoffel-Appell, weil damit gleichzeitig die Gefahr des Hamsterns angeregt werde.</p>
				<p>Zu einer solchen Maßnahme sei es jetzt zu spät, man müsse alles vermeiden, um eine Panik hervorzurufen. Auch er setzt sich radikal für den Fortfall der Subventionen ein.</p>
				<p>Zwischendurch berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> von dem Verlangen der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>, die 3. Lesung des Südweststaatsgesetzes von der Mittwochsitzung abzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. die <bibl type="series-item">Fraktionssitzung von CDU/CSU am 17. April 1951; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1949–1953, Dok. 206</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion wendet sich einstimmig gegen die Vertagung. Der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ist davon Mitteilung zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> beantragt die Einsetzung einer Kommission, die die Grundlagen für die von der Fraktion angeregten Maßnahmen bearbeiten soll. Dieser Kommission gehören an: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>.</p>
				<p>Als Redner bei den Beratungen des Etats des <name type="Organisation" ref="#BMEL">Ernährungsministeriums</name> wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> bestimmt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemanns</name> am 18. April 1951 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/135">BT Plenarprotokoll 01/135</ref>, S. 5284–5287</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> übernimmt bis zur Neuwahl die Stelle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuedigerKarl_1949-09-07">Rüdigers</name> im Ausschuß.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuedigerKarl_1949-09-07">Rüdiger</name> war am 20. Februar 1951 verstorben.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> berichtet kurz über die Interpellation betr. die Deutsche Rentenbank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> regt eine Zurückstellung an, bis der Antrag über die Siedlungsfinanzierung im Plenum beendet ist. Der Antrag wird angenommen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN009" type="comment"><p>Der Mündliche Bericht des Ausschusses für Wiederaufbau und Wohnungswesen (18. Ausschuss) über den Antrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> und Genossen (<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>) betr. Mittel für Siedlungsvorhaben wurde am 26. April 1951 angenommen. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/2157">BT Drs. 01/2157</ref></bibl> vom 11. April 1951, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1709">01/1709</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/139">BT Plenarprotokoll 01/139</ref>, S. 5516f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> beantragt eine Klärung dieser Angelegenheit in einer Unterkommission. Dieser Kommission gehören an: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name>. Verantwortlich: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet dann über die Mitbestimmungsdebatte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN010" type="comment"><p>Das Gesetz über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie wurde am 10. April 1951 im Bundestag mit den Stimmen von <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name> und <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> und gegen die Stimmen der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> in dritter Lesung verabschiedet. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/1858">BT Drs. 01/1858</ref></bibl> vom 30. Januar 1951, <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/2042">01/2042</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/132">BT Plenarprotokoll 01/132</ref>, S. 5062–5089</bibl>.</p></note></seg> Er verweist auf den Irrtum in dem Motiv der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>. Er habe nur einen Hinweis auf die kritische Koalitionslage gegeben.</p>
				<p>Im Anschluß daran entwickelt sich eine sehr lebhafte Diskussion, bei der Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> den Punkt 6 der Erklärung des Redaktionskomitees nicht wegen des Inhalts, sondern wegen des entstandenen Mißverständnisses beanstandet. Sie hält es für richtig, solche Erklärungen allen Mitgliedern schriftlich vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Freie Demokraten für kluges Zusammenstehen«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 19. April 1951, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> vertritt ebenso wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> die Ansicht, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> doch selbst bestimme, welche Erklärung sie abzugeben wünscht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) glaubt, ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> das Recht zur Kritik bestreiten zu wollen, daß die Art der geäußerten Kritik nicht günstig gewesen sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN012" type="comment"><p>Als in der dritten Lesung des Montanmitbestimmungsgesetzes am 10. April 1951 die Forderung nach einer in der Geschäftsordnung nicht vorgesehenen Wiederholung einer Abstimmung (§ 8 Abs. 3) erhoben worden war, drohte der Fraktionsvorsitzende der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, dass eine »sehr kritische Koalitionslage« entstehen werde, wenn sich die Union seinem Appell verschließen sollte und einer Wiederholung zustimmen würde. Die Haltung des Bundestagspräsidenten Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>), der eine Wiederholung für erwägenswert hielt, bezeichnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> als <quote>»eklatant falsch, und es spricht nicht für die Richtigkeit der Auffassung des Herrn Präsidenten, daß er sie erst gewonnen hat, nachdem er sich mit seiner Fraktion ausführlich beraten hat, wie man das Ding wohl hinschaukeln könne; (Unruhe – Glocke des Präsidenten)«</quote>. Der Bundestagspräsident wies den Vorwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> entschieden zurück. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="#01/132">BT Plenarprotokoll 01/132</ref>, S. 5112f.</bibl> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> hatte am 10. April 1951 die ablehnende Haltung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> gegenüber dem Montanmitbestimmungsgesetz begründet. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/132">BT Plenarprotokoll 01/132, S. 5086f.</ref></bibl> – Die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name>, so die »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>«, sei zwar aus dem Augenblick geboren, <quote>»bekundete aber doch psychologische Spannungen, die aus dieser Entwicklung entstanden sind«</quote>. Vgl. den Artikel »Ein Kompromiß über die Mitbestimmung«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 12. April 1951, S. 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> meint, daß wohl kein Zweifel bestände, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> in der Sache Recht habe und daß der Präsident falsch gehandelt habe. Es sei ein Skandal, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> verhandelt habe und nicht mit uns. Er glaube, das habe auch die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentanos</name> deutlich zum Ausdruck gebracht.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN013" type="comment"><p>Angesichts der ablehnenden Haltung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> gegenüber dem Mitbestimmungsgesetz hatte der Fraktionsvorsitzende der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, am 11. April 1951 vor der Presse erklärt, dass die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name><quote> »ihren Führungsanspruch als stärkste Fraktion und stärkste Regierungspartei«</quote> aufrechterhalte. Sie <quote>»werde für sozialpolitische Aufgaben die nötigen Mehrheiten zu finden wissen«</quote>. Vgl. den Artikel »Kein Präzedenzfall«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 12. April 1951, S. 3. Vgl. auch den Artikel »Besprechungen um die Bonner Koalition«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 18. April 1951, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> vertritt die Ansicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> taktisch falsch gehandelt habe; sein Vorschlag sei, daß er sich vorläufig etwas zurückhalten möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name>, der nochmals auf den Brief von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> zu sprechen kommt. Er ist der Ansicht, daß man die Angelegenheit nicht dramatisieren dürfe. Er könne nicht annehmen, daß die doch bei weitem schlimmere Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name>, Kanzler der Alliierten<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN014" type="comment"><p>Den Zwischenruf machte Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> (<name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>) während einer Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 25. November 1949; <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/18">BT Plenarprotokoll 01/18</ref>, S. 525</bibl>, die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> insgesamt <bibl type="btp"><ref type="external" target="01/18">S. 524f.</ref></bibl></p></note></seg>, zu solchen lebhaften Diskussionen bei der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> geführt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> pflichtet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> bei und berichtet sehr eingehend über ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN015" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>) war seit 1950 Präsident des Bundestags.</p></note></seg>an dem betreffenden Nachmittag, im Verlauf dessen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> gesagt habe: »Sie sind schon wieder am Kungeln, mal sehen, was wird.« S.E. habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> die Objektivität seiner Stellung auf das Unerhörteste verletzt. Das habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> auch erkannt. Es herrschte deshalb nicht nur bei ihm, sondern auch in weiten Kreisen der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> eine sehr gedrückte Stimmung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> habe darüber hinaus zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> geäußert, daß er gestern eine Standpauke von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN016" type="comment"><p>Der Alterspräsident des Bundestages Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> (<name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>) war von 1920 bis 1932 Präsident des <name type="Organisation" ref="#RT">Deutschen Reichstages</name>.</p></note></seg> bekommen habe wegen seines Verhaltens, das dieser keinesfalls billige. Es müsse deshalb auch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersAdolf">Ehlers</name> noch gesprochen werden. Nach außen sei bis jetzt noch nichts gedrungen, es muß auch weiterhin vermieden werden. Politische Folgerungen zu ziehen, sei jedoch vollkommen falsch, zusammenzuhalten sei doch das Beste.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> erklärt, daß er seinem Brief nichts zuzufügen habe, es haben ihn jedoch sehr ernste Sorgen zu diesem Brief veranlaßt, man solle nicht verkennen, daß besonders die Form oft sehr wichtig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> meint, daß man die Sorge um das Gesamte über die Person stellen müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> glauben, daß man hier keine Konsequenzen ziehen könne und daß es zwecklos sei, die Diskussion noch weiter fortzusetzen.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> setzt sich dafür ein, daß man die Dinge objektiv betrachten müsse und daß man berücksichtigen solle, wie es überhaupt zu dieser Entwicklung gekommen sei. So sehr er auch glaube, für den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausens</name> Verständnis zu haben und so sehr auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> in eine unglückliche [psychologische]<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt. Dafür gestrichen: <quote>»physiologische«</quote>.</p></note></seg> Situation geraten sei, so dürfe der Fall jedoch nicht dramatisiert werden.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlGeorg_1949-09-07">Kohl</name>, der wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> empfunden habe, vertritt diese Ansicht.</p>
				<p>Desgleichen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, der dringendst darum bittet, die Angelegenheit unter keinen Umständen nach außen zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> gibt abschließend eine persönliche Erklärung, in der er für die Hinweise dankt. Er sei für jede Kritik dankbar, weil man nur so zur Selbstkritik kommen könne, aber auch der Wille zur Selbstdisziplin könne ein Danebengreifen nicht immer verhindern.</p>
				<p>Ein Redaktionskomitee wird einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> verfassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> sagt, daß der Fehler des Präsidenten viel schärfer zu kritisieren sei, wenn man den eigenen Fehler begradigt habe, er glaube, daß man sich entschuldigen müsse.</p>
				<p>Dagegen wendet sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, ebenso <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name>, während sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademachers</name> Meinung anschließt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> nimmt den Ausgang der Wahlen in Hofgeismar<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN018" type="comment"><p>Bei der Nachwahl zum Bundestag im hessischen Wahlkreis I (Hofgeismar–Waldeck–Wolfhagen) für den verstorbenen Bundestagsabgeordneten der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuedigerKarl_1949-09-07">Rüdiger</name>, unterlag der Kandidat der Freidemokraten Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RompfReinhold">Rompf</name> am 15. April 1951 mit 32869 Stimmen (gegenüber 35103 bei der Wahl 1949) dem Kandidaten der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>, Pfarrer Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>, mit 36824 Stimmen (27419). Der Kandidat der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> erhielt nur 6199 Stimmen (13872). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, der auch Landesvorsitzender der hessischen <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> war, gab daraufhin der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> die Schuld an der Wahlniederlage. Es <quote>»sei bedauerlich, daß dieser Wahlkreis der Bonner Regierungskoalition durch die Eigenwilligkeit der Christlich-Demokratischen Union verlorengegangen sei. Wenn die Christlich-Demokratische Union sich hätte entschließen können, auf eine sinnlose Kandidatur zu verzichten, wäre der Wahlkreis der Regierungskoalition erhalten geblieben.«</quote> Vgl. den Artikel »Ein Wahlerfolg der Sozialdemokraten in Hessen«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 17. April 1951, S. 3. Vgl. auch den Artikel »Freie Demokraten für kluges Zusammenstehen«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 19. April 1951, S. 1.</p></note></seg> zum Anlaß, nochmals seine Stellungnahme zur Koalition zu formulieren und seinen Antrag zu begründen. Er sieht in dem SPD-Gewinn ein Resultat der allgemeinen Unzufriedenheit und nicht etwa der sozialistischen Einstellung.</p>
				<p>Wenn man jetzt keine Konsequenzen ziehe, so wird der Ausgang der nächsten Wahlen für uns nur schlecht sein können. Man habe bei der Regierungsbildung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> einen Blankoscheck gegeben.</p>
				<p>Die Drohung einer Parteispaltung sei ihm unverständlich. Die Mehrheit solle entscheiden, welchen Weg man gehen solle. Trotzdem könne man eine eigene Ansicht verfechten. S.E. sei nach der Einführung der Mitbestimmung die Koalition tot; wenn eine Entscheidung falle, dann müsse sie sofort fallen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> läßt den 2. Teil seines Antrages fallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> gibt eine andere Auslegung des Wahlergebnisses von Hofgeismar. Man dürfe nicht vergessen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuedigerKarl_1949-09-07">Rüdiger</name> über die Parteigrenzen hinaus eine allseits geachtete Persönlichkeit gewesen sei. Es sei übrigens nicht wahr, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eine sozialistische Politik betriebe. Wir würden ja auch in bestimmten Fällen mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> übereinstimmen. Er sei bereit über den Austritt aus der Koalition zu reden, wenn die wichtigsten Gesetze verabschiedet seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> bezeichnet den Druck der Gewerkschaften bei der Gestaltung des Gesetzes als einen Grund zum Austritt aus der Koalition. Man solle sich einmal überlegen, wenn jetzt der Bauernverband mit ähnlichen Forderungen käme. Er stelle anheim, den Zeit-punkt zu bestimmen. Er sei aber der Ansicht, daß, wenn dieser Austritt später als in einem Vierteljahr erfolge, es dann für die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> zu spät sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> glaubt, daß man einen Austritt aus der Koalition nicht verantworten könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> benennt als Gründe, die einen Austritt aus der Koalition rechtfertigen würden: 1.die Frage der Propaganda, Presseamt, 2. die mangelnde klare Führung innerhalb der Regierungspolitik, 3. die Außenpolitik, 4. Mitbestimmung. Wenn wir ausscheiden würden, würde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nach der Konstruktion des Grundgesetzes bleiben. Die Gretchenfrage sei, was aus der Steuerpolitik würde. Der lachende Dritte sei s.E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>. Krisenpunkt sei weiterhin das Wahlrecht. Man könnte nicht eher aus der Koalition austreten, ehe nicht das endgültige Wahlgesetz verabschiedet sei. Es ließe sich nicht leugnen, daß wenn die Koalition weiterhin so wurschtele wie bisher, wir stark abnehmen würden. Es bliebe in diesem Augenblick nichts weiter zu tun, als an die Regierung einige Forderungen zu richten, die endlich eine klare Führung, eine klare Pressepolitik und kein Nachgeben den Gewerkschaften zur Folge haben würde. Man müsse den Versuch unternehmen, ein starkes Gewicht in der Regierung zu verlangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> wendet sich scharf gegen den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name>-Antrag. Er glaube nicht, daß damit das Problem gelöst sei, denn dann stände <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gegen eine doppelte Opposition und wenn es zu neuen Wahlen käme, so sei der Sieger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>.</p>
				<p>Diesen Ausführungen schließt sich auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> an. Wenn wir ausschließlich vom egoistischen Standpunkt ausgingen, dann könnten wir uns nichts Besseres wünschen als den Austritt aus der Koalition. Die Verantwortung verlange von uns, daß wir in der Koalition blieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> faßt die Ausführungen der einzelnen Redner nochmals zusammen.</p>
				<p>Im Anschluß daran stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> folgenden Antrag:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird beauftragt, sich sofort mit dem Kanzler in Verbindung zu setzen, mit dem Ziel, eine Revision der Regierungspolitik vorzubereiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Abschließend verweist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> noch auf die Landauer Tagung des Deutschen Bauernverbandes<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-04-17-t1000_EP_FN019" type="comment"><p>Zur Tagung des<name type="Organisation" ref="#DtBauernV"> Deutschen Bauernverbandes</name> in Landau am 23. April 1951 vgl. den Artikel »Die Bauern verlangen endlich eine klare Entscheidung«; »<name type="Organisation" ref="#Rhpf">Die Rheinpfalz</name>« vom 23. April 1951, S. 3.</p></note></seg> und verlangt eine sofortige Änderung der Agrarpolitik.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
