<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 143 der Fraktionssitzung am 15.10.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 15.10.1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-10-15"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="20:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolkerp" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_div_SVP-1">A. Anstehende Besprechungen mit dem DGB.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die außenpolitische Situation.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 41 (Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> begrüßt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, der nach seinem Urlaub wieder zurückgekehrt ist.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> berichtet kurz über die Fragen, die am Freitag [19.10.1951] zur Beratung bei der Besprechung mit dem DGB anstehen: 1. Kartoffel- und Fleischpreise, 2. Forderung nach Höchstpreisen, 3. Investitionshilfe, 4. Gesetz Nr. 27<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Gesetz der Alliierten Hohen Kommission Nr. 27 vom 16. Mai 1950, in: Amtsblatt der Alliierten Hohen Kommission, S. 299.</p></note></seg>, 5. Verhandlungen wegen DKV, 6. C-Gesellschaften, 7. Aktientausch, 8. IG-Farben, 9. Bundeswirtschaftsrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Die Verhandlungen zwischen der Bundesregierung und den Gewerkschaften hatten am Montag, den 15. Oktober 1951, begonnen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 9. Oktober 1951, TOP C; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend berichtet Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> über die außenpolitische Situation. Er führt dabei aus, daß dem Kanzler ein Beschluß vorläge, der in Artikel 10 mehr oder minder übereinstimme mit dem SPD-Antrag.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Auf den Volkskammerappell vom 15. September 1951 hatte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 27. September 1951 die Forderung nach freien, gesamtdeutschen Wahlen unter internationaler Kontrolle bekräftigt und die Vorlage einer 14 Punkte umfassenden Wahlordnung in Aussicht gestellt. Vgl. die Fraktionssitzung am 26. September 1951, SVP A und C. – Am 12. Oktober 1951 wurde der Gesetzentwurf über die Grundsätze für die freie Wahl einer verfassunggebenden deutschen Nationalversammlung im Bundeskabinett besprochen. Nach Artikel 10 des Entwurfs sollte die Nationalversammlung bis zum Inkrafttreten einer zu beschließenden Verfassung die Ausübung der Regierungs- und Gesetzgebungsgewalt übernehmen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 12. Oktober 1951, TOP 3; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online. Zum Antrag der SPD-Fraktion vom 26. September 1951 betr. Wiederherstellung der Einheit Deutschlands in Freiheit vgl. BT Drs. 01/2596.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> hätten demgegenüber schwere Bedenken geäußert, denen er sich angeschlossen habe, da ja die Regierung an das Grundgesetz gebunden sei. Die rein rechtlichen Überlegungen hätten zu sachlichen Beratungen geführt, ob es durch die Einräumung solcher Rechte möglich sei, von vornherein die Aussicht dahin zu schaffen, daß die Ost-Regierung aufzulösen sei und demzufolge nun dann auch im Westen die Auflösung erfolgen müsse, indem die verfassungsgebende Versammlung auch das Recht zur Regierungsbildung habe. Eine Entscheidung darüber müsse dem einzelnen überlassen bleiben. Für ihn sei es nicht möglich, mit diesem Wagnis ins Ungewisse zu gehen.</p>
				<p>Man könne zu der schwierigen Situation sagen, daß durch die ablehnende Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohls</name> der ganze Komplex nicht sonderlich akut sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Erklärung des DDR-Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> vom 15. September 1951 vgl. die Fraktionssitzung am 26. September 1951, Anm. 3. – In einer Regierungserklärung vor der Volkskammer bezeichnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> am 10. Oktober 1951 die vom Bundestag verabschiedeten vierzehn Grundsätze für eine Wahlordnung für gesamtdeutsche Wahlen als annehmbar, wollte jedoch die Frage der internationalen Kontrolle der Wahlen von Vertretern Ost- und Westdeutschlands auf einer »gesamtdeutschen Beratung« erörtern lassen. Vgl. DDR-Volkskammer 1950/51, Plenarprotokoll, Bd. 1, 12. Sitzung, S. 296-302, Zitat S. 299.</p></note></seg> Der Bundestag würde sich dann durch sein Votum für immer binden. Derartige Beschlüsse seien seines Erachtens nicht möglich, ohne eine intensive Beratung im Bundesrat und Bundestag. Die Konsequenz würde jedoch immer wieder die Frage sein, wie wird die Zusammensetzung dieser Versammlung aussehen. Fest stehe, daß die Russen aktiver als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> gewesen seien. Für uns sei die Entscheidung damit keineswegs erleichtert. Von seiten der Alliierten sei auf die deutsche Note noch keine Antwort eingegangen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>In ihrer Note vom 4. Oktober 1951 ersuchte die Bundesregierung die Westmächte, bei den Vereinten Nationen den Antrag zu stellen, durch die UNO die Voraussetzungen für freie Wahlen in Deutschland überprüfen zu lassen. Die drei westlichen Regierungen erklärten sich in ihrer Antwort am 15. Oktober bereit, dem Wunsch der Bundesregierung zu entsprechen. Vgl. FRUS 1951, III/2, S. 1799 f. Vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 16. Oktober 1951, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online; ferner die Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 16. Oktober 1951; BT Plenarprotokoll 01/168, S. 6892–6894.</p></note></seg> Das sei natürlich eine äußere Erschwerung für den Bundestag. Andererseits müsse man aber dem Wunsch der Bevölkerung auf Wiedervereinigung Deutschlands irgendwie Rechnung tragen.</p>
				<p>In Fragen des DKV sei in Paris ein plötzlicher Umschwung eingetreten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 10. September 1951; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723.</p></note></seg> Im übrigen müsse ja den innergebietlichen Entwicklungen in Frankreich Rechnung getragen werden. Es sei also durchaus möglich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> mit an der Regierung beteiligt werde<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>In Frankreich regierte seit dem 11. August 1951 eine Koalition aus UDSR, MRP, Radikalen und Unabhängigen unter Ministerpräsident René <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>. Vgl. AdG 1951, S. 3064. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> wurde erst 1958 wieder Ministerpräsident.</p></note></seg>, was die deutsche Gleichstellung auch bezüglich der Armee anginge, so sei die Situation jetzt besser als bisher. Für die Verhandlungen am Mittwoch im Bundestag sei es zweckmäßig, daß die drei Koalitionsparteien eine gemeinsame Erklärung anstrebten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Am Mittwoch, dem 17. Oktober 1951, fand die Aussprache über die Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom Vortag über das Ergebnis der von der Bundesregierung bei den Alliierten unternommenen Schritte wegen Wiederherstellung der deutschen Einheit und gesamtdeutschen Wahlen statt. Eine gemeinsame Erklärung der Regierungsparteien wurde nicht abgegeben. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/169, S. 6976–6995. Vgl. auch die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Freiherr von Rechenberg</name>; ebd., S. 6986–6988.</p></note></seg> Eine endgültige Festlegung innerhalb kurzer Zeit sei auf jeden Fall nicht möglich.</p>
				<p>In der Diskussion führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> aus, daß die dem Ministerium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> entstammende Vorlage auf keinen Fall vorgebracht werden dürfe. Seines Erachtens trieben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Mitglied des Fraktionsvorstands von CDU/CSU.</p></note></seg> ein falsches Spiel. Auf jeden Fall begrabe man durch die Annahme dieses Wahlgesetzes unsere Zukunft und unsere Freiheit. Im Ausschuß gäbe es keine Möglichkeit, dieses Gesetz zu Fall zu bringen. Dort würde man es ohne Zweifel annehmen. Im übrigen würden Wahlen unter diesen Umständen den Kontrollrat wiederherstellen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> wolle bewußt auf diese Wahlen hinaus, um sein Ziel durchzusetzen. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohls</name> sei nichts anderes als ein Schlag gegen den Petersberg, den man verwirren wolle und den man damit dazu bringen wolle, die Bedingungen uns gegenüber zu verschärfen. Der Westen würde der Bundesrepublik gegenüber mißtrauisch werden, wie es beabsichtigt sei. Es gäbe nur eins, den Entwurf vor das Plenum zu bringen, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe diese Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> schließt sich den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenbergs</name> an. Der Vorstand<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist der Fraktionsvorstand. Ein Protokoll liegt nicht vor.</p></note></seg> sei auch einmütig dieser Ansicht. Festzustellen sei noch, daß die Regierung keinerlei Verpflichtung habe, ein Wahlgesetz vorzulegen. Sie habe lediglich die Aufgabe, einen Bericht über die Stellungnahme der Alliierten zu erstatten. Da dieser noch nicht vorliege, sei keinerlei Veranlassung gegeben, ein Wahlgesetz vorzulegen. Wenn man den Westen mißtrauisch mache, so sei doch die Folge, daß der Westen den Deutschen die Freiheiten nicht zugestehen würde, die man ihnen z.Zt. nicht geben wolle. Um Komplikationen zu vermeiden, müsse die Vereinbarung mit dem Westen schnell getroffen werden.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> berichtet noch, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg> ebenfalls in unserem Sinne überzeugt sei, daß er noch heute mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Leiter der Politischen Abteilung des Auswärtigen Amtes.</p></note></seg> spreche und zweitens eine Rücksprache mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> herbeiführe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> führt aus, daß, wenn es nur darum gehe, einen taktischen Ausweg zu suchen, das Vorgetragene richtig sei. Nicht zu übersehen sei doch, daß die Wiedervereinigung das Problem Nummer eins in der Öffentlichkeit sei und daß es doch töricht sei, zu glauben, daß die vom Osten vorgeschlagenen Maßnahmen Ostpolitik seien. Es sei vielmehr eine ausgesprochene russische Politik, die hier betrieben wird. Er habe die feste Überzeugung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> bereit sei, die SED abzuschieben, wenn die Notwendigkeit es erfordere. Für die Russen gehe es darum, die deutsche Integration im westlichen Sinne zu verhindern. Man wolle eine deutsche Neutralisierung, und vor allem fürchte man eine deutsche Remilitarisierung. Dieser Frage durch einen taktischen Salto mortale auszuweichen, sei unmöglich. Darüber hinaus bestände noch die Absicht, den anderen Teil ins Unrecht zu setzen. Er glaube, daß das durch eine gezeigte Bereitschaft zu Verhandlungen besser gehe als durch ein einfaches Nein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, ausgehend von der Tatsache, daß die Volksstimmung von gewissen Angstkomplexen durchsetzt sei, verlangt, daß man dem Volke sagen müsse, daß man nicht gewillt sei, das Wenige, das man habe, zu verkaufen, um einen Sprung ins Ungewisse zu wagen. Man mache die anderen zu ernsten Partnern, wenn man dauernd mit ihnen verhandle. Aus diesen Gesichtspunkten folge die Konsequenz: kein Wahlgesetz. Das könne erst geschaffen werden, wenn die Grundlagen gegeben seien. Er verkenne keineswegs die Absicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalins</name>, die SED durch einen Marxismus westlicher Prägung zu ersetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> sieht die Gefahr, auf den eigenen Leim zu kriechen. Man habe freie Wahlen und daran anschließend Verhandlungen mit den gewählten Vertretern verlangt und nicht, wie der Osten es jetzt wolle, einen umgekehrten Modus. Es müsse verhindert werden, daß wir Gefangene unserer eigenen Phraseologie würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> verweist auf die Beratungen der letzten Fraktionssitzung<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 9. Oktober 1951.</p></note></seg> und beanstandet vor allem die Artikel des der Bundesregierung nahestehenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LojewskiWernervon">von Lojewski</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LojewskiWernervon">von Lojewski</name> war bis 1953 Redakteur beim NDWR, danach Leiter der Presse- und Rundfunkabteilung der CDU (faktisch Pressesprecher der CDU). Vgl. auch Werner <hi rendition="#smcap">Von Lojewski</hi>: Bonn am Wendepunkt. Die Krise der deutschen Außenpolitik. Analyse und Bilanz, München 1965.</p></note></seg></p>
				<p>Anschließend wurden die Tagesordnungen besprochen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>Zu den Tagesordnungen der Plenarsitzungen am 16. und 17. Oktober 1951 vgl. BT Plenarprotokoll 01/168, S. 6871 f. und 01/169, S. 6955 f.</p></note></seg> Eine lebhafte Debatte entspann sich bei der Frage, ob das Amt des Bundeskanzlers von dem des Außenministers zu trennen sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Am 16. Oktober 1951 fand die zweite Beratung des Gesetzentwurfs über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1951, und zwar der Einzelpläne IV und IV a, d.h. des Haushalts des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramts sowie des Auswärtigen Amts, statt. Vgl. BT Drs. 01/2500 vom 4. Juli 1951, 01/2603 vom 25. Juli 1951, 01/2604 vom 25. Juli 1951; BT Plenarprotokoll 01/168, S. 6890–6954. Zur Frage der Ämtertrennung von Bundeskanzler und Außenminister vgl. die Fraktionssitzung von CDU/CSU am 16. Oktober 1951; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1949–1953, Dok. 254.</p></note></seg> Während Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> sich für die Trennung aussprechen, führt Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> aus, daß er den augenblicklichen Zeitpunkt nicht für gegeben halte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> äußerte, daß er in einem Gespräch mit dem Kanzler diesem nahelegen wolle, eine Erklärung dahingehend abzugeben, daß er, der Kanzler, bereit sei, nach Abschluß der Verhandlungen mit den Alliierten das Amt des Außenministers abzugeben. Wenn der Kanzler diese Erklärung abgebe, könne man einen entsprechenden Antrag, der von der SPD kommen würde, ablehnen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion verzichtete auf die Einbringung eines entsprechenden Antrags. Gegen die Kritik der SPD verteidigte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 16. Oktober 1951 die Übernahme des Außenministeriums. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/168, S. 6931–6933, hier 6932.</p></note></seg> Lehne der Kanzler aber eine solche Erklärung ab, dann stehe zur Frage, ob man den SPD-Antrag annehmen solle oder den Antrag, den wahrscheinlich CDU-Abgeordnete einbringen, oder ob man selbst einen Antrag einbringen solle. Niemand könne das dann mißdeuten.</p>
				<p>Die Fraktion erklärte sich mit ersterem einverstanden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> regt an, einmal zu überlegen, wie man den Bezug von Bundestagsdrucksachen für Außenstehende billiger gestalten könnte. Er schlägt vor, den Bezug in irgendeiner Form zu subventionieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> wendet sich dagegen und macht den Gegenvorschlag, daß die Fraktion sich in einem Brief mit entsprechenden Unterlagen an den Bundestagspräsidenten wendet, um herbeizuführen, daß die Bundestagsdrucksachen zu einem die Selbstkosten deckenden Preis abgegeben werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> berichtet dann über die Einrichtung des Bundessparkommissars<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>Am 10. September 1951 brachte die »Frankfurter Allgemeine Zeitung« die Meldung, dass Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> die Ernennung eines »Bundesbeauftragten für Wirtschaftlichkeit in den Staatsausgaben« beabsichtigte. Mit der Bestellung eines Bundessparkommissars sollten die Bestrebungen, die Ausgaben dem Steueraufkommen anzupassen, intensiviert werden. Vgl. den Artikel »Ein Bundessparkommissar?«; »Frankfurter Allgemeine« vom 10. September 1951, S. 1. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 10. September 1951; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723.</p></note></seg> und teilt mit, daß der Präsident des Bundesrechnungshofes gleichzeitig das Amt des Bundessparkommissars übernehmen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> glaubt, man solle die bisherigen Bedenken zurückstellen und wenn keine neuen Kosten entständen, sich nicht dagegen stemmen, zumal in der Öffentlichkeit es sehr unangenehm wäre, wenn sich gerade die FDP als einzige Partei gegen einen Bundessparkommissar stemme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> berichtet über den Antrag des Bundesfinanzministers auf Vorwegbewilligung von DM 40 Mio. für Schleswig-Holstein. Er halte diese Maßnahme für bedenklich und stelle einen Antrag an die Fraktion, der von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> entworfen ist, wonach Vorwegbewilligungen die Zustimmung der gesamten Fraktionen haben müssen.</p>
				<p>Dazu führt Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> noch aus, daß die Vorwegbewilligung unmöglich sei, da die Kassenkredite allmählich überhandnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RevenstorffHans_1949-09-07">Revenstorff</name> erklärt, daß die Regierungsbildung in Schleswig-Holstein<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>In Schleswig-Holstein hatte Ministerpräsident Friedrich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübkeFriedrichWilhelm">Lübke</name> im Juli 1951 die Koalition aus dem sog. Wahlblock (CDU, FDP und DP) und BHE erneuern können. Vgl. AdG 1951, S. 3048.</p></note></seg> nur deshalb möglich gewesen sei, weil der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübkeFriedrichWilhelm">Lübke</name> mit den nötigen Versprechungen finanzieller Art, die die Voraussetzung für die Regierungsbildung gewesen sei, von Bonn zurückgekommen sei. Wenn diese Versprechungen jetzt nicht eingelöst werden, so sehe er für die Koalition in Schleswig-Holstein eine sehr große Gefahr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name> bezeichnet es als erschreckend, daß, um Länderregierungen zu bilden, vom Bund aus solche Versprechungen gemacht würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> glaubt, daß man bei dem derzeitigen Stand der Dinge kaum dagegen stimmen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> bittet, in der nächsten Fraktionssitzung die Investitionshilfe zu besprechen, daß die Ausschußsitzungen bald zu Ende gingen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-10-15-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 18. Oktober 1951; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-723.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
