<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-725</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 87 der Fraktionssitzung vom 12. 1. 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 12.1.1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-01-12"><time type="start" when="14:40:00"/><time type="end" when="18:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_div_SVP-1">A. Bericht über die außenpolitische Situation (Wiederbewaffnung Deutschlands, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 46.</p>
				<p>Einleitend gab <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> die Ergebnisse der Vorstandssitzung<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#fdp-01_1951-01-10-t1955_EP_FN007">Fraktionssitzung am 10. Januar 1951, Anm. 7</ref>.</p></note></seg> bekannt und teilt mit, daß die Fraktionsbeiträge ab Februar durch die Bundeskasse abgehalten und der Fraktion überwiesen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> erstattete Bericht über die augenblickliche außenpolitische Situation. Er weist besonders auf den Vormarsch des Bolschewismus in Europa und Asien hin. Der jetzige Weg Rußlands zeichne sich besonders in Korea ab.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN002" type="comment"><p>Truppen der Volksrepublik Korea (Nordkorea) drangen am 25. Juni 1950 entlang des 38. Breitengrades auf südkoreanisches Gebiet vor. Die USA gewährten daraufhin am 27. Juni den südkoreanischen Streitkräften Unterstützung. Am selben Tag empfahl der UNO-Sicherheitsrat allen Mitgliedsstaaten, Südkorea zur Abwehr des Angriffs alle erforderliche Hilfe zu leisten. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1950, S. 2458–2460</bibl>; <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1950, S. 3222</bibl>.</p></note></seg> Es sei vor allen Dingen der Übergang vom kalten Krieg zum verdeckten Krieg – Rußland trete selbst nicht als Angriffspartner auf – festzustellen. Die USA hätten eingreifen müssen, um ihr Gesicht zu wahren. Es sei Absicht des Kremls gewesen, das Eingreifen der Vereinigten Staaten zu propagieren, damit dadurch eine starke Bindung der asiatischen Staaten gegen den »angreifenden Kapitalismus« erfolge.</p>
				<p>Die Aufrüstung Rußlands gehe voll weiter. Frage sei, wann die Aufrüstung abgeschlossen sei, denn damit sei für uns ein entscheidendes Stadium eingetreten. Es gäbe für diesen Zeitpunkt mehrere Schätzungen: So glaube man in der Schweiz bis zu diesem Frühjahr, in England spreche man von 20 bis 24 Monaten und in Schweden – ausgehend von den drei 5-Jahresplänen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalins</name> – würde das Jahr 1955 als das Abschlußjahr der bolschewistischen Rüstung angesehen. Der Grund der russischen Rüstung sei kaum in der Angst vor Angriffen zu sehen, sondern in den Expansionsbestrebungen des Bolschewismus. Daß ein europäischer Staat eine vollständig selbständig operierende Wehrmacht haben könne, sei vorüber, allein wegen der Zurverfügungstehung des Menschenmaterials. Die Gegenüberstellung der Menschenmassen zeige folgendes Bild:</p>
				<p>Rußland und Asien 1 Milliarde Menschen,</p>
				<p>das rote Europa 90 Millionen Menschen,</p>
				<p>d.h. also 700 bis 800 Millionen bei Abzug von Indien und Pakistan.</p>
				<p>Dagegen im Vergleich Europa: 280 Millionen Menschen.</p>
				<p>Asien sei für Europa kolonialmäßig und wirtschaftlich gesehen verloren, und auch in Afrika seien die Bestrebungen vorhanden, als gleichberechtigte Völker gewertet zu werden.</p>
				<p>Wenn England noch an sein Commonwealth glaube, so gehe es dabei von falschen Voraussetzungen aus. Es würde von Fall zu Fall mitmachen, sei aber für einen Europastaat nicht zu gewinnen.</p>
				<p>In Frankreich herrschten noch starke Ressentiments gegen die Wiederbewaffnung Deutschlands. Außerdem habe Frankreich – wie schon oft innerhalb der Geschichte – einen, wenn auch durchlöcherten Bündnisvertrag (Atlantikpakt) mit Rußland geschlossen, dessen Inhalt sei:</p>
				<p>1. Gegeneinander keine Bündnisse abzuschließen,</p>
				<p>2. darüber zu wachen, daß eine Remilitarisierung Deutschlands nicht erfolge.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN003" type="comment"><p>Zum französisch-sowjetischen Bündnis- und Beistandspakt vom 10. Dezember 1944 vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1947, S. 1046</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Unsere Situation sei bestimmt durch unsere Entscheidung für den Westen, aber damit auch gefährlich, da der Westen sehr schwach sei. Entscheidend sei die Frage, ob Deutschland wiederbewaffnet werden solle. Wenn man heute die Bewaffnungsverhältnisse der einzelnen Staaten betrachte, so stehe – relativ gesehen – die Schweiz an der Spitze, an zweiter Stelle folge Schweden, dann Jugoslawien und an vierter Stelle die Türkei. Die Schweizer Armee sei aber nur für den Hausgebrauch zu benutzen, Schweden selbst stehe an gefährdeter Stelle und in Jugoslawien sei starker Materialmangel festzustellen.</p>
				<p>Die militärischen Möglichkeiten seien natürlich beschränkt. Lasse man sich überrennen, so würden damit Blutopfer gespart. Es erhebe sich aber die Frage, ob die Vereinigten Staaten dann noch ein Interesse hätten, uns zu helfen. Das Argument der Vereinigten Staaten, Europa zu verteidigen, sei darin zu sehen, daß man, nachdem man Asien verloren, China wegen der dortigen Korruption aufgegeben, nur noch Japan, Formosa und die Philippinen halten müsse, in Europa ein weiteres Vordringen Rußlands verhindern müsse, wenn man die Ostküsten des Atlantischen Ozeans halten wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> sagte, man müsse sich die Erfahrungen des letzten Krieges zunutze machen und die Verteidigung vorverlegen, da seiner Ansicht nach eine Schlacht die Entscheidung bringen könne. Wenn wir nicht mitzögen, glaubte er, daß die Vereinigten Staaten kein Interesse hätten, uns zu befreien. Die Situation sei gänzlich anders, wenn wir uns aktiv beteiligten. Er bejahe grundsätzlich die Notwendigkeit der Selbstverteidigung, wenn auch unter Bedingungen.</p>
				<p>Zum Schuldenanerkenntnis führte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> aus, daß der Auswärtige Ausschuß den Kanzler ermächtigt hätte zu sagen, daß wir bereit wären, die Schulden zu bezahlen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN004" type="comment"><p>Der am 5. Dezember 1950 vom Auswärtigen Ausschuss eingesetzte Unterausschuss für Vorkriegsschulden sprach sich in seinem Bericht vom 24. Januar 1951 für eine weitgehende Anerkennung der Auslandsschulden aus, lehnte jedoch das von der Alliierten Hohen Kommission geforderte Junktim von Anerkennung der Auslandsschulden und Revision des Besatzungsstatuts ab. Vgl. die Sitzungen des Auswärtigen Ausschusses vom 5., 14., 15. Dezember 1950 und 24. Januar 1951; <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss 1949–1953, Bd. 1, Dok. 33, 33a, 35, 36, 41 und 41a</bibl>.</p></note></seg> Eine Einzelanerkennung sollte jedoch nicht ausgesprochen werden. Die von der Regierung gemachte Vorlage war jedoch zu konkret, als daß ihr der Ausschuß zustimmen konnte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN005" type="comment"><p>Zur der <bibl type="kbp">vom Bundeskabinett am 5. Dezember 1950 gebilligten Erklärung und der vorgesehenen Begleitnote vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1950, online, TOP B</bibl>; <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss</bibl><bibl type="series-item"> 1949–1953, Dok. 33 und 33 a, S. 165–169</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN006" type="comment"><p>Der Ministerpräsident der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>, schlug in einem an die Bundesregierung gerichteten Schreiben vom 30. November 1950 Maßnahmen zur Wiedervereinigung Deutschlands vor. So wurde die Bildung eines paritätisch aus Vertretern Ost- und Westdeutschlands besetzten »Gesamtdeutschen Konstituierenden Rates« angeregt, der die Schaffung einer provisorischen gesamtdeutschen Regierung vorbereiten, die Vier Mächte bei der Ausarbeitung eines Friedensvertrags beraten und die Bedingungen für die Durchführung gesamtdeutscher Wahlen prüfen sollte. Vgl. <bibl type="series-item">DzD, II/3, S. 452f.</bibl></p></note></seg> sagte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, daß der sehr geschickte Brief, der zunächst die Bevölkerung der Ostzone angesprochen habe, nichts anderes sei als Vernebelungstaktik. Das Bundespresseamt habe wie immer nicht reagiert. Er persönlich sei der Ansicht, daß man in Bezug auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief lediglich auf die Dinge und Vorschläge verweisen könne, die hier gemacht worden seien. In einem Mehr sähe er die Anerkenntnis des dortigen Status.</p>
				<p>Ginge man auf den Brief ein, dann könne man vor sehr gefährliche Situationen gestellt werden. Freie Wahlen heiße ja nicht nur Freiheit bei der Wahl, sondern auch Sicherheit für die Gewählten nach der Wahl. Das beinhalte aber, daß Rußland aus Deutschland heraus müsse und nicht wiederkommen dürfe. Die Gegenforderung sei wohl klar.</p>
				<p>Es hapere im Westen an der Idee, die hinter der Verteidigung stehen müsse. Ob die Begriffe Europa, Verteidigung der Freiheit und auch die religiöse Fundierung stark genug seien, müsse erwogen werden. Es habe jedoch eine viel stärkere Akzentuierung gegenüber den »Niemöllereien«<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN007" type="comment"><p>Der Kirchenpräsident der Evangelischen Kirche in Hessen und Nassau, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemöllerMartin">Niemöller</name>, trat wiederholt als erbitterter Gegner der Bundesregierung hervor. Im Oktober 1950 warf er in einem Offenen Brief Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vor, die »Remilitarisierung Westdeutschlands, das heißt die Wiederaufrüstung deutscher Menschen für einen möglichen Krieg zwischen Ost und West, mit allen Mitteln« zu betreiben. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1950, S. 3584f., Zitat S. 3584</bibl>. – Auf der Tagung der hessischen Landessynode Ende November 1950 kritisierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemöllerMartin">Niemöller</name> erneut scharf die politischen Verhältnisse in der Bundesrepublik, eines Staates, der »in Rom gezeugt und in Washington geboren« worden sei. Gleichzeitig betonte er, dass er es sich vorstellen könne, in einer Gemeinde im Osten eine neue Tätigkeit aufzunehmen. Vgl. den Artikel »Erregte Debatte mit Niemöller«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine</name>« vom 29. November 1950, S. 4.</p></note></seg> zu erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, der seine weitgehende Übereinstimmung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> zum Ausdruck brachte, wies darauf hin, daß die Haltung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> in der Öffentlichkeit ganz klar sein müsse. Die Furcht vor einem Angriff sei unbegründet; zudem passe Deutschland nicht in das Erfolgsrezept der Russen, mit mittelbaren Aktionen, die keine Angriffe des Westens hervorrufen würden, Erfolge zu erzielen, hinein. Die Möglichkeiten, die er sähe, seien zunächst kommunistische Aufstandsversuche in Indien und in den persischen Nordprovinzen, die das russische Versorgungsproblem Öl lösen könnten. In den nächsten 2 Jahren sähe er keine Möglichkeiten eines Angriffes auf die Bundesrepublik.</p>
				<p>Das Bestreben Rußlands sei zunächst, Deutschland zu neutralisieren. Das bedeute zwar eine Aufgabe der Sowjetzone, aber man habe dann zwischen sich das westliche Europa und dieses Deutschland stünde unter dem Druck der russischen Nachbarschaft. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief sei der erste Versuch gewesen. Die Haltung der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> zu diesem Punkt sei ganz klar. Kein Gespräch, weil der Partner nicht kompetent. Man könne keine freien Wahlen in der Ostzone, solange die Russen da seien, durchführen. Er sei der Ansicht: Keine direkte Antwort, sondern lediglich Darlegung des eigenen Standpunktes. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> bedauerte das lange Schweigen der Bundesregierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> führte aus, daß der Panslawismus heute untermauert sei von einer Idee, die in Zukunft Kriege entstehen ließe, wo es gefällt. Rußland gehe es nicht um Öl oder Kohle, sondern um die Weltherrschaft kommunistischer Prägung. Als Gegenfaktor sei nur noch Amerika zu stellen. Für uns sei die Frage: Bereit zur Verteidigung oder nicht. Wenn Ja, dann müsse die Bewaffnung sofort in voller Stärke erfolgen, und man dürfe nicht mehr viel Zeit verlieren. Notwendig sei dazu Propaganda und Einwirkung auf die Bevölkerung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> machte in diesem Zusammenhang Ausführungen über seine Gespräche in England, die die Haltung Englands charakterisierten. Konservative und Labour hätten sich in der Frage Europa-Union geeinigt, man werde einer solchen Union nicht beitreten. Charakteristisch sei der Satz <quote>»England has no foreign policy, England has only foreign interests«</quote>. Eine Europa-Armee sei für England unannehmbar, Beteiligung nur auf Basis des Atlantikpaktes. Die Liberalen hätten zwar einen anderen Standpunkt zur Union, seien aber zu unbedeutend, um sich durchzusetzen. Die deutsche Aufrüstung würde von allen Parteien mit großer Zurückhaltung behandelt. Konservative seien zwar bereit, kleine Zugeständnisse zu machen, da Deutschland ja keine Atomwaffe habe und somit unbedeutend sei. Die Labour[-Party] sei noch zögernder, ganz dagegen seien die Liberalen. Erstrebt würde ein Handel mit Rußland über Deutschland. Man wolle verhindern, daß Deutschland in die Lage versetzt würde, nochmals zur Angriffsnation zu werden, ebenso wie man ein zweites Rapallo unter allen Umständen verhindern möchte. Was die Nationalisierung angehe, so sei überraschend auf ihn gewesen, daß die Liberalen diese als ihre Idee ansähen, während die Konservativen sie zwar nicht rückgängig [machen], jedoch abstoppen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> teilt der Fraktion mit, daß er einen Brief an den Bundeskanzler betreffs Versorgungslage geschrieben habe und daß Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> kommenden Dienstag vor der Fraktion sprechen werde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#fdp-01_1951-01-16-t1345_EP">Sitzung der FDP-Fraktion am 16. Januar 1951</ref>; <bibl type="item-in-archive">ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-725</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> regt an, daß man, bevor man sich endgültig über die Ausdehnung der Wiederbewaffnung entscheide, einen Fachmann vor der Fraktion – er nennt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpeidelHans">Speidel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN009" type="comment"><p>General Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpeidelHans">Speidel</name> wurde im Januar 1951 als Sachverständiger ins Amt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, das spätere Verteidigungsministerium, berufen.</p></note></seg> – sprechen lassen soll. Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief übte er starke Kritik an der Bundesregierung, die so lange mit der Erledigung gewartet habe.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN010" type="comment"><p>Am 12. Januar 1951 beschloss das Bundeskabinett, eine Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief abzugeben. Vgl. die <bibl type="kbp">Sitzung des Bundeskabinetts am 12. Januar 1951, TOP 13; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online</bibl>. Zur Erklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 15. Januar 1951 vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1951, S. 3716f.</bibl></p></note></seg> Wenn man schon nicht habe antworten wollen, hätte man den Brief ungeöffnet zurückschicken sollen. So habe man auf jeden Fall dem Osten Möglichkeit für eine riesige Propaganda gegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> begrüßt die Einstimmigkeit der Fraktion in der Beurteilung der außenpolitischen Lage. Aufgabe der Alliierten sei es, sich in Europa stark zu machen. Er weist auf die Gefahr der Verewigung des Eisernen Vorhangs hin bei Bildung einer Union und fordert, daß Osteuropa zu Europa gehören müsse (besonderer Ausschuß im Europarat). Seine große Sorge sei die Haltung Amerikas. Die Schwankungen innerhalb der öffentlichen Meinungen seien groß. Für ihn sei Anlaß zu besonderer Sorge, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>, der die Fehler Amerikas in den Jahren 1944/45 mitgemacht habe, heute wieder mit an entscheidender Stelle dabei sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN011" type="comment"><p>Dwight D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> war von 1950 bis 1952 Oberbefehlshaber der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Streitkräfte in Europa.</p></note></seg> Notwendig sei eine geistige Mobilisierung, die das Verhältnis zu den Besatzungsmächten, das in jeder Weise unbefriedigend sei, bessere. Der Vorstand solle überlegen, wie man sich zur Opposition verhalten solle. 5 Stimmen-Mehrheit sei bedenklich und was die Außenpolitik angehe, so sei ein besseres Verhältnis zur Opposition unbedingt erforderlich. Im übrigen sollten bei Fachproblemen die Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses zu Vorstandssitzungen zugezogen werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN012" type="comment"><p>Im Auswärtigen Ausschuss wurde die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> vertreten durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiddelhauveFriedrich_1949-09-07">Middelhauve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name>. Vgl. <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss 1949–1953, S. CXIX, Stand: Juli 1950</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> sagte, daß man dies machen werde und daß darüber hinaus die Bildung von Arbeitsgruppen angestrebt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> weist vor allen Dingen auf die Notwendigkeit der Reformierung des Auswärtigen Ausschusses hin, der unter den augenblicklichen Umständen nicht voll arbeitsfähig sei. Bei der Beurteilung der Kräfteverhältnisse müsse besonders auch das seelische Potential berücksichtigt werden. Der ganze Westen litte daran, daß es sich um keine Leistungs-, sondern um Geschwätzdemokratie handele. Die westliche Welt mache sich auf diese Weise aktionsunfähig. Die politischen Parteien rivalisierten mit Versprechen. Eine große Gefahr sähe er in dem immer stärker werdenden Auftreten von Interessenverbänden. Eine praktisch funktionierende Demokratie sei nur dann gewährleistet, wenn es zu klarer Aufgabenumgrenzung, Verantwortlichkeit und Kompetenzen käme. So wie bisher kämen große Entschlüsse nicht zustande. Ein ausgesprochener Händlergeist und dumme Gescheitheit machten die große Linienführung zunichte. Der Appell an die kleinen Egoismen sei Schuld an den falschen Entscheidungen in der Geschichte. Was die Wiederbewaffnung angehe, so dürfe man nicht vergessen, daß anstelle des Herrschers jetzt der abstrakte Begriff der Demokratie stünde. Dies erfordere eine Umerziehung des Offizierskorps.</p>
				<p>Der Petersberg<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN013" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#AHK">Alliierte Hohe Kommission</name> hatte ihren Sitz auf dem Petersberg bei Bonn.</p></note></seg> sei nicht durch Diplomaten zu beseitigen. Seiner Ansicht nach müßten die Generale (alliierten) ein stärkeres Gewicht in der Politik bekommen. Dabei evtl. entstehende Schäden seien nachher auf jeden Fall leichter geradezubiegen als bisher. Zur geistigen Aufrüstung gehöre unbedingt, daß die Menschen die Überzeugung bekämen, daß sie an allem beteiligt seien. Intensivierung der Propaganda sei infolgedessen erforderlich. Was den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief angehe, so sei er s.E. am besten durch eine demonstrativ unbedeutende Form zu erledigen. Es müsse eine hinhaltende Politik im Kalten Krieg betrieben werden. Er lehne Gespräche, die sowieso lange Zeit hin- und hergehen, nicht ab, aber dabei müsse gehandelt werden. Der einfache Mann sehe nicht mehr die Umstände, unter denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> an die Macht gekommen sei<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN014" type="comment"><p>Der Sozialdemokrat Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> wurde nach der Zwangsvereinigung von <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> und <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> zusammen mit dem Kommunisten Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieckWilhelm">Pieck</name> Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name>. 1949 wurde er Ministerpräsident der DDR.</p></note></seg>, sondern lediglich die Tatsache um den drohenden Krieg. Die Gefahr der Aufgabe Deutschlands sei nicht vorhanden, da Deutschland die Flankendeckung zum Mittelmeer und zum Westen sei. Entscheidend seien klare Leistungen und die Beseitigung des Ränkespiels. Im Zweifel müsse man im Verhalten zum Westen gewisse Vorleistungen machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> unterstreicht die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfers</name> und betont, daß unser System von Grund auf krank sei, was nicht zuletzt seine Wurzel in der Konstruktion des Grundgesetzes habe. Eine starke Regierung sei nötig. Er sieht [den]<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: <quote>»im«</quote>.</p></note></seg> Panslawismus anders als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, da er rassisch bedingt sei.</p>
				<p>Wenn so weiter gehandelt würde, sei die Entwicklung gegen uns. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief müsse beantwortet werden, weil die Unsicherheit im Volke sonst noch stärker würde. Er sei der Ansicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> sich bei dem Brief etwas gedacht und vor allem mit einem Nein gerechnet habe. Aber man müsse vor dem Volke ein Ja sagen, daß der andere nicht annehmen könne. Voraussetzung für die Einheit Deutschlands seien freie Wahlen für eine verfassungsgebende Versammlung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> erklärt, daß die Beantwortung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Briefes im Kabinett beschlossen sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN016" type="comment"><p>Zur <bibl type="kbp">Sitzung des Bundeskabinetts vom 12. Januar 1951 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online, TOP 13</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief äußerte sich noch kurz Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, der einen Propagandafeldzug befürwortete, um weiteren Schritten der Ostzone besser begegnen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreudenbergRichard_1949-09-07">Freudenberg</name> kritisiert die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbenders</name>. Im Jahre 1932 sei es so ähnlich gewesen. Er sei überzeugt, daß die Bolschewisten auf die Unfähigkeit der westlichen Völker, mit dem eigenen Problem nicht fertig zu werden, rechneten, denn es sei feststellbar, daß trotz wirtschaftlicher Gemeinsamkeiten wir im Grunde voneinander abrückten.</p>
				<p>Die innenpolitischen Probleme seien gegenüber der Außenpolitik zu sehr vernachlässigt worden. Der Auftrag sei, im Inneren Ordnung zu schaffen. Der Kommunismus müsse nicht unbedingt von außen hereinkommen. Der positivste Beitrag zu seiner Ausschaltung sei die Ordnung im Inneren. Für eine Wiederbewaffnung müsse zunächst die Bereitschaft geschaffen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> bezeichnet den Attentismus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> als verhängnisvoll. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> müsse in der Öffentlichkeit als anstoßende energische Kraft erscheinen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> vertritt die Ansicht, daß es ein grundsätzlicher Irrtum sei, daß die anderen unsere Aufrüstung wollten. Ihnen sei eine Wiederbewaffnung Deutschlands nur soweit angenehm, als daß sie selbst davon Vorteile hätten. Wir seien keineswegs das Zentrum des Interesses, sondern zentraler Krisenpunkt und Objekt des zentralen Mißtrauens. Unser Fehler sei die Defensivpolitik gegenüber dem Osten. Warum müsse man heute von einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief und nicht von einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Brief sprechen. Deshalb sei der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenbergs</name>, Grotewohl soviel Unannehmlichkeiten als möglich zu schaffen, durchaus richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">Rechenberg</name> weist darauf hin, daß der Grad des alliierten Interesses für deutsche Truppen sehr verschieden sei. Am stärksten sei Amerika interessiert. Die Franzosen spekulierten mit der alten Freundschaft nach Rußland. Die Gefahr sei, daß man sich auf unsere Kosten verständige.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> meint, die Forderung nach Ablösung des Besatzungsstatuts durch einen Sicherheitsvertrag solle nach außen wirken. Man solle sich überlegen, ob man bei den endgültigen Verhandlungen über diese Dinge nicht weitere bestimmte Forderungen stellen solle.</p>
				<p>Abschließend erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, daß er der Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwalds</name> und von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> folgend, die Stellungnahme der Fraktion formulieren und der nächsten Sitzung vorlegen würde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-01-12-t1440_EP_FN017" type="comment"><p>In der folgenden Sitzung kam die Fraktion auf diesen Gegenstand nicht mehr zurück. Vgl. die <ref type="internal" target="#fdp-01_1951-01-13-t1000_EP">Fraktionssitzung am 13. Januar 1951</ref>.</p></note></seg> Man müsse sich jeweils an gegebene Realitäten anpassen, wobei eine grundsätzliche geistige Linie vorhanden sein müsse. Die Forderung nach Abzug der Besatzungstruppen, um freie Wahlen zu gewährleisten, könne niemals von Deutschland aufgestellt werden, weil damit die Gefahr eines zweiten Korea zu leicht gegeben würde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
