<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-725</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 91 der Fraktionssitzung am 23. Januar 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 23. Januar 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1951-01-23">
					<time type="start" when="13:20:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="final" n="3">Header, SV, Namen, Org</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-1">A. Mitteilungen zum Entwurf des Fraktionsetats für 1951 und zum Geschäftsordnungsentwurf der Fraktion.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen (u.a. Gesetzentwurf über das Bundesverfassungsgericht).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-3">C. Bericht über das von der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> mit dem <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name> eingebrachten Gesetzentwurf über die Feststellung kriegsbedingter Vermögenswerte.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 33 mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> teilt der Fraktion mit, daß der Entwurf des Fraktionsetats für 1951 am Vormittag vom Fraktionsvorstand verabschiedet worden sei und nunmehr von der Etatkommission durchberaten werden soll, um am kommenden Dienstag der Fraktion vorgelegt zu werden. Ferner habe der Fraktionsvorstand den Entwurf einer neuen Geschäftsordnung der Fraktion verabschiedet, der zusammen mit dem Etat beraten werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> bittet, nach der Beratung der Tagesordnungen für die Plenarsitzungen zu dem von der Fraktion eingebrachten Feststellungsgesetz zum Lastenausgleich Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> möchte über die Situation im Haushaltsausschuß berichten.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> sollen weiterhin, soweit die Zeit noch reicht, der Stand der Beratungen über das Ausführungsgesetz zu Artikel 131 und die Frage der Bereitschaftspolizei behandelt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend wurden die Tagesordnungen der 113. und 114. Plenarsitzung durchgesprochen.</p>
				<p>Tagesordnung der 113. Plenarsitzung am Mittwoch, dem 24.1.1951</p>
				<p>Zu Punkt 1: Das Wahlprüfungsgesetz ist bereits früher in der Fraktion besprochen worden. Ihm soll zugestimmt werden. Redner, falls erforderlich: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 2: Die Interpellation der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> betr. Remontage (DS 1703) wird auf acht Tage abgesetzt.</p>
				<p>Zu Punkt 3: Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Interpellation betr. Verfügungen der Länder über Bundeseigentum (DS 1748) soll von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> begründet werden.</p>
				<p>Zu Punkt 4: Die Ergänzungsvorlage zum Haushaltsplan (DS 1784) wird nur in erster Lesung behandelt und ohne Debatte an den Ausschuß überwiesen.</p>
				<p>Zu Punkt 5: Der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Entwurf eines Gesetzes zur Fortschreibung von Einheitswerten (DS 1749) soll nach einer Stellungnahme Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KneippOtto_1949-09-07">Kneipps</name> an den Ausschuß überwiesen werden.</p>
				<p>Zu Punkt 6: Dem Gesetzentwurf über die Errichtung von Bundesdienststrafgerichten (DS 1754) soll in erster Lesung zugestimmt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 7: Gegen das Abkommen über die Gründung einer europäischen Zahlungsunion (Ratifizierung) – DS 1770 – bestehen grundsätzlich keine Bedenken. Jedoch wurde von der Fraktion beanstandet, daß der Text des Abkommens bisher noch nicht als Drucksache vorliegt. Es wurde beschlossen, die Absetzung der Vorlage zu beantragen, bis eine entsprechende Drucksache vorgelegt wird. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> wurde um Durchführung des Antrages gebeten.</p>
				<p>Zu Punkt 8: Beim Gesetz über die Errichtung der Kriegsopferversorgungsbehörden (DS 1729) wurde die Frage der Verfassungsänderung zur Ermöglichung von bundeseigenen Unterbehörden angeschnitten. Die Fraktion beschloß, 24 Stunden nach der Beratung im Plenum einen Entschließungsantrag einzureichen, durch den die Bundesregierung beauftragt werden soll, einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerErich_1949-09-07">Langer</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> wurden gebeten, einen entsprechenden Antrag zu formulieren.</p>
				<p>Zu Punkt 9: Dem Bericht des Haushaltsausschusses, den BP-Antrag betr. Hilfsmaßnahmen für unwettergeschädigte Gebiete für erledigt zu erklären (DS 1657), soll ohne Aussprache zugestimmt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 10: Zum Zentrums-Antrag betr. Rückgabe der Insel Helgoland (DS 1758) soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> Stellung nehmen und dabei das besondere Gewicht auf die Bedeutung Helgolands für die Schiffahrt und Fischerei legen.</p>
				<p>Zu Punkt 11 und 12: Bei den <name type="Organisation" ref="#KPD">KP</name>-Anträgen betr. Verhandlungen über militärische Fragen (DS 1761) und Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> (DS 1762) soll Übergang zur Tagesordnung beantragt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 13: Der <name type="Organisation" ref="#KPD">KP</name>-Antrag betr. zollfreie Einfuhr im kleinen Grenzverkehr (DS 1777) soll abgelehnt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 14: Aufgrund des interfraktionellen Antrages zur Überweisung von Anträgen an die Ausschüsse (Umdruck 53) wurde beschlossen, den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> und Genossen betr. Arbeitslosenfürsorgeunterstützung (DS 1768) in der nächsten Fraktionssitzung zu behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreissLudwig_1949-09-07">Preiß</name> wies auf die Notwendigkeit einer grundsätzlichen Aussprache hierüber hin, wobei er auf die Auswirkungen in der Landwirtschaft verwies.</p>
				<p>Tagesordnung der 114. Plenarsitzung am Donnerstag, dem 25.1.1951</p>
				<p>Zu Punkt 1: Dem Gesetz für Sicherungs- und Überleitungsmaßnahmen (DS 1764) soll zugestimmt werden. Desgleichen dem Abänderungsantrag Umdruck 51, während die Entschließung der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> (Umdruck 38) abgelehnt werden soll.</p>
				<p>Zu Punkt 2: Zu der Interpellation und dem Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> betr. landwirtschaftlicher Grundbesitz im deutsch-holländischen Grenzgebiet (DS 1666 und 1665) soll, falls erforderlich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DannemannRobert_1949-09-07">Dannemann</name> sprechen.</p>
				<p>Zu Punkt 4: Das Gesetz über die Errichtung von Bundesgrenzschutzbehörden (DS 1785) soll bejaht werden, wobei die Fraktion sich gegen die Streichung der Paßkontrolle durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> wandte.</p>
				<p>Zu Punkt 5: Ebenso soll dem Gesetz zur Abänderung des niedersächsischen Arbeitsschutzgesetzes (DS 1783) zugestimmt werden, und zwar ohne Sprecher.</p>
				<p>Zu Punkt 6: Über das Bundesverfassungsgerichtsgesetz berichten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> ausführlich. Es wurden Bedenken laut wegen der Art der Antragstellung durch die politischen Parteien und den Auswirkungen der Verfassungsbeschwerde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> erklärte hierzu, daß der Gedanke der Verfassungsbeschwerde von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> stamme, der ihre Einführung als Krönung des Rechtsstaates bezeichnet habe. Überdies seien sich alle Parteien und das <name type="Organisation" ref="#BMJ">Bundesjustizministerium</name> nach den sehr ausführlichen Verhandlungen über die jetzige Fassung einig geworden. Er betonte, daß es unzweckmäßig wäre, eine erneute Debatte herauszufordern.</p>
				<p>Die Fraktion erklärte sich daraufhin mit der jetzigen Fassung einverstanden. Bei der Frage des Sitzes des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> entschied sich die Fraktion in der Mehrheit für die örtliche Zusammenlegung mit dem Bundesgerichtshof. Stellungnahme: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 7: Der Vereinbarung zwischen Deutschland und Frankreich über Grenzgänger (DS 1757) soll ohne Stellungnahme zugestimmt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 8: Der interfraktionelle Antrag über die Freistellung von Bundestagsabgeordneten von Haftpflichtansprüchen hat eine Abänderung dahingehend erfahren, daß diese Freistellung nur bei unentgeltlicher Aufsichtsratstätigkeit und nicht bei grobfahrlässigem Verschulden vorgesehen ist. Sinn des Gesetzes sei, den vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> beauftragten Abgeordneten eine ähnliche Stellung wie den Beamten zu geben. Trotz dieser von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name> vertretenen Klarstellung äußerten verschiedene Abgeordnete Bedenken gegen dieses Gesetz.</p>
				<p>Zu Punkt 9: Zum Zentrumsantrag (DS 1571) über den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Reichsautobahngesetzes vom 29.5.41 wird der mündl. Bericht des Ausschusses für Verkehrswesen (DS 1781) ohne Debatte behandelt. Es wird empfohlen, ihn anzunehmen.</p>
				<p>Zu Punkt 10: Über den <name type="Organisation" ref="#KPD">KP</name>-Antrag betr. Deutsche Bundesbahn (DS 1533) und den dazugehörenden Bericht des Ausschusses (DS 1776) berichtet anstelle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name>.</p>
				<p>Auch diese Beratung erfolgt ohne Debatte des Berichtes, dem zuzustimmen ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll v. d. Nahmer</name> berichtet über die Beratungen des von der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> gleichzeitig mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-01_1951-01-23-t1320_EP_FN001" type="comment">
							<p>MdB (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>).</p>
						</note>
					</seg> eingebrachten Feststellungsgesetzes zum Lastenausgleich. Das Gesetz weise eine Reihe schwieriger Probleme auf, insbesondere die Frage der Einheitswerte, der Einbeziehung Berlins und der juristischen Personen. Er übte starke Kritik an der Haltung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> bei der Ablehnung des Regierungsentwurfes zum Lastenausgleich. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> sei nach den Ansichten des Parlamentarischen Rates keine Erste Kammer, sondern eine Ländervertretung, die der Wahrung der echten Länderinteressen dienen solle. Es sei daher verständlich, wenn der Bundesrat Einspruch gegen Gesetze erhebe, durch die die Länder unmittelbar betroffen werden. Der Einspruch gegen den Lastenausgleich sei, ganz abgesehen vom Inhalt der Regierungsvorlage, von der Stellung des Bundesrates gesehen durch nichts gerechtfertigt. Er betonte weiter, das Feststellungsgesetz müsse das Verfahren erst einmal in Gang bringen. Beim jetzigen Tempo der Ausschußberatungen werden die Beratungen des Lastenausgleichsgesetzes mindestens ein Jahr dauern.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
