<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-722</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 163 der Fraktionssitzung vom 22.1.1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 22. Januar 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-01-22"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-07" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-1">A. Besprechung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen (u.a. Generalvertrag).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-2">B. Bericht des Sicherheitsbeauftragen der Bundesregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Blank</name> über den Stand der Verhandlungen bezüglich des Verteidigungsbeitrages.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-3">C. Wahl des Vorstands.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 37 sowie die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name></p>
				<p>Die Fraktion bespricht die Tagesordnungen der 187. und 188. Plenarsitzung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>Zu den Tagesordnungen der Bundestagssitzungen am Mittwoch und Donnerstag, den 23. und 24. Januar 1951 vgl. BT Plenarprotokoll 01/187, S. 7939f. und 01/188, S. 7981f.</p></note></seg> Zu Punkt 4a der Mittwochs-Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP eingebrachten Gesetzentwurfs über die Errichtung einer Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung am 23. Januar 1952 vgl. BT Drs. 01/2875 vom 22. November 1951, 01/2949; BT Plenarprotokoll 01/187, S. 7957–7975.</p></note></seg> führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> aus, daß man den Abänderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> mit geringer Abänderung annehmen könne (»einschließlich« anstatt »sowie«).<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Nach dem Abänderungsantrag der DP-Fraktion sollte §9 Abs. 3 insofern ergänzt werden, als bei der Auswahl der Mitglieder der Organe der Bundesanstalt neben den politischen Bezirken, den Wirtschaftszweigen und Berufsgruppen auch Frauen (»sowie die weiblichen Versicherten«) berücksichtigt werden sollten. Vgl. den Änderungsantrag der DP-Fraktion vom 10. Januar 1952; Umdruck Nr. 411; BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke.</p></note></seg> Die SPD-Anträge zu §§6<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Nach dem Abänderungsantrag der SPD zu §6 sollte der Vorstand »durch Richtlinien bestimmen, inwieweit der Präsident der Bundesanstalt mit der Führung der Geschäfte beauftragt wird«. §6 des Regierungsentwurfs lautete: »Der Präsident der Bundesanstalt (§27) führt die Geschäfte nach Richtlinien, die der Vorstand aufstellt.« Vgl. den Änderungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Januar 1952; Umdruck Nr. 415 Ziffer 1; BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke; BT Drs. 01/2875, S. 2.</p></note></seg> und 26<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Zu §26 lag kein Abänderungsantrag der SPD vor. Gemeint ist offenbar der Abänderungsantrag zu §20, nach dem u.a. in Absatz 1 Satz 1 das Wort »Präsident« durch das Wort »Vorsitzende des Verwaltungsausschusses« ersetzt werden sollte. Vgl. Umdruck Nr. 415 Ziffer 2; BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke.</p></note></seg> seien abzulehnen. Bei §27 plädiert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> für die Wiederherstellung der Ausschußfassung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>§ 27 regelte die Ernennung des Präsidenten der Bundesanstalt, der Präsidenten der Landesarbeitsämter und der Direktoren der Arbeitsämter. Dazu lagen Abänderungsanträge der SPD und der KPD vor. Vgl. Umdruck Nr. 415 Ziffer 3 und Nr. 416 Ziffer 3; BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke. Zur Ausschussfassung vgl. BT Drs. 01/2949, S. 3.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 4b<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>Zur Beratung des Antrags der DP-Fraktion betreffend Arbeitsplätze für Jugendliche und ältere Angestellte am 23. Januar 1951 vgl. BT Drs. 01/2977 vom 9. Januar 1952; BT Plenarprotokoll 01/187, S. 7957–7975.</p></note></seg> erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, daß auf die Dauer bei diesem Problem nur etwas zu erreichen sei, wenn man an die Lenkung der Berufsausbildung gehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> ist für Annahme des DP-Antrages: Arbeitsplätze für Jugendliche und alte Angestellte. Er regt an, daß man in Verhandlungen mit den zuständigen Berufszweigen auch von der Fraktion aus an dieses Problem herangehe.</p>
				<p>Zu Punkt 3<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Zu Punkt 3 a–c: a) Erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Beschränkung der Freizügigkeit für den Raum der Insel Helgoland während der Zeit des Wiederaufbaues; b) Beratung des Antrags der KPD-Fraktion betreffend Wiederaufbau der Insel Helgoland; c) Beratung des Antrags der KPD-Fraktion betreffend Großer Knechtsand; BT Drs. 01/2984 vom 8. Januar 1952, 01/2891 vom 3. Dezember 1951, 01/2970 vom 7. Januar 1952; BT Plenarprotokoll 01/187, S. 7949–7957.</p></note></seg> referiert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name>; er führt aus, daß man dem Gesetzentwurf der Regierung seine Zustimmung geben müsse. Was die Anträge der KPD angehe, so sei eine Entscheidung nicht einfach, da es sich eben um Anträge der KPD handele. Zu 3b halte er eine Zustimmung für ebenso richtig wie für 3c.</p>
				<p>Bei der Besprechung der 188. Tagesordnung entspinnt sich bei Punkt 1 (Entwurf eines Gesetzes zur Abwicklung und Entflechtung des ehemals reichseigenen Filmvermögens)<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. BT Drs. 01/2962 vom 7. Januar 1952; BT Plenarprotokoll 01/188, S. 7985–7991.</p></note></seg> eine lebhafte Debatte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vertritt die Ansicht, daß dieses Gesetz sofort an den Ausschuß verwiesen werden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> wünscht eine Überweisung an den Wirtschaftsausschuß. Die heute bestehenden Filmproduktionen seien finanziell durch die Bank faul. Eine Zusammenlegung werde sich nicht vermeiden lassen. Seinen Informationen nach seien Banken bereit gewesen, eine Kreditbank für den Film zu gründen, hätten diese Absicht aber aufgegeben, als sie hörten, daß die Bundesregierung diese Kreditbank zu einem staatlichen Unternehmen machen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> übt starke Kritik an der Neuen Deutschen Wochenschau, die er für stark sozialistisch beeinflußt halte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN010" type="comment"><p>Die Neue Deutsche Wochenschau wurde erstmals im Februar 1950 in den Kinos ausgestrahlt.</p></note></seg> Dies sei bedenklich, weil es sich um ein Unternehmen handele, das immerhin 1 Mio. Bundesmittel zur Verfügung habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> grundsätzlich beipflichtet, verlangt ein Gespräch mit der Bundesregierung. Thema: Filmkreditbank.</p>
				<p>Punkt 4 der Tagesordnung von Donnerstag<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN011" type="comment"><p>Zur Beratung des Antrags der Fraktion der Föderalistischen Union (BP-Z) betreffend Verhandlungen über den deutschen Verteidigungsbeitrag am 24. Januar 1952 vgl. BT Drs. 01/2976 vom 9. Januar 1952; BT Plenarprotokoll 01/188, S. 8008–8017.</p></note></seg> gibt Anlaß zu einer grundsätzlichen Kritik am Verhalten der Bundesregierung gegenüber der Koalition bezüglich des Generalvertrages und der Annexverträge.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN012" type="comment"><p>Zusammen mit den Verhandlungen über eine Wiederbewaffnung der Bundesrepublik wurden seit September 1951 Gespräche über einen Generalvertrag (Deutschlandvertrag) geführt, der das Besatzungsstatut ablösen und das Verhältnis zwischen Westdeutschland und den Westmächten neu definieren sollte. Der Vertrag über die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Drei Mächten wurde am 26. Mai 1952 unterzeichnet. Zu den Annexverträgen zählten der Truppenvertrag, das Finanzabkommen und der Überleitungsvertrag. Vgl. AdG 1952, S. 3485–3491.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> vertritt die Ansicht, daß die genannten Verträge unbedingt in der Fraktion ausgiebig besprochen werden müßten. Auf eine Rücksprache mit der Regierung sei ebenfalls nicht zu verzichten. Wenn Verträge abgeschlossen werden, müßten die Voraussetzungen gleicher Rechte und Pflichten gesichert sein.</p>
				<p>Darüber hinaus müßte dafür gesorgt werden, daß im Bundestag niemand aus der Verantwortung für das bisher Geschehene entlassen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name> berichtet der Fraktion von einem Gespräch mit Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, in dessen Verlauf er ihm gesagt habe, daß die FDP dem Generalvertrag usw. nicht zustimme, wenn die völlige Gleichberechtigung Deutschlands nicht gegeben sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> faßt die Meinung der Fraktion dahingehend zusammen, daß sie einmütig sei in ihrer Haltung, eine Entscheidung erst dann folgen zu lassen, wenn die Generalverträge bekannt seien.</p>
				<p>Es sei erforderlich, am Freitag nachmittag nochmals eine Fraktionssitzung abzuhalten, da er bis dahin Unterlagen haben werde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 25. Januar 1952, SVP A.</p></note></seg> Dem Kanzler müsse klargemacht werden, daß ein solches Verhalten unmöglich sei.</p>
				<p>Dem Zentrums-Antrag (Drucksache [Nr.] 2976 betr. Verhandlungen über den deutschen Verteidigungsbeitrag) solle man zustimmen. Er regt an, einen weitergehenden selbst zu stellen, wonach der Bundestag in geeigneter Form über den gegenwärtigen Stand der Verhandlungen [über] die Verträge zur Ablösung des Besatzungsstatuts unterrichtet wird.</p>
				<p>Der Antrag wird von der Fraktion gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. den Änderungsantrag der FDP-Fraktion vom 22. Januar 1952; Umdruck Nr. 428; BT ParlA, BT, I. WP, Umdrucke. – Eine entsprechende Debatte über die Frage eines deutschen Verteidigungsbeitrags und der Errichtung einer Europäischen Verteidigungsgemeinschaft fand im Bundestag am 7. und 8. Februar 1952 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/190, S. 8095–8148; 01/191, S. 8149–8248.</p></note></seg></p>
				<p>Anschließend berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> über das Wohnungsbauprämiengesetz.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN015" type="comment"><p>Die zweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, DP, BP und des Zentrums eingebrachten Gesetzentwurfs über die Gewährung von Prämien zur Förderung des Wohnungsbaues (Wohnungsbau-Prämiengesetz) fanden am 24. Januar 1952 statt. Vgl. BT Drs. 01/2488 vom 11. Juli 1951, 01/3005; BT Plenarprotokoll 01/188, S. 7991–7994.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Beginn der Nachmittagssitzung berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> über den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augsteins</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN016" type="comment"><p>Der Berliner CDU-Abgeordnete Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> hatte sich im Bundestag anlässlich der ersten und zweiten Beratung des EGKS-Vertrags am 10. Januar 1952 kritisch mit einem Artikel des »Spiegel« auseinandergesetzt, der den Schuman-Plan als ein »Lebewohl den Brüdern im Osten« bezeichnet hatte. Daraufhin hatte das Nachrichtenmagazin »den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> aufgefordert, seine ehrabschneiderischen Verdächtigungen außerhalb des Bundestages zu wiederholen«, da er für seine Reden im Parlament wegen seiner Immunität nicht strafrechtlich belangt werden könne. Vgl. den Artikel »Der Schuman-Plan und die deutsche Einheit«; »Der Spiegel«, Nr. 3 vom 16. Januar 1952, S. 4f., Zitat S. 4; ferner den Artikel von Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielJens">Daniel</name> (Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name>) »Ein Lebewohl den Brüdern im Osten«; »Der Spiegel«, Nr. 1 vom 1952, S. 3–5. Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> am 10. Januar 1952 vgl. BT Plenarprotokoll 01/183, S. 7765–7769, hier S. 7769.</p></note></seg> Er schlägt vor, soweit die Mitglieder der Fraktion Abschrift dieses Briefes erhalten haben, diesen nicht zu beantworten. Er erinnert weiter an die »Dankspenden des deutschen Volkes«.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN017" type="comment"><p>Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> rief am 27. November 1951 die »Dankspende des deutschen Volkes« ins Leben. Mit der »Dankspende« sollten Werke zeitgenössischer deutscher Künstler erworben und jenen Staaten übergeben werden, die Deutschland unmittelbar nach dem Zweiten Weltkrieg unterstützt hatten. Vgl. den Artikel »Dankspende des deutschen Volkes«; »Frankfurter Allgemeine« vom 28. November 1951, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Nachtragshaushalt führt er aus, daß durch das Zögern des Bundesinnenministeriums, den Nachtragshaushalt dem Bundestag vorzulegen, Verzögerungen hervorgerufen würden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN018" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf über die Feststellung eines Ersten Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1951 war am 31. Oktober 1951 im Kabinett beschlossen worden und wurde am 20. März 1952 im Bundestag in erster Lesung verhandelt. Vgl. BT Drs. 01/2620 vom 3. Dezember 1951; BT Plenarprotokoll 01/200, S. 8590–8622; vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 31. Oktober 1951, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online.</p></note></seg> Man müsse beim Kanzler darauf dringen, daß die sofortige Verabschiedung erfolge.</p>
				<p>Das Warten bis endgültige Zahlen über die Höhe des Verteidigungsbeitrages vorlägen, sei unmöglich.</p>
				<p>Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> bittet, daß beim Kanzlergespräch endlich auch die Frage der 20%igen Aufbesserung für die 131er erreicht würde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN019" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 GG fallenden Personen vom 11.5.1951 vgl. BGBl. 1951, I, Nr. 22, S. 307–322. Bereits am 9. Juli 1951 hatte die FDP einen Antrag betr. Erhöhung der Bezüge für Pensionäre und unter Artikel 131 GG fallende Personen eingebracht, der im Rahmen der Änderung des Besoldungsrechts angenommen wurde. Vgl. BT Drs. 01/2470; 01/2660 vom 5. Oktober 1951; BT Plenarprotokoll 01/168, S. 6889.</p></note></seg> Auf alle Fälle müsse darauf hingewiesen werden, wenn keine Änderung eintrete. Zu den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blanks</name> müsse er feststellen, daß er die Notwendigkeit, am Schluß des Haushaltsjahres wieder mit Nachtragsforderungen zu kommen, nicht einsehe. Es sei unmöglich, daß nach 2½jähriger Regierungszeit die Haushaltsfragen ungeklärt seien. Darüber hinaus müsse den ewigen Vorwegbewilligungen härtester Kampf angesagt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> beanstandet das Verhalten der Bundesregierung in der Frage des Notopfers.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN020" type="comment"><p>Um einen zweiten Nachtragshaushalt zu vermeiden, wurde zur Deckung des jährlichen Zuschussbedarfs von Berlin eine Erhöhung des Notopfers Berlin vorgenommen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> hatte in der Kabinettssitzung vom 2. Oktober 1951 der Erhöhung des Notopfers unter der Bedingung zugestimmt, dass bis zum 31. März 1952 auf die Erhebung weiterer Sondersteuern verzichtet werden sollte. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Oktober 1951, TOP 4; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1951, online. Zum Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Erhöhung einer Abgabe »Notopfer Berlin« vom 21. Dezember 1951 vgl. BGBl. 1951, I, Nr. 62, S. 995.</p></note></seg> Dem Kanzler müsse klar zum Ausdruck gebracht werden, ob er seine Finanzpolitik mit der SPD machen wolle oder sich auf die Stimmen der Koalition stützen wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> verlangt, daß der Fraktion baldmöglichst ein Bericht über die neueste Situation des Haushalts gemacht werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> schlägt vor, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN021" type="comment"><p>Staatssekretär im Bundesfinanzministerium.</p></note></seg> dazu gebeten werde.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> angeregte Berichterstattung von Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgidiHans">Egidi</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN022" type="comment"><p>Ministerialdirektor im Bundesinnenministerium.</p></note></seg>wird ebenfalls gebilligt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> soll die Benachrichtigung übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> schlägt vor, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> und Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgidiHans">Egidi</name> in der nächsten Fraktionssitzung am Dienstag vormittag [29.1.1952] zur Verfügung stehen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN023" type="comment"><p>Ein Protokoll liegt nicht vor.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet über die Raumverteilung im allgemeinen. Von den bisher fertiggestellten Räumen sollen bezogen werden im Südflügel<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN024" type="comment"><p>Des Bonner Bundeshauses.</p></note></seg>:</p>
				<p>03e Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name>, 05d Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrischlerJosef_1949-09-07">Trischler</name>, 05e Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KneippOtto_1949-09-07">Kneipp</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">von Rechenberg</name>. Nordflügel 200 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name>. Das Zimmer 314 Hauptblock wird außer von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> noch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> belegt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> führt Klage darüber, daß, obwohl seine Immunität bereits seit einem Jahr aufgehoben sei, in seiner Angelegenheit vom Gericht noch nichts unternommen wurde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN025" type="comment"><p>Der Bundestag hatte am 18. April 1951 die Immunität des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> zur Durchführung eines Strafverfahrens wegen Beleidigung des Ministerialdirigenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenkelMarcel">Frenkel</name> aus Düsseldorf aufgehoben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name>, der Herausgeber der »Westdeutschen Rundschau« war, hatte dem Ministerialdirigenten Korruption vorgeworfen. Vgl. BT Drs. 01/2137 vom 7. April 1951; BT Plenarprotokoll 01/135, S. 5270f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> wirft die Frage auf, ob anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, der ja für die Dauer von 6 Wochen krank sei, ein anderes Fraktionsmitglied den Vorsitz im Unter[suchungs]ausschuß Auswärtiges Amt übernehmen solle.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN026" type="comment"><p>Am 24. Oktober 1951 wurde auf Antrag der SPD-Fraktion der Untersuchungsausschuss zur »Prüfung, ob durch die Personalpolitik Mißstände im Auswärtigen Dienst eingetreten sind«, eingesetzt. Zum Vorsitzenden wurde der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> gewählt. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/170, S. 7035. Vgl. auch den Bericht des Untersuchungsausschusses vom 18. Juni 1952; BT Drs. 01/3465.</p></note></seg></p>
				<p>Dazu führt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> aus, daß er im augenblicklichen Zeitpunkt eine Änderung nicht befürworten könne. Es sei zwar nicht zu leugnen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN027" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> (CDU) war stellvertretender Vorsitzender des Untersuchungsausschusses. Vgl. BT Drs. 01/3465, S. 3.</p></note></seg> voreingenommen sei, aber nachdem die Verhandlungen so vorgeschritten seien, würde ein Wechsel politisches Aufsehen erregen.</p>
				<p>Wenn eine Änderung hätte erfolgen sollen, so hätte man dieses sofort bei Urlaubsbeginn von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> durchführen müssen. Im übrigen sei er von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> als dessen Vertreter eingeführt worden und mit der Materie vertraut.</p>
				<p>Für den Kommunalpolitischen Ausschuß benennt die Fraktion als ordentliche Mitglieder die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeOscar_1951-09-14">Funcke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>. Als Vertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchtenbergPaul_1950-10-30">Luchtenberg</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>.</p>
				<p>Prof. Dr. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> verlangt die Einbringung einer Interpellation bezüglich der Uraltkonten. Er gibt einen Bericht über die Entwicklung und hält es für angebracht, daß man am Jahrestag als Erinnerung diese Interpellation einbringe.</p>
				<p>Demgegenüber führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> aus, daß es wegen des Großbankengesetzes<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN028" type="comment"><p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf über den Niederlassungsbereich von Kreditinstituten (sog. Großbankengesetz) war am 12. Dezember 1951 in erster Lesung beraten und an einen Ausschuss überwiesen worden. Vgl. BT Drs. 01/2908 vom 8. Dezember 1951; BT Plenarprotokoll 01/180, S. 7533–7535.</p></note></seg> tunlich sei, im Augenblick darauf zu verzichten.</p>
				<p>Prof. Dr. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> erklärt sich damit einverstanden, vertritt jedoch die Ansicht, daß die »fdk« einen Bericht bringe, aus dem hervorginge, daß die Fraktion sich mit dem Problem der Uraltkonten befaßt habe, wegen des Großbankengesetzes jedoch vorerst von entscheidenden Maßnahmen Abstand genommen werde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Aufklärung über Uraltkonten in Westberlin«; »fdk« vom 9. April 1952, S. 6f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> berichtet über die Gründe, die zur Ablehnung des 3. Überleitungsgesetzes Berlin<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN030" type="comment"><p>Das Gesetz sah die finanzielle Gleichstellung Berlins mit den übrigen Ländern vor. Zum Gesetz über die Stellung des Landes Berlin im Finanzsystem des Bundes (Drittes Überleitungsgesetz) vom 4. Januar 1952 vgl. BGBl. 1952, I, Nr. 1, S. 1–6.</p></note></seg> durch die Hochkommissare geführt haben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN031" type="comment"><p>Die Alliierte Hochkommission hatte gegen das dritte Überleitungsgesetz Einspruch erhoben, weil es durch die Übertragung von Bundesrecht auf Berlin dessen Einbeziehung in den Geltungsbereich des Grundgesetzes vorsehen und damit gegen den Status Berlins verstoßen würde. Vgl. AdG 1952, S. 3302.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend berichtet der Sicherheitsbeauftrage der Bundesregierung, Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN032" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> (CDU) war Beauftragter des Bundeskanzlers für die mit der Vermehrung der alliierten Truppen zusammenhängenden Fragen.</p></note></seg>, über den Stand der Verhandlungen bezüglich des Verteidigungsbeitrages und die Pläne zum Aufbau des Truppenkontingents.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. auch den Artikel »Unterrichtung des Parlaments gefordert«; »fdk« vom 22. Januar 1952, S. 2.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-01-22-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name>-Schönau stellt den Antrag, die Wahl des Vorstands wegen schlechter Besetzung für heute abzusetzen.</p>
				<p>Gegenantrag wird von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RevenstorffHans_1949-09-07">Revenstorff</name> führt aus, daß, wenn es zu einer Verschiebung käme, dann lediglich wegen der im Verlauf des Monats zu erwartenden Berliner Abgeordneten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> meint, daß man Zeit gewinnen müsse, um allen gerecht zu werden.</p>
				<p>Dagegen wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name>, der ebenfalls für eine sofortige Vorstandswahl ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> schlägt vor, die Vorstandswahl um 3 Monate zu verschieben, nach Ablauf dieser 3 Monate den Vorstand bis zur Beendigung der Legislaturperiode zu wählen, d.h. nur noch 1 Vorstandswahl durchzuführen.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RevenstorffHans_1949-09-07">Revenstorff</name> beantragt, daß jeder Abgeordnete der Fraktion wie bisher DM 50,– zum Unterhalt des Büros weiter zahlen solle.</p>
				<p>Der Antrag wird angenommen.</p>
				<p>Ebenso wie die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> beantragte Verlängerung des Geschäftsjahres bis zur Neuwahl des Vorstandes in 3 Monaten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
