<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-722</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 149 der Fraktionssitzung vom 20.11.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 20. November 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-11-20"><time type="start" when="14:20:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-1">A. Besprechung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen (Investitionshilfegesetz, Lastenausgleichsgesetz).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-2">B. Besetzung der Ausschüsse und Bildung eines Arbeitskreises.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes (u.a. Initiativgesetz, Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 35.</p>
				<p>Nachdem sich die Fraktion über die Abwicklung der Tagesordnungen für den heutigen und morgigen Tag geeinigt hat, trägt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> seine Bedenken zum Investitionshilfegesetz vor.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_FN001" type="comment"><p>Am 22. November 1951 fanden im Bundestag die zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs über die Investitionshilfe der deutschen gewerblichen Wirtschaft vom 7. Juli 1951 statt. Vgl. BT Drs. 01/2450, 01/2758 [neu] vom 14. November 1951; BT Plenarprotokoll 01/176, S. 7249–7269.</p></note></seg></p>
				<p>Die Situation habe sich im Vergleich zum Frühjahr wesentlich geändert. Man brauche bloß auf die Entwicklung der Börsenkurse zu verweisen. Die Wirtschaftspresse berichte über gute Abschlüsse im Kohlenbergbau. Dagegen habe sich im Baugewerbe eine entgegengesetzte Entwicklung vollzogen. Das gleiche treffe für die Textilindustrie zu. Der Umsatzindex habe im 1. Quartal 1951 149 Mio., im 2. Quartal 128 Mio. und im 3. Quartal 107 Mio. betragen. Ein Blick auf die Kurzarbeiterstatistik zeige ganz klar, welche Industriezweige heute gezwungen wären, kurzzuarbeiten. Wenn man die Investitionshilfe heute nach einer solch weitgehenden Änderung der Lage doch durchführe, so sei die Aufbringerseite gezwungen, die Gelder durch Kredite zu beschaffen.</p>
				<p>Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> berichtet zur Tagesordnung der 177. Sitzung zu Punkt 5, daß der von ihm vorgelegte Vorschlag zur Änderung des Grundgesetzes dem Vorschlag des Kabinetts entspreche.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_FN002" type="comment"><p>Am 23. November 1951 wurde der von den Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP am 15. November eingebrachte Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes in erster Lesung beraten und an den Ausschuss für Rechtswesen und Verfassungsrecht als federführenden Ausschuss überwiesen. Nach dem Antrag sollte ein neuer Artikel 120 a in das Grundgesetz eingefügt werden, nach dem die die Durchführung des Lastenausgleichs betreffenden Gesetze mit Zustimmung des Bundesrats teils durch den Bund, teils im Auftrage des Bundes durch die Länder ausgeführt und die der Bundesregierung zustehenden Befugnisse teilweise einer Bundesbehörde oder einer Mittelbehörde übertragen werden konnten. Vgl. BT Drs. 01/2830; BT Plenarprotokoll 01/177, S. 7302 f. Zum Lastenausgleichsgesetz vgl. die Fraktionssitzungen am 8. Oktober 1951, SVP B, und am 9. Oktober 1951, SVP E.</p></note></seg></p>
				<p>Selbstverständlich seien die Kontroversen mit dem Bundesrat, der die bisherige Lösung der Verwaltungsvereinbarung beibehalten möchte. Das sei selbstverständlich nicht möglich, da die Laufzeit des Lastenausgleichsgesetzes sich auf 30 Jahre erstrecke. Die politische Situation sei es gewesen, daß die Regierung ordnungsgemäß dem Bundesrat den Entwurf vorgelegt habe, der Bundesrat jedoch erst die Fertigstellung der Lastenausgleichsgesetze abwarten wolle. Wenn die Verfassungsänderung nicht durchkomme, sei das Lastenausgleichsgesetz lahmgelegt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> glaubt, begründete Annahme haben zu können, daß die SPD das Gesetz nicht ablehnen werde; zudem glaube er nicht, daß eine 2/3-Verfassungsmehrheit für dieses Gesetz zustande komme.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_FN003" type="comment"><p>Der Antrag der Koalitionsfraktionen (Nr. 2830) wurde am 13. Dezember 1951 mit verfassungsändernder Mehrheit angenommen. Vgl. BT Plenarprotokoll 01/181, S. 7550.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">von Golitschek</name> berichtet über die Besprechung beim Kanzler und führt dazu aus, daß der Bundesrat vor der Frage stand, das Lastenausgleichsgesetz legal durchzuführen oder aber im Wege der Soforthilfe illegal weiterzumachen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> führt noch aus, daß man bei der Soforthilfe Vereinbarungen getroffen habe und diese auch einhalte, gleichgültig, ob die Art rechtmäßig sei oder nicht. Gegen das Feststellungsgesetz, das man aber zumindest beim Bundesrat eindeutig nicht wolle, werde man sich mit aller Kraft zur Wehr setzen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> gibt anschließend bekannt, daß ein Weihnachtsumtrunk der Fraktion am 14.12.1951 in den Räumen der Deutsch-Parlamentarischen Gesellschaft stattfinden soll.</p>
				<p>Er verweist weiterhin auf den Beschluß der Koalition, für das Wahlrecht, das Betriebsverfassungsgesetz und [das] Lastenausgleichsgesetz gemeinsame Ausschüsse zu bilden, um die Meinung der Koalition abzustimmen.</p>
				<p>Die Fraktion benennt für die Betriebsverfassung als ihre Vertreter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name>. Für den Lastenausgleich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name>. Für das Wahlrecht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerErnst_1949-09-07">Mayer</name>, (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>).</p>
				<p>Auf Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> wird ein Arbeitskreis »Ostzonenvertriebene« gebildet, dem angehören: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">von Golitschek</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name>. Weitere Fraktionsmitglieder können hinzugezogen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> berichtet noch über das Initiativgesetz und über die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Einreichung des Gesetzes einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_FN004" type="comment"><p>Die Fraktionen von CDU/CSU, FDP und DP brachten am 22. November 1951 einen Initiativantrag auf Errichtung einer Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung ein. Vgl. BT Drs. 01/2875.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> verweist auf die gemeinsame Besprechung mit der CSU.<seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1951-11-20-t1420_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Fraktionsvorstandssitzung von CDU/CSU am 22. November 1951, TOP 5; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1949–1953, Dok. 263, S. 475.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
