<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-721</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 165 der Fraktionssitzung am 5.2.1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 5.2.1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-02-05"><time type="start" when="09:35:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-07" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_SVP-1" corresp="#fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über den Ausschussbericht über die Genehmigung zum Strafverfahren gegen die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_SVP-2" corresp="#fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-2">B. Bericht des Staatssekretärs im Auswärtigen Amt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, über den Generalvertrag und die Annex-Verträge mit anschließender Aussprache, Vorbereitung der Aussprache über die Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> unter besonderer Berücksichtigung der Frage eines deutschen Verteidigungsbeitrags.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_SVP-3" corresp="#fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes (u.a. Beratungen des Wahlgesetzentwurfs).</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_SVP-4" corresp="#fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-4">D. Besprechung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_SVP-5" corresp="#fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-5">E. Referate der Generale <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpeidelHans">Speidel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name>. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 44. Gast: Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> (Auswärtiges Amt), Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, die Generale <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpeidelHans">Speidel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> sowie die Abgeordneten der DP-Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> gedenkt eingangs des am 31.1. verstorbenen Fraktionskollegen Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlGeorg_1949-09-07">Kohl</name>.</p>
				<p>Er begrüßt anschließend die neuen Berliner Vertreter: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MulertFriederike_1952-02-01">Mulert</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name>.</p>
				<p>Dann berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> über die Immunitätsfälle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_FN001" type="comment"><p>Partei- und Fraktionsvorsitzender der SPD.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_FN002" type="comment"><p>MdB (SPD).</p></note></seg>. Der Geschäftsordnungsausschuß habe sich entschlossen, in Sachen Dokumentendiebstahl die Immunität der beiden Genannten nicht aufzuheben, da vor allen Dingen auch der §353c aus den Erörterungen ausscheide.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> bezeichnet die Milde bei Entscheidungen gegen Oppositionsangehörige als unverständlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> vertritt bezüglich der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vereinbarten Sachhehlerei einen anderen Standpunkt.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> ist der Ansicht, daß die Immunität aufgehoben werden müsse.</p>
				<p>Desgleichen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, der seine Ansicht dahingehend begründet, daß der Eindruck in der Öffentlichkeit entstehe, daß zwei in Verdacht stehende Leute ausschließlich, weil sie prominente Mitglieder des Bundestages seien, nicht vor Gericht gestellt werden sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> ist der Ansicht, daß, wenn die Fraktion für die Aufhebung der Immunität sei, man CDU und DP benachrichtigen müsse.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, so zu entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> wird beauftragt, die Koalitionsfraktionen zu orientieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> berichtet der Fraktion über den Generalvertrag und die Annex-Verträge.</p>
				<p>In der anschließenden Diskussion stellt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> die Frage, daß ihm aus den Darlegungen des Staatssekretärs nicht klargeworden sei, wer z.B. feststelle, daß die Bundesregierung ihrer Verpflichtung zur Beseitigung eines Notstandes nicht nachgekommen sei. Desgleichen erhebe sich die Frage, wer berechtigt sei, den alliierten Truppen zu sagen, daß sie nicht mehr benötigt würden und infolgedessen das deutsche Staatsgebiet verlassen möchten. Zum dritten weist er darauf hin, daß die Frage der sogenannten Kriegsverbrecher und die Aufnahme in die NATO das Grundthema der Debatten sein würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasemannWalther_1949-09-07">Hasemann</name> beanstandet schärfstens die spärliche Unterrichtung der Fraktion und verlangt, daß die Koalition genauestens orientiert würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> erklärt dazu, daß, weil die Verhandlungen noch völlig im Fluß seien, nicht mehr gesagt werden könne.</p>
				<p>In der Diskussion wird weiterhin die Frage der sogenannten Kriegsverbrecher besprochen. Einen weiten Raum nimmt das Problem der Kriegsführung (Angriffskrieg, Verteidigungskrieg) ein.</p>
				<p>Die jetzige Lösung der Frage NATO – Deutschland bezeichnet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> als unbefriedigend und erklärt, daß die Bevölkerung ein großes Gewicht gerade auf die Dinge lege, die der Herr Staatssekretär als nicht entscheidend, sondern mehr nebensächlichen Inhaltes bezeichnet habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> ist der Ansicht, daß die Frage der Verteidigung für ihn abhängig sei vom Aussehen des Generalvertrages und der Annex-Verträge. Er verlangt, ebenso wie andere Mitglieder der Fraktion, eine dezidiertere Unterrichtung und bittet um Aufstellung eines ausführlichen Exposés, das <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> nicht zusichern kann, da bei den Verhandlungen vor allen Dingen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_FN003" type="comment"><p>Britischer Außenminister.</p></note></seg> ein entscheidendes Gewicht auf die Geheimhaltung gelegt habe und verlangt habe, die Texte nicht eher bekanntzugeben, bis die Verhandlungen abgeschlossen seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> wirft die Frage der räumlichen Begrenzung des Einsatzes deutscher Truppen auf.</p>
				<p>Dazu erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, daß nur wenn alle Staaten ihre Zustimmung geben, der Einsatz in weiten Räumen möglich sei.</p>
				<p>Auf die Frage von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name>, ob er der Ansicht sei, daß aus den Verhandlungen noch so viel herauszuholen sei, daß auch der Deutsche Bundestag seine Zustimmung gebe, glaubt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, dies bejahen zu können.</p>
				<p>Was die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages angehe, so vertritt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> die Ansicht, daß eine solche notwendig sei, da sie – sollten die Koalitionsparteien eine solche nicht wünschen – von der Opposition bestimmt herbeigeführt würde.</p>
				<p>Die Entschließungen müßten enthalten: 1. ein grundsätzliches Bekenntnis zu Europa, 2. das Bekenntnis für die Notwendigkeit der Verteidigung der westlichen Welt, 3. müßte der Bundestag klar zum Ausdruck bringen, welche Voraussetzungen gegeben sein müßten, um den Verträgen die Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Das von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> angeschnittene Saarproblem (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrandvalGilbert">Grandval</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_FN004" type="comment"><p>Hoher Kommissar und Botschafter Frankreichs im Saargebiet.</p></note></seg>) beantwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> damit, daß er erklärt, daß die Bundesregierung schärfsten Protest gegen die Maßnahmen Frankreichs erhoben habe und deutlich zum Ausdruck gebracht habe, daß auf diese Weise das Gesamtwerk aufs schlimmste gefährdet würde. Aus der Situation herauszukommen, sei nicht unsere Sache, denn von uns sei die Sache nicht veranlaßt worden. Die Verantwortung für eine Lösung müsse unter allen Umständen den Franzosen überlassen sein. Die Bundesregierung habe ebenso wie England und die Verein[ig]ten Staaten von diesem Schritt Frankreichs nichts vorher gewußt.</p>
				<p>In der Nachmittagssitzung berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> von der Resonanz seiner Pressemeldung, die sowohl bei der Presse selbst wie auch bei der Regierung und den ausländischen Missionen einen starken Eindruck hinterlassen habe. Die Folge sei eine Einladung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_FN005" type="comment"><p>Hoher Kommissar der USA in Deutschland.</p></note></seg> gewesen. Gegenstand der Unterredung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> seien die fünf Punkte der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>-Erklärung gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> habe sehr deutlich zum Ausdruck gebracht, daß er über das französische Verhalten an der Saar sehr ungehalten sei und dies den Franzosen auch gegenüber zum Ausdruck gebracht habe. Er sei gewillt, diesen ständigen Unruheherd zu beseitigen. In der Unterhaltung sei auch die Möglichkeit der Exterritorialisierung von Saarbrücken und Teilen des Saargebietes für die europäische Zentrale diskutiert worden. Weiterhin sei mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> der Eintritt in die NATO besprochen worden, weiterhin die Begnadigungen der Kriegsverbrecher, die den Deutschen zu gering seien, dem Westen dagegen zu viel. Der vierte Punkt der Presseverlautbarung sei bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> auf kein Verständnis gestoßen (Zementierung besatzungsrechtlicher Bestimmungen, Privilegierung ausländischen Vermögens). Weiterhin seien die Fragen des Finanzbeitrages besprochen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> erklärt, daß er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> dahin übereinstimme, daß der Bundesregierung der Rücken gestärkt werden müsse.</p>
				<p>Der Hauptsprecher der Fraktion soll bei der Debatte mit der Darlegung der fünf Forderungen beginnen und vor allem die europäischen Gesichtspunkte hervorheben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> verlangt nochmals die Zurverfügungstellung genauer Unterlagen. Eine Kritik am alliierten Willen sei nur dann möglich, wenn man die Unterlagen zur Hand habe. Es sei jedoch auffällig, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> die kritischen Punkte in seiner Darlegung gemieden habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) glaubt, daß mit der Diskussion im Plenum viel Unheil angerichtet werden könne. Er sei der Ansicht, daß die Verhandlungen durch das Parlament nicht gestört werden dürften. Aber die Debatte ließe sich wohl nicht mehr vermeiden. Deshalb sei er der Ansicht, möglichste Zurückhaltung zu üben und lediglich eine Darstellung des eigenen Standpunktes zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> hält dagegen aus psychologischen Gründen die Debatte für notwendig. Der Welt müßten einmal die eigenen psychologischen Schwierigkeiten dargelegt werden, damit sie ernster genommen werden und damit gezeigt würde, daß nicht nur die anderen solche Schwierigkeiten zu überwinden hätten.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> widerspricht der Auffassung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmanns</name> (Schönau). Dieser sei bei seiner Betrachtung von falschen Voraussetzungen ausgegangen. So sehr er die Debatte begrüße, so sehr müsse er aber die dauernde subjektive Darstellung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> ablehnen. Er warnt auf Grund dieser schlechten Unterrichtung die Fraktion vor zu schnellem Festlegen und empfiehlt ebenso wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> [(Schönau)] stärkste Zurückhaltung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> vertreten die Ansicht, daß bei dieser Debatte die SPD zu einer ganz klaren Stellungnahme gezwungen werden müsse. Die SPD müsse zum Ausdruck bringen, ob sie grundsätzlich ja oder nein zum Verteidigungsbeitrag sage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RechenbergHansAlbrecht_1949-09-07">v. Rechenberg</name> wirft das Problem der Mehrheit für eine solche Entscheidung auf und glaubt, man müsse jetzt schon darauf hinweisen, daß wir an sich die Zweidrittel-Mehrheit wollen.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> erklärt sich für die Zweidrittel-Mehrheit, denn man dürfe der Opposition keine Agitationsmöglichkeit für kommende Wahlkämpfe geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> bezeichnet es als gut, wenn wir erreichen könnten, die SPD zu einem Ja zu bringen, glaubt aber, daß sie dieses Ja nicht sprechen wird und daß wir auch dann an unserem Ja nicht vorbeikommen können.</p>
				<p>Demgegenüber wendet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> ein, daß er um unserer selbst willen eine totale Mehrheit anstrebe, da wir, wenn wir uns mit einer schwachen Mehrheit für einen Wehrbeitrag entschieden, innenpolitisch ungeheure Umwälzungen erleben würden. Im übrigen aber müßten in der Debatte auch die Alliierten und die Bundesregierung angesprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> weist darauf hin, daß man die Entwicklung in ihrem historischen Ablauf betrachten müsse. Was die Opposition angehe, so müsse man sie mit ihren eigenen Argumenten schlagen, indem man z.B. darauf hinweise, wie man die von der SPD geforderte soziale Sicherheit gewährleisten solle, wenn keine politische Sicherheit vorhanden sei. Man dürfe auf keinen Fall im Augenblick die Zustände verhärten. Er selbst wollte weder positiv noch negativ Stellung nehmen, sondern auf die Problematik eingehen und zum Ausdruck bringen, daß man die Entscheidung einer eingehenden Prüfung unterziehen wolle.</p>
				<p>Diesen Ansichten schließen sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> an.</p>
				<p>Letzterer weist nochmals auf die seines Erachtens notwendige Zweidrittel-Mehrheit hin. Man müßte der SPD ihre Stellung vorhalten, so daß sie sich einmal mit den Folgen befasse, die ein Nein nach sich ziehe. Wenn man der SPD das Gefühl nahe bringe, daß wir nicht gewillt seien, mit einfacher Mehrheit die Entscheidung zu fällen, dann sei seines Erachtens eine Änderung der SPD-Meinung möglich; im übrigen würde eine größere Mehrheit die Position der Bundesregierung stärken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannKarl_1949-09-07">Hoffmann</name> (Schönau) schlägt vor, einen Gesetzentwurf einzubringen, wonach die Einführung der Wehrpflicht einer Zweidrittel-Mehrheit bedarf. Eine solche Maßnahme würde die SPD in eine große Verlegenheit bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> führt aus, daß man unterscheiden müsse zwischen einem Wehrgesetz mit und ohne Wehrpflicht. Ein Freiwilligengesetz ließe sich aus dem Grundgesetz verantworten, die Wehrpflicht seines Erachtens nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> berichtet aus Gesprächen mit den Generalen, daß diese der Meinung seien, allein aus technischen Gründen zunächst Offiziere und Ausbildungskader auf Freiwilligenbasis zu schaffen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpeidelHans">Speidel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> sowie andere seien sich einig, daß zunächst keine Wehrpflicht eingeführt werden soll.</p>
				<p>Man dürfe sich jedoch das Gesetz des Handelns nicht von der SPD aufzwingen lassen. Wir sollten der SPD das Nein so schwer wie möglich machen. Er sei aber der Ansicht, daß der Russe bis 1953 noch manches machen würde, so daß die Bevölkerung froh sein werde, wenn wir verteidigungsbereit seien.</p>
				<p>Als Redner werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> bestimmt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> berichtet anschließend aus dem Kabinett noch über die Beratungen eines Wahlgesetzentwurfes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> orientiert die Fraktion von seinen Gesprächen mit der CDU und DP bezüglich der Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name>. Die CDU wie die DP seien für Beibehaltung der Immunität wegen des Fehlens des eigenen Vorteils bei der Sachhehlerei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schlägt vor, die Abstimmung völlig frei zu lassen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> schlägt für eine Frankreich-Reise (Bundesinnenministerium) Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MulertFriederike_1952-02-01">Mulert</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> vor. Die Angelegenheit wird noch besprochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Anschließend wird noch die Tagesordnung der 189. Plenarsitzung besprochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-01_1952-02-05-t0935_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Um 20.00 Uhr wird die Fraktionssitzung gemeinsam mit der DP fortgesetzt.</p>
				<p>Es referieren die Generale Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpeidelHans">Speidel</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name>.</p>
				<p>Anwesend sind außerdem der Bundeskanzler, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> und Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
