<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-730</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 27. September 1955</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 27.9.1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-09-27"><time type="start" when="10:40:00"/><time type="end" when="19:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-10" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_SVP-1" corresp="#fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-1">A. Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> über den niedersächsischen Landesparteitag der FDP in Uelzen.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_SVP-2" corresp="#fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-2">B. Besprechung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_SVP-3" corresp="#fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-3">C. Stellungnahme zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> auf dem niedersächsischen Landesparteitag.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_SVP-4" corresp="#fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-4">D. Besprechung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 19.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erstattet einen kurzen Bericht über den Landesparteitag in Uelzen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN001" type="comment"><p>Auf dem Landesparteitag der niedersächsischen FDP am 25. September 1955 wurde der niedersächsische Aufbauminister Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name> zum neuen Landesvorsitzenden gewählt. Zu gleichberechtigten stellvertretenden Landesvorsitzenden wurden die Landtagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedergottWinfrid">Hedergott</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PostAlbert">Post</name> sowie Rechtsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühneLothar">Kühne</name> (Hannover) berufen. In der niedersächsischen FDP war es in der Vergangenheit zu scharfen Spannungen zwischen dem Landesverband und einer hannoverischen Oppositionsgruppe gekommen. »Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> faßte seinen Eindruck über den Parteitag so zusammen, daß es etwas zuviel wäre zu sagen, seine Sorgen seien nun völlig behoben, es sei aber auch eine Basis geschaffen. Der Gesundungsprozeß brauche seine Zeit.« Vgl. den Artikel »Erheblich veränderter Landesvorstand«; »Frankfurter Allgemeine« vom 26. September 1955, S. 4.</p></note></seg> Er erklärt, er habe den Eindruck, daß durch die Wahl des neuen Vorstandes die Möglichkeit geschaffen worden sei, die Spannungen in der niedersächsischen Parteiorganisation zu überwinden. Er regt an, eine Debatte über seine Uelzener Rede<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN002" type="comment"><p>Der FDP-Partei- und Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sprach sich in Uelzen für eine Revision der Pariser Verträge im Zuge von Wiedervereinigungsverhandlungen aus. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erklärte, dass es »keine deutsche Wiedervereinigung auf Grundlage der Pariser Verträge für Gesamtdeutschland« gebe, da die »Pariser Verträge auf Gesamtdeutschland bestünden«. Vgl. den Artikel »Tischgespräch der Parteien statt einer Debatte«; »Frankfurter Allgemeine« vom 29. September 1955, S. 1. Vgl. auch den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> will den Westen beruhigen«; »Frankfurter Allgemeine« vom 27. September 1955, S. 1.</p></note></seg> erst am Nachmittag zu führen, da es anzunehmen sei, daß dann mehr Mitglieder der Fraktion an der Sitzung teilnehmen würden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand schlägt vor, als zweiten Assistenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Ende">Ende</name> einzustellen. Es soll vorher mit ihm ein Gespräch geführt werden. Für dieses Gespräch melden sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Auf Wunsch von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchloßHanns_1953-10-06">Schloß</name> wird die Beratung des Entwurfes eines Gesetzes über die Abgeltung von Besatzungsschäden - Drucksache 1641<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. den Schriftlichen Bericht des Ausschusses für Besatzungsfolgen (5. Ausschuß) vom 22. Juli 1955 über den von den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchloßHanns_1953-10-06">Schloß</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WirthsCarl_1949-09-07">Wirths</name> und Genossen eingebrachten Gesetzentwurf über die Abgeltung von Besatzungsleistungen und Besatzungsschäden (Drucksache Nr. 554), über den von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name> (Oberhausen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamwerAdolfFranz_1953-10-15">Samwer</name> und Genossen eingebrachten Gesetzentwurf über die Abgeltung von Besatzungsleistungen und Besatzungsschäden (Drucksache Nr. 1094), über den Antrag der Fraktion der CDU/CSU zur Beratung der Großen Anfrage der Fraktion der CDU/CSU betr. Finanzhilfe für durch Bauten der Besatzungsmächte betroffene Gemeinden (Drucksache Nr. 450, Umdruck 286).</p></note></seg> - vorgezogen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, dem Entwurf mit den vom Ausschuß vorgeschlagenen Änderungen zuzustimmen. Alle anderen Anträge werden abgelehnt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> die Glückwünsche der Fraktion zu seinem 60. Geburtstag aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> berichtet, die Besprechung der Koalitionsparteien zum Kindergeldergänzungsgesetz, die von der CDU gewünscht wurde, nachdem ihr letzter Antrag mit 11 : 11 im Ausschuß abgelehnt worden sei, werde heute stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN004" type="comment"><p>Am 7. Juli 1955 wurde der von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachte Gesetzentwurf zur Ergänzung des Kindergeldgesetzes (Kindergeldergänzungsgesetz - KGEG) zusammen mit dem entsprechenden Gesetzentwurf der Bundesregierung in erster Lesung beraten und an den Ausschuss für Sozialpolitik als federführenden Ausschuss überwiesen. Vgl. BT Drs. 02/1469 vom 16. Juni 1955; 02/1539 vom 29. Juni 1955; BT Plenarprotokoll 02/95, S. 5365-5379.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> als Vertreter zu dieser Besprechung zu entsenden. Es wird vorgeschlagen, den abgelehnten Gesetzentwurf der Fraktion<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN005" type="comment"><p>Der Antrag der FDP-Fraktion betr. Gesetzentwurf über die Gewährung von Kindergeld wurde am 8. Dezember 1954 abgelehnt. Nach dem Antrag sollte Kindergeld ab dem dritten Kind in Höhe von 25 DM monatlich gewährt werden. Anspruchsberechtigt sollten diejenigen sein, deren steuerpflichtiges Jahreseinkommen 4 800 DM nicht übersteigt. Vgl. BT Drs. 02/877 vom 9. Oktober 1954; BT Plenarprotokoll 02/58, S. 2957.</p></note></seg> neu einzubringen.</p>
				<p>Vorbereitung der 103. und 104. Plenarsitzung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN006" type="comment"><p>Am 29. und 30. September 1955.</p></note></seg></p>
				<p>103. Sitzung:</p>
				<p>TO 2 - Drucksache 1648 - (Arbeitnehmererfindungen) Berichterstatter in der Fraktion Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergHermann_1955-06-27">Berg</name>. - Zustimmung - Es wird vorgeschlagen, den Entwurf an die Ausschüsse für Arbeit und Patentrecht zu überweisen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN007" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 19. August 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs über Erfindungen von Arbeitnehmern und Beamten vgl. BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5684.</p></note></seg></p>
				<p>TO 3 - Drucksache 1656 - (Raumordnung) Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name>. - Zustimmung - Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaffs</name>, in den vorgesehenen Beirat Mitglieder des BT aufzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN008" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnkeHeinrich-Wilhelm_1949-09-07">Ruhnke</name> und Genossen am 6. September 1955 eingebrachten Entwurfs eines Rahmengesetzes über Raumordnung vgl. ebd., S. 5684 f.</p></note></seg></p>
				<p>TO 4 - Kriegsfolgenschlußgesetz - wird zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN009" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 8. September 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs zur abschließenden Regelung durch den Krieg und den Zusammenbruch des Deutschen Reichs entstandener Schäden (Kriegsfolgenschlußgesetz) vgl. BT Drs. 02/1659; BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5685-5700.</p></note></seg></p>
				<p>TO 5 - Drucksache 1670 - (Preußischer Kulturbesitz) Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaulKarl_1949-09-07">Gaul</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN010" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 15. September 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs zur Errichtung einer Stiftung »Preußischer Kulturbesitz« und zur Übertragung von Vermögenswerten des ehemaligen Landes Preußen auf die Stiftung vgl. BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5700-5707.</p></note></seg></p>
				<p>TO 6 - Drucksache 1626 - (Renten-u. Pensionsvers.) Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN011" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von den Fraktionen von DP, CDU/CSU, FDP, GB/BHE am 15. Juli 1955 eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes über Leistungen aus vor der Währungsreform eingegangenen Renten- und Pensionsversicherungen vgl. ebd., S. 5685.</p></note></seg> - Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> wird als Redner der Fraktion benannt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN012" type="comment"><p>Eine Aussprache fand nicht statt.</p></note></seg></p>
				<p>104. Sitzung:</p>
				<p>TO 1 - Drucksache 1609 - (Verstöße gegen das Versammlungsgesetz) Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaulKarl_1949-09-07">Gaul</name>. Kein Beschluß.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN013" type="comment"><p>Die Beratung der Großen Anfrage der SPD-Fraktion vom 13. Juli 1955 betr. Verstöße gegen das Versammlungsgesetz fand am 30. September 1955 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 02/104, S. 57475760.</p></note></seg></p>
				<p>TO 2 - Drucksache 1586 - (Änderung familienrechtlicher Vorschriften) Berichterstatter Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN014" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung am 9. Juli 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs zur Vereinheitlichung und Änderung familienrechtlicher Vorschriften fand am 29. September 1955 statt. Vgl. ebd. 02/103, S. 5685.</p></note></seg></p>
				<p>TO 3 - Drucksache 1598 - (Annahme an Kindes Statt) Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN015" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 12. Juli 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs über die weitere Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes zur Erleichterung der Annahme an Kindes Statt vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>TO 4 - Drucksache 1661 - (Neugliederung des Bundesgebietes) Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN016" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 10. September 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs über Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebietes nach Artikel 29 Absatz 2 bis 6 des Grundgesetzes vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>TO 5 - Drucksache 1664 - (Schutzbereichsgesetz) Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeppKarl_1953-10-06">Hepp</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN017" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 12. September 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs über die Beschränkung von Grundeigentum für die militärische Verteidigung (Schutzbereichsgesetz) am 29. September 1955 vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>TO 6 - Drucksache 1665 - (Aufhebung des Teuerungszulagengesetzes) Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN018" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung am 12. September 1955 eingebrachten Gesetzentwurfs zur Aufhebung des Teuerungszulagengesetzes vgl. ebd., S. 5715-5717.</p></note></seg></p>
				<p>TO 7 - Drucksache 1668 - (Knappschaftsversicherungs-Anpassungsgesetz)</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN019" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der SPD-Fraktion am 14. September 1955 eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Knappschaftsversicherungs-Anpassungsgesetzes fand am 12. Oktober 1955 statt. Vgl. ebd. 02/105, S. 5798.</p></note></seg></p>
				<p>TO 11 - Drucksache 1671 - (Zollsatzänderung) Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN020" type="comment"><p>Die Beratung des von der Bundesregierung am 15. September 1955 eingebrachten Entwurfs einer Vierundzwanzigsten Verordnung über Zollsatzänderungen fand am 29. September 1955 statt. Vgl. ebd. 02/103, S. 5719.</p></note></seg></p>
				<p>TO 17 - Drucksache 1424 - (Änderung des Arbeitsgerichtsgesetzes) Berichterstatter Dr.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JentzschWilhelm_1953-10-06">Jentzsch</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN021" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur Änderung des Arbeitsgerichtsgesetzes vgl. BT Drs. 02/1340 vom 6. April 1955, 02/1424, 02/1424zu; BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5707-5712.</p></note></seg> Vorschlag: Änderung des § 20 bei der 2. und 3. Beratung. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN022" type="comment"><p>Nach § 20 des Arbeitsgerichtsgesetzes von 1953 sollten die Arbeitsrichter von der obersten Arbeitsbehörde des Landes für die Dauer von vier Jahren unter Berücksichtigung der Minderheiten aus den von den Gewerkschaften und den Arbeitgebervereinigungen des Gerichtsbezirks eingereichten Vorschlagslisten berufen werden. Vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 57, S. 1267-1286, hier S. 1271. - Nach den Ausschussbeschlüssen sollte der Begriff »Gewerkschaften« durch »selbständige Vereinigungen von Arbeitnehmern mit sozial- oder berufspolitischer Zwecksetzung« ersetzt werden. Vgl. BT Drs. 02/1424, hier S. 4. Die von der SPD-Fraktion geforderte Streichung dieses Ausschussbeschlusses wurde mit den Stimmen der FDP-Fraktion abgelehnt. Vgl. BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5712, 5720, Anlage 2, Umdruck 474.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> berichtet über die Sitzung mit den Koalitionspartnern betr. Kindergeldergänzungsgesetz. Es wird nochmals der Vorschlag gemacht, den Entwurf des Kindergeldergänzungsgesetzes wieder einzubringen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> regt an, die Frage einer bundeseinheitlichen Regelung der Industrie- und Handelskammer zu überlegen, da von verschiedenen Seiten versucht wurde eine Landesregelung mit paritätischer Zusammensetzung durchzusetzen. Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> (CDU) soll sich bereits mit dieser Frage beschäftigt haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> regt an, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> eine Verbindung mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> aufnimmt.</p>
				<p>Die Fraktion behandelt jetzt das Kriegsfolgenschlußgesetz - Drucksache 4659 - Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>. Vorschlag: Aufhebung des Unterschiedes zwischen quotaler Entschädigung bei verbrieften Schulden und sozialer Entschädigung bei unverbrieften Schulden des Reiches. Deckung durch gewerbliches Bundesvermögen und nicht durch Haushaltsmittel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> schlägt vor, eine starke Angleichung des Kriegsfolgenschlußgesetzes an die im Lastenausgleichgesetz vereinbarten Normen vorzunehmen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> regt an, auf alle Fälle bei der Debatte zu diesem Gesetz die Frage der Rechtsnachfolge der Bundesrepublik in Beziehung auf das Deutsche Reich anzuschneiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> schlägt vor, die Fraktion soll sich bemühen, eine Vertagung der Beratung oder aber ein Passieren des Gesetzes ohne Begründung und Aussprache in der 1. Lesung zu erreichen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneiders</name> zu und beauftragt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name>, Verhandlungen zu führen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Die Fraktion nimmt zu der Rede Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> Stellung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Anwesend: 32 Mitglieder (Min. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer)</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> informiert die Fraktion von dem Brief des Bundeskanzlers. Er verliest anschließend den Wortlaut der fraglichen Stellen seiner Uelzener Rede.</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, der wegen des Briefes eine Besprechung mit dem Kanzler haben wird, soll diesem von der Haltung der Fraktion berichten. Nach langer Debatte beschließt die Fraktion, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> dem Kanzler mitteilen soll: »die Fraktion stehe einmütig hinter der Auffassung zur Außenpolitik, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> namens der Fraktion in der Debatte zur Regierungserklärung am 23. 9. im Plenum vertreten habe.«<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN024" type="comment"><p>In seiner Rede am 23. September 1955 bekannte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zu den Pariser Verträgen. »Wir wollen sie halten, das heißt: wir wollen sie nur mit der Billigung unserer Vertragskontrahenten ändern.« Vgl. BT Plenarprotokoll 02/102, S. 5663-5665, hier S. 5664.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erklärt, daß er in seinem Antwortbrief an den Kanzler hinzufügen werde: »Ich habe in Uelzen nichts Gegenteiliges gesagt.«<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN025" type="comment"><p>Zum Wortlaut des Schreibens vom 27. September 1955 vgl. Adenauer und die FDP, Dok. 132.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> regt an, eine Pressekonferenz abzuhalten und auf dieser die Tonbandaufnahme der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>-Rede in Uelzen abzuspielen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> teilt mit, daß diese Pressekonferenz bereits auf Mittwoch, den 28. 9. festgesetzt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN026" type="comment"><p>Zur Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> am 28. September 1955 vgl. den Artikel »Tischgespräch der Parteien statt einer Debatte«; »Frankfurter Allgemeine« vom 29. September 1955, S. 1.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO 9 - Drucksache 1681 - (Truppenzollgesetz) Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>. - Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN027" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs zur Ausführung der Art. 33, 34 und 35 des in Bonn am 26. Mai 1952 unterzeichneten Vertrages über die Rechte und Pflichten ausländischer Streitkräfte und ihrer Mitglieder in der Bundesrepublik Deutschland (Truppenvertrag) und des Art. 3 des am gleichen Tage unterzeichneten Abkommens über die steuerliche Behandlung der Streitkräfte und ihrer Mitglieder in der Fassung des in Paris am 23. Oktober 1954 unterzeichneten Protokolls über die Beendigung des Besatzungsregimes in der Bundesrepublik Deutschland (Truppenzollgesetz) am 29. September 1955 vgl. BT Drs. 02/1416 vom 25. Mai 1955; 02/1681 vom 15. September 1955; BT Plenarprotokoll 02/103, S. 5717 f.</p></note></seg><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1955-09-27-t1040_EP_FN028" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der FDP-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurfs zur Änderung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes und zur Beratung des von der FDP-Fraktion eingebrachten Antrags betr. Durchführung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes am 30. September 1955 vgl. BT Plenarprotokoll 02/104, S. 5760.</p></note></seg></p>
				<p>TO 14 - Drucksache 1679/80 - (Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz)</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger.</name> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> wird als Redner der Fraktion bestimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> regt an, auf Aussprache und Begründung zu verzichten.</p>
				<p>Zustimmung zu dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
