<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-732</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 13 der Fraktionssitzung am 27. Oktober 1953</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 27. Oktober 1953</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1953-10-27"><time type="start" when="10:05:00"/><time type="end" when="12:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-09" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-02-01" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="3">Änderung ID "SabelAnton_1949-09-07"</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_SVP-1" corresp="#fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-1"> A. Bildung eines Fraktionsarbeitskreises zur Behandlung der Saarfrage und zur Vorbereitung der Pariser Saarverhandlungen.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_SVP-2" corresp="#fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-2"> B. Besprechung eines Antrags für Freifahrten für Spätestheimkehrer.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_SVP-3" corresp="#fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-3"> C. Vorbereitung der Aussprache über die Regierungserklärung vom 20. Oktober 1953.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_SVP-4" corresp="#fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-4"> D. Aussprache über die Besetzung von Bundestagsausschüssen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 37.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> weist darauf hin, daß in den nächsten Tagen die Commission des affaires generales in Paris die Saarfrage behandeln werde. Er bittet um eine Vorbehandlung der Frage innerhalb der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Loewenstein-Wertheim-FreudenbergHubertus_1953-10-06">Prinz zu Löwenstein</name> unterrichtet die Fraktion über Informationen zur Saarfrage, insbesondere über Gedankengänge des Kanzlers, zu einer Saarlösung zu gelangen. Er unterbreitet weiterhin Vorschläge für eine Stellungnahme im Plenum, die er schriftlich formuliert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> übergibt.</p>
				<p>Die Fraktion bildet daraufhin einen Arbeitskreis zur Behandlung der Saarfrage, der sich insbesondere auch mit der Vorbereitung der Pariser Saarberatungen befassen soll. Der Saararbeitskreis soll unter dem Vorsitz von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> aus Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Loewenstein-Wertheim-FreudenbergHubertus_1953-10-06">Prinz zu Löwenstein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchloßHanns_1953-10-06">Schloß</name> bestehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name> regt an, Spätestheimkehrern zum Besuch ihrer innerhalb der Bundesrepublik verstreut wohnenden Familienangehörigen und zur Wiederanknüpfung alter Verbindungen für einen gewissen Zeitraum Freifahrt auf der Bundesbahn und den Autobuslinien der Bundespost zu gewähren.</p>
				<p>Die Fraktion bittet sie, diese Frage zunächst mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> zu besprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>In der weiteren Aussprache über die Regierungserklärung weisen insbesondere <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeppKarl_1953-10-06">Hepp</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> darauf hin, daß die Landwirtschaft auf absehbare Zeit nicht nach den Grundsätzen der Marktwirtschaft behandelt werden könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> betont, man müsse zu einem Gesetz gelangen, das die Realteilung künftig verbietet, um eine Zersplitterung des bäuerlichen Grundbesitzes zu verhindern und die Ergebnisse der Flurbereinigung nicht zu gefährden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> bittet die landwirtschaftlichen Mitglieder der Fraktion, ihm einige formulierte Agrarleitsätze für die Diskussion im Plenum zu übergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> verweist auf das Problem Schiene/Straße, das nach seiner Auffassung gelöst werden könne, wenn sich sämtliche Verkehrsträger in einer Klausur zusammensetzten und gemeinsam eine Lösung suchten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> skizziert die besondere Situation Berlins und stellt zwei Probleme besonders heraus: die Übernahme in Berlin nicht unterzubringender Arbeitskräfte, die aus dem Verlust der Hauptstadteigenschaft (Reichsregierung, Wirtschaftsverbände u. ä.) resultieren, und die Notwendigkeit, Berlin im gleichen Umfange Waren abzunehmen, wie Berlin zum Import aus der Bundesrepublik genötigt ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schildert die Problematik der Dienststelle Blank, in der die Anhänger des 20. Julis gegen die Gegner des damaligen Aufstandes stritten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> kritisiert, daß der Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung kein Wort des Dankes für die Beamtenschaft gefunden habe, und regt an, eine entsprechende Bemerkung in die Stellungnahme der Fraktion einzuflechten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> formuliert einige sozialpolitische Gedanken, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> noch schriftlich übergeben werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegnerArtur_1949-09-07">Stegner</name> moniert die Bildung des Familienministeriums und die ersten Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_FN001" type="comment"><p>Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Familienfragen..</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt, zum Thema der Familienausgleichskassen nichts zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Loewenstein-Wertheim-FreudenbergHubertus_1953-10-06">Prinz zu Löwenstein</name> betont die Notwendigkeit, die Saarfrage nicht unter dem Oberbegriff Außenpolitik zu behandeln, sondern zusammen mit der Frage der deutschen Wiedervereinigung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> unterrichtet die Fraktion über eine Absprache mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1953-10-27-t1005_EP_FN002" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Ausschusses für Arbeit.</p></note></seg> (CDU) wegen eines gemeinsamen Wahlvorschlages für den Richterwahlausschuß. Von der FDP werde dieser Wahlvorschlag nach dem Gedanken der CDU als ordentliches Mitglied Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und zwei Vertreter, nämlich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>, enthalten.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich mit dieser Regelung einverstanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> teilt weiter mit, die CDU wolle den Wahlprüfungsausschuß und den Immunitätsausschuß zusammenlegen und mit insgesamt 17 Mitgliedern besetzen. Aus diesem Gesamtausschuß solle dann der Wahlprüfungsausschuß abgeteilt werden; der Vorsitz solle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> überlassen bleiben.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, die Frage der Ausschußbesetzung zunächst zurückzustellen, da die CDU noch mindestens 8 Tage für ihre Entscheidung benötigt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
