<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Gemeinsame Sitzung der Fraktion und des Bundesvorstands</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-729</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die gemeinsame Sitzung der Fraktion und des Bundesvorstands am 28. September 1956</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung der Bundestagsfraktion und des Bundesvorstands der FDP vom 28.9.1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-09-28"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="19:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-15" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-1">A. Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die Einbringung eines 2. Sonderzulagengesetzentwurfs.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-3">C. Bericht über die Auswirkungen des Vorwegbewilligungsantrags des Bundesverteidigungsministers.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-4" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-4">D. Aussprache über das Verhältnis zur DPS.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-5" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-5">E. Beratung über die Beziehungen zur DDR (Zonenkontakte).</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-6" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-6">F. Mitteilung über die gegen die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> erhobenen Vorwürfe.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-7" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-7">G. Stand der Wahlkampfvorbereitungen.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-8" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-8">H. Diskussion über agrarpolitische Fragen.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-9" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-9">I. Erörterung der Frage der Zusammenlegung des konjunkturpolitischen Beirats und des wirtschaftspolitischen Ausschusses der Partei.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_SVP-10" corresp="#fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-10">J. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwannHermann_1953-10-06">Schwann</name> über seine Chinareise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Anwesend: 16 Mitglieder der Fraktion und 13 Mitglieder des Bundesvorstands.</p></item>
					<item><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> seine Glückwünsche zur Verleihung des Bundesverdienstkreuzes aus, und begrüßt Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name>, MdL Saarland (DPS), stellvertretender Landesvorsitzender der DPS sowie Staatskommissar für Öffentliche Arbeiten und Wiederaufbau des Saarlandes.</p></note></seg> als Vertreter von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name>, MdL Saarland (DPS), Landesvorsitzender der DPS sowie Landtagsvorsitzender.</p></note></seg> (Saar).</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>2.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> berichtet von den Bedenken, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JentzschWilhelm_1953-10-06">Jentzsch</name> gegen die Einbringung des 2. Sonderzulagengesetzes geltend gemacht hat. Die Bedenken Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JentzschWilhelm_1953-10-06">Jentzschs</name> gründen sich vor allem darauf, daß die Zeit noch nicht reif sei und man durch dieses Gesetz der CDU nur helfen würde sowie sich dem Verdacht aussetzen [würde], die Verabschiedung des Rentenversicherungsgesetzes verzögern zu wollen. Es besteht immer noch die Möglichkeit, daß die CDU von der dynamischen Rente abkommen könnte; er, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>, sei anderer Ansicht und beantrage den Beschluß der Fraktion, den Gesetzentwurf einzubringen, zu bestätigen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> hebt hervor, daß der Beschluß der Fraktion von ihm dahingehend verstanden worden wäre, daß außer der Einbringung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammerschen</name> Gesetzentwurfes ein eigener Entwurf zum Rentenversorgungsgesetz eingebracht werden sollte.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name> ist der Ansicht, daß eine derartige Arbeit die Kräfte der Fraktion übersteigen werde.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> stellt ohne Widerspruch fest, daß es bei dem Beschluß der Fraktion, den Gesetzentwurf einzubringen, bleibe.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>3.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet über die Auswirkungen des Vorwegbewilligungsantrages des Verteidigungsministers in Höhe von 3,2 Mrd. DM und erklärt, daß er sich außerstande sehe, dem Vorwegbewilligungsantrag seine Zustimmung zu geben. Er sei nur für eine ratenweise Beschaffung der Rüstungsgüter.</p>
						<p>Die Fraktion billigt den Standpunkt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>4.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> berichtet über die Entwicklung des Verhältnisses der Partei und der DPS<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>Demokratische Partei Saar.</p></note></seg>. Er betont, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name> in Würzburg vom Parteitag mit dem Recht ausgestattet worden sei, an den Sitzungen des Bundesvorstandes mit beratender Stimme teilzunehmen, aber niemals von diesem Recht Gebrauch gemacht habe.</p>
						<p>Nach den Fusionen der CDU und SPD sei eine Pressemeldung erschienen, wonach auch Fusionsbestrebungen zwischen DPS und FDP im Gange seien. Diese Pressemeldung habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name> in sehr verletzender Weise dementiert. Der Delegiertentag vom 16.9. habe gezeigt, daß die DPS nicht daran denke, mit uns zu fusionieren. Der Langmut Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowacks</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name>, MdL Rheinland-Pfalz (FDP), Landesvorsitzender der FDP sowie Minister für Finanzen und Wiederaufbau des Landes Rheinland-Pfalz.</p></note></seg> sei bewundernswert, denn dieser sei nicht als der offizielle Abgesandte der FDP, sondern lediglich als Finanzminister des Landes Rheinland-Pfalz begrüßt worden. Auch habe man ihm nicht das Recht zu einer Begrüßungsansprache gestatten wollen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name> warnt, das Ergebnis des Delegiertentages so zu sehen, als wäre eine Entscheidung über eine Fusion vorweggenommen worden. Der Delegiertentag habe keine endgültige Entscheidung gefällt. In der Presse sei eine tendenziöse Fusionsmeldung gekommen, und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name> mußte diese Meldung dementieren. Die DPS habe bereits im Sommer gewußt, wer von der FDP für die Fusionsverhandlungen mit der DPS vorgesehen war. Mit dem Schlagwort »christlich - sozial - deutsch« sei die DPS stark geworden. Die soziale Schichtung der DPS sei wesentlich anders als die der FDP. Die DPS stehe vor innenpolitischen Schwierigkeiten. Es sei bekannt, daß von seiten der Bonner CDU versucht werde, die DPS zur Ablehnung des Saarvertrages zu bringen. Die innenpolitischen Schwierigkeiten im Saargebiet gestatten es der DPS nicht, sich neue parteipolitische Schwierigkeiten zu leisten. Der DPS sei es bewußt, daß sie bis zum Wahltermin der Bundestagswahlen sich entscheiden müßte. Sie hätten immer noch die Hoffnung, daß sich die drei Saarparteien für den Wahlkampf nochmals zusammenschlössen. Deshalb habe die Resolution des Delegiertentages alle Möglichkeiten offengelassen. Die Resolution schlösse nicht aus, auch mit der FDP ein Bündnis einzugehen. Allerdings dürfe die Eigenständigkeit der DPS nicht verlorengehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> sei nicht von der FDP entsandt, sondern von der DPS eingeladen worden. In der DPS habe es keine Diskussion über eine Begrüßung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowacks</name> gegeben. Er hielte es für schlecht, wenn aus dem Delegiertentag Konsequenzen für die FDP erwachsen würden. Die Freundschaft zwischen FDP und DPS, die aus der Zeit des Kampfes gegen das Saarstatut herrührt, sollte beide Parteien auch weiterhin zusammenhalten. Die Möglichkeit konstruktiver Absprachen sei gegeben. Auf dem Delegiertentag sei keine Ablehnung einer Fusion mit der FDP erfolgt, sondern lediglich ein Hinausschieben der Entscheidung aus innenpolitischen Gründen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Es müsse möglich sein, daß die DPS mit uns zusammenarbeite. Die Vorstellung eines gemeinsamen Wahlkampfes des Heimatbund-Blocks sei irreal. Auch Listenverbindungen seien nicht möglich. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHans-Peter">Schneider</name> habe ihm gesagt, wenn eine Fusion, dann natürlich nur mit der FDP. Er schlage vor, mit der DPS zu vereinbaren:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>1.</label><p>ein Vertreter der DPS (Landesvorstand) nimmt regelmäßig an den Sitzungen des Bundesvorstandes der FDP teil,</p></item>
							<item><label>2.</label><p>die Vorsitzenden der FDP werden zu den Sitzungen der DPS eingeladen,</p></item>
							<item><label>3.</label><p>der Landesgeschäftsführer der DPS nimmt an den Geschäftsführerbesprechungen der Partei teil,</p></item>
							<item><label>4.</label><p>die Polemik gegen die FDP wird eingestellt.</p></item>
						</list>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> betont, daß er den Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerRichard">Becker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerRichard">Becker</name>, MdL Saarland (DPS), Ehrenpräsident der DPS, Ehrensenator der TU Berlin.</p></note></seg> gefragt habe, wann er seine Begrüßungsrede halten dürfe, worauf ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerRichard">Becker</name> erwidert habe, daß Begrüßungsreden nicht vorgesehen seien, sondern lediglich durch ihn die anwesenden Gäste begrüßt werden. Daraufhin habe er erklärt, dann wolle er auch nicht begrüßt werden. Er bittet die Freunde von der DPS, zu verstehen, daß es für uns sehr schmerzlich sei, jetzt so behandelt zu werden; immerhin habe die FDP die DPS in dem Saarkampf unterstützt. Die DPS müsse sich bis zum Januar des nächsten Jahres entscheiden, weil dann ja die Vertreter des Saarlandes in den Bundestag kämen und es sicher sei, daß sowohl die CDU- und die SPD-Abgeordneten bei ihren Fraktionen sitzen würden.</p>
						<p>In der Zeitschrift »Deutsche Saar« werde im Gegensatz zu den Äußerungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name> der Delegiertentag mit den Worten »keine Fusion mit irgendeiner Partei« kommentiert. Es sei schmerzlich feststellen zu müssen, daß die DPS die FDP als unter »ferner liefen« behandelt. Die FDP wolle die DPS nicht drängen, aber die DPS müsse einsehen, daß sie um eine Entscheidung nicht herumkommen könnte.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>: Wenn die DPS, nachdem sich die FDP in der vergangenen Zeit so für die Saarfrage eingesetzt habe, sich nicht mit der FDP fusioniere, dann wäre das eine politische Blamage. Er unterstützt die Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyers</name> und fordert darüber hinausgehend eine enge Konsultation zwischen DPS und Bundestagsfraktion bei der parlamentarischen Behandlung des Saarvertrages.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> schildert nochmals die Entwicklung und stellt fest, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> nicht ein einziges Mal versucht habe, mit ihm Kontakt aufzunehmen, auch nicht bevor er sein brüskierendes Dementi zu den angeblichen Fusionsplänen der Presse übergab. Wenn sich die DPS nicht entschließen könne, sich mit uns zu fusionieren, dann seien wir gezwungen, einen eigenen Verband aufzubauen, da die Partei es sich nicht leisten könne, in einem Lande nicht vertreten zu sein.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name>: Der Vorstand habe beschlossen, daß keinerlei Begrüßungsreden auf dem Delegiertentag gehalten werden sollten. Sie stünden vor der Schwierigkeit, daß von den zehn Bundestagsabgeordneten auch Abgeordnete der CVP<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN006" type="comment"><p>Christliche Volkspartei des Saarlandes.</p></note></seg> sein würden. Sie hätten einen einstimmigen Beschluß gefaßt, daß sie für diesen Fall keine Bundestagsabgeordnete entsenden würden. Darüber hinaus bestehe ein Vorstandsbeschluß, der die drei Bundestagsabgeordneten, die auf die DPS entfallen würden, verpflichtet, bei der Fraktion der FDP, falls diese der Bitte der DPS entsprechen würde, Platz zu nehmen. Die DPS würde mit niemand anderes als mit der FDP fusionieren. Er selbst unterstütze die Vorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, da sich die DPS darüber im klaren sei, daß sie gerade im Falle des Saarvertrages die Hilfe der FDP brauche, zumal es unmöglich sei, den Saarvertrag abzulehnen. Die FDP sollte den Gedanken des Aufbaus einer eigenen Partei im Saargebiet fallenlassen. Die DPS wolle nicht bis zu den Bundestagswahlen warten, sondern sich bemühen, sich bis zum Frühjahr 1957 zu entscheiden. Die Gründe lägen, wie er schon einmal ausgeführt habe, im innenpolitischen Raum und beinhalteten keine Ablehnung der FDP.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> beantragt Schluß der Debatte.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> schließt die Debatte mit der Bemerkung, daß auch er sich für positive Kontakte ausspreche. Um der Klarheit willen wünsche er festzustellen, daß sich in der Haltung der FDP zur Freundschaft zu den Freunden an der Saar nichts gewandelt habe, und daß die Entfremdung nicht durch die Schuld der FDP erfolgt sei.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UngeheuerJosef">Ungeheuer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN007" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UngeheuerJosef">Ungeheuer</name>, Leiter der Bundespressestelle der FDP.</p></note></seg> schlägt vor, diese Besprechungen vor der Presse geheimzuhalten.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name> erklärt, er sehe keine Gefahr, wenn ein Statement der Presse übergeben würde mit dem Inhalt, daß Fragen einer zukünftigen Zusammenarbeit besprochen wurden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> dankt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwertnerErich_1957-01-04">Schwertner</name> für seine Anwesenheit.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>5.</label><p>Fortsetzung der Beratung des Bundesvorstandes vom Vormittag über die Frage von Zonenkontakten</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowackFriedrich_1949-09-07">Nowack</name> berichtet.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>6.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> teilt dem Bundesvorstand mit, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in der letzten Sitzung Vorwürfe gegen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> erhoben habe; diese Vorwürfe seien auch in der Fraktion vorgebracht worden und die Fraktion habe nach einer Erklärung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> den Fall als erledigt betrachet.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>7.</label><p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_FN008" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (FDP), Vorsitzender der FDP-Landtagsfraktion sowie Bundeswahlkampfleiter der FDP für die Bundestagswahlen 1957.</p></note></seg> berichtet über die Absichten der Wahlkampfleitung im Bundestagswahlkampf.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>8.</label><p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> beantragt, die Frage der Landwirtschaft jetzt zur Debatte zu stellen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> weist darauf hin, daß dies jetzt nicht möglich sei, zumindest solle man doch erst die Sitzung des Konjunkturbeirates abwarten, der sich mit der Frage beschäftigen werde.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name>: Der Konjunkturbeirat habe beschlossen, in der nächsten Sitzung sich mit den Fragen der Landwirtschaft zu beschäftigen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name>: Die Zeit bis dahin wäre zu lang, zumindest solle dann der Bundesvorstand heute eine Entschließung fassen. Er liest den Entschließungsentwurf vor.</p>
						<p>Gegen eine Verabschiedung des Entschließungsentwurfs sprechen sich mehrere Mitglieder des Bundesvorstandes aus. Obwohl verschiedenen Formulierungen widersprochen wird, wird die Entschließung im Prinzip gebilligt.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>9.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> verliest den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name>, in Zukunft den konjunkturpolitischen Beirat und den wirtschaftspolitischen Ausschuß der Partei zusammenzulegen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> interpretiert den Antrag dahingehend, daß in Zukunft beide Ausschüsse gemeinsam tagen sollen.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1956-09-28-t1505_EP_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<list type="undefined">
					<item><label>10.</label><p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwannHermann_1953-10-06">Schwann</name> berichtet über seine Chinareise.</p>
						<p>Der Bundesvorstand empfiehlt der Fraktion, die Möglichkeit der Einrichtung einer Wirtschaftsdelegation zu prüfen.</p></item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
