<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Thomas Dehler, N1-2507</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Fraktionssitzung Bad Niederbreisig am 20. Juli 1954</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 20.7.1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-07-20"><time type="start" when="10:30:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-09" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_SVP-1" corresp="#fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-1">A. Ausführungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Blücher</name> über die wirtschaftspolitische Lage.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_SVP-2" corresp="#fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-2">B. Referat von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Preusker</name> über »Thesen für ein wirtschaftliches Aktionsprogramm - Das bestehende Koordinierungsproblem« mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_SVP-3" corresp="#fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-3">C. Referate der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schäfer</name> und der Hamburger Senatorin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kiep-Altenloh</name> über »Gedanken zur Sozialreform« mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_SVP-4" corresp="#fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-4">D. Anlage: Referat der Senatorin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kiep-Altenloh</name> mit dem Thema: »Gedanken zur Sozialreform, insbesondere Versorgung und Fürsorge«.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesend: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeppKarl_1953-10-06">Hepp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrKarl_1953-10-06">Lahr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwannHermann_1953-10-06">Schwann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Gäste: Senatorin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN001" type="comment"><p>Emilie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>, MdHB (FDP), Senatorin für Soziales der Freien und Hansestadt Hamburg.</p></note></seg>, Senator Ullmann<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN002" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UllmannHeinz">Ullmann</name>, MdA (FDP), Senator für Verkehr und Betriebe von West-Berlin.</p></note></seg>, Senator Wenhold<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN003" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WenholdHermann">Wenhold</name>, MdBB (FDP), 1945/46 Senator für Finanzen der Freien Hansestadt Bremen.</p></note></seg>, Burandt, Keim<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN004" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeimFritz">Keim</name>, Referent für Agrarpolitik in der FDP-Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN005" type="comment"><p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name>, Mitarbeiter in der Bundesgeschäftsstelle der FDP.</p></note></seg>, Niebel<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN006" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiebelFritz">Niebel</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>, Weirauch<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN007" type="comment"><p>Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeirauchLothar">Weirauch</name>, Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> eröffnet die Sitzung und erteilt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> das Wort, da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, der das einleitende Referat übernommen hat, noch nicht anwesend ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> führt aus, daß es im Augenblick aus zweierlei Gründen schwierig sei, über Wirtschaftspolitik zu sprechen. Erstens brächte das Inkrafttreten der Verträge entscheidende Änderungen, so daß alles, was jetzt behandelt würde, bis dahin längst überholt sein könne und zweitens könne man Angst bekommen vor dem anwachsenden Geldvolumen bei der Bank deutscher Länder, das durch Ausfuhrüberschüsse entstehe. Man müsse eine einheitliche Marktwirtschaft anstreben. Wir stünden vor einer Umdirigierung auf den inneren Markt, verbunden mit einer Ausschöpfung des Kapitalmarktes. Das habe zur Voraussetzung, daß wir den Mut aufbrächten, bei Frachten, Mieten und Löhnen zur echten Kostenrechnung durchzustoßen, da nur auf diese Weise eine wirksame Entlastung der öffentlichen Haushalte und eine Gesundung des einheitlichen Wirtschaftslebens möglich sei. Er verweist auf unsere außerordentlichen Investitionsrückstände und den Verfall der Deutschen Bundesbahn sowie auf die Tatsache, daß die Bundesrepublik für ungefähr 10 Millionen Menschen mehr sorgen müsse, als sie eigentlich könne. Wenn die FDP 1948 mit ihren Forderungen durchgekommen wäre, hätten wir heute nicht die große soziale Not.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> hält anschließend ein einleitendes Referat über »Thesen für ein wirtschaftliches Aktionsprogramm - Das bestehende Koordinierungsproblem«. (Wortlaut siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN008" type="comment"><p>Der Vorlage lag die entsprechende Anlage nicht bei.</p></note></seg>
					<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN009" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlingelhoeferGustav_1953-10-06">Klingelhöfer</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>)</p>
				<p>In der darauffolgenden Diskussion führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> aus, daß der große Streit zur Zeit darum gehe, ob der Betrieb neben der Familie als die Keimzelle menschlichen Zusammenlebens zu betrachten sei. Er verweist in diesem Zusammenhang auf die Programmschrift <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlingelhoeferGustav_1953-10-06">Klingelhöfers</name> und fordert klare Richtlinien, damit auch das Volk draußen den Gewerkschaften gegenüber nicht so hilflos sei. Problem Nummer zwei sei der Wert der DM, der mit allen Mitteln verteidigt werden müsse. Es sei oberstes Gesetz für jeden, dazu beizutragen. Wir müßten in die Lage versetzt werden, Konjunkturpolitik zu machen, was bei der heutigen Situation in unserem Kreditwesen nicht möglich sei, da wir uns ständig neu verschuldeten. Es müsse dem Volk klargemacht werden, daß die FDP- Forderung nach einer Änderung des Finanz- und Kreditwesens nicht eine Parteiforderung sei, sondern daß wir damit stehen und fallen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> plädiert für eine Gleichstellung der Betriebe in den Zonenrandgebieten mit denen in der Bundesrepublik. In diesem Zusammenhang erwähnt er die mangelnde Einwirkungsmöglichkeit des Bundes auf die Länder, besonders in bezug auf den Gemeindefinanzausgleich.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> weist auf die bevorstehenden Landtagswahlen hin und betont, wie wichtig in diesem Zusammenhang die agrarpolitischen und wirtschaftspolitischen Fragen seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erwidert, daß es nicht um die Wirkung nach außen gehe, sondern daß der Sinn der Zusammenkunft der sei, unsere wirtschafts- und sozialpolitischen Aktionen einheitlich zu gestalten. Man müsse sich zunächst erst einmal darüber einig werden, was eigentlich die richtige Wirtschaftspolitik sei, da man bisher das Gefühl habe, daß die Dinge nicht richtig gelaufen seien.</p>
				<p>Nach Ansicht von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> kann die Wirtschaftspolitik kein einseitiges Gewicht haben, die Sozialpolitik sei eng mit ihr verknüpft. Die Wirtschaftsprobleme müßten so gestaltet werden, daß die Bevölkerung inneren Anteil daran nehme. Die Wirtschaftsprobleme lägen entscheidend auf dem Gebiete der Tariffragen.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> ist der Meinung, daß der Ausgang der Wahlen entscheidend sei für unsere zukünftige Wirtschaftspolitik. Es müsse angestrebt werden, einen Zustand zu erreichen, der es der SPD unmöglich mache, ihre Stimmen zu steigern. Der Mittelstand sei im Absinken begriffen, und dadurch sei die Gefahr gegeben, daß uns diese Kräfte politisch entgleiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> kommt auf die Marktwirtschaft zu sprechen und verweist auf die Grenzen, an die wir uns zu halten haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> betont, daß der Hinweis auf die Landtagswahlen nicht so wichtig sei, daß es vielmehr darauf ankomme, die Interessenvertretungen auszuschalten und eine einheitliche Konzeption zu schaffen, vor allem auf dem Gebiet der Wirtschaftspolitik.</p>
				<p>Nach Meinung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> ist es notwendig, erst die Schwierigkeiten innerhalb der Fraktion zu beseitigen. Er schlägt vor, zunächst Einzelfragen zu behandeln, während Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> die Behandlung eines zentralen Problems vorziehen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> schlägt vor, die Marktwirtschaft in den Mittelpunkt der Diskussion zu stellen. Seiner Meinung nach ist es nicht möglich, die Dinge ohne Rücksicht auf die Wirkung nach außen zu behandeln. Man müsse zu Konzessionen bereit sein.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> möchte die Frage beantwortet haben, ob die FDP unter allen Umständen für freie Marktwirtschaft ist, auch auf dem Gebiete der Wohnungswirtschaft. Sie möchte wissen, wie die FDP zur Frage der Subventionen steht, die ihrer Meinung nach mit der freien Marktwirtschaft nicht vereinbar seien.</p>
				<p>Nach Ansicht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> gibt es eine freie Marktwirtschaft in chemisch reiner Form nicht. Er verweist in diesem Zusammenhang auf die Rüstungswirtschaft. Seiner Meinung nach ist eine Lenkung auf diesem Sektor erforderlich.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Nach der Mittagspause referiert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> über: »Gedanken zur Sozialreform, insbesondere Sozialversicherung« (Wortlaut siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN010" type="comment"><p>Der Vorlage lag die entsprechende Anlage nicht bei.</p></note></seg>).</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> spricht anschließend über: »Gedanken zur Sozialreform, insbesondere Versorgung und Fürsorge« (Wortlaut siehe Anlage).</p>
				<p>In der nachfolgenden Diskussion tritt Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> dafür ein, eventuelle Vorschläge der FDP zur Abschaffung oder Einschränkung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitslosenfürsorge besonders sorgfältig vorzubereiten, da es nicht genüge, einfach noch so vortrefflich formulierte Anträge zu stellen. Weiterhin tritt sie für den Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfers</name> ein, Arbeiter stärker zu Angestellten zu machen, als dies bisher der Fall ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FassbenderHeinrich_1949-09-07">Fassbender</name> weist darauf hin, daß vor allem der Erwerbslosenunterstützung der Charakter einer Versicherung genommen werden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> meint, man könne in dieser Beziehung schneller zu einem Erfolg kommen, wenn der Betroffene in gewissem Umfange einer öffentlichen Dienstleistung nachkomme. Auf der Grundlage des Versicherungsprinzips sei es dem Gesetzgeber unbenommen, die Ansprüche, von deren Erfüllung die Versicherungspflicht abhängig gemacht wird, strenger zu gestalten. Diejenigen, die Ansprüche auf Arbeitslosenunterstützung erheben wollten, müßten auch bereit sein, sich zeitweilig in nicht unmittelbar verwandte Berufe überweisen zu lassen. Es gebe überall notorische Arbeitslose, die so spekulierten, daß sie lieber Arbeitslosenunterstützung bezögen, als Arbeit anzunehmen, und lieber Schwarzarbeit machten, die unversteuert ist. Es dürfe nicht soweit kommen, daß die Arbeitslosen sich in keinen Beruf mehr einweisen ließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> macht darauf aufmerksam, daß er diese Frage schon häufig im Parlament behandelt habe, daß aber bisher keine Reaktion erfolgt sei. Gegen Arbeitslosigkeit könne man sich auch versichern. Wenn Freiwilligkeit bestünde, würde ein großer Teil der Betroffenen nicht in die Versicherung hineingehen. Versicherungsbeiträge würden nicht nur gegen Arbeitslosigkeit erhoben, sondern auch um die Arbeitsvermittlung und die Berufsberatung durchzuführen. Außer der Arbeitslosenversicherung gebe es noch eine Arbeitslosenfürsorge, die nicht aus Mitteln der Bundesanstalt gezahlt werde, sondern von der öffentlichen Hand. Seiner Meinung nach dürften die Fürsorgesätze nicht so hoch sein, daß man lieber Fürsorge beziehe als arbeite. Er hält den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> auf öffentliche Dienstleistungspflicht für sehr bedenklich, da erfahrungsgemäß jeder Zwang in der Wirtschaft nicht gut sei. Seiner Ansicht nach wäre es gut, von der Arbeitslosenversicherung abzukommen, aber die Möglichkeit zu geben, sich gegen Arbeitslosigkeit zusätzlich zu versichern. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> spricht in diesem Zusammenhang von der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung, die jährlich 2 Milliarden DM Beiträge einnehme, davon nur 50% für die Arbeitslosenversicherung und die restlichen 50% für Verwaltungskosten verwende. Es nützt nach Ansicht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name> nichts, wenn wir einen noch so großen Stock ansammeln. Wenn wirklich große Arbeitslosigkeit einsetze, sei der Stock nicht realisierbar. Auch dieses Argument spreche gegen den gegenwärtigen Zustand der Arbeitslosenversicherung. Man müsse ein Programm ausarbeiten zur Reform der gesamten Arbeitslosenversicherung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name> verweist auf die Tatsache, daß die vorgesehene Novelle den Personenkreis der Versicherungspflichtigen um die der Landwirtschaft und der Knappschaft vergrößere. Es sei eine teilweise Abwälzung der Lasten auf die Krankenversicherungen vorgesehen. Der Versicherungscharakter werde beibehalten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> regt an, die Arbeitslosenfürsorgeempfänger in die allgemeine Fürsorge zu übernehmen. Ihrer Meinung nach müsse die Arbeitslosenfürsorge abgeschafft werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> hält den Grundgedanken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Eulers</name> für sehr erörterungswürdig. Er führt aus, daß dieser Gedanke Verwirklichung in Frankreich gefunden habe, und zwar im Rahmen des laufenden 3-Jahres-Planes. Man habe ein großes Umschulungsprogramm von Arbeitslosen aufgestellt. Dieses Umschulungsvorhaben sei in der Gewerkschaftsliteratur behandelt worden und nicht auf Widerstand gestoßen. Man könne damit eine gute Resonanz erreichen. Die Leute würden krisenfester werden und nicht so leicht der Schwarzarbeit zugänglich sein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> weist darauf hin, daß das, was jetzt getan würde, nicht ausreiche und daß daher mit jungem Nachwuchs in wesentlich vermindertem Umfange für die nächsten Jahre zu rechnen sei.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> macht darauf aufmerksam, daß das Kinderhilfegesetz sich sehr stark auch auf ALFU<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN011" type="comment"><p>Arbeitslosenfürsorgeunterstützung.</p></note></seg>-Empfänger auswirken würde, die damit ein starkes Gesetz zu machen bestrebt sein könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> ist im Prinzip der Meinung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfers</name>. Er ist der Ansicht, daß in dieses Problem der Arbeitslosenversicherung auch die sogenannten strukturellen Arbeitslosen, die älteren Angestellten, hineingehören. Das Ausscheiden aus der Vermittlung bedeute für diese eine soziale Deklassierung. Das Problem für die FDP sei, nichts »anzudrehen«, was diesen Leuten den letzten Strohhalm nehme. Bei Abschaffung der Arbeitslosenfürsorge würden diese Arbeitslosen in die öffentliche Fürsorge übergehen, was bedenklich sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name> hält eine Regelung für die älteren Angestellten nach § 397 RVO<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN012" type="comment"><p>Reichsversicherungsordnung.</p></note></seg> für möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> betont, daß der Arbeitskreis wohl der Meinung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> sei, die Arbeitslosenversicherung sei eine Selbsttäuschung, und bittet, zu überlegen, wer einen entsprechend fundierten Antrag ausarbeiten könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WenholdHermann">Wenhold</name> schlägt hierfür Leute aus der Wirtschaft usw. vor und meint, daß man dem Verein für Sozialpolitik vielleicht die Federführung übertragen könne.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> warnt dringend davor, diese Dinge einfach übers Knie zu brechen, nur um schnell eine gesetzgeberische Vorlage zu machen.</p>
				<p>Es wird beschlossen, diese Dinge vorzubereiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> führt zur Frage des Systems der Unterstützung aus, sie könne natürlich, was naheliege, durch die Arbeitsämter weitergemacht werden. Ein wunderbares System hätten die Belgier, die über eine viel ältere Arbeitslosenversicherung verfügten als wir. Sie übergäben den Sozialpartnern - eigentlich praktisch den Gewerkschaften - die Mittel, und diese befänden darüber, ob ihr Kollege unterstützungsbedürftig sei oder nicht. So passe einer auf den anderen auf, und es gäbe infolgedessen keine Schwarzarbeit. Dieses sogenannte »Genter System«, das zuerst von der Stadt Gent eingeführt worden sei, habe sich als glänzendes Sparsystem erwiesen, es sei eine Art Selbstbeteiligung.</p>
				<p>Zur Arbeitsvermittlung führte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> aus: Arbeitsvermittlung sei für denjenigen, der sie erlebt habe, schrecklich, da an den dafür in Frage kommenden Stellen völlig ungeeignete Leute säßen. Arbeitsvermittlung machen könne eigentlich nur jemand, der in einem bestimmten Wirtschaftszweig eine verantwortliche Stelle innegehabt habe und von der Verwendbarkeit der Menschen wisse. Statt dessen würde karteimäßig verfahren, würden Schicksale nach dem Hollerithsystem entschieden. Die örtliche Arbeitsvermittlung hält Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> für sinnvoll. Dies sei früher von den Gemeinden gemacht worden und habe gut funktioniert. Dann seien Zentralbehörden zur überbezirklichen Arbeitsvermittlung aufgetaucht, die aber - seiner Meinung nach - weniger sinnvoll sind, da sie schon durch die heutigen Wohnverhältnisse sehr behindert seien. Man solle, so meint Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> zum Schluß, höhere Anforderungen an die Vermittler stellen. Er betont, daß dies - zu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> gewandt - Sache des Verwaltungsrates der Bundesanstalt sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> schlägt vor, den Vorschlag des badisch-württembergischen Arbeitsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HohlweglerErmin">Hohlwegler</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN013" type="comment"><p>Ermin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HohlweglerErmin">Hohlwegler</name>, Minister für Arbeit des Landes Baden-Württemberg (SPD).</p></note></seg> nochmals durch eine kleine Arbeitsgruppe prüfen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> sieht große Schwierigkeiten in dem Ballast der vorhandenen Organisationen, in dem für uns ein großes Handicap liegen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> schlägt vor, der Kreis solle der Fraktion empfehlen, die Probleme mit Energie anzugehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> ist der Meinung, daß man sich zu konkreten Anträgen entschließen und bei der Vorbereitung auch die Gegenseite ein wenig hören müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> hält einen diesbezüglichen Gesetzentwurf für maßlos schwierig, da zu diesem Zweck Fürsorgepflichtverordnung, RVO, verschiedenste Krankenversicherungsgesetze durchgesehen und alle Konsequenzen überlegt werden müßten. Man brauche dazu 2 bis 3 Leute, die dies alles systematisch durcharbeiten. Er schlägt deswegen vor, einige Grundforderungen zu stellen, den Gesetzgebungsvorschlag vom Kabinett zu verlangen und sich darauf zu beschränken, die grundsätzlichen Forderungen zu vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwannHermann_1953-10-06">Schwann</name> ist der Ansicht, daß das Kabinett mit einem Arbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN014" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit.</p></note></seg> niemals einen Gesetzesvorschlag machen würde, der unseren Forderungen nur annähernd entspräche. Er schlägt zur Bearbeitung der Materie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Margulies</name> nimmt [den] Vorschlag [von] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> wieder auf. Er schlägt ihm und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WenholdHermann">Wenhold</name> bekannte Leute vor, die mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchgeorgUlrich">Kirchgeorg</name> zusammen die Ausarbeitung übernehmen sollten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> macht ebenfalls Vorschläge hinsichtlich der Mitarbeiter. Sie ist der Ansicht, daß wir die dazu benötigten zwei oder drei Referenten nicht zur Verfügung hätten und uns daher der Leute aus dem Verein für Sozialpolitik und anderen entsprechenden Organisationen bedienen sollten, da diese mit der Materie wohl am besten vertraut seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> ist der Ansicht, daß die Entscheidung bei der Fraktion liegen müsse. Er will versuchen, Material zusammenstellen zu lassen und die entsprechenden Referenten für die Ausarbeitung zu finden. Er ist im übrigen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> der Ansicht, daß dies ein kritischer Punkt sei.</p>
				<p>Gegen 18.00 Uhr schlägt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> Ende der sozialpolitischen Diskussion und Ende der Sitzung vor.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[Anlage:]</p>
				<p>[Referat der Senatorin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> mit dem Thema: »Gedanken zur Sozialreform, insbesondere Versorgung und Fürsorge«.]</p>
				<p>Frau Senator Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>:</p>
				<p>Ich habe es begrüßt einmal Gelegenheit zu haben, diesen Fragenkomplex vor Ihnen aufzurollen, einmal, weil ich hoffe, daß damit ein Beitrag geleistet wird für die klare Ideen-Abgrenzung innerhalb unserer Partei, aber ich habe auch ein persönliches Anliegen darüber hinaus. Die Fraktion der FDP hat mich seinerzeit vorgeschlagen für den Beirat beim Bundesarbeitsminister, der die Reform der sozialen Gesetze zu beraten hat. Ich habe den Wunsch, und habe deswegen der Fraktion der FDP einen Entwurf vorgelegt, ihre Haltung insbesondere zu einigen ganz grundsätzlichen Fragen zu haben, die hier immer an mich herantreten.</p>
				<p>Ich möchte ein paar Worte über diesen Ausschuß sagen, der die Presse in letzter Zeit sehr bewegt hat. Wir sind in den letzten anderthalb Jahren - so lange tagte er ja - mit sehr viel, sehr interessantem Material versorgt worden, in der zum Teil auch interessanten Debatte sind aber keine klaren Linien bisher herausgearbeitet worden. Einen gewissen Anstoß hat diese etwas latente - wir sind auch nur viermal im vorigen Jahr zusammengekommen - Arbeit bekommen durch das Vorgehen einiger Mitglieder des Beirates - darnach ist nun nicht mehr der Bundesarbeitsminister federführend. Er beruft auch nicht mehr die Sitzungen ein, sondern das tun die jetzt neugewählten Vorsitzenden des Gesamt-Plenums dieses Beirates und verschiedener, vier - es ist eine fünfte in Entwicklung begriffen - Arbeitsgemeinschaften. Die haben sich ihren eigenen Vorsitzenden gewählt und sind nun dabei, Richtlinien auszuarbeiten.</p>
				<p>Für das Gebiet der Rentenpolitik, die bisher im Vordergrund stand, liegt ein umfangreiches Gutachten von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BogsWalter">Bogs</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN015" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BogsWalter">Bogs</name>, Professor für Arbeits- und Sozialrecht an der Hochschule für Arbeit, Politik und Wirt-schaft in Wilhelmshaven-Rüstersiel; ab September 1954 Senatspräsident beim Bundessozialgericht.</p></note></seg> in Wilhelmshaven vor, der zu den einzelnen Fragen Stellung genommen hat. Ich war zu einem Koreferat aufgefordert, zu dem ich ungefähr das auch diesem Ausschuß vorgelegt habe, was ich der Fraktion vorgelegt habe. Diese Aufzeichnungen liegen in ihren Anfängen zwei Jahre zurück. Sie gehen zurück auf einen Vortrag, den ich einmal im sozialpolitischen Ausschuß der FDP gehalten habe, und ich kann Ihnen sagen, ich hatte, als ich versuchte, sie zu formen, etwas Angst vor meiner eigenen Courage. Ich habe jetzt in den letzten Tagen das sehr umfangreiche Gutachten von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BogsWalter">Bogs</name>, der also das Hauptreferat zu erstatten hatte, durchgearbeitet, das übrigens als Grundlage für die weitere Diskussion dienen soll, und habe gefunden, daß er in der Härte der Forderungen gegen eine weitere Schematisierung der Renten auf Differenzierung und auf die Person abgestellte Leistungen genau so weit geht, wie ich es getan habe. Das hat mir wieder etwas Mut gemacht. Ich darf Ihnen auch rein stimmungsmäßig sagen, was hinter den Türen gesagt wurde - die Beratungen sind geheim, und infolgedessen will ich auch nicht zu weit gehen in den Ausführungen - die Vertreter aller Parteien gehen heute nicht mehr im allgemeinen darauf hinaus, den Kreis der Betreuten und die Leistungen generell zu erhöhen, sondern alle, von rechts bis links, das geht aus gelegentlichen Diskussionen deutlich hervor, sind der Ansicht, daß wir heute nur mit einer grundsätzlichen Änderung und einer Rationalisierung und Individualisierung der Hilfe - da liegt dann nämlich das Entscheidende - weiterkommen können. Sie kennen ja die Geschichte: Nach dem Kriege traten Notstände aller Art auf. Es traten Interessenverbände auf, und es wurde hier ein Gesetz gemacht und da ein Gesetz gemacht, weil es einfach im Moment nicht anders ging, aber es hat die große Konzeption gefehlt, und wir sind heute in einer Situation, die eine derartige Verworrenheit der Bezüge herbeigeführt hat und der Ansprüche, die ich Ihnen vielleicht in zwei Sätzen kennzeichnen kann. Ein sehr guter Mathematiker hat ausgerechnet, daß bei Kombination aller möglichen Rentenversorgungsansprüche und Fürsorgeansprüche es 140 000 mögliche Kombinationen gibt. Es gibt so für jeden etwa dreißig bis vierzig. Ich habe es nicht nachgerechnet, ich kann auch nicht mehr so gut mit einer Logarithmentafel umgehen. Es ist zu lange her, daß ich das geübt habe. Es gibt heute keinen Menschen mehr, und das ist mir von den Leitern von Landesversicherungsanstalten bestätigt worden, der noch irgendwie mit Sicherheit die Ansprüche eines Einzelnen überhaupt nur ausrechnen könnte.</p>
				<p>Ich habe nun versucht, einige grundsätzliche Fragen an Sie zu richten, um zu wissen, wie ich in Zukunft den Willen der FDP in diesem Ausschuß - natürlich neben meiner eigenen Überzeugung - zum Ausdruck bringen kann. Ich möchte auch nicht gerade entgegengesetzt steuern, nachdem Sie mich beauftragt haben. Das Erste ist: Zu Anfang entstand immer die Frage, hier zu flicken, da zu flicken. Hier ist etwas zu ändern, da ist etwas zu ändern. Nach und nach ist man zu der sehr grundsätzlichen Haltung gekommen, die ja auch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> Ihnen eben entwickelt hat, wir müssen an irgendeiner Stelle dieser ganzen sozialen Gesetzgebung einen Punkt machen und müssen neu anfangen. Wie wir das machen, das würde hier natürlich zu weit führen. Sehr wesentlich von der finanziellen Seite hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> es berichtet. Also die erste Frage ist schon einmal: Sollen wir an dem Bisherigen reformieren oder sollen wir etwas grundsätzlich Neues schaffen?</p>
				<p>Das Zweite ist eine ebenso grundsätzliche und sehr schwierige Frage: Sollen wir an der Idee der Eigenhilfe soweit wie möglich festhalten? Das sind Gedankengänge, die auch im Ausschuß immer wieder mit aller Deutlichkeit von allen Seiten herausgebracht werden. Das stößt - ich will Ihnen das an einem Beispiel sagen - auf eine Problematik, die man aber überwinden müßte. Wenn wir sagen: Im Vordergrund muß nach wie vor die Eigenhilfe stehen, dann stößt man beispielsweise bei der Fürsorge auf folgende Fragenstellung: Ein Mann, als fürsorgerechtlich bedürftig, bezieht die übliche Rente von DM 59,- plus Miete, wenn er alt ist, plus 20%, und nun: Wie soll man jetzt ihm sein Eigeneinkommen bewerten? Der Mann sagt sich: Diese Sozialrente, das ist mein eigentliches Einkommen, und richtet seinen zusätzlichen Verdienst so ein, daß ihm möglichst wenig davon geschmälert wird. Beispielsweise in Hamburg konnte er bisher DM 6,- nebenbei verdienen. Wir bemühen uns nun, ein System herauszufinden, bei dem der Eigenverdienst sozusagen prämiert wird, ohne von der Idee abzugehen, daß dieses die eigentliche Einnahme sein soll. Wir haben dieselben Zusammenstöße auf allen Gebieten der Versorgung, wo sie nicht generell gegeben wird. Aber selbst auf dem Gebiet der Sozialversicherung sind heute Prüfungen der persönlichen Verhältnisse bei den Zusatzleistungen durchaus auch im Schwange. Das gleiche erst recht bei der Versorgung. Ich erinnere nur an Grundrente und Ausgleichsrente in der Kriegsopferversorgung. Ein grundsätzliches Problem also: Welche Haltung sollen wir einnehmen, damit die Stärkung der Leistung, der Eigenleistung erhalten bleibt? Man kann sich ein gleitendes System vorstellen, wo Eigenleistung bedingte Ansprüche aus der Versorgung, sowohl wie aus der</p>
				<p>Fürsorge, sowohl wie aus der Sozialversicherung - überall gibt es diese fürsorgerischen Momente, wo die persönliche Situation entscheidend ist. Wie weit sollen wir dieses stärken, und wieweit sollen wir nach wie vor daran festhalten, daß Eigenhilfe die normale Form des Daseins wäre?</p>
				<p>In dieses selbe Gebiet gehört die sehr schwierige Frage: Wie sollen wir Leistungen beispielsweise von Firmen einsetzen; ein Programm, das ja heute einen ganz großen Raum einnimmt. Wenn Sie aber heute von einer Firma eine Altersrente gewähren, zur Sozialfürsorge, dann wird diese automatisch gekürzt. Folge ist, daß diese Firma sagt, also das hat ja nun wirklich keinen Zweck. Diese Kürzung tritt nicht ein bei Leuten über 65 Jahren, die eine Angestellten- oder Invalidenrente beziehen, aber bei allen anderen Arten von Bezügen. Das ist ein Problem, das sich mir als echtes Problem herausgeschält hat. Man müßte eine Möglichkeit finden, daß die Leistung der, sagen wir, Firmen oder auch der Leistungswille der freien Liebestätigkeit der Verwandten, Freunde usw. nicht niedergeschlagen wird, weil die laufende Unterstützung, die der Betreffende bekommen hat, sofort um diese Summe ermäßigt wird. Da liegt ein ganz großes Problem, das die Fachleute sehr beschäftigt. Wie soll man die Gewichte richtig verteilen, damit nicht der Wille zur persönlichen Hilfe gedrosselt wird?</p>
				<p>Das weitere, das wir zu erreichen versuchen müssen, und das ist etwas, worüber im Ausschuß weitgehend Übereinstimmung herrscht, daß wir ein wesentlich größeres Gewicht und größere Mittel auf die Wiederherstellung der Arbeitskraft, auf die Wiederherstellung der Leistungsfähigkeit, und damit der Selbstbehauptung im Leben legen. Hier sind uns die Engländer weit vorausgegangen, die trotz ihres <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeveridgeWilliamHenry">Beveridge</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN016" type="comment"><p>William Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeveridgeWilliamHenry">Beveridge</name>, britischer Ökonom und Mitglied des House of Lords für die Liberal Party.</p></note></seg>-Planes einen erheblich größeren Prozentsatz und erheblich größere Mittel auf die Wiederherstellung der Gesundheit legen und damit auf die Wiedereingliederung in den Arbeitsprozeß. Etwa am weitesten vorgegangen ist bei uns die Unfallversicherung, die unvergleichlich hohe Summen in die Wiederherstellung der Arbeitskraft legt, während wir bei der Invaliden- und Angestelltenversicherung sehr leicht dazu übergehen, eine Rente zu bewilligen, und abgesehen von der Tuberkulose-Bekämpfung, beispielsweise bei dem großen Problem der Herzkrankheiten, die nach Ansicht der Fachärzte durch eine längere Ausspannung von vier bis fünf Monaten endgültig überwunden werden können, was die Tuberkulose ja nicht kann, das wäre die Frage: Sollen wir grundsätzlich uns auf den Standpunkt stellen, daß ein weit größerer Anteil der Mittel auf diese Wiederherstellung der Gesundheit verwandt werden soll, als es bisher der Fall ist? Das würde bedeuten, daß wir Krankenhäuser und Heilstätten nicht für die Berufsgenossenschaft, für die Kriegsopferversorgung haben, sondern erstklassig geleitete Einrichtungen, die allen Versicherungs- und Versorgungsträgern zur Verfügung stehen und im einzelnen weitgehend spezialisiert sind. Ich habe das auch in meiner kleinen Denkschrift zum Ausdruck gebracht.</p>
				<p>Eine weitere Frage, die diskutiert wird: Indexrenten. Gerade in dieser Denkschrift von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BogsWalter">Bogs</name> wird wiederum auf diese Frage Bezug genommen, und es wird sehr ausführlich das Für und Wider dieser Möglichkeiten erörtert. Er steht auf dem Standpunkt und wirft die Frage auf - er ist ein sehr vorsichtiger Wissenschaftler - daß Indexrenten, die ja praktisch in gewissem Umfange tatsächlich da sind, denn wenn die Renten sehr sinken, findet in irgendeiner Form eine Anpassung der Renten statt, man würde die sozialen Spannungen und auch den Streit vermeiden, so meint er, wenn man laufend im Verhältnis zur Lohnskala Indexrenten festsetzte. Er hält es deswegen nicht für so gefährlich, weil der Lohn diese Renten finanzieren würde. Aber eine Frage von sehr umstrittener Bedeutung: Wir kennen die Gefahr des Einflusses auf die Währung. Die Frage ist, ob das Gewicht der Renten in dem gesamten Sozialprodukt die Rolle spielt, um eventuell bei Indexrenten die Währung zu beeinflussen.</p>
				<p>Eine weitere Frage grundsätzlicher Art. Ich stelle die alle an den Anfang, denn wissen Sie, ich möchte von Ihnen wissen, wie die grundsätzlichen Fragen beantwortet werden. Dann kommen wir über die Einzelheiten schon hinweg. Das ist die Wertbeständigkeit der Renten, wenn wir also nicht auf Indexrenten kommen. Da glaube ich allerdings auch - das hat ja Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> eben eingehend erörtert - die einzige Möglichkeit, und die einzige Form, in der eine Rente bewertet wird als wertbeständig, ist die Sicherheit einer Wohnung. Das mag sich bei mir in Hamburg, wo die Wohnungsverhältnisse für die Nicht-Flüchtlinge und Nicht-Evakuierten nach wie vor verheerend sind, etwas übertrieben groß darstellen, aber wenn ich heute die Situation der Alten sehe, so ist wirklich das primäre Anliegen, die Sicherheit von vier Wänden um sich zu haben. Und wenn es gelänge im Rahmen der Sozialversicherung diese Sicherheit als wertbeständige Anlage zu schaffen, in Form eines Besitzes, eines Anspruches an eine Stiftswohnung oder eines Anspruches an ein Zimmer, also ein Wohnungseigentum, dann hätten wir eine Form der Sicherung, die grundlegend ist, dann sinkt die Bedeutung der zusätzlichen Rente, die zwar nach wie vor enorm wichtig ist für die Lebenshaltung, aber es ist - einer ihrer Giftzähne ist ausgebrochen, die die Schwierigkeiten heute verursachen.</p>
				<p>Wenn wir heute zu einer Bereinigung gehen, so müssen wir dazu übergehen, und da kommen wir nicht um Begriffsbestimmungen herum, ganz klare Begriffsbestimmungen herauszuschälen zwischen Versicherungsversorgung und Fürsorge, und wir müssen uns fragen, ob wir diese Begriffsbestimmungen in dieser Reinheit aufrechterhalten wollen. Ich habe eine Ausarbeitung gemacht, die der Fraktion vorgelegen hat. Ich hatte sie auch für die Parteiversammlung des sozialpolitischen Ausschusses geschickt, weil ich dachte, daß sie als Diskussionsgrundlage dienen könnte. Da ist zuerst einmal die Frage der Versicherungen. Heute [sind]<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> ja etwa ein Drittel der Leistungen der RVO die Staatszuschüsse. Sie bestehen einmal aus der Grundrente, die schon in der ursprünglichen sozialen Gesetzgebung festgelegt war, und sie besteht in den sehr vielen Anpassungs-, Steigerungssätzen und [der] Rentenanpassung, die nach dem Krieg gemacht worden sind und eine langsame Erhöhung mit sich gebracht haben. Das sind Versorgungsmomente in der Versicherung, und nach meiner Ansicht gehören diese Versorgungsmomente, die ja letzten Endes eine Folge der Entwertung des Geldes und damit eine Kriegsfolge sind, in ein Gesetz, in das man auch die anderen Versorgungseinrichtungen zum großen Teil zusammenfassen müßte, soweit sie durch den Krieg bedingt sind. Das ist ein Zulagensystem zu den Renten, das in einem Kriegsfolgegesetz zu regeln, einheitlich für alle Kriegsgeschädigten zu regeln wäre, wobei man durchaus verschiedene Stufen machen kann. Das habe ich ebenfalls in meiner kleinen Denkschrift klargelegt.</p>
				<p>Ein weiteres ist die Frage: Sollen wir die Altersversicherung, die ja bis zu einem gewissen Grade berechenbar ist - und ich darf hier verraten, daß eine starke Tendenz in dem Ausschuß dahin geht - sollen wir die Altersversorgung lösen von der Invalidenversorgung? Ich will Ihnen gleich sagen, aus welchem Grunde. Bei der Altersversorgung handelt es sich im wesentlichen um Rentenbezug. Bei der Invalidenversorgung handelt es sich um Heilverfahren, um eine Wiederherstellung der Arbeitsmöglichkeiten, jedenfalls soll es sich sehr viel mehr darum handeln, als es bisher der Fall ist. Das Schwergewicht der Invalidenversorgung sollte liegen auf der Wiederherstellung der Gesundheit und auf der Umschulung. Die Rente, die heute im Vordergrund steht, sollte daneben nur einen sekundären Platz beanspruchen. Das würde aber bedeuten, daß man um dieser gänzlich verschiedenen Risiken willen - Sie können z. B. ein Heilverfahren nicht von vornherein so ausrechnen, wie Sie doch mit versicherungsmathematischer Wahrscheinlichkeit eine Altersversorgung ausrechnen können - deswegen gehen die Ansichten in dieser Richtung [auseinander]. Ich kann Ihnen immer nur sagen: Das sind nicht Dinge, die nicht zu Ende diskutiert sind. Die der Wissenschaftler auch - ich habe natürlich, nachdem ich diesen Antrag von Ihnen erhalten habe, mich mit sehr viel Literatur beschäftigt - ihre Neigung geht dahin, die Altersversorgung abzutrennen, und zwar - das ist meine Ansicht - in eine reine Versicherung und, wenn eine entsprechend lange Beitragszeit brav und treu durchgehalten worden ist, in einer zusätzlichen staatlichen Versorgung, weil wir sonst im Augenblick nicht auf eine angemessene Höhe des Unterhalts kommen, und wir müssen auf eine Höhe des Unterhaltes kommen, die zwar nicht genau wie die der Arbeitenden ist, aber doch in einer gewissen Relation zu dem Einkommen der, sagen wir mal, selbst am niedrigsten entlohnten arbeitenden Bevölkerung steht. Diese Versorgung sollte man aber ganz klar abtrennen, während wir heute in den Versicherungsgesetzen Versorgungselemente und Fürsorgeelemente haben, möchte ich hier die Versorgung klar abgetrennt wissen als unabdingbarer Anspruch an diejenigen Leute, die eine lange Beitragszeit hinter sich haben und auch gestaffelt, so daß der Anreiz, möglichst viel zur Eigenversorgung beizutragen, gefördert wird, indem also eine enge Relation zwischen der Eigenleistung und der zusätzlichen Staatsversorgung herbeigeführt wird. Aus dieser Versicherung heraus getan werden müßten aber alle Leistungen, die sonst vom Staat getragen werden.</p>
				<p>Abgesehen von dieser echten Altersversorgung sollten alle anderen Leistungen einen bedingten Charakter haben, einen bedingten Charakter insofern, als die persönliche Situation berücksichtigt wird. Ich will Ihnen nur eines sagen: Ein Sohn, Teilinvalider, lebt in einer Familie, in der er im Rahmen der Geschäfte, sagen wir mal der Eltern, noch sehr beachtliche Hilfeleistungen machen kann. Wenn wir die Situation dieses Beschädigten, dieses durch irgendeinen Grund Beschädigten, losgelöst betrachten aus seiner persönlichen Situation, dann hat er 50 oder 60% Beschädigung. In Wirklichkeit ist er aber durchaus in der Lage, in einer besonderen Lebenssituation einen wesentlichen Teil seines Unterhaltes zu bestreiten. Hier sollten wir also - und diesen Mut, glaube ich, wird der Ausschuß aufbringen - zu bedingten, dann aber auskömmlichen Leistungen kommen. Wir haben - ich glaube, der Ausschuß wird dahin kommen - in erster Linie die Wiederherstellung der Gesundheit anzustreben, in zweiter Linie eine berufliche Umschulung. Sollte man dann nicht die Unfallversicherung und die Invalidenversicherung in dieser Beziehung, nämlich der Wiederherstellung der Gesundheit, zusammenlegen? Sie sehen heute in den Berufskrankheiten schon ein absolutes Grenzgebiet. Eine echte Berufskrankheit fällt unter die Unfallversicherung, ist sie aber umstritten, auch manchmal unter die Invalidenversicherung und manchmal unter die Krankenversicherung. An diesem Berufskrankheitenbeispiel sehen Sie, wie Grenzsituationen sich da ergeben. Da sollte man unter allen Umständen diese Dinge einmal losgelöst von der Historie sehen. Damals hat man nur an Unfall gedacht, etwa ein Bein ab, nicht wahr, oder irgend etwas gebrochen, aber heute, wo die differenzierte Form der Berufskrankheiten und ihre sehr wichtige Bekämpfung - ich erinnere nur an die Silikosen - mit ihren schwierigen Begleitbildern, Umstellungen im Beruf notwendig machen, da sollte man doch erwägen, ob man diese Wiederherstellung der Gesundheit so stark in den Vordergrund rückt, daß sie zu einer einheitlichen Angelegenheit aller Versicherungsträger werden kann.</p>
				<p>(Einwurf: Unfall ist auch eine Art Versorgungsrente.)</p>
				<p>Nein, Unfall ist es bisher nicht. Unfall ist eine Versicherung. Ich frage nur, ich werfe ja nur Fragen auf.</p>
				<p>(Einwurf: Da kommt die Haftungsfrage dann. Die ergibt sich aus der Haftungspflicht des Arbeitgebers.)</p>
				<p>Ja, das tut sie. Da liegen ja die Grenzfälle. Ich zeige Ihnen auf, was sich bei vertiefter Diskussion, und ich kann Ihnen sagen, nicht nur im Ausschuß, sondern wo ich jemanden finde, der über diese Dinge Bescheid weiß, da zupfe ich am Rockärmel und werfe die eine oder andere Frage auf, für die dieser Betreffende zuständig ist, und höre, was er dazu zu sagen hat.</p>
				<p>Das Weitere wären die Kinder. Die Kindersituation ist heute durchschnittlich zu schlecht geregelt, und zwar ist es so, daß - ich meine, wenn das Kinderbeihilfengesetz kommt, wird sich diese ganze Situation ja ändern - aber die Situation der Kinder ist in allen Versicherungen verschieden, und in allen Versorgungen vor allen Dingen verschieden. Es müßte da eine echte Vereinheitlichung herbeigestrebt werden. Bei den Altersversicherten, falls sie noch versorgungsbedürftige Kinder haben, muß hier ein Rechtsanspruch bestehen. Der Rechtsanspruch für die Frau - ich erinnere Sie immer wieder, daß ein Drittel auch heute als Versorgungsleistung in diese Kassen gezahlt werden - man kann nicht Gleichberechtigung der Frau fordern und unter allen Umständen aus der Tatsache, daß der Mann, sagen wir, in seinem Erwerb sehr gemindert wird, sei es durch Kriegsbeschädigung, sei es durch irgend etwas anderes, daraus nun irgendeinen Unterhaltsanspruch ableiten. Ich glaube, wir können echte Ersparnisse machen, wenn wir den Frauen, die ihrem Alter, ihrem Können und ihrer sonstigen Lebenssituation nach selbstverständlich einem Erwerb nachgehen, wenn wir diesen den Mut haben würden zu sagen: Hier liegt kein Anspruch vor, der als unbedingter Anspruch gelten könnte. Ich muß Sie ein bißchen auf meine Schrift verweisen, weil ich hier im einzelnen das nicht aufzählen kann. Die Situation ändert sich sofort, wo noch schulpflichtige oder erziehungsbedürftige Kinder da sind. Da würde ich aber immer vorschlagen, in Form der Verstärkung der Kinderbeihilfenversorgung [eine Änderung] herbeizuführen. Dann würde auch bei einer zweiten Ehe nicht die Onkelehe entstehen, wenn durch ein nennenswertes Kindergeld die Situation der Kinder sichergestellt würde. Dann ist die Frau kein begehrenswerter Artikel wegen ihrer Rente. Sie hat sie nicht mehr, aber die Kinder sind auf jeden Fall sichergestellt und würden also die finanzielle Basis in gleicher Weise erweitern oder das finanzielle Niveau erreichen, das heute Frauen - plus Kinderbeihilfen - zusammenbringen.</p>
				<p>Als unabdingbaren Versorgungsanspruch würde ich immer den Anspruch der Kriegsbeschädigten selber gelten lassen. Zum Versorgungsanspruch wird im allgemeinen unterstellt, daß eine Leistung vorausgegangen sein muß, um einen Versorgungsanspruch zu rechtfertigen. Das ist meiner Meinung nach nicht ganz richtig. Erstens mal bei Leistung hat man immer das Gefühl einer Freiwilligkeit. Beispielsweise bei den Flüchtlingen, die doch nun eine Unterhaltsbeihilfe bzw. hoffentlich demnächst - das darf ich nur nicht vergessen, hier noch zu erwähnen - eine Rente auf Grund der Hauptentschädigung bekommen, oder die Wiedergutmachungsfälle, die ja heute auch in ihren Renten gleichgestellt werden, so, als ob sie während der Zeit Beiträge gezahlt hätten. Sehen Sie, alle diese Versorgungsansprüche gehen auf eine erlittene Schädigung zurück, und ich möchte den Begriff der Versorgung auf die Gebiete beschränken, wo eine persönliche Schädigung diesen Anspruch rechtfertigt, und zwar eine persönliche Schädigung, die der Einzelne nicht als Individuum erlitten hat, sondern die er als Gruppe erlitten hat. Da würde ich allerdings diesen Begriff der Schädigung erweitern. Wir haben heute lauter Kausalursachen - die in München auf dem Parteitag waren, werden sich damals noch erinnern, da habe ich schon gegen diese kausal[en], zu enge[n] Bindungen gesprochen. Es kommt nicht darauf an, ob einer im Krieg beschädigt ist. Das sollte man besonders hoch dotieren, oder ob einer als Flüchtling alles verloren hat, oder ob einer als Bombengeschädigter oder als Wiedergutmachungsfall alles verloren hat. Wir sollten hier den Mut haben, eine allgemeine Kriegsschädigung anzunehmen, und alle diese Leute, in ein[em] Gesetz zusammenfassen - das wäre heute noch nicht zu spät - um dann aber innerhalb dieser Leistungen Stufen zu machen, z. B. nach der Schwere der Kriegsbeschädigung. Es mögen Parlamentarier schreien und sagen: Um Gottes willen, jetzt haben wir gerade die Gesetze unter einen Hut gebracht. Ich kann Ihnen eines sagen: Wenn wir mit dem Lastenausgleichgesetz weiter kommen wollen - das Lastenausgleichsamt gehört zu meiner Behörde, und ich habe mich gerade bemüht, in bezug auf einige Leistungen, ich hoffe, vereinfachte Verfahren gemeinsam mit meinen Beamten herauszuarbeiten - ich sehe noch nicht, wie wir mit dem Lastenausgleichsgesetz in der vorgesehenen Form zu Ende kommen wollen. Ich muß immer an den Ausspruch des vergangenen Bürgermeisters in Hamburg denken: »Die großen Entschädigungen werden nicht kommen, aber ganz sicher werden viele Beamte viele Jahre davon leben können, von der Durchführung dieses Gesetzes.«</p>
				<p>Ich möchte da nur auf eines hinweisen, damit ich es nicht vergesse, und das ist jetzt ein Politikum, das ich hier hereinbringe. Die Unterhaltshilfe in ihrer Begrenzung auf [DM] 85,- für den Einzelfall und DM 120,- für die Eheleute betrifft die Leute, die uns gewählt haben. In diese Situation sind abgeglitten die früheren Selbständigen. Ich sehe von Hamburg aus. In diese Situation sind abgeglitten die Handwerker, die Gewerbetreibenden, unsere Wähler, und die dürfen wir nicht mehr länger warten lassen auf die Rente auf Grund der Hauptentschädigung. Wenn ich hier als Sozialpolitikerin an meine parlamentarischen Freunde einen dringenden Wunsch mit auf den Weg geben kann: Diese Leute gehen nicht zur Fürsorge, um sich ihre Bezüge plus Miete auf das Notwendige erhöhen zu lassen. Das ist aber - ich rede jetzt von Hamburg, ich habe meine Urteile aus Hamburg - das ist der Hamburger gute Mittelstand, der heute verbittert danebensteht und sagt: Wo bleiben die bürgerlichen Parteien? Wir haben dies in Hamburg getragen und aufgebaut, und uns laßt ihr nur mit DM 85,- sitzen, und zur Wohlfahrt gehen wir nicht. Wenn ich Ihnen - ich habe hier mitgebracht für etwaige spätere Fragen - die Statistik der Auszahlung meiner Behörde, der Sozialbehörde, zeige. Die zusätzlichen Auszahlungen, die diese Leute zu einem ganzen Teil bekommen könnten, existieren nicht. Es werden zusätzlich berücksichtigt die Sozialrentner, alle möglichen Kriegsopfer, Kriegshinterbliebene, aber sie finden kaum einen Unterhaltshilfeempfänger. Die Zahl ist so klein. Das muß uns zu denken geben. Hier haben wir eine Verantwortung gegen eine Gruppe von Menschen, die das beste staatsbürgerliche Material dargestellt hat. Die dürfen wir nicht mehr warten lassen. Das muß ich meinen parlamentarischen Freunden aus unmittelbarem Erleben der Praxis zeigen - ich habe nach wie vor Sprechstunde für das Publikum einmal in der Woche und lese jeden Brief, den ich bekomme, selbst, ich kann natürlich nicht alle selbst beantworten, aber ich kenne darum einigermaßen die Situation. Ich darf über Einzelheiten noch auf meine kleine Schrift hier hinweisen.</p>
				<p>Was ich hier nicht genügend zum Ausdruck gebracht habe, das ist, daß der Anteil an der Sozialversicherung, der aus Staatszuschüssen besteht, in die eigentliche Versorgung eingehen muß, und daß wir diese Versorgung von den eigentlichen Versicherungsleistungen - das ist ja auch Ihre Ansicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> - daß die ganz scharf abgetrennt werden müssen.</p>
				<p>Nun endlich noch die Fürsorge. Die Fürsorge, der Fürsorgebezieher hat es heute in Hamburg ungefähr am besten, denn es werden zwar seine persönlichen Verhältnisse geprüft, aber er bekommt DM 59,-, wenn er alt ist, plus DM 20,-, wenn er etwas arbeitet, wird ihm ein Mehrbetrag in Höhe von 20% zugebilligt, und er bekommt die Miete. Also ein durchschnittlicher Fürsorgeempfänger bezieht heute DM 100,-.</p>
				<p>Da besteht heute eine Gefahr, und auf die möchte ich wieder meine parlamentarischen Freunde hinweisen. Nach dem Grundgesetz hat jeder einen Anspruch auf auskömmlichen Lebensunterhalt, Obdach usw. Dann haben wir ferner ein Gleichheitsprinzip.</p>
				<p>(Unverständlicher Einwurf von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>.)</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>:] Nee, eben nicht, nun komme ich ja gerade mit meinen Bedenken. Auf der Grundlage des Grundgesetzes sind die Urteile der Oberlandesgerichte in der letzten Zeit dahingegangen, daß an die Fürsorge ein Rechtsanspruch besteht. Diese Urteile der Oberlandesgerichte sind für die Sozialbehörden bindendes Gesetz, anders geht es nicht, und weiter: Wir haben bisher an der Differenzierung festgehalten in Hamburg, und stehen auf wackligen Füßen. Beispielsweise in unserem großen Gut Sachsenwaldau, wo Trinker und, sagen wir, sozial sehr niedrig stehende Männer zur Arbeit untergebracht sind, geben wir nur DM 6,- Taschengeld, während wir den Anderen DM 11,- Taschengeld geben monatlich. Es stehen Klagen bevor wegen des Gleichheitsprinzips, daß nicht nur auf der Grundlage des Grundgesetzes durch die Urteile der Oberlandesgerichte der Rechtsanspruch gegen die Fürsorge erhoben wird, es bestehen weiter Klagen, daß [durch] die Gleichheit vor dem Gesetz nicht nur der Anspruch als solcher [existiert], sondern was wir bisher in Hamburg verteidigt haben, die Differenzierung, daß auch die gefährdet ist. Also möchte ich Sie bitten, diesen im hohen Grade nicht parteipolitischen, aber sozialpolitischen Aufgaben doch ihr ganz besonderes Augenmerk zuzuwenden, denn da droht uns ganz große Gefahr.</p>
				<p>Es muß gelingen, die soziale Gesetzgebung in Versicherung auf Grund von Barleistungen während eines längeren Zeitraums klar herauszustellen, die Versorgung einzuteilen in solche mit unbedingtem Charakter, das wären z. B. die Kriegsopfer und die Witwen der Leute, die eine echte Altersrente verdient haben, und deren Kinder, und die Versorgungsansprüche, die weitgehend, wenn wir zu einer ausreichenden und einigermaßen gerechten Verteilung kommen wollen, nach der persönlichen Situation des Einzelnen gerichtet werden müssen. Es ist ein Unterschied, ob einer auf einem Hof lebt und noch mitarbeitet oder ob einer allein steht, in einer großen oder kleinen Stadt lebt, und von Miete bis zu Heizung bis zu Essen alles alleine bezahlen muß. Der Mensch ist kein Individuum, sondern er ist daneben ein soziales Gebilde, das im Rahmen unter Umständen irgendeiner Gemeinschaft lebt, die ihn weitgehend trägt. Wir kommen mit dieser individuellen Betrachtung der Notstände zu Bruch, denn wenn wir die alle nach normativen Gesichtspunkten ausreichend gestalten wollen, dann ist das unmöglich. Deswegen müssen wir, abgesehen von den aus Beiträgen erworbenen Versicherungsansprüchen, [von] einer geringen Zahl von Versorgungsansprüchen weitgehend zu einer Befriedigung der Ansprüche aus der persönlichen Situation herauskommen, gestaffelt, nicht nun auf Mark und Pfennig für den Einzelnen, sondern wir werden auch hier Staatsrenten gebrauchen, wie sie auch heute sind, aber nach Gruppen gestaffelt, sagen wir ein oder zwei oder drei Richtsätze, die wir als obere Grenze festlegen.</p>
				<p>Daß die Frage der Anrechnung einer Rentenleistung gegen die andere fortfallen muß, ist klar, denn entweder haben wir einen echten Versicherungsanspruch oder wir haben ihn nicht. Wenn wir einen erworbenen Versicherungsanspruch haben, dürfen wir keine staatlichen Maßnahmen anwenden, um die Leute um die erworbenen Ansprüche zu betrügen. Das tun wir.</p>
				<p>Ein Wort noch zum Schluß zu der Frage der Finanzen, die ja mein sehr viel kenntnisreicherer Vorgänger angeschnitten hat. Es erhebt sich von Finanzkreisen - ich sagte Ihnen ja, ich zupfe alle Leute am Ärmel und [be]frage sie über das Gebiet, was mich interessiert - es werden von Finanzkreisen ernste Bedenken erhoben gegen das Anwartschaftsdeckungsverfahren, weil ein Riesen-Prozentsatz des Sozial- [...]<seg type="note"><note xml:id="fdp-02_1954-07-20-t1030_EP_FN018" type="comment"><p>An dieser Stelle bricht die Vorlage ab.</p></note></seg>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
