<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe in München</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 03. Januar 2022</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1965/17</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 21. September 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-09-21"><time type="start" when="11:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">München</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (409.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_div_SVP-1">A. Rückblick des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf den Wahlkampf und Ausblick auf die Regierungsbildung; anschließend Diskussion. – Benennung einer Kommission für die Koalitionsverhandlungen.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrenckHeinz_1961-10-17">Brenck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schulze-Vorberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weigl</name>. [Zwei Unterschriften auf der Anwesenheitsliste sind nicht zu entziffern und könnten auch von den vorgenannten Abgeordneten stammen.]</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weinzierl</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> gratuliert den gewählten Abgeordneten der Landesgruppe und heißt insbesondere die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Becher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Prochazka</name> herzlich willkommen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN002" type="comment"><p>Die Abgeordneten Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Becher</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Prochazka</name> hatten zuvor für den BHE/GB sowie für die Gesamtdeutsche Partei verschiedene Mandate wahrgenommen. Beide zogen durch ein Wahlbündnis der Gesamtdeutschen Partei mit der CSU über die Landesliste in den 5. Deutschen Bundestag ein.</p></note></seg> Die Landesgruppe bestätigt auf Vorschlag des Vorsitzenden den Vorstand bis auf weiteres in seinem Amt. Die Neuwahl soll nach dem 19. Oktober 1965 stattfinden.</p>
				<p>2. In einem kurzen Überblick auf die Wahlkampfführung bezeichnete es der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> als besonders bemerkenswerte Erfahrung, daß die politische Versammlung und die politische Diskussion sich als keineswegs überholt gezeigt und amerikanische Wahlkampfmethoden sich nicht durchgesetzt hätten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN003" type="comment"><p>Zum »amerikanischen« Wahlkampf der SPD mit ihrem Spitzenkandidaten Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. Ilka <hi rendition="#smcap">Ennen</hi>, Der lange Weg zum Triumph, in: Nikolaus Jackob (Hrsg.), Wahlkämpfe in Deutschland. Fallstudien zur Wahlkampfkommunikation 1912–2005, Wiesbaden 2007, S. 176–193.</p></note></seg> Er bedauert es, daß die Union nicht schärfer gegen die FDP aufgetreten ist, während die Freien Demokraten ihren Wahlkampf ziemlich einseitig gegen die Union geführt hätten.</p>
				<p>3. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> gibt dann einen kurzen Bericht über die bisherigen Sitzungen in Bonn nach dem Wahltag und legt seine Gedanken zur Regierungsbildung dar. Er bittet dabei die Abgeordneten um strengstes Stillschweigen und größte Vorsicht gegenüber der Presse. Als zu klärende Sachfragen nennt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>:</p>
				<p>a) Zur Wirtschafts- und Finanzpolitik: Ertragsfähigkeit, Konkurrenzfähigkeit und Wachstum unserer Wirtschaft müssen durch eine konforme Finanzpolitik sichergestellt werden. Sozialromantische Experimente müssen vermieden werden. Eine allgemeine Senkung der Tarife bei der Einkommensteuer komme angesichts der wichtigen Zukunftsaufgaben nicht in Frage. Dagegen seien höhere Freibeträge für die Familien und Maßnahmen zur Verbesserung der Kapitalbildung der kleinen und mittleren Betriebe ins Auge zu fassen.</p>
				<p>b) Zur Sozialpolitik verlangt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eine Entscheidung über das Sozialpaket.</p>
				<p>c) Bei der Außenpolitik müßten insbesondere geklärt werden das Verhältnis Deutschland – Frankreich, die EWG-Krise, das Verhältnis Europa – Amerika.</p>
				<p>Grundsätzlich müsse die CSU gegenüber der FDP ein Gleichgewicht in der Koalition verlangen. Die CSU erkennt nicht das Recht der FDP an, den Vizekanzler zu stellen. Sie müsse es ablehnen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wieder Gesamtdeutscher Minister wird und möchte wissen, wie es mit dem Außenministerium steht. Vor allem aber dürfe sich die Union nicht von der FDP personelle Entscheidungen aufzwingen lassen. Zu seinen eigenen Ambitionen erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, er lege nicht den geringsten Wert darauf, ins Kabinett zu kommen, aber sei bereit, wenn man ihn brauche. Auf keinen Fall dürfe die Entscheidung darüber von der FDP getroffen werden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Haltung der FDP, insbesondere zur Ablehnung von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Bundesminister, vgl. die Sitzung des Bundesvorstandes der FDP am 22. September 1965, in: <hi rendition="#smcap">Schiffers</hi> (Bearb.), FDP-Bundesvorstand. Sitzungsprotokolle 1960–1967, Dok. 63 a, S. 636–639.</p></note></seg> Der Vorsitzende gibt dann den Beschluß der Landesvorstandschaft bekannt.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN005" type="comment"><p>Die Sitzung des CSU-Landesvorstandes fand am frühen Morgen vor der Sitzung der Landesgruppe statt. Vgl. ACSP, LGF – V, 21. September 1965, Nr. 1.</p></note></seg> Dazu bringt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Zimmermann</name> einen Zusatzantrag ein, die beide in der Schlußabstimmung einstimmig beschlossen werden (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. hierzu CD-ROM-Supplement, Dok. 409 a.</p></note></seg>).</p>
				<p>Bei der Diskussion vertritt Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. zu Guttenberg</name> den Standpunkt, daß durch das Wahlergebnis zwar die Koalition mit der FDP vorgezeichnet sei. Aber für die Koalitionsverhandlungen sei es trotzdem empfehlenswert, eine Tür zur SPD offenzulassen. Wie Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> verlangt Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> gegenüber der FDP hart zu bleiben. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> empfiehlt die Frage von Staatsministern ernsthaft zu diskutieren. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> regt an, die Frage der Steuerfreiheit bei Mehrarbeit in den Koalitionsverhandlungen zu diskutieren. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> äußert Bedenken gegen die Ernennung von Staatsministern. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> fordert, daß die CSU-Führung bei der Fraktionsführung scharf gegen Äußerungen des CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> protestiert (der Wahlerfolg der Hamburger CDU sei vor allem der Weigerung der CDU-Führung zu verdanken, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Hamburg sprechen zu lassen).</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> ist zwar wie Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> für eine harte Sprache gegenüber der FDP. Aber er bezeichnet eine große Koalition für ausgeschlossen. Abweichend zur Meinung des Landesgruppenvorsitzenden glaubt Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, daß diplomatische Beziehungen zu Rumänien und Bulgarien die Stellung der Bundesregierung gegenüber Moskau stärken könnten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> tritt dafür ein, für die CSU den Vizekanzler zu beanspruchen. Er wird dabei auch von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> unterstützt. Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> nimmt die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmels</name> in Sachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> auf und kündigt an, deswegen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in Verbindung zu treten. Er rät aber ab, durch Veröffentlichungen dieser Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> unnötig aufzuwerten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> bezeichnet zwar auch die Koalition mit der FDP als das kleinere Übel. Aber die FDP müsse von ihrer negativen Forderung gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> klar abrücken. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> spricht sich für eine Aufrechterhaltung der Hallstein-Doktrin aus. Die Fraktionsgemeinschaft mit der CDU sei zwar wieder ins Auge zu fassen. Bis zum Abschluß der Koalitionsgespräche müsse aber die Eigenständigkeit der CSU deutlich herausge-</p>
				<p>stellt werden. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hält es für falsch, mit der Möglichkeit einer großen Koalition taktisch zu spielen. Er wird darin von Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberLudwig">Huber</name> unterstützt, der sich im übrigen für den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name> ausspricht.</p>
				<p>4. Nach einer längeren Diskussion wird folgende Kommission für die Koalitionsverhandlungen aufgestellt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stiller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wagner</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. zu Guttenberg</name>. Je nach Erfordernis soll aus dieser großen Kommission eine kleinere Verhandlungsdelegation ausgesucht werden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1965-09-21-t1100_EP_FN007" type="comment"><p>Zur Zusammenstellung der Verhandlungsdelegationen von CDU und CSU vgl. außerdem Protokoll der Sitzung des CDU-Bundesvorstandes am 20. September 1965, in: <hi rendition="#smcap">Buchstab</hi> (<hi rendition="#smcap">Bearb.</hi>), Protokolle des CDU-Bundesvorstandes 1965–1969, Dok. 1, S. 14–28.</p></note></seg></p>
				<p>5. Die Landesgruppe beschließt, in der kommenden Woche (in Aussicht genommen ist der 30. September) eine gesellige Veranstaltung auf dem Oktoberfest mit den alten und neuen Abgeordneten der CSU sowie den Angestellten der Landesgruppe in Bonn zu treffen [sic].</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
