<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe in Bad Neustadt an der Saale</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Akten, 5. WP, Nr. 2 und Nr. 4/1–7</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historische Dokumente zu einer Sitzung der CSU-Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>17 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date type="firstpart" from="1957-09-28">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration"/>
				</date>
				<date type="secondpart" to="1967-09-30">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bad Neustadt an der Saale</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_männlich"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (432.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-1" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-1">A. Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-2" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-2">B. Resolution der Landesgruppe zur Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-3" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-3">C.<p> Referat des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> zur Außenpolitik.</p></item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-4" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-4">D. Referat des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Becher</name> zur Deutschland- und Ostpolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-5" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-5">E. Resolution der Landesgruppe zur Verteidigungspolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-6" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-6">F. Resolution der Landesgruppe zum Wahlrecht.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-7" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-7">G. <p>Resolution der Landesgruppe zur Arbeitsweise des Bundestages</p>.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-8" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-8">H. Resolution der Landesgruppe zur Sozialpolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-9" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_div_SVP-9">I. Resolution der Landesgruppe zur Vermögensbildung.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-10" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_div_SVP-10">J. Presseerklärung der Landesgruppe zur Wirtschaftspolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-11" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_div_SVP-11">K. Presseerklärung der Landesgruppe zur Agrarpolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-12" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_div_SVP-12">L. Resolution der Landesgruppe zur Verkehrspolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_SVP-13" corresp="#csu-lg-05_1967-09-28-t0000_div_SVP-13">M. Vorlage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zur Wissenschaftspolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>[Tagesordnung:</p>
				<p>1. Außenpolitik (Ostpolitik und Deutschlandpolitik) (von Guttenberg).</p>
				<p>2. Verteidigungskonzeption.</p>
				<p>3. Agrarpolitik (Klein- und Mittelbetriebe) (Höcherl).</p>
				<p>4. Regionale Wirtschaftsförderung (Schmidhuber).</p>
				<p>5. Verkehr (Leber-Plan) (Lemmrich).</p>
				<p>6. Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige (Franz).</p>
				<p>7. Minderheitenschutz (Ziegler).</p>
				<p>8. Arbeitsweise des Bundestages (Sitzungsperioden) (Wagner).]</p>
				<p>[Die Tagesordnung ergibt sich aus einem Vermerk über ein Gespräch zwischen den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wagner</name> am 26. September 1967. Ein weiterer Vermerk nennt als Zweck der Tagung, »das Arbeitsprogramm der Landesgruppe für den Rest der Legislaturperiode aufzustellen«. Ein Gesamtprotokoll der Sitzung liegt nicht vor. Unter der Bezeichnung »Neustädter Akzente« ist im ACSP eine Zusammenstellung von Dokumenten überliefert, die nur zum Teil im unmittelbaren Umfeld der Sitzung von Bad Neustadt entstanden sind, zum Teil zeitlich bis in das Jahr 1968 hineinreichen. Die in dieser Sammlung enthaltenen Entschließungen, Stellungnahmen, Redeauszüge, Expertisen und Presseerklärungen sind nach folgenden Politikfeldern geordnet: Außen- und Deutschlandpolitik, Sicherheitspolitik, Entwicklungspolitik, Finanz-, Haushalts- und Steuerpolitik, Palamentsrecht, Innen- und Rechtspolitik, Sozialpolitik, Kriegsfolgenpolitik, Wohnungsbaupolitik, Gesundheitspolitik, Wirtschaftspolitik, Agrarpolitik, Verkehrspolitik, Wissenschaftspolitik. In die Edition ist eine Auswahl von 12 Dokumenten aufgenommen, die definitiv auf Vorgänge in Bad Neustadt oder auf unmittelbare Ergebnisse dieser Klausurtagung zurückgeführt werden können:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Außenpolitik (Dok. 432 a)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Referat des Abg. zu Guttenberg zur Außenpolitik (Dok. 432 b)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Referat des Abg. Becher zur Deutschland- und Ostpolitik (Dok. 432 c)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Verteidigungspolitik (Dok. 432 d)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zum Wahlrecht (Dok. 432 e)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Arbeitsweise des Bundestages (Dok. 432 f)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Sozialpolitik (Dok. 432 g)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Vermögensbildung (Dok. 432 h)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Presseerklärung der Landesgruppe zur Wirtschaftspolitik (Dok. 432 i)</p></item>
					<item><label>–</label><p> Presseerklärung der Landesgruppe zur Agrarpolitik (Dok. 432 j)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Resolution der Landesgruppe zur Verkehrspolitik (Dok. 432 k)</p></item>
					<item><label>–</label><p>Vorlage der Abg. Geisendörfer und Althammer zur Wissenschaftspolitik (Dok. 432 l)]</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Außenpolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst und am 30. September 1967 veröffentlicht.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/1.]</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU stimmt der Außen- und Deutschlandpolitik des Bundeskanzlers zu und wird auch in Zukunft dazu beitragen, diese Politik zum Erfolg zu führen. Sie unterstützt alle Bemühungen, innerdeutsche Regelungen zu erreichen, um das Los der Menschen im geteilten Deutschland zu erleichtern. Dem Starrsinn und dem Maximalismus der Verantwortlichen der SED muß mit beharrlicher Vernunft und gesundem Menschenverstand begegnet werden.</p>
				<p>Es gilt, den Antagonismus in Europa Schritt für Schritt zu überwinden. Die CSU hat immer daran festgehalten, daß das deutsche Problem nur in europäischem Rahmen gelöst werden kann. Sie freut sich darüber, daß die Zahl der Einsichtigen in ganz Europa ständig wächst, die einen in zwei feindliche Lager gespaltenen Kontinent für einen Anachronismus halten. Dabei weiß die CSU-Landesgruppe, daß geschichtliche Entwicklungen nicht hektische Betriebsamkeit, sondern eine Politik der Zähigkeit und Geduld erfordern. Auf dem mühseligen und langwierigen Weg zu einer dauerhaften europäischen Friedensordnung müssen die ersten Schritte auch zuerst getan werden. Europa wird nur dann zu einem Ganzen zusammenwachsen, wenn zunächst alle Möglichkeiten genutzt werden, um das freie Europa wirtschaftlich und politisch zu engagieren.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU begrüßt die in der großen Koalition gegebene Möglichkeit, in schwieriger Zeit eine von einer breiten parlamentarischen Mehrheit getragene Außenpolitik zu führen. Sie weist allerdings darauf hin, daß eine gemeinsame Politik auch eine gemeinsame Sprache erfordert. Die Außenpolitik darf nicht zum Werkzeug der Innenpolitik werden; dies gilt vor allem für die Partner der Großen Koalition.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>[Referat des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> zur Außenpolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Das Referat wurde am 29. September 1967 auf der Klausurtagung der Landesgruppe in Bad Neustadt an der Saale gehalten.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/1.]</p>
				<p>In der Außenpolitik der Bundesregierung der letzten Monate gelten die Grundprinzipien der CDU/CSU unverfälscht weiter. Es entspricht nur dem Wunschdenken einer bestimmten veröffentlichten Meinung in Deutschland, wenn immer wieder so getan wird, als ob es einen Kurswechsel in der deutschen Außenpolitik gegeben habe. Im Herbst 1966 bestand die Möglichkeit, daß in einer Mini-Koalition (SPD – FDP) ein Kurswechsel der deutschen Außenpolitik hätte durchgeführt werden können. Die CDU/CSU hätte sich entscheiden können, bei ihrer lupenreinen Außenpolitik zu bleiben, dann aber mit Sicherheit mit wehender Fahne unterzugehen. Wir haben es daher für richtig gehalten, den Versuch zu unternehmen, eine breite Mehrheit für eine Außenpolitik zu gewinnen, die dann die Außenpolitik der Großen Koalition sein mußte – selbstverständlich aber auf der Grundlage der alten prinzipiellen und bewährten CDU/ CSU-Politik.</p>
				<p>Ich will einmal Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zitieren, der mir im Oktober vergangenen Jahres sagte: »Herr von Guttenberg, wir haben keine Freunde mehr.« Die deutsche Außenpolitik verhielt sich im Herbst vergangenen Jahres wie ein steuerlos gewordenes Schiff. Es bestand die Gefahr, daß die Bundesrepublik in völliger Isolierung zum reinen Objekt einer allgemein als Entspannungspolitik bezeichneten, im Grunde aber auf die Bewahrung des Status quo in Europa angelegten Politik werden würde.</p>
				<p>In der Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wurde als Generalthema für die deutsche Außenpolitik das Wort »Friede« gewählt. Dieser Begriff umfaßt als Politikum den Zustand der Harmonie, des Ausgleichs in Europa. Hier drückt sich ein Wechsel in der Terminologie aus, der notwendig war und sich als erfolgreich erwiesen hat: Wir bezeichnen nicht mehr als erstes Ziel unserer Politik die deutsche Wiedervereinigung, sondern den Frieden in Europa. Gemeint ist damit aber das Gleiche, denn wahrer Friede in Europa bedeutet eben Selbstbestimmungsrecht. Die neue Terminologie paßt besser in eine politische Landschaft, die von Begriffen wie Verständigung, Entspannung und Koexistenz gestaltet ist. Somit ist vor allem einmal eine Anpassung unserer Sprache an die gegenwärtige Lage in der Welt und in Europa geschehen.</p>
				<p>Es kann keine Lösung der anstehenden politischen Fragen geben, ohne eine Veränderung des Verhältnisses zwischen Ost und West. Ohne ein formelles Junktim aufzustellen, wonach es keinen Schritt zur Entspannung geben könne, wenn nicht gleichzeitig ein Schritt zur Wiedervereinigung getan wird, sollte man doch einfach sagen, daß diese beiden Dinge zusammengehören. Man muß das Ziel im Auge haben und sich im übrigen von Dogmen, von Tabus, von irgendwelchen vorfestgelegten Meinungen und Wegen freihalten.</p>
				<p>Zu Beginn dieser Regierung der Großen Koalition war eine neue Methode zu suchen, um aus der Phase des kritiklosen Nachgebens gegenüber allen Washingtoner Vorstellungen herauszukommen (wie z. B. beim Atomteststop-Vertrag und beim MLF-Projekt), also einen Weg zu finden, der es der deutschen Politik erlaubt, im Rahmen der sogenannten Entspannung ihre eigene Selbständigkeit sowohl dem deutschen Volk wie auch unseren Nachbarn und denen in der Welt, die uns beobachten, zu dokumentieren. Dieser neue Weg mußte sich klar von den sowjetischen Koexistenz-Vorstellungen absetzen, ebenso auch von aller Leisetreterei gegenüber Moskau. Es kommt darauf an, daß diese Bundesregierung eine selbständige und eigenständige Außenpolitik nach Ost und West im Rahmen einer auf Entspannung angelegten Weltpolitik findet. Es mußte also eine deutsche Entspannungspolitik mit deutschem Inhalt gesucht werden; bewußt paradox formuliert heißt das: eine offensive Entspannungspolitik.</p>
				<p>In der Teilung Deutschlands zeigt sich das Problem der Teilung Europas. Es ist das klare Ziel der Außenpolitik des Bundeskanzlers, das Selbstbestimmungsrecht auf deutschem Boden wiederherzustellen. Dieses Ziel ist eingeordnet in das Konzept der Friedensordnung in Europa, also der Änderung des Status quo. Es gibt keine Anerkennung eines zweiten deutschen Staates, weil es einen solchen, der mit Legitimität diesen Anspruch erheben könnte, nicht gibt. Es gibt nur einen Souverän, und dieser Souverän</p>
				<p>heißt deutsches Volk. Es kann auch keine faktische oder praktische Anerkennung geben, weil diese im Grunde nur völkerrechtlich auf eine De-jure-Anerkennung mit Einschränkungen hinauslaufen würde. Wir müssen eine Politik führen, die ausschließt, daß die Welt etwa glauben könnte, die freien Deutschen hätten sich mit der Teilung ihres Landes abgefunden. Der Welt muß klargemacht werden, daß es sich hier um ein Problem handelt, das die Deutschen unruhig bleiben läßt, solange es ungelöst ist.</p>
				<p>Bei Begegnungen mit Vertretern des Ostberliner Regimes muß man sich fragen, ob diese für oder gegen unser Ziel der Selbstbestimmung drüben wirken. Daher kann man eine solche Frage nicht nur juristisch sehen, sie wird vielmehr entscheidend davon bestimmt, in welchem Zusammenhang eine solche Begegnung vielleicht einmal zustande kommen sollte. Wenn die Welt ein Treffen zwischen Staatssekretären oder Ministern als Ausdruck einer offensiven, nicht resignierenden deutschen Außenpolitik versteht, dann können wir einer solchen Begegnung zustimmen, weil wir durch sie klarmachen: wir geben nicht nach.</p>
				<p>Wir wollen eine Lage schaffen, in der sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ulbricht</name> selbst gezwungen sieht, entweder der eigenen Isolierung zuzustimmen, diese sogar zu betreiben – oder aber vielleicht doch Stück für Stück nachzugeben. Wir wollen das Ostberliner Regime isolieren, indem wir eine Lage schaffen, in der sie »Nein« sagen müssen zu der von Bonn ausgestreckten Verständigungshand. Alle unsere Initiativen, die Regierungserklärung vom April, der erste Brief des Bundeskanzlers und mit Sicherheit auch sein zweites Schreiben, das heute hinausgeht, werden die SED-Führung nicht veranlassen, uns in irgendeiner Weise substantiell entgegenzukommen. Das Regime in Ostberlin ist schwächer, als viele geglaubt haben. Ein klarer Beweis dafür war die Absage des eingeleiteten Redneraustausches mit der SPD.</p>
				<p>Fazit: Während vor einem Jahr noch die Bundesrepublik in der Weltmeinung weitgehend als Störenfried im allgemeinen Entspannungsprozeß hingestellt werden konnte, kommt jetzt dieser Schwarze Peter auf Ostberlin zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>[Referat des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Becher</name> zur Deutschland- und Ostpolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Das Referat – hier handelt es sich um Auszüge aus dem Vortragsmanuskript – wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September in Bad Neustadt an der Saale gehalten.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/1.]</p>
				<p>Die von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Zeitschrift »Außenpolitik« (August 1967) aufgestellte Prämisse, wonach die sowjetische Europapolitik ihre revolutionären Ziele aufgegeben habe, ist falsch. Diese Tatsache trägt zu dem Unbehagen bei, mit dem die breite Öffentlichkeit die »neue«, die »aktive« Deutschland-, Europa- und Ostpolitik der Bundesregierung betrachtet. Zwei Fehlanalysen beeinflussen die westliche Politik: 1) Die Irrtümer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, der geneigt ist, so zu handeln, als hätte er es nur mit Rußland, Polen, Rumänien, der Tschechoslowakei usw. zu tun, und dabei das Element des Bolschewismus zu übersehen scheint. 2) Die Fehlanalyse der amerikanischen Linken, die von dem illusionären Gedanken einer Selbstliberalisierung des Kommunismus ausgeht.</p>
				<p>Aus den Thesen, die in Moskau zur 50-jährigen Wiederkehr der Oktober-Revolution verkündet wurden, geht hervor, daß das Ziel der sowjetischen Politik nach wie vor die Weltrevolution ist und daß auch an der Möglichkeit militärischen Eingreifens festgehalten wird. Außerdem wird die Erreichung politischer Ziele mit elastischen Methoden wie »Volksfront-Taktik« sowie vorübergehende Bündnisse auch mit liberalen und sogar christlichen Parteien gefordert. Alle Mitglieder des Sowjetblocks halten überzeugt an diesen Themen fest. Das gilt auch für die Grundlinien des sowjetischen Deutschland- und Europa-Konzeptes (siehe Kongreß der Warschauer-Pakt-Staaten in Bukarest, Sommer 1965 und Kongreß der Kommunistischen Parteien in Karlsbad, Frühjahr 1967). Es gibt lediglich verschiedene Meinungen unter den Ostblockregierungen über die Methoden zur Erreichung dieser Ziele. An ihnen selbst halten sie in allen Punkten fest:</p>
				<p>a) Anerkennung der Oder-Neiße-Linie;</p>
				<p>b) Annullierung des Münchner Abkommens ex tunc;</p>
				<p>c) Anerkennung der DDR als souveränen Staat;</p>
				<p>d) Neutralisierung Berlins;</p>
				<p>e) militärisches (atomares) Disengagement;</p>
				<p>f) Friedensordnung unter Ausschluß der USA sowie auf der Basis der 1945 geschaffenen Grenzen.</p>
				<p>Die Deutschland- und Ostpolitik der Großen Koalition war weder erfolgreich noch konnte sie das sein. Der Briefwechsel zwischen dem Bundeskanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stoph</name> hat die SED und die Zonenregierung als Gesprächspartner aufgewertet, ohne dafür auch nur leise »humane Verbesserungen« einzuhandeln. Die Türen zu den Südoststaaten sind durch zweiseitige Verträge mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ulbricht</name> praktisch verriegelt worden.</p>
				<p>Das Mitmachen bei der vom Westen ausgelösten und weitgehend gescheiterten Politik der Entspannung wird mit dem Hinweis auf die Gefahr völliger Isolierung gerechtfertigt. Bessere Kontakte mit zur CSU-Politik gerichteten Denkschulen der westlichen Welt und insbesondere der USA könnten helfen, die Isolierung zu sprengen. Die neueste Entwicklung läßt einen Erfolg der Republikaner bei den kommenden Präsidentenwahlen möglich erscheinen. Permanente und gezielte Besuche bei Vertretern einer »amerikanischen CSU«, die gegen eine fehlgelenkte Politik der Entspannung eintreten, wäre eine vordringliche und verdienstvolle Aufgabe der Mitglieder des Bundestages bzw. insbesondere unserer Fraktion.</p>
				<p>Eine gute Europapolitik ist die beste Ostpolitik. Die Grundthese der CSU, die Integration des freien Europas auf föderalistischer Basis mit allen Mitteln voranzutreiben, sollte mehr noch als bisher in die Form eines positiven Programms für die Wiederbegegnung der Völker gekleidet werden. Solange und soweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> Eskapaden die Formierung Europas erschweren, sollte die atlantische Partnerschaft als die ebenso natürliche wie notwendige Ergänzung des Europa-Konzeptes besonders betont werden. Dies sogar so weit, daß man den Gedanken amerikanischer Politiker über die Formierung einer Atlantischen Föderation mit akzentuiertem politisch-wirtschaftlichem Konnex zwischen den USA und der Bundesrepublik zur Diskussion stellt.</p>
				<p>Für die »neue« und vielfach zerredete Deutschland- und Ostpolitik gilt das Wort Abraham <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LincolnAbraham">Lincolns</name>: »Es gelingt wohl, alle Leute einige Zeit und einige Leute alle Zeit, niemals jedoch alle Leute alle Zeit zum Narren zu halten!« Die Grenzen koalitionspolitischer Konzessionen sind auf dem Gebiete der Deutschland- und Ostpolitik erreicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-5">
				<head>[E.] </head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Verteidigungspolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN004" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst und am 30. September 1967 veröffentlicht.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/1.]</p>
				<p>1. Der Auftrag der Bundeswehr, innerhalb des NATO-Bündnisses einen angemessenen Beitrag zu einer glaubhaften und lückenlosen Abschreckung des Gegners bzw. im Verteidigungsfall zur Wahrung oder Wiederherstellung der Unversehrtheit des Gebietes der Bündnisstaaten zu leisten, bleibt unverändert. Zur Diskussion steht lediglich die Frage, wie dieser Auftrag bei Berücksichtigung der finanziellen und volkswirtschaft-lichen Leistungsfähigkeit in der Bundesrepublik optimal erfüllt werden kann.</p>
				<p>2. Weder die internationale politische Lage noch das militärische Kräfteverhältnis in Europa rechtfertigen es, die Verteidigungskraft der NATO und der Bundeswehr zu verringern.</p>
				<p>3. Die NATO-Strategie der flexiblen Antwort weist den konventionellen Streitkräften eine erhöhte Bedeutung zu. Eine Abschaffung oder Verkürzung der allgemeinen Wehrpflicht ist wegen der Notwendigkeit einer ausreichenden Präsenz auch weiterhin nicht vertretbar.</p>
				<p>4. Eine ausgewogene, dem möglichen Gegner gleichwertige und innerhalb der NATO-Streitkräfte gleichartige Bewaffnung ist nicht nur zur Abschreckung, sondern auch zur Erfüllung des Kampfauftrages der Bundeswehr in Mitteleuropa erforderlich.</p>
				<p>5. Eine nennenswerte Verringerung der Kampfverbände der Bundeswehr ist weder möglich noch nötig. Bevor eine zahlenmäßige Verringerung der Gesamtstreitkräfte vorgenommen wird, ist die gesamte Bundeswehr auf die Möglichkeit von Einsparungen durch Rationalisierung, organisatorische Straffung usw. schonungslos zu untersuchen. Dabei ist auch zu prüfen, inwieweit kostspieliges ziviles Hilfspersonal bei der Truppe durch Wehrpflichtige ersetzt werden kann. Es würden diese Wehrpflichtigen dem unmittelbaren Waffendienst entzogen, blieben aber weiterhin verfügbar. Vor allem könnten damit negative politische Auswirkungen einer Reduzierung der Kampfstärke vermieden oder wenigstens vermindert werden.</p>
				<p>6. Sollte in Zukunft infolge zunehmender Jahrgangsstärken oder Verringerung der Einberufungsquoten ein nennenswerter Teil von Wehrpflichtigen nicht zum Wehrdienst herangezogen werden können, so ist das Problem der Wehrgerechtigkeit, sei es durch Einführung einer Ersatzsteuer für nicht dienende oder durch Steuerfreibeträge für gediente Wehrpflichtige, neu zu prüfen.</p>
				<p>7. Das NATO-Bündnis ist für die Bundesrepublik Deutschland nach wie vor unverzichtbar. Seine Kündbarkeit ab 1969 eröffnet jedoch die Möglichkeit, schon jetzt durch die Ausarbeitung geeigneter Vorschläge auf eine Reform des Vertragswerkes hinzuwirken.</p>
				<p>Die Präsenz der verbündeten Truppen in Mitteleuropa bleibt notwendig. Die politischen und militärischen Konsultationsverfahren bedürfen einer weiteren Verbesserung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zum Wahlrecht<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN005" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/3.]</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe hat sich stets für die politische Stabilität und die Festigung der Demokratie eingesetzt.</p>
				<p>Sie tritt daher unverändert für ein mehrheitsbildendes Wahlrecht ein; sie erwartet die Einlösung der Koalitionsabsprache und bittet den Bundesinnenminister, möglichst bald einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen, der gleichzeitig auch die verfassungsrechtliche Institutionalisierung des neuen Wahlrechts vorsieht.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU im Bundestag spricht sich in diesem Zusammenhang für eine Verlängerung der Wahlperiode des Deutschen Bundestages von 4 auf 5 Jahre aus.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-7">
				<head>[G.]</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Arbeitsweise des Bundestages<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN006" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/3.]</p>
				<p>Die Erfahrung hat gezeigt, daß die 3-monatige Sommerpause des Deutschen Bundestages die Entscheidungs- und Kontrollbefugnis dieses Verfassungsorgans zu stark einengt und die Aktualität des Parlaments beeinträchtigt.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU bittet daher den Bundestagspräsidenten zu prüfen, ob nicht im Interesse kontinuierlicher Präsenz die Sommerpause verkürzt werden kann und notfalls dafür übers Jahr verteilte kürzere Unterbrechungen eingeschoben werden können.</p>
				<p>Gleichzeitig sollte erwogen werden, die Arbeit des Deutschen Bundestages auf einen Vierzehn-Tage-Rhythmus einzustellen. Der dadurch erreichbare Zeitgewinn käme der Arbeit des Abgeordneten im Bundestag und Wahlkreis zugute.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-8">
				<head>[H.]</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Sozialpolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN007" type="comment"><p>Die Resolution wurde am 29. September 1967 auf der Klausurtagung der Landesgruppe in Bad Neustadt an der Saale gefasst.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/4.]</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe hält es für inkonsequent, wenn die der SPD angehörenden Minister einerseits im Bundeskabinett einer 4%igen Beitragsleistung der Rentner zur Krankenversicherung zustimmen und die SPD-Bundestagsfraktion andererseits einen Beitragssatz von 2 v. H. fordert.</p>
				<p>Das Problem der Versicherungspflichtgrenze in der Angestelltenversicherung darf nicht nur unter dem Aspekt einer Verbesserung der Einnahmesituation des Versicherungszweiges gesehen werden. Es sind damit vielmehr sozial- und gesellschaftspolitische Probleme von größter grundsätzlicher Bedeutung angesprochen, denen die CSU ihre besondere Aufmerksamkeit zuwenden wird.</p>
				<p>Dem Gedanken des Familienlastenausgleichs sollte die gleiche Priorität zukommen wie der Alterssicherung. Die hierfür verfügbaren Mittel sollten in gezielterer Form als bisher eingesetzt und eine Harmonisierung zwischen den direkten Leistungen und der Steuerbegünstigung erreicht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-9">
				<head>[I.]</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Vermögensbildung<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN008" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/4.]</p>
				<p>Die Landesgruppe ist der Auffassung, daß zur Förderung der Vermögensbildung in breiter Hand eine unterschiedliche Begünstigung der einzelnen Sparformen nicht mehr gerechtfertigt ist. Darüber hinaus sollte die Möglichkeit einer Beschränkung der Förderung der Vermögensbildung auf die Bezieher kleinerer und mittlerer Einkommen geprüft werden.</p>
				<p>Die Landesgruppe hält auch die Sparprämienbegünstigung für das sog. Betriebssparen nicht für eine wesentliche Finanzierungshilfe zugunsten der Unternehmer und empfiehlt daher, eine Verbesserung der Eigenkapitalbildung in anderer Weise zu suchen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<p>[Presseerklärung der Landesgruppe zur Wirtschaftspolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN009" type="comment"><p>Die Presseerklärung wurde am 30. September 1967 im Zusammenhang mit der Klausurtagung der Landesgruppe in Bad Neustadt an der Saale herausgegeben.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/5.]</p>
				<p>1. Die Landesgruppe der CSU erwartet von der Bundesregierung eine realistische Wirtschafts- und Finanzpolitik. Sie sieht diese vor allem gewährleistet durch eine restriktive Ausgabenpolitik der öffentlichen Hand, die mit einer Konjunktur-Förderungspolitik verbunden sein muß. Mit ihr muß vor allem eine Strukturverbesserung und Produktivitätserhöhung der deutschen Wirtschaft erzielt werden.</p>
				<p>2. Zur Aufrechterhaltung der Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Betriebe müssen Kosten und Erträge, insbesondere auch der mittelständischen Unternehmen in einem angemessenen Verhältnis gehalten werden. Diesem Ziel dient u. a. auch ein wirksames Gesetz über den unlauteren Wettbewerb. Auch das ständige Ansteigen des Staatsanteils am Bruttosozialprodukt lähmt die Wettbewerbsfähigkeit und Investitionsneigung.</p>
				<p>3. Die Beibehaltung einer liberalen Wirtschaftspolitik ist auch angesichts der derzeitigen Konjunkturlage nur auf der Basis voller Gegenseitigkeit möglich. Einzelne notleidende Wirtschaftsbereiche, z. B. wie Granitindustrie, bedürfen darüber hinaus besonderer Berücksichtigung.</p>
				<p>4. In der Energiepolitik strebt die CSU-Landesgruppe eine preisgünstige und langfristig gesicherte Versorgung mit allen notwendigen Energieformen an, wobei vor allem die Kernenergie als standortgünstige Energiequelle zu berücksichtigen ist. Bei allen die Sanierung des Steinkohlebergbaus absichernden, zeitlich zu befristenden Maßnahmen muß darauf geachtet werden, daß eine Erhöhung des Energiepreisniveaus in den energiefernen Gebieten vermieden wird.</p>
				<p>5. Die Landesgruppe sieht in einer Konsolidierung der Finanzsituation und in einem angemessenen Wachstum der Wirtschaft die Grundlage für eine zukunftsorientierte Sozialpolitik. Nach Ansicht der Landesgruppe können nur die noch ungelösten gesellschaftspolitischen Probleme, wie eine sozial gerechte Einkommens- und Vermögenspolitik, eine gesunde Wirtschaft verwirklichen.</p>
				<p>6. Die CSU-Landesgruppe hat ausführlich die Notwendigkeit einer ausgeglichenen regionalen Wirtschaftsstruktur diskutiert, nachdem es vor allem im bayerischen Raum immer noch Gebiete mit vorwiegend kleinen und kleinsten Landwirtschaftsbetrieben gibt, in denen überdurchschnittliche, ja z. T. unerträgliche Arbeitslosigkeit herrscht. Es bestand Übereinstimmung, daß die natürlichen Standortnachteile nur durch kräftige Anreize ausgeglichen werden können, was nur durch Gesetzesinitiativen zu erreichen ist. Auf Vorschlag des Bundestagsabgeordneten, Bundesminister a. D. Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Niederalt</name>, hat die CSU-Landesgruppe einstimmig beschlossen, einen Initiativantrag der CSU-Landesgruppe zu einem Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Schaffung von Arbeitsplätzen in den ländlichen Gebieten einzubringen. Die bisherige Förderung der Zonenrandgebiete nach dem regionalen Förderprogramm bleibt davon unberührt.</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe hält fest an der gleichmäßigen Behandlung der landwirtschaftlichen Betriebe ohne Rücksicht auf die Betriebsgrößen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-11">
				<head>K.</head>
				<p>[Presseerklärung der Landesgruppe zur Agrarpolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN010" type="comment"><p>Die Presseerklärung wurde am 29. September 1967 im Zusammenhang mit der Klausurtagung der Landesgruppe in Bad Neustadt an der Saale herausgegeben.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/6.]</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe hat nach eingehender Darstellung der Agrarpolitik durch den Herrn Bundesernährungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Ko-Referate der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> nach einer gründlich geführten Aussprache für die Arbeit der nächsten Monate und der restlichen zwei Jahre dieser Legislaturperiode folgende Schwerpunkte festgelegt:</p>
				<p>I. Aktuelle Maßnahmen:</p>
				<p>1. Der Getreidepreisbeschluß des Jahres 1964 ist am 1. Juli 1967 für die eben eingebrachte Ernte wirksam geworden. Die deutsche Landwirtschaft hat dadurch auf dem Getreidesektor Einkommensverluste bis zu 20% hinnehmen müssen.</p>
				<p>Die gute Ernte dieses Jahres gleicht zwar die schlechten Ernten der Vorjahre zum Teil aus und mildert den Preisverlust des Erntejahres 1967/1968. Da der Getreidepreis der landwirtschaftliche Eckpreis ist, ersucht die Landesgruppe der CSU die Bundesregierung, die von Brüssel genehmigten Ausgleichszahlungen von 560 Millionen DM für dieses Jahr so schnell wie möglich der Landwirtschaft zukommen zu lassen. Die Landesgruppe der CSU ersucht, bei der Verteilung folgende Gesichtspunkte zu berücksichtigen:</p>
				<p>a) die unmittelbaren Verluste der Getreidebauern</p>
				<p>b) die mit Sicherheit zu erwartenden Verluste bei der getreideabhängigen Veredelungsproduktion</p>
				<p>c) die besonders hohen Verluste bei der Braugerste.</p>
				<p>Da alle Grünen Berichte übereinstimmend einen zunehmenden Abstand zwischen Hackfrucht-/Getreidebaubetrieben und Futterbau und Grünlandbetrieben ausweisen, ersucht die CSU-Landesgruppe, bei den noch möglichen haushaltsmäßigen Hilfen auf diese innere Disparität verstärkt bedacht zu sein.</p>
				<p>2. Die Neuregelung der Dieseltreibstoffverbilligung entspricht einer langjährigen Forderung der CSU-Landesgruppe und der deutschen Landwirtschaft. Ihre Erfüllung im Jahre 1968 betrachtet die CSU-Landesgruppe als besonderen Erfolg der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und des von ihr gestellten Finanz- und Landwirtschaftsministers. Die eingetretenen Einkommensverluste der Landwirtschaft rechtfertigen nach Meinung der CSU-Landesgruppe eine Vorverlegung des Inkrafttretens vom 1. Mai auf den 1. März (Beginn der Frühjahrsbestellung). Um die ausfallende Verbilligung in den ersten Monaten des Jahres 1968 erträglicher zu gestalten, bitten wir die Bundesregierung, die Auszahlung für 1967 so zu beschleunigen, daß sie im ersten Vierteljahr 1968 erfolgen kann.</p>
				<p>3. Die deutschen Hopfenpreise der Ernte des Jahres 1967 sind durch die hohen Erträge und die liberalisierten Importe weit unter die Gestehungskosten gesunken. Da Hopfen für die Anbaugebiete das Einkommensrückgrat darstellt, bittet die CSU-Landesgruppe die Bundesregierung, unverzüglich geeignete Maßnahmen zu ergreifen, um diesem Preisverfall entgegenzuwirken (evtl. Interventionen und Minderung nicht vertraglich gebundener Einfuhren).</p>
				<p>4. Rinderpreise</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe begrüßt die zur Zeit laufenden Interventionen zur Stützung des durch Weideabtrieb unter Druck stehenden Rindermarktes. Sie ersucht die Bundesregierung, diese Maßnahmen verstärkt und über eine ausreichende Zeit fortzusetzen.</p>
				<p>5. Milchfettüberschuß in der EWG</p>
				<p>a) Als Beitrag zur Entlastung des Buttermarktes und des Milchfettüberschusses in der EWG ersucht die CSU-Landesgruppe die Bundesregierung, unverzüglich bei der Versorgung der Bundeswehr und ähnlicher, in Gemeinschaftsverpflegung stehender Einrichtungen den Margarineverzehr durch verbilligte Markenbutter zu ersetzen.</p>
				<p>b) Zur Verbesserung der Trinkmilchqualität fordert die CSU-Landesgruppe, den Fettgehalt der Konsummilch auf den EWG-Standard von 3,7% anzuheben und auf der Ebene der EWG einen Antrag auf eine gleiche Maßnahme für die sechs Länder zu stellen.</p>
				<p>Die dadurch notwendige Verteuerung sollte zwischen Verbraucher und Erzeuger geteilt werden.</p>
				<p>c) Die CSU-Landesgruppe hält die deutsche Milchmarktordnung mit den Elementen Einzugs- und Abzugsregelung für die optimalste Marktordnungslösung, sowohl für den Verbraucher wie für den Erzeuger. Sie ersucht deshalb die Bundesregierung, diese Grundsätze für die bevorstehende EWG-Trinkmilchmarktordnung durchzusetzen, um die bitteren nationalen Erfahrungen der 30er Jahre von der EWG im ganzen abzuwenden.</p>
				<p>II. Langfristige Maßnahmen</p>
				<p>Die landwirtschaftlichen Schwierigkeiten im Industriezeitalter sind kein nationales Problem. Sie drücken sich aus in dem zunehmenden Abstand des Einkommens- und des sozialen Standards zwischen den in der Landwirtschaft und in den übrigen wirtschaftlichen Bereichen und Dienstleistungsgewerbe tätigen Menschen.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU sieht bei nachstehenden Problemen eine Möglichkeit, die Einkommenssituation der deutschen Landwirtschaft nachhaltig zu verbessern.</p>
				<p>1. Verbesserung des Getreidepreises durch Einengung der Relation zwischen Futter- und Brotgetreidepreis und die Anhebung des Weichweizenpreises. Eine Dauerlösung für Qualitätsgetreide, insbesondere Braugerste.</p>
				<p>2. Anhebung des Orientierungspreises für Rinder mit u. a. dem Ziel, auf die Milchproduktion dämpfend einzuwirken.</p>
				<p>3. Im Zusammenhang mit den Beratungen zur Konsummilchmarktordnung ist die Gesamtkonstruktion der EWG-Milchmarktordnung im Lichte der gemachten Erfahrungen zu überprüfen. Bei diesen Überlegungen sollten die guten Erfahrungen mit der deutschen Milchmarktordnung verwertet werden.</p>
				<p>4. Die CSU-Landesgruppe hält die Ausführung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zur Lösung der Kleinbauernfrage im Bulletin der Bundesregierung vom 30. August 1967 für einen geeigneten Weg. Diese Frage ist nicht nur ein deutsches, sondern auch ein EWG-Problem.</p>
				<p>Nach Meinung der CSU-Landesgruppe sollten die Infrastruktur und regionale Wirtschaftspolitik sowie die raumordnerischen Maßnahmen aus dem Studium der Überlegungen herauskommen und endlich verwirklicht werden. Sie ersucht die Bundesregierung, unverzüglich die erforderlichen organisatorischen Maßnahmen zu treffen. Dabei sollte dem Landwirtschaftsminister ein maßgeblicher Einfluß eingeräumt werden. Die Erhaltung unserer Kulturlandschaft hängt davon ab, daß auch in der Zukunft die Landwirtschaft wie bisher in der Lage versetzt bleibt [sic!], den von ihr bewirtschafteten Flächenteil von mehr als 70% zu erhalten und zu pflegen.</p>
				<p>5. Landwirtschaftspolitik, insbesondere die Lösung der Kleinbauernfrage, ist ohne eine ergänzende Sozialpolitik nicht mehr denkbar. Deshalb dürfen die bisherigen Ansätze für die sozialpolitischen Maßnahmen nicht weiter verringert werden.</p>
				<p>Die Mittel des Haushalts für diese Maßnahmen sollen gegenseitig deckungsfähig gemacht werden. Durch Novellierung der Gesetze sind die bisherigen Leistungen der Altershilfe und der Unfallversicherung für unsere Landwirtschaftsbetriebe unverschmälert zu erhalten.</p>
				<p>6. Alle diese Maßnahmen verlangen auch in der Zukunft wie in allen anderen Ländern auch laufende Investitionen. Die Landwirtschaft kann selbst das hierzu erforderliche Kapital nicht aufbringen. Deshalb bedarf sie eines organisierten Agrar-Kredites zu tragbaren Bedingungen. Die Landesgruppe der CSU erwartet deshalb, daß die Maßnahmen der Zinsverbilligung fortgesetzt und die Investitionsbeihilfe weiter entwickelt wird. Die Landesgruppe der CSU verweist auf interessante Modelle zur Lösung eines modernen Agrarkredites in benachbarten Ländern.</p>
				<p>7. Die vom Bundesverkehrsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] verkündete neue Verkehrskonzeption wirft für die revierfernen und auf Flächenverkehr besonders angewiesenen Gebiete besondere Probleme auf. Die CSU-Landesgruppe ersucht die Bundesregierung, bei den weiteren Beratungen darauf zu achten, daß ihre gut gemeinten verkehrspolitischen Maßnahmen nicht zu Rückschlägen in diesen Problem-Gebieten führen. Dies gilt insbesondere für die Zonenrandgebiete und die benachteiligten Gebiete Bayerns.</p>
				<p>Seit der Einführung der gemeinsamen Preise in der EWG sind die Frachtsätze für die Wettbewerbsfähigkeit und die Einkommensentwicklung der revierfernen Landwirtschaft von entscheidender Bedeutung. Verkehrspolitische Entscheidungen müssen auf diese Entwicklung abgestellt sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-12">
				<head>L.</head>
				<p>[Resolution der Landesgruppe zur Verkehrspolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN011" type="comment"><p>Die Resolution wurde auf der Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale gefasst und am 3. Oktober 1967 veröffentlicht.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/7.]</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe sieht in dem verkehrspolitischen Programm des Bundesverkehrsministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] eine konstruktive Diskussionsgrundlage zur Lösung der anstehenden verkehrspolitischen Probleme. Insbesondere begrüßt sie, daß die Vorschläge des Bundesverkehrsministers eine Reihe wesentlicher Gedanken aus dem Programm der CDU/CSU-Fraktion zur Modernisierung des Verkehrs und zur Gesundung der Bundesbahn enthält.</p>
				<p>Nach wie vor stellt die Bundesbahn das Rückgrat des deutschen Verkehrswesens dar, wobei die besondere Stärke der Deutschen Bundesbahn in der Beförderung großer Gütermassen über größere Entfernungen und von großen Menschenmengen im Nahverkehr liegt. Die CSU-Landesgruppe begrüßt daher die Maßnahmen, die zur Gesundung der Bundesbahn führen und ihre Umwandlung zur Eisenbahn der Zukunft fördern. Sie erwartet, daß bei den notwendigen Personaleinsparungen auch in Zukunft soziale Härten bei den Bediensteten der Deutschen Bundesbahn vermieden werden. Ähnliche Grundsätze, die Lebensexistenz nicht zu gefährden, müssen jedoch auch für das betroffene mittelständische Verkehrsgewerbe gelten.</p>
				<p>Bei den vorgesehenen Streckenstillegungen wird erwartet, daß eine gleichwertige Verkehrsbedienung der betroffenen Gebiete sichergestellt wird, insbesondere durch rechtzeitige Straßenbaumaßnahmen.</p>
				<p>Die vorgeschlagenen Maßnahmen zum Straßengüterverkehr wird die CSU-Landesgruppe unter dem Aspekt überprüfen, inwieweit die Bedienung wirtschaftlich schwacher Gebiete, die in besonderer Weise auf den Kraftverkehr angewiesen sind, dadurch betroffen wird und inwieweit höhere Verkehrspreise verursacht werden. Unabhängig von den Arbeiten der EWG-Kommission erwartet sie vom Bundesverkehrsminister die Vorlage einer Vergleichsrechnung über die Wegekosten der Verkehrsträger.</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe begrüßt, daß ihren langwierigen Bemühungen um eine Beteiligung des Bundes am Bau eines überregionalen Flughafens im Raume München nunmehr Erfolg beschieden ist.</p>
				<p>Das Programm des Bundesverkehrsministers hat in der Wirtschaft Momente der Unsicherheit ausgelöst. Die CSU wird – unabhängig von der notwendigen sorgfältigen Prüfung – für eine beschleunigte Beratung und Verabschiedung der notwendigen gesetz-lichen Maßnahmen eintreten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_div_SVP-13">
				<head>M.</head>
				<p>[Vorlage der Abgeordneten Geisendörfer und Althammer zur Wissenschaftspolitik<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-05_1967-09-28-t0000_AN_FN012" type="comment"><p>Die Vorlage wurde für die Klausurtagung der Landesgruppe vom 28. bis 30. September 1967 in Bad Neustadt an der Saale erstellt.</p></note></seg></p>
				<p>ACSP, LG-Akten, 5. WP, Nr. 4/7.]</p>
				<p>1. Die CSU-Landesgruppe begrüßt es, daß die Bundesregierung auch in ihrer mittelfristigen Finanzplanung der Wissenschaftsförderung die erste Priorität eingeräumt hat. Mit besonderer Genugtuung stelle sie fest, daß trotz der angespannten Finanzlage die Leistungen in den nächsten vier Jahren um 64% beim Bund gesteigert werden sollen.</p>
				<p>2. Angesichts der Finanznot der öffentlichen Hand ist es dringend notwendig, daß diese Mittel mit dem höchstmöglichen Effekt eingesetzt werden, wenn wir den zukunftsentscheidenden Anforderungen auf diesem Gebiet gerecht werden wollen.</p>
				<p>3. Deshalb wird ein noch engeres Zusammenwirken von Ländern, Bund und internationalen Organisationen notwendig werden. Die CSU-Landesgruppe begrüßt es besonders, daß im Rahmen der Finanzreform das Hochschulwesen Gemeinschaftsaufgabe werden soll. Wir versprechen uns davon eine wirksamere Zusammenarbeit im Rahmen des modernen kooperativen Föderalismus.</p>
				<p>4. Angesichts der vorauszusehenden positiven Auswirkungen der Bildungsförderungsmaßnahmen der Länder, die sich vor allem in einem Ansteigen der Studentenzahlen niederschlagen werden, müssen neue Studienplätze geschaffen werden. Die Studienzeiten müssen begrenzt werden, wo dies vertretbar ist. Die Hochschulen müssen verstärkt Forschungsschwerpunkte bilden, ein Verbundsystem der Forschung ist anzustreben. Die Ausbauprogramme der Hochschulen zur Behebung der Raumnot sind verstärkt fortzuführen. Die Länder müssen mit dem Bund und den berufenen freien Organen eng zusammenarbeiten, damit die Studienreform zügig fortgeführt wird.</p>
				<p>5. Der Abwanderung deutscher Wissenschaftler ins Ausland muß verstärkt entgegengewirkt werden. Es gilt, zu einem sinnvollen Austausch der Wissenschaftler zu gelangen und die Verbesserung der Besoldung und Arbeitsmöglichkeiten junger Wissenschaftler zügig durchzuführen.</p>
				<p>6. Die Atomforschungsprogramme des Bundes haben zu ausgezeichneten Erfolgen geführt und der deutschen Wissenschaft und Industrie den Anschluß an den internationalen Standard gebracht. Die CSU-Landesgruppe fordert, daß die industrielle Auswertung dieses Energieträgers verstärkt gefördert und die öffentliche Hand seitens der Industrie entlastet wird.</p>
				<p>7. Angesichts des enormen jährlichen Mittelbedarfs der Kernforschung muß die nationale und europäische Atomforschung besser aufeinander abgestimmt und auch mit der bilateralen Zusammenarbeit zu einem sinnvollen Ganzen gebracht werden.</p>
				<p>8. Die staatliche Förderung der Elektronik und der Datenverarbeitung sowie der Automatisierung im öffentlichen Bereich ist verstärkt fortzuführen. Die CSU-Landesgruppe ist der Überzeugung, daß ein moderner Industriestaat auf eigene Produktion in diesem Bereich nicht verzichten kann. Das Förderungsprogramm ist zwischen den beteiligten Bundesministerien abzustimmen.</p>
				<p>9. Die Weltraumforschung im nationalen Bereich ist zu straffen und zu vereinheitlichen. Einen wirklich beachtlichen Beitrag kann die europäische Weltraumforschung nur erreichen, wenn die europäischen Staaten ihre gemeinsamen Anstrengungen verstärken. Darüber hinaus kann auch die Zusammenarbeit mit den Vereinigten Staaten helfen, unseren Rückstand aufzuholen.</p>
				<p>10. Neben der Kern- und Weltraumforschung und neben der Förderung der Datenverarbeitung wird sich auch in der Bundesrepublik die Meeresforschung zu einer neuen Großforschungseinrichtung entwickeln müssen. – Andere führende Industrienationen haben in den vergangenen Jahren die Förderung der Meeresforschung und der maritimen Technologie beträchtlich verstärkt.</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe begrüßt daher die Absicht der Bundesregierung, ebenfalls ein großzügiges Programm zu entwickeln.</p>
				<p>11. Die Zusammenarbeit in Wissenschaft und Forschung ist ein wichtiges Mittel der Völkerverständigung. Deshalb soll auch der Möglichkeit der Zusammenarbeit mit anderen Nationen einschließlich der osteuropäischen Staaten verstärkte Aufmerksamkeit zugewandt werden. Internationale Verträge der Großmächte dürfen aber die friedliche Forschung nicht beschränken. Die CSU-Landesgruppe unterstützt deshalb die Haltung des Bundeskanzlers in der Frage des Atomsperrvertrages nachdrücklich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
