<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"><!--Hier kommt die ISBN für die elektronische Editon rein--><!--Bezieht sich diese ISBN sich auf das Einzelprotokoll oder die Gesamtedition?--></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die <ref type="external" target="../meta/projektbeschreibung.xml"> Projektbeschreibung</ref> sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter <ref type="external" target="../meta/ueberWebsite.xml">Über diese Webseite</ref>.</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>ADL, A49-1</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 22. Sept. 1970 Zi. 216 A</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 22. September 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-09-22">
					<time type="start" when="15:40:00"/>
					<time type="end" when="18:38:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MertesWerner_1961-10-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-03-09" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_SVP-1" corresp="#id_og5_xtb_x4b">TOP 1: Mitteilungen. TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_SVP-2" corresp="#id_brs_r5b_x4b">TOP 3: Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_SVP-3" corresp="#id_xn5_cvb_x4b">TOP 4: Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_SVP-4" corresp="#id_x22_mvb_x4b">TOP 5: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="id_og5_xtb_x4b">
				<p>I. Mitteilungen </p>
				<p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet und übermittelt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> die Glückwünsche der Fraktion zum 45. Geburtstag. </p>
				<p>2. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> gibt eine Erklärung dahingehend ab, daß er diffamierende Abwertungen von Diskussionsbeiträgen unter Hinweis darauf, daß sie Schaden im Ausland anrichten könnten, die Meinung der Opposition darstellten oder ähnliches, für falsch und schädlich halte. Die Fraktion stimmt dem unter Hinweis darauf zu, daß dies für jegliche Diffamierung gelte, also beispielsweise auch die Bemerkung <quote>»Verzichtspolitiker«</quote>, die angesichts der mit ihr verbundenen geschichtlichen Bezugnahme besonders verletzend sei. </p>
				<p>II. Berichte aus dem Ältestenrat </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> berichtet aus dem Ältestenrat und gibt einen Überblick über die Tagesordnung der laufenden Woche. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> weist besonders darauf hin, daß am Freitag, kein Plenum sei, sondern der ganze Tag für Ausschüsse reserviert sei. (Präsenz!) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> ergänzt. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> bittet nunmehr um stärkere Beteiligung bei der Fragestunde um zu vermeiden, daß die Fragestunde mangels Anwesenheit der Abgeordneten im Plenum allzusehr eingeengt wird. Ferner sei darauf zu achten, daß für Präsenz im Plenum gesorgt werde, wenn Redner der eigenen Fraktion sprechen. Zumindest sollten die Kollegen der zuständigen Ausschüsse anwesend sein. Dies sei schon deshalb erforderlich, um den eigenen Abgeordneten mehr als bisher Beifall zu spenden und sie dadurch in ihrem Vortrag zu unterstützen. Schließlich sei zu vermeiden, sich während der Rede von Fraktionsmitgliedern von Abgeordneten der Opposition in Gespräche verwickeln zu lassen. </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_brs_r5b_x4b">
				<p>III. Vorbereitung der Tagesordnung </p>
				<p><seg type="note">(die arabischen Ziffern entsprechen denen der Tagesordnung vom 18. September 1970 für die 67. und 68. Sitzung).<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_dn5_dgc_x4b" type="source"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p> 3. Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1971 (<bibl type="btd">Drs. VI/1100</bibl>). </p>
				<p>Beratung des von der Bundesregierung vorgelegten Finanzplans des Bundes 1970 bis 1974 (<bibl type="btd">Drs. VI/1101</bibl>). </p>
				<p>Beratung des Antrages der Fraktion der CDU/CSU betr. notwendige haushaltspolitische Maßnahmen (<bibl type="btd">Drs. VI/1154</bibl>). </p>
				<p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> gibt einen Überblick über die Disposition der von ihm geplanten Rede im Bundestag. <lb/>Auf Hinweis von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> bildet sich nach lebhafter Debatte in der Fraktion eine Mehrheitsmeinung dahingehend, daß in der Rede zum Ausdruck kommen soll, daß die Fraktion von der Bundesregierung die Vorbereitung von Kürzungsmaßnahmen für den Fall erwartet, daß die konjunktuelle Entwicklung weiterhin ungünstig verläuft. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Bundesfinanzminister</name> und die Koalitionsparteien sollten erklären, daß sie unter solchen Umständen von sich aus mit entsprechenden Vorschlägen an den Haushaltsausschuß und die Fraktionen herantreten werden und entsprechende Vorbereitungen treffen. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird von der Fraktion beauftragt, mit Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu telefonieren und ihn an seine Zusage zu erinnern, Haushaltsänderungen mit entsprechenden Vorschlägen vorzubereiten und vorzulegen, wenn der Haushalt das erfordert, wobei es der Fraktion im Interesse der Vermeidung einer unerwünschten Publizität weniger darauf ankommt zu erfahren, welchen Inhalt diese Vorschläge haben, als daß es solche Vorschläge gibt. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> übernimmt während der Abwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> (17.25 Uhr – 17.34) den Vorsitz. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt nach Rückkehr bekannt, daß Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> ihm folgendes zugesagt habe: er werde bei der Einbringung des Haushaltsgesetzen seine Erklärung vom 9.7.1970 im Wortlaut zitieren und ausdrücklich hinzufügen, daß entsprechende Vorschläge vorbereitet werden. Der Minister habe ihm – streng vertraulich – erklärt, daß diese Vorschläge bereits bei ihm in der Schublade liegen. Die Fraktion nimmt diese Mitteilung mit Befriedigung zur Kenntnis. </p>
				<p>Es wird ferner beschlossen, ein Fernschreiben der Fraktion an den Landesverband Rheinland-Pfalz zu senden, in dem mitgeteilt wird, daß Beschlüsse des Landesverbandes hier nicht eingegangen seien. Der Inhalt eines von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> mündlich mitgeteilten Beschlusses sei im übrigen durch die schon vor der Beschlußfassung eingetretenen Ereignisse überholt.</p>
				<p> 4.–10. – ohne Debatte </p>
				<p>11. Entwurf eines Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes (<bibl type="btd">Drs. VI 1117</bibl>)</p>
				<p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, der die Regierungsvorlage verteidigen soll. </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_xn5_cvb_x4b">
				<p>IV. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
				<p>Arbeitskreis I hat im Hinblick auf die Vormittagssitzung der Fraktion nicht getagt. Die für den 24.9. vorgesehene inzwischen aufgehobene Abendsitzung wird nunmehr am13.10.1970, 19.30 Uhr am gleichen Ort stattfinden. Die ordentliche Sitzung des Arbeitskreises findet statt am 13.10.1970 11.00 Uhr. (Fraktionsvorstandszimmer).</p>
				<p>Arbeitskreis II </p>
				<p>– kein Bericht –. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> bittet um Stellungnahme der Fraktion zur Großen Anfrage der Koalitionsfraktionen betr. Maßnahmen der Bundesregierung in der Einkommen-, der-Struktur- und der Sozialpolitik für die deutsche Landwirtschaft; Es wird nach kurzer Debatte beschlossen, diese Anfrage so einzubringen, wie sie im Text vorliegt. Desgleichen wird beschlossen, die Kleine Anfrage der Abgeordneten und Fraktionen der Koalitionsparteien betr. Kraftstoffzusätze so wie im Text vorliegend einzubringen.</p>
				<p>Arbeitskreis III </p>
				<p>– kein Bericht –.</p>
				<p>Arbeitskreis IV</p>
				<p>– kein Bericht –. </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_x22_mvb_x4b">
				<p>V. Verschiedenes </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> warnt vor der Teilnahme an der Veranstaltung eines Professors <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FabianWalter">Fabian</name> in der <name type="Ort" ref="#">Frankfurter</name> Paulskirche am 10. und 11. Oktober 1970 weil nicht auszuschließen sei, daß diese Veranstaltung umfunktioniert werde. Eine Reihe von Zusagen seien aus diesem Grunde bereits zurückgezogen worden. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet um Zustimmung der Fraktion zur Vorbereitung einer Großen Anfrage der Koalitionsfraktionen betr. Umweltschutz. Das Material hierzu solle möglichst bis Freitag beschafft und aufbereitet werden, da bekanntgeworden sei, daß auch die Opposition eine entsprechende Anfrage vorbereite. So beschlossen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> (Innenausschuß) und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vertreter der Fraktion im Gesundheitsaussschuß</name> werden von der Fraktion mit der Mitarbeit an dieser Anfrage beauftragt. In diesem Zusammenhang wird klargestellt, daß die Fraktion in dem Kompetenzstreit zwischen dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Bundesinnenminister</name> und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</name> keine Stellungnahme abgeben solle. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<seg type="note">[erinnert]<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1540_EP_ihb_thc_x4b" type="critical"><p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p></note></seg> ferner, die Wahlkampftermine für Bayern dem Landesverband möglichst umgehend bekanntzugeben. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> wird gebeten, mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Staatssekretär im Wirtschaftsministerium von Uganda</name> am 15.10.1970 in <name type="Ort" ref="#">Bonn</name> zu essen. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt die Veröffentlichung der »Stichworte zur Bundespolitik 1969–1970« bekannt, und dankt den Mitarbeitern. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt mit Zustimmung der Fraktion klar, daß den Stellvertretern in den Ausschüssen die Berichterstattung nicht zuzumuten sei; sie solle daher abgelehnt werden. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> wird beauftragt, im Gespräch mit Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirckholtzJohannes">Bir[c]khol[t]z</name> das Problem der Bundeswehrkantinen anzusprechen und den Fraktionsstandpunkt klarzulegen. (Franchising-System evtl. Wirtschaftsprüfergutachten.) </p>
				<p>gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StanckeJoachim">Stancke</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
