<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-1</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am Dienstag, dem 27.1.1970</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 27. Januar 1970</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-01-27">
               <time type="start" when="14:40:00"/>
               <time type="end" when="19:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-1">A. Politicher Bericht. </item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.
					</item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung. </item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-4">D. Bericht aus dem Arbeitskreis II. </item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_SVP-5">E. Bericht von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> über die wirtschafts- und konjunkturpolitische Lage.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Politischer Bericht </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß in Zukunft die Fraktionssitzungen um 14.30 Uhr ohne Rücksicht auf die Zahl der Anwesenden pünktlich beginnen. Das zu Beginn Besprochene wird nicht wiederholt.</p>
            <p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> begrüßt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> als Nachfolger von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>. </p>
            <p>2. Folgende Veränderungen in der Besetzung der Ausschüsse durch das Nachrücken von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> werden gebilligt: </p>
            <p>a) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> erhält Hauptsitz im Haushaltsausschuß anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>. </p>
            <p>b) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> erhält Hauptsitz im Sozialausschuß anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>. </p>
            <p>c) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> wird stellvertretendes Mitglied im Sozialausschuß. </p>
            <p>d) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> scheidet als stellvertretendes Mitglied im Sozialausschuß aus. </p>
            <p>e) Der dadurch vakant bleibende stellvertretende Sitz im Haushaltsausschuß soll später besetzt werden. </p>
            <p>3. Die Einbringung des Haushalts und des Jahreswirtschaftsberichts wird im Februar erfolgen. Hauptredner für die erste Lesung des Haushalts ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>. Er soll sich zur Vorbereitung mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> in Verbindung setzen. </p>
            <p>4. Das <name type="Organisation" ref="#BPA">Bundespresseamt</name> eröffnet die Möglichkeit, Broschüren über den Bericht zur Lage der Nation sowie über die Debatte hierüber zur Verfügung zu stellen. Eine entsprechende Liste wird in Umlauf gesetzt. </p>
            <p>5. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt Erläuterungen zu seiner Berliner Pressekonferenz. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> gibt den Bericht aus dem Ältestenrat. </p>
            <p>1. Zeitplan für diese Woche</p>
            <p>Mittwoch, 28.1.1970, 14.00 Uhr Fragestunde, anschließend Plenum </p>
            <p>Donnerstag, 29.1.1970, 14.00 Uhr Fragestunde</p>
            <p>Freitag, 30.1.1970, 9.00 Uhr Fragestunde einschließlich Plenum </p>
            <p>2. Debatten im Plenum sind vorgesehen zu den Punkten 2, 3, 5, 14, 18, 19 a und 19 b der gedruckten Tagesordnung des Bundestages. Es soll am Mittwoch und Freitag debattiert werden. Die übrigen Punkte der Tagesordnung sind ohne Debatte vorgesehen. </p>
            <p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> gibt einen Ausblick auf die Terminplanung für die beiden Sitzungswochen in der zweiten Februarhälfte. Er weist ausdrücklich darauf hin, daß Präsenzpflicht schon für Montag, den 16.2.1970 besteht. Der Zeitplan wird gesondert zugestellt. Wesentliche Tagesordnungspunkte dieser beiden Sitzungswochen werden Einbringung und Debatte des Jahreswirtschaftsberichts sowie die erste Lesung des Haushalts sein. Der Bericht des Wehrbeauftragten mit anschließender Debatte ist für den 11.3.1970 vorgesehen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung der Tagesordnung </p>
            <p>1. Punkt 2 der Bundestagstagesordnung: Die Fraktion billigt die vom AK II vorgeschlagene Stellungnahme. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>. </p>
            <p>2. Punkt 3 der Bundestagstagesordnung: Die Fraktion billigt die vom AK II vorgeschlagene Stellungnahme. Der Arbeitskreis II wird beauftragt, darüber hinaus das vorgebliche neue Zahlenmaterial mittels einer Kleinen Anfrage oder im Rahmen der Fragestunde zu eruieren. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>. </p>
            <p>3. Punkt 5 der Bundestagstagesordnung : Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erläutert den Inhalt seiner geplanten Ausführungen.</p>
            <p>Die Fraktion stimmt zu. Darüber hinaus soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> auf die erforderliche vorherige Klärung von sogenannten »Berufungsfällen« hinweisen. </p>
            <p>4. Punkt 6 der Bundestagstagesordnung: Falls debattiert wird, spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>. </p>
            <p>5. Punkt 14 der Bundestagstagesordnung: Es soll angestrebt werden, überhaupt keine Debatte seitens der Koalitionsfraktionen zu führen. Wenn dies nicht gelingt, wird die FDP sich darauf beschränken, kurz ihren bisherigen Standpunkt darzulegen. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. </p>
            <p>6. Punkt 15 der Bundestagstagesordnung: Falls debattiert wird, spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>. </p>
            <p>7. Punkt 18 der Bundestagstagesordnung: Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>. </p>
            <p>8. Punkt 19 a und b der Bundestagstagesordnung: Sprecher: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Bericht aus dem Arbeitskreis II </p>
            <p>1. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> berichtet über die Fragen, die Mitglieder des Arbeitskreises II an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> stellen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> schlägt eine Gliederung dieser Fragen nach Sachgebieten vor.</p>
            <p>Die Fraktion billigt dies. </p>
            <p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> referiert über geplante Initiativen von SPD und FDP auf dem Gebiet der Agrar-Sozialpolitik.</p>
            <p>Die Fraktion billigt dies mit der Maßgabe, daß nochmals Gespräche mit der SPD in dem Sinne geführt werden, daß vorab die Stellungnahme des Bundesfinanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>] einzuholen ist und daß es sich bei den geplanten Initiativen um keine endgültige Lösung, sondern nur um einen ersten Schritt handeln kann. </p>
            <p>3. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unterrichtet die Fraktion über den Beschluß des Arbeitskreises II zur Abgabe einer Erklärung zur Frage der Zonenrandgebiete.</p>
            <p>Die Fraktion billigt diese Erklärung. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-01-27-t1440_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>V. Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> referiert über die wirtschafts- und konjunkturpolitische Lage. Es werden Fragen gestellt und über dieses Referat diskutiert. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>