<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-1</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 22. September 1970 Zi. 216 A</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 22. September 1970</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-22">
               <time type="start" when="10:30:00"/>
               <time type="end" when="12:16:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_div_SVP-1">A. Übersicht über aktuelle Fragen der Außenpolitik mit einem Hinweis auf die Terminplanung des Auswärtigen Amtes nach Unterzeichnung des Moskauer Vertrags.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_div_SVP-2">B. Bericht von Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StadenBerndtvon">von Staden</name> über den Moskauer Vertrag mit anschließender Diskussion.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet und übermittelt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> die Geburtstagsglückswünsche der Fraktion.</p>
            <p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> gibt eine Übersicht, über aktuelle Fragen der Außenpolitik und skizziert die Terminplanung des <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amtes</name> nach Unterzeichnung des <seg type="note">Moskauer-Vertrags.<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_1" type="comment">
							<p><bibl type="bgbl">Für den Wortlaut des Gesetzes zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 353–360, hier S. 354 f. </bibl></p></note></seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>3. Ministerialdirektor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">von Staden</name>, Leiter der politischen Abteilung des <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amtes</name>, berichtet über den Moskauer-Vertrag und die ihn ergänzenden Erklärungen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> legt dar, daß der Vertrag auf zwei Grundlagen beruhe:</p>
            <p>a) <seg type="note">den Vorgesprächen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name><note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_2" type="comment">
							<p>Zu den Gesprächen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> mit dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> über den Abschluss eines Gewaltverzichtsabkommens in Moskau vom 12. bis 22. Mai 1970 vgl. <ref type="internal" target="#fdp-06_1970-05-25-t1500_EP_8">die Fraktionssitzung vom 25. Mai 1970, Anm. 9.</ref></p></note></seg>,</p>
            <p>b) <seg type="note">den Verhandlungen des Bundesaußenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>].<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_3" type="comment">
							<p>Zu den Moskauer Verhandlungen von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vom 27. Juli bis 7. August 1970 <ref type="internal" target="#fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_SVP-1">vgl. die Fraktionssitzung vom 9. August 1970, SVP A.</ref>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Dabei sei es ein wesentliches Anliegen der Bundesregierung gewesen, zwei Positionen durchzuhalten:</p>
            <p>(1) die Bundesregierung ist aus rechtlichen und politischen Gründen nicht zum Abschluß eines Friedensvertrages bereit,</p>
            <p>(2) das Selbstbestimmungsrecht der Deutschen ist nicht diskutabel und nicht negotiabel.</p>
            <p>Diese beiden wesentlichen Standpunkte der deutschen Seite seien bis zum Abschluß der Verhandlungen in hervorragender Weise gewahrt worden. Aus einem Vergleich mit der <seg type="note">sowjetischen Formulierung eines Gewaltverzichts vom November 1967 <note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_4" type="comment">
							<p><bibl type="series-item" corresp="VVGJ9CN6"> Zum sowjetischen Aide-mémoire vom 21. November 1967 vgl. DzD V/2, S. 2047–2053. </bibl>
							</p></note></seg> ergebe sich, welchen Verhandlungserfolg das darstelle. Ein Blick in die Verhandlungsprotokolle zeige, mit welchem Geschick und mit welcher Härte die Bundesrepublik hier verhandelt habe.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> erläutert im Anschluß an diese allgemeinen Vorbemerkungen das Vertragswerk im einzelnen. Er hebt hierbei besonders die sprachlichen und interpunktionellen Veränderungen des <seg type="note">Artikels 3<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_5" type="comment">
							<p>Artikel 3 des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 betraf die Anerkennung des territorialen Status quo in Europa. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 353–360, hier S. 354 f.</bibl></p></note></seg> hervor, durch die klargestellt sei, daß es sich hierbei allein um den Hauptanwendungsfall des Gewaltverzichts handele. Die sowjetische Delegation habe dieser Abänderung des Textes erst zugestimmt, nachdem eine Entscheidung der sowjetischen Führung herbeigeführt worden sei. Die sowjetische Seite habe dabei deutlich gemacht, daß der Verzicht auf Anerkennung der Grenzen ihre wesentlichste Konzession darstelle.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> gibt nach dieser Darstellung des Tatbestandes nunmehr eine Bewertung des Vertrages. Er erklärt, daß eine abschließende Würdigung der Vereinbarung von der befriedigenden Lösung der Berlinfrage abhänge. Dennoch lasse sich schon jetzt folgendes sagen: Die Tatsache, daß es überhaupt zu Gesprächen mit der sowjetischen Seite gekommen sei, weise bereits darauf hin, daß die UdSSR in eine lange Phase der Kooperation mit ihren europäischen Nachbarn beziehungsweise mit dem Westen überhaupt einzutreten wünsche. Die Bundesregierung sei in der glücklichen Lage gewesen, in diesen verhältnismäßig neuen Trend der sowjetischen Politik im historisch richtigen Augenblick einzutreten und dadurch eine Verbesserung des deutsch-sowjetischen Verhältnisses in einem Zeitpunkt zu erreichen, in dem alle unsere Verbündeten sich ebenfalls um verbesserte Beziehungen zur UdSSR bemühen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> weist abschließend darauf hin, daß die <seg type="note">Leitsätze 5 bis 10 des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papiers<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_6" type="comment"><bibl type="series-item" corresp="JIQH3RUD">Die Punkte 5 bis 10 sahen den Abschluss von Verträgen zwischen der Bundesrepublik und weiteren sozialistischen Staaten, insbesondere der DDR, den Beitritt der beiden deutschen Staaten zur Organisation der Vereinten Nationen, die Ungültigkeit des Münchener Abkommens von 1938, den Ausbau der wirtschaftlichen, wissenschaftlichen und kulturellen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion sowie eine Konferenz über Fragen der Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa vor. Vgl. die Leitsätze für einen Vertrag mit der UdSSR (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier) vom 20. Mai 1970; AAPD 1970, Bd. 2, S. 822–824, hier S. 823 f.</bibl>
						</note>
					</seg> in dem Gespräch der Außenminister mit Vorbedacht nicht mehr erörtert worden seien, um jeden kontraktuellen Anschein zu vermeiden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> beendet mit dieser Bemerkung seinen Bericht.</p>
            <p>4. Die Anwesenden erhalten nunmehr Gelegenheit zu Fragen an den Vortragenden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> bittet um Aufklärung über den Paraphierungsvorgang hinsichtlich der Leitsätze 5 bis 10 des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papiers. In diesem Zusammenhang wird die Frage erörtert, welche juristische Bedeutung der Erklärung der Außenminister zukäme, daß sie diese Erklärung <quote>»mit Zustimmung zur Kenntnis nehmen.«</quote>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">Von Staden</name> legt dar, daß zwischen den Parteien der Moskauer Vereinbarung Übereinstimmung herrsche in der Beurteilung ihrer Rechtsnatur. Die Erklärungen enthalten keinen vertraglichen Bindungswillen im völkerrechtlichen Sinne; sie seien mithin reine Absichtserklärungen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> fragt weiter, unter welchen Gesichtspunkten die Eingrenzung oder Auswahl der von den Parteien erklärten Absichten erfolgt sei.</p>
            <p>Auf Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> erläutert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StadenBerndtvon">von Staden</name> den Begriff der »Unverletzlichkeit« der Grenzen dahin, daß er jede einseitige gewaltsame Änderung von Grenzen ausschließe, nicht hingegen einvernehmliche Veränderungen oder Aufhebungen von Grenzen. Eine entsprechende Protokollnotiz erweise, daß dies auch in der russischen Textfassung exakt zum Ausdruck komme.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erklärt, daß mißverständliche Wendungen in der Note der UdSSR anläßlich des 25. Jahrestages des <seg type="note">Potsdamer Abkommens<note xml:id="fdp-06_1970-09-22-t1030_EP_7" type="comment"><p>Zur Botschaft des sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> an US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, den französischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> und den britischen Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> aus Anlass des 25. Jahrestags der Potsdamer Beschlüsse am 2. August 1970 vgl. die deutsche Übersetzung, in: <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">AdG 1970, S. 15626A</bibl>. <bibl type="VOBl">Zum Potsdamer Abkommen vom 2. August 1945 vgl. Amtsblatt des Kontrollrats in Deutschland, Ergänzungsblatt Nr. 1, 1946, S. 13–20;</bibl>
								<bibl type="series-item" corresp="IXSCSU42">DzD II/1, S. 2101–2202.</bibl>
							</p></note></seg> auf einer fehlerhaften Übersetzung der englischen Agentur <name type="Organisation" ref="#Reu">Reuters</name> beruhten; der russische Text sei korrekt. Die Diskussion wird damit abgeschlossen.</p>
            <p>5. Es wird beschlossen, die für Donnerstag abend vorgesehene Sitzung des Arbeitskreises I aufzuheben. Ein neuer Termin wird in [der] Nachmittagssitzung der Fraktion bekanntgegeben werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> teilt mit, daß der Arbeitskreis III erst um 14.00 Uhr tage.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>