<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"><!--Hier kommt die ISBN für die elektronische Editon rein--><!--Bezieht sich diese ISBN sich auf das Einzelprotokoll oder die Gesamtedition?--></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die <ref type="external" target="../meta/projektbeschreibung.xml"> Projektbeschreibung</ref> sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter <ref type="external" target="../meta/ueberWebsite.xml">Über diese Webseite</ref>.</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>A40-786</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der neuen Fraktion, am Freitag, den 17. Okt. 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 17. Oktober 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>4 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-10-17">
					<time type="start" when="09:40:00"/>
					<time type="end" when="15:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DornWolfram_1961-10-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-04-15" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_SVP-1" corresp="#id_ycb_3hl_hpb">TOP 1: Gedenken an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>. TOP 2: Terminplanung. TOP 3: Glückwünsche. TOP 4: Stand der Koalitionsverhandlungen. TOP 5: Beschlüsse der Fraktion zu den Koalitionsverhandlungen. TOP 6: Beschlüsse der Fraktion zur Agrarpolitik. TOP 7: Billigung der Presseerklärung. TOP 8: Zusammenfassung des Fraktionsvorsitzenden und Zustimmung der Fraktion. TOP 9: Interfraktionelles Gespräch. TOP 10: Vertagung von Postenbesetzungen in Ministerien.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="id_ycb_3hl_hpb">
				<p>1. Die Fraktion gedenkt des verstorbenen Parteifreundes Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>, Landesverband Hessen. </p>
				<p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt einen Überblick über die Terminplanung: </p>
				<p>Montag, 20.10.69: </p>
				<p>10.00 Uhr Eröffnungsgottesdienst </p>
				<p>15.00 Uhr Fraktionssitzung </p>
				<p>16.00 Uhr Wahl des Bundestagspräsidenten anschließend Fortsetzung der Fraktionssitzung. </p>
				<p>Dienstag, 21.10.69: </p>
				<p>9 Uhr Fraktionssitzung </p>
				<p>10 Uhr Wahl des Bundeskanzlers </p>
				<p>16 Uhr Vereidigung des Bundeskanzlers </p>
				<p>Mittwoch, 22.10.69: </p>
				<p>10 Uhr Vorstellung und Vereidigung des Kabinetts </p>
				<p>Mittwoch, 22.10., Donnerstag, 25.10. und evtl. Freitag, 24.10. finden Kabinettsitzungen statt, in denen die Regierungserklärung erörtert werden soll. </p>
				<p>Montag, 27.10.69: 11 Uhr Fraktionssitzung </p>
				<p>Dienstag, 28.10.69: 10 Uhr Regierungserklärung, anschl. Fraktionssitzung mit Wahl d. Fraktionsvorstandes </p>
				<p>Mittwoch, 29.10., Donnerstag, 30.10. und evtl. Freitag, 31.10.69: Debatte über die Regierungserklärung. </p>
				<p>Präsenzpflicht besteht vorläufig für die Tage vom 20.–22.10.69, sowie für die folgende Woche ab 28.10.69. Ob die erste Novemberwoche eine Sitzungswoche sein wird, steht noch nicht fest. </p>
				<p>Die Fraktion billigt, daß die Wahl der Bundestagsvizepräsidenten laut interfraktioneller Vereinbarung zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen soll. </p>
				<p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> werden Glückwünsche zum Geburtstag ausgesprochen. </p>
				<p>4. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichten über den letzten Stand der Koalitionsverhandlungen. Folgende Punkte wurden ausdrücklich betont: </p>
				<p>– Keine Änderung des Tarifvertragsgesetzes seitens der SPD-Fraktion; </p>
				<p>– Struktur des künftigen Kabinetts: Das <name type="Organisation" ref="#BMWo">Wohnungsbauministerium</name> soll entsprechend den Wünschen der SPD bestehen bleiben; als Kompensation hierfür größeren Einfluß der FDP im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name> – der neue Wissenschaftsminister soll keiner der Koalitionsparteien angehören, jedoch »zwischen SPD und FDP stehen»«. Die FDP stellt den beamteten Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name> – die Raumordnung bleibt beim <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>; es wird keine Kompetenzbeschneidung des <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministeriums</name> ohne ausdrückliche Zustimmung der FDP erfolgen – das bisherige <name type="Organisation" ref="#BMVt">Vertriebenenministerium</name> soll aufgelöst und zuständigkeitsmäßig dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> eingegliedert werden – das <name type="Organisation" ref="#BMBR">Bundesratsministerium</name> wird aufgelöst – die Schaffung eines Ministers im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und der Besetzung dieser Position durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> wurde von der FDP mit der Maßgabe akzeptiert, daß dieser keine Befugnis zur Vertretung des Kanzlers und kein Weisungsrecht über das <name type="Organisation" ref="#BPA">Presse- und Informationsamt</name> erhält – alle Ministerien erhalten parlamentarische Staatssekretäre. </p>
				<p>– Die beamteten Staatssekretäre vertreten künftig die Minister weder im Parlament noch bei Kabinettssitzungen. </p>
				<p>– Die restlichen, noch ungeklärten Personalfragen liegen ausschließlich bei der SPD. </p>
				<p>– Die Neuvorlage des Entwurfes eines Städtebauförderungsgesetzes soll gemeinsam durch das <name type="Organisation" ref="#BMI">Bundesinnenministerium</name> und das <name type="Organisation" ref="#BMWo">Wohnungsbauministerium</name> erfolgen. </p>
				<p>5. Im Anschluß an eine ausführliche Debatte über diesen Bericht faßt die Fraktion folgende Beschlüsse: </p>
				<p>a) das bisherige <name type="Organisation" ref="#BMVt">Vertriebenenministerium</name> wird aufgelöst und ressortmäßig dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> eingegliedert. Hierbei soll dann der Abschluß der Entschädigungsgesetzgebung im Vordergrund stehen. </p>
				<p>b) An der Spitze der künftigen Abteilung »Vertriebene« im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> soll kein Staatssekretär, sondern ein Ministerialdirektor stehen. </p>
				<p>6. Hinsichtlich der besonderen Problematik der zukünftigen Agrarpolitik, auch im Hinblick auf die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, faßt die Fraktion folgende Beschlüsse: </p>
				<p>a) Zunächst soll entsprechend dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> versucht werden, eine befristete Lösung im Wege von Abschöpfungen und Erstattungen angestrebt werden. </p>
				<p>b) Sollte dies nicht möglich sein, soll eine Lösung über die Veränderung der Verrechnungseinheiten angestrebt werden. </p>
				<p>c) Sollte auch diese 2. Möglichkeit nicht durchzusetzen sein, soll eine Lösung über die Mehrwertsteuer angestrebt werden. </p>
				<p>Hierbei besteht Einigkeit darüber, daß der Eindruck vermieden werden muß, als würde man ein Scheitern der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> in Kauf nehmen. </p>
				<p>7. Die Fraktion billigt den Inhalt einer Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> um 15 Uhr vor der Presse abgibt. </p>
				<p>8. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt zusammenfassend fest: </p>
				<p>Die Berichte über die bisherigen Koalitionsverhandlungen werden von der Fraktion mit der Maßgabe gebilligt, daß weiterhin versucht werden soll, die Vorstellungen der FDP soweit als möglich in die Regierungserklärung hinein zu bringen. Soweit das nicht möglich ist, sollen die Vorstellungen der FDP in der Debatte über die Regierungserklärung vorgetragen werden. Die Fraktion billigt grundsätzlich klärende Gespräche auf einzelnen Sachgebieten zwischen Vertretern der FDP und SPD. Die zukünftige Struktur des Kabinetts und die von der FDP zu besetzenden Ministerien werden gebilligt. </p>
				<p>9. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über das interfraktionelle Gespräch von heute. Hierbei standen folgende Fragen im Vordergrund: </p>
				<p>a) Soll der Bundestagspräsident in personellen Fragen künftig allein entscheiden können? </p>
				<p>b) Die zukünftige Besetzung des Vermittlungsausschusses. </p>
				<p>Die Fraktion fasst folgenden Beschluß: </p>
				<p>In einem neuen interfraktionellen Gespräch am 20.10.69 soll versucht werden, Einigkeit darüber zu erzielen, daß die bisherige Geschäftsordnung des Bundestages mit Ausnahme der §7 und §67 übernommen wird. Falls CDU/CSU nicht zustimmt, soll die erforderliche Änderung der Geschäftsordnung in einer Kampfabstimmung nach der Wahl des Bundestagspräsidenten erreicht werden. Auf keinen Fall soll es vor der Wahl des Bundestagspräsidenten zu einer Kampfabstimmung über die Geschäftsordnung kommen. </p>
				<p>In der Frage der Besetzung des Vermittlungsausschusses besteht Einigkeit darüber, daß eine Mehrheit der Koalition in diesem Ausschuß durch eine Änderung der Geschäftsordnung erreicht werden muß. </p>
				<p>10. Die Fragen der personellen Besetzung des beamteten Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name>, des parlamentarischen Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name> und des stellvertretenden Regierungssprechers im <name type="Organisation" ref="#BPA">Bundespresseamt</name> werden auf eine der folgenden Fraktionssitzungen vertagt. </p>
				<p>f. d. R. </p>
				<p>gez. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Graser">Graser</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
