<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-3</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion von 27. Januar 1972</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 27. Januar 1972</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-01-27">
               <time type="start" when="12:05:00"/>
               <time type="end" when="12:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_div_SVP-1">A. Bericht und Aussprache über den Rücktritt von Bundesbildungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_div_SVP-2">B. Diskussion über das Thema Holding und Privatisierung von Bundesbesitz mit besonderer Berücksichtigung der Teilprivatisierung der Veba.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterrichtet die Fraktion über den <seg type="note">Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussinks</name> und die Faktoren, die dabei eine Rolle gespielt haben.<note xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_1" type="comment">
							<p>Der parteilose Bundesbildungsminister Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> hatte bereits im Dezember 1971 Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> um seine Entlassung gebeten. Am 26. Januar 1972 trat er von seinem Amt zurück. Seine Nachfolge übernahm am 15. März 1972 der bisherige Parlamentarische Staatssekretär im Bundesbildungsministerium Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi </name>(SPD). <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Rückgriff aufs dritte Glied«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>, Nr. 6 vom 31. Januar 1972, S. 19 f.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Nachfolger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussinks</name> soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> werden, parlamentarischer Staatssekretär der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>.</p>
            <p>Bisher sei es politisch offengehalten worden, ob von seiten der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> ein Nachfolger für Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> beansprucht werde. Sie selbst habe nicht die Absicht zu bleiben. Dies sei einmal durch die Wünsche aus Bayern bestimmt, da sie dort den Fraktionsvorsitz im Landtag übernehmen soll, und zum anderen wohl dadurch, daß sie kein Interesse habe, an einer entsprechenden Tätigkeit bei Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ist der Auffassung, daß die Fraktion einen Nachfolger für Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> nicht benennen sollte. Der Parteivorsitzende ist dergleichen Meinung; für die verwaltungsmäßigen Aufgaben im Hause ist der StS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaunschildHans-Hilger">Haunschild</name> vorhanden, was der Öffentlichkeit im allgemeinen gar nicht bekannt sei.</p>
            <p>Nach dieser Darstellung erfolgt eine längere Diskussion, an der sich u.a. die Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> beteiligten. Dabei wird teils die Meinung geäußert, daß ein Verzicht auf einen Nachfolger eine politische Problematik habe. In mehreren anderen Stellungnahmen wird eine Entscheidung in dieser Richtung für richtig gehalten, da die Diskussion in einer Reihe von Fragen, die in SPD und FDP unterschiedlich beurteilt werden, leichter sei. </p>
            <p>
               <seg type="note">Es wird vereinbart, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> zusammen mit der Pressestelle eine Erklärung entwirft und abgibt, die dem Tenor der Beratung entspricht.<note xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_2" type="comment">
                     <p><bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name> Jahrgang 42/72 vom 27.1.1972: »FDP–Fraktion zum Wechsel im Ministerium für Bildung und Wissenschaft«.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Dabei soll die Bereitschaft zur Kooperation der Bundesländer mit angesprochen werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> bittet um eine Information zu dem <seg type="note">Thema Teilprivatisierung von Veba, die im Rechtsausschuß als mitberatender Ausschuß zur Beratung ansteht.<note xml:id="fdp-06_1972-01-27-t1205_EP_3" type="comment"><p>Behandelt wurde der am 16. November 1970 eingebrachte Antrag der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und der Fraktion der CDU/CSU betr. Entwurf eines Gesetzes über die Überführung von Anteilsrechten der Bundesrepublik Deutschland an der VIAG und der VEBA AG in die Hand von breiten Bevölkerungsschichten und über die Errichtung einer Aktiengesellschaft für Bundesbeteiligungen (Gesetz zur weiteren sozialen Privatisierung von Bundesunternehmen im Rahmen der Vermögensbildung); <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1434">vgl. BT Drs. 06/1434.</ref></bibl>
                        <bibl type="item-in-archive">Vgl. dazu die Sitzung des Rechtsausschusses vom 27. Januar 1972; PA–DBT 3109, Ständige Ausschüsse. Rechtswesen, 6. WP 71. Sitzung, hier S. 71/11–71/13a.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>In einer längeren Diskusssion wird das Thema »Holding und Privatisierung von Bundesbesitz« erörtert. Mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> sollen in dieser Richtung Gespräche geführt werden. Eine Sachentscheidung in der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> angesprochenen Frage ist aus verschiedenen Gründen noch nicht möglich.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>