<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement>
						<country>Deutschland</country>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2025-09-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A40-786</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der neuen Fraktion, am Mittwoch, den 8. Okt. 69</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 8. Oktober 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-10-08">
					<time type="start" when="11:00:00"/>
					<time type="end" when="16:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-1">A. Hinweise an neue Abgeordnete. – Assistenten der Abgeordneten. – Nächste Termine. </item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-2">B. Bericht  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> über den Verlauf der Koalitionsverhandlungen mit der SPD. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> zum Einfluss der FDP auf die zukünftige Wirtschaftspolitik der Koalition.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_SVP-3" corresp="#fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-3">C. Bericht von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> über die Ergebnisse der von der Fraktion eingesetzten »Sonderkommission« zu den Koalitionsverhandlungen.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_SVP-4" corresp="#fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-4">D. Termine und Anwesenheitspflichten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Entschuldigt fehlen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm,</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
				<p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fordert alle Mitglieder der neuen Fraktion auf, unverzüglich dem zuständigen Landeswahlleiter schriftlich mitzuteilen, daß sie ihr Mandat annehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> wird aufgefordert, <seg type="note">in diesem Zusammenhang die Sonderfrage bezüglich Rheinland-Pfalz zu klären.<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_1" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl 1969 wurden in Rheinland-Pfalz die FDP-Abgeordneten Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> und Fritz-Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> gewählt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> wurde im März 1970 Wehrbeauftragter des Bundestages. Für ihn rückte Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> nach.</p></note></seg>
				</p>
				<p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> weist auf die Möglichkeit hin, daß jeder Abgeordnete einen Assistenten beschäftigen kann und daß verschiedene Assistenten der ausscheidenden <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-Abgeordneten von den neuen Fraktionsmitgliedern verpflichtet werden können.</p>
				<p>4. <seg type="note">Die nächste Fraktionssitzung wird am Freitag, den 17. 10., um 9.30 Uhr stattfinden.<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_2" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-06_1969-10-17-t0940_EP">Vgl. das Sitzungsprotokoll.</ref></p></note></seg> In diesem Zusammenhang weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> darauf hin, daß es in Zukunft dringend erforderlich ist, daß möglichst alle Fraktionsmitglieder bei den Fraktionssitzungen anwesend sind.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>5. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet über das zuletzt mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> geführte Koalitionsgespräch.</p>
				<p>Die Fraktion billigt, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> die Ressorts Außen, Innen und Landwirtschaft übernimmt. Hierbei ist sich die Fraktion der mit dem <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name> verbundenen besonderen Problematik durchaus bewußt.</p>
				<p>An Personalfragen wurden im einzelnen erörtert und von der Fraktion zustimmend zur Kenntnis genommen:</p>
				<p>Außenminister: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Parlamentarischer Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#AA">A.A.</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>; Innenminister: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Staatssekretäre: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHans_1910-01-26">Schäfer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGuenter">Hartkopf</name>; die Frage des Parlamentarischen Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> ist noch zu klären. <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, Staatssekretär: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesauHansDieter">Griesau</name>. </p>
				<p>Die Fraktion billigt die Haltung der Verhandlungskommission, wonach die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> auf den Posten des Parlamentarischen Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name> keinen Anspruch erhebt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> legt der Fraktion seine Vorstellungen dar, für welche Sachgebiete das <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> in Zukunft zuständig sein soll.</p>
				<p>Die Fraktion billigt die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist noch einmal darauf hin, daß die Fraktion in Zukunft geschlossen hinter den <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Ministern stehen muß; dies umso mehr, da die Fraktion zahlenmäßig schwächer geworden ist.</p>
				<p>Die Fraktion nimmt diese Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> zustimmend zur Kenntnis.</p>
				<p>6. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> tritt der verschiedentlich geäußerten Meinung entgegen, die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> habe in Zukunft zu wenig Einfluß auf die Wirtschaftspolitik. Er legt im einzelnen dar, wo die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> nach dem bisherigen Ergebnis der Koalitionsverhandlungen Einfluß auf die Gestaltung der Wirtschaftspolitik nehmen kann (z.B. werden zwei <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Minister dem <seg type="note">Wirtschaftskabinett<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_3" type="comment"><p>Im 1951 gegründeten Kabinettsausschuss für Wirtschaft, dem sog. Wirtschaftskabinett, waren das Auswärtige Amt und die Bundesministerien der Finanzen, für Landwirtschaft, Arbeit, Verkehr, Wohnungsbau, wissenschaftliche Forschung und wirtschaftliche Zusammenarbeit sowie das Bundesschatzministerium und seit 1966 das Bundesinnenministerium vertreten. An den Sitzungen nahm auch der Präsident der Deutschen Bundesbank teil. Gegenstand der Beratungen waren ressortübergreifende Fragen von wirtschafts- und finanzpolitischer Bedeutung.</p></note></seg> angehören, <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name>). <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> weist außerdem darauf hin, daß für die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> die Möglichkeit besteht, weitere einflußreiche Positionen außerhalb des direkten Regierungsbereiches zu besetzen.</p>
				<p>7. Die Fraktion billigt, daß die Frage der Aufteilung der bei der Auflösung einzelner Ministerien »frei werdenden« Sachgebiete auf die verbleibenden Ministerien, in Gesprächen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> geklärt wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>8. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtet über die Ergebnisse <seg type="note">der von der Fraktion eingesetzten »Sonderkommission« zu den Koalitionsverhandlungen:<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_4" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-06_1969-09-30-t1500_EP">Vgl. dazu die Fraktionssitzung vom 30. September 1969, SVP A.</ref></p></note></seg></p>
				<p>a) Verteidigungspolitik: Die Fraktion billigt im wesentlichen die Empfehlungen der Kommission und billigt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> noch ein besonderes Informationsgespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"> Schmidt/Hamburg</name> zur Klärung weiterer noch offener Fragen führen. Wenn es nicht gelingt, die gegenüber dem bisherigen Koalitionspapier gewünschten zusätzlichen Punkte in die <seg type="note">Regierungserklärung<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_5" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Die Abgabe der Regierungserklärung durch Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erfolgte am 28. Oktober 1969. Vgl. <ref type="external" target="06/5">BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> unter der Rubrik »Verteidigung« aufzunehmen, sollen diese im außenpolitischen Teil aufgenommen oder in der anschließenden Aussprache von einem <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Sprecher vorgetragen werden.</p>
				<p>b) Außenpolitik: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bezieht sich auf seine in der letzten Sitzung gemachten Ausführungen.</p>
				<p>Die Fraktion billigt dies.</p>
				<p>c) Steuerpolitik: Bei dem am Montag stattfindenden weiteren Koalitionsgespräch soll vor allen Dingen die Frage zur Sprache gebracht werden, ob eine Erhöhung des Gewerbesteuerfreibetrages – eventuell im Tausch gegen ein Nachgeben in der Frage des Wegfalles der Ergänzungsabgabe – in die Regierungserklärung aufgenommen werden kann. Außerdem soll die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> zu der bindenden Zusage veranlaßt werden, daß die degressive Abschreibung beibehalten wird. Im übrigen soll bei diesen Koalitionsverhandlungen erreicht werden, daß die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> formulierten und diesem Protokoll als Anlage beigefügten Formulierungen zur Wirtschafts- und Verkehrspolitik in die Regierungserklärung aufgenommen werden.</p>
				<p>d) Sozialpolitik: Auch hier soll in den weiteren Koalitionsgesprächen versucht werden, die in dem Kommissionsprotokoll aufgeführten Punkte in die Regierungserklärung aufzunehmen. Soweit dies nicht gelingt, sind diese Punkte in der Aussprache von einem <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Sprecher vorzutragen.</p>
				<p>Auf alle Fälle sollte in die Regierungserklärung die Einführung einer Hausfrauenrente aufgenommen werden, wobei diese nicht am »Splitting« aufzuhängen ist, sondern deren endgültige Ausgestaltung einer späteren Einigung vorbehalten bleibt.</p>
				<p>Zur Frage der Mitbestimmung erklären die Mitglieder der Verhandlungskommission ausdrücklich, daß die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> darauf hingewiesen wurde, daß jede Mitbestimmungsinitiative der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> – mit Ausnahme des Entwurfs eines Mitbestimmungssicherungsgesetzes, den die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> ablehnen würde – für die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> ein »Koalitionsfall« wäre.</p>
				<p>Die Fraktion billigt ferner, daß eventuelle Pläne zur Einführung einer »Volksversicherung« sowie der sog. <seg type="note">»Mischnickplan«<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_6" type="comment">
							<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hatte 1963 auf dem Münchner Bundesparteitag der FDP einen Renten-Reformplan vorgestellt, der zum einen jene, die außerhalb des Rentensystems standen, wie Selbstständige und Sozialhilfeempfänger, absichern, zum anderen zusätzliche Möglichkeiten der privaten Vorsorge schaffen sollte. Gefordert wurde eine staatlich finanzierte Grundrente, eine auf 15-jähriger Versicherungspflicht beruhende Beitragsrente und eine über die Beitragspflicht hinausgehende individuelle Altersvorsorge. Vgl. dazu <bibl type="single-item" corresp="5UMSRXMM">
									<hi rendition="#smcap">Körper</hi>, FDP, S. 197–199</bibl>. Ferner den Artikel <bibl type="series-item">»Sozialprogramme. Öffnung nach links«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 29 vom 17. Juli 1963, S. 18 f. </bibl>
							</p>
						</note></seg> nicht in die Regierungserklärung aufgenommen werden, sondern im Laufe der Legislaturperiode zwischen <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> noch erörtert werden. Ferner billigt die Fraktion, daß die zukünftige Bundesregierung den Versuch unternimmt, alle Landesversicherungsanstalten zusammenzufassen. </p>
				<p>e) Bildungspolitik: Hierzu hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> ein Zusatzpapier zum Beschlußprotokoll der Sonderkommission angefertigt. Die Schwerpunkte dieser Konzeption sind:</p>
				<p>– Die Lehre bleibt schwerpunktmäßig weiter in der Zuständigkeit der Länder; jedoch sollten die mit der Lehre verbundenen Forschungseinrichtungen unter den Einfluß des Bundes gebracht werden.</p>
				<p>– Der Schwerpunkt innerhalb des Forschungsministeriums soll in Zukunft auf der Technologie liegen.</p>
				<p>– Die verstärkte technologische Zusammenarbeit mit dem Ausland soll in dem außenpolitischen Teil der Regierungserklärung angesprochen werden.</p>
				<p>– Die Fraktion billigt, daß mit dem zukünftigen Forschungsminister vorsichtige Gespräche über dessen Konzeption geführt werden.</p>
				<p>Auf eine Aufnahme der Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorfs</name> in die Regierungserklärung wird verzichtet. Vielmehr sollen diese Vorstellungen im Rahmen der Aussprache als Grundthesen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> vorgetragen werden.</p>
				<p>f) Verfassungsreform: Die Fraktion billigt, daß die Vorstellungen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> hierzu hauptsächlich in der Aussprache über die Regierungserklärung von einem <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Sprecher vorgetragen werden.</p>
				<p>Die beim Innenministerium vorgesehene Kommission wird nach den Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> vor allem auf folgenden 3 Gebieten tätig sein:</p>
				<p>– Verfassungsänderungen generell,</p>
				<p>– Ausdehnung und Stärkung der Bürgerrechte, </p>
				<p>– Fortentwicklung des föderativen Systems.</p>
				<p>g) Innenpolitik: Folgende Reformvorstellungen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> sollen in der Aussprache noch besonders hervorgehoben werden: Strafrechtsreform, Strafvollzugsgesetz, Einleitung der Novellierung der Strafprozessordnung, Justizreform, Reform des Stiftungsrechts, Harmonisierung des Europarechts. In der Aussprache über die Regierungserklärung muß besonders hervorgehoben werden, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> eine Novellierung des <seg type="note">»Artikels 10 GG Gesetzes« <note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_7" type="comment">
							<p>Das Gesetz zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses (Gesetz zu Artikel 10 des Grundgesetzes) vom 13. August 1968 regelte die Voraussetzungen, die Verfahren und die Kontrolle von Eingriffen in die im Artikel 10 des Grundgesetzes garantierten Grundrechte des Brief-, Post- und Fernemeldegeheimnisses. Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1968, I, Nr. 57, S. 949–952</bibl>.</p>
						</note></seg>anstrebt, vorläufig jedoch warten wird, wie das Normenkontrollverfahren des Landes Hessen ausgeht.</p>
				<p>Bezüglich des Laufbahnrechtes und des <name type="Organisation" ref="#BMJ">Rechtspflegeministeriums</name> wird der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Sprecher in der Aussprache über die Formulierungen der Regierungserklärung hinausgehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>9. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> nimmt in Vertretung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorfs</name> die Termine bei der kulturpolitischen Tagung der Theodor-Heuss-Akademie wahr.</p>
				<p>10. Es ergeht der Beschluß, der vom Bundestagspräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>] vorgeschlagene Besprechungstermin kann von den Vertretern der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> wegen der Koalitionsgespräche nicht wahrgenommen werden. Eine entsprechende Mitteilung wird dem Bundestagspräsidenten zugeleitet.</p>
				<p>11. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß sämtliche Fraktionsmitglieder am Montag, den 20. 10. [19]69 und Dienstag, den 21. 10. [19]69 unbedingt anwesend sein müssen, da am Montag die <seg type="note">Wahl des Bundestagspräsidenten<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_8" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/1">BT Plenarprotokoll 06/1, S. 3–6</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>, am Dienstag <seg type="note">die des Bundeskanzlers<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_9" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/2">BT Plenarprotokoll 06/2, S. 7 f.</ref></bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> stattfinden wird.</p>
				<p>Am Dienstag, den 21. 10. [19]69 findet um 20 Uhr der gemeinsame Abend der Mitglieder der alten und neuen Fraktion voraussichtlich in der Parlamentarischen Gesellschaft statt. Eingeladen sind nur Fraktionsmitglieder.</p>
				<p>Weitere Termine für die Woche vom 20. 10. bis 24. 10. [19]69 stehen noch nicht fest, werden jedoch rechtzeitig mitgeteilt. Die Wahl des Fraktionsvorstandes findet am Dienstag, den 28. 10. [19]69 statt. Die genaue Uhrzeit wird noch mitgeteilt.</p>
				<p>Die Fraktion billigt die wesentlichen Punkte, zu denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> um 16 Uhr bei einer Pressekonferenz Stellung nehmen wird.</p>
				<p>12. Die Frage der zukünftigen Organisation der Fraktionsarbeit wird anläßlich einer der folgenden Fraktionssitzungen geklärt.</p>
				<p><seg type="note">Anlage<note xml:id="fdp-06_1969-10-08-t1100_EP_10" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, FDP-Bundestagsfraktion, A40-786, Bl. 16.</bibl></p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
