<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-2</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 9. Februar 1971</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 9. Februar 1971</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-09">
               <time type="start" when="09:30:00"/>
               <time type="end" when="13:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-1">A. Überblick über die Kostenentwicklung bei der Bundespost.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die Besoldungsreform.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_SVP-3" corresp="#fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_SVP-5" corresp="#fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-5">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Zu TO 1:</p>
            <p>Die Herren Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und <seg type="note">Jensch<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_1" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JentschRudolf">Jentsch</name>.</p></note></seg> (Verwaltungsrat der Bundespost) geben einen Überblick über die Kostenentwicklung bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name>. Die Lohnkostenerhöhung beträgt 1971 einschließlich der Kosten für Personalvermehrung 15,6%, in den kommenden Jahren mindestens 8,5% jährlich. Zur Deckung des Defizits würde der Kompromißvorschlag des Kabinetts 6,5 Mrd., der ursprüngliche Vorschlag Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> 9,4 Mrd. und der voraussichtliche Vorschlag des Verwaltungsrates 8,1 Mrd. zusätzlicher Einnahmen aufbringen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JentschRudolf">Jen[t]sch</name> bezeichnet die Kompromißvorschläge der Bundesregierung aus der Sicht des Verwaltungsrates als nicht ausreichend, zumal der Zugang zum Kapitalmarkt nach dem Willen des Bundeswirtschaftsministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>] erschwert werden solle.</p>
            <p>Nach Inkrafttreten der <seg type="note">neuen Unternehmensverfassung<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_3" type="comment"><p>Am 20. Januar 1971 war der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf über die Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost in erster Lesung beraten worden. Um eine moderne, an betriebswirtschaftlichen Gesichtspunkten ausgerichtete Unternehmensführung zu ermöglichen, sollte die Bundespost nach dem Entwurf nicht mehr vom Bundespostminister unter Mitwirkung der Bundesminister der Finanzen, des Innern und der Wirtschaft, sondern von einem fünfköpfigen Vorstand unter Beteiligung eines Aufsichtsrates geleitet werden. Der Bundespostminister sollte sich dabei weitgehend auf die Funktion einer Rechtsaufsicht beschränken. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="06/1385">BT Drs. 06/1385</ref> vom 6. November 1970;</bibl>
								<bibl type="btp"><ref type="external" target="06/90">BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4965–4974</ref>.</bibl></p></note></seg> müßten bestimmte Gemeinnützigkeitsaufgaben sowie der Zeitungs-/Drucksachenbereich Abgeltungstatbestand werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>: Nicht nur Defizitdeckung bei gegebenem Kostenniveau erforderlich, sondern Änderung der Struktur des Leistungsangebotes. Personalerweiterung angesichts der Arbeitsmarktanspannung wenig realistisch. Kapitalbeschaffung auch für Bundespost nur auf dem normalen Wege über Kapitalmarkt möglich. Die Bevölkerung über Notwendigkeiten der Gebührenerhöhung ausreichend informieren.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Zur Kostendeckung:</p>
            <p> – Pauschalgebühr zur Abgeltung einer Mindestanzahl von Einheiten,</p>
            <p> – Schaffung eines 2. Verteilungsdienstes in Zusammenarbeit mit den Verlegern.</p>
            <p>Vorschlag Nr. 2 soll zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> noch erörtert werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> erhält von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> genauere Zahlen über die Zusammensetzung des Defizits beim Personenverkehr und bei bestimmten gemeinnützigen Diensten (Rentenauszahlungen usw.). Die Zusammenlegung von Post- und Bahn-Busunternehmen sei gescheitert, aber eine kostensparende Kooperation inzwischen sichergestellt.</p>
            <p><seg type="note">Die Erhöhung der Briefgebühren, die das Aufkommen wesentlich erhöht hätte, sei vom Kabinett abgelehnt worden.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_31" type="comment"><p>Gemeint ist eine nicht protokollierte Beratung des Kabinetts in der 52. Sitzung am 10. Dezember 1970. <bibl type="kbp">Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts vom 1. April 1971; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> wirft die Frage auf, ob die Überweisungen an die DDR-Post angesichts der zahlreichen nachgewiesenen Diebstähle gekürzt werden sollten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> bezeichnet die 30 Mio. als langfristig kostengerecht.</p>
            <p>Die Fraktion ist mit dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> dargelegten Konzept zur Kostendeckung bei der Bundespost einverstanden, behält sich aber Änderungswünsche in Einzelpositionen vor.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Zu TO 2:</p>
            <p>
					<seg type="note">Besoldungsreform<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_4" type="comment"><p>Die Bundesregierung hatte am 8. Januar 1971 den Entwurf eines ersten Gesetzes zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern eingebracht. Mit der Vorlage sollten die im Bereich des Bundes und der Länder gezahlten Dienst- und Versorgungsbezüge durch eine lineare Erhöhung der Grundgehälter und Ortszuschläge um sieben Prozent an die allgemeine Einkommensentwicklung angepasst werden. Als Voraussetzung für diese Reform wurde die Erweiterung der Zuständigkeit des Bundes in der konkurrierenden Gesetzgebung nach Artikel 74 a des Grundgesetzes um die Besoldung und Versorgung im Bereich der Länder bezeichnet. Der Gesetzentwurf zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts wurde am 20. Januar 1971 in erster Lesung an die zuständigen Ausschüsse überwiesen. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="06/1684">BT Drs. 06/1684</ref>; <ref type="external" target="06/1009">06/1009</ref>;</bibl>
								<bibl type="btp"><ref type="external" target="06/90">BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4932</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Es berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrockmannTheodor">Brockmann</name>, BMI.</p>
            <p>Aufgabe des interfraktionellen Arbeitskreises sei gewesen:</p>
            <p>1. Die Besoldungsneuregelung für 1971</p>
            <p>2. Die Grundgesetzänderung zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts des Bundes, der Länder und der Gemeinden.</p>
            <p>Zu 1: Vorgesehen sind 7 % Linearerhöhung und 27,00 DM Sockel, Erweiterung der Regelungen für vermögenswirksame Leistungen und Mindestversorgungsbezüge. Die Anhebung erfolgt in zwei Stufen (während die ursprüngliche Form 3 Stufen vorsah). Sonderregelungen und Zulagen für einzelne Berufe, aber keine eigenständige Richterbesoldung. Statt dessen Durchstufung von A 13 nach A 15 bzw. A 16.</p>
            <p>Verbesserungen im Stellenkegel.</p>
            <p>Einstufung der Lehrer wie folgt:</p>
            <p>Grund-und Hauptschullehrer – A 12</p>
            <p>Realschullehrer und Studienräte A 13 mit Zulagen für Studienräte.</p>
            <p>Oberstudiendirektoren in großen Gymnasien bis A 16.</p>
            <p>Für Mehrarbeit gilt das Prinzip des Freizeitausgleichs, in besonderen Fällen finanzieller Ausgleich.</p>
            <p>Inkrafttreten zwischen Januar 1971 und Juli 1972.</p>
            <p>Einbeziehung der Versorgungsempfänger.</p>
            <p>Erhöhung der Gesamt-Personalkosten bei Bund, Ländern und Gemeinden um 9,46 %.</p>
            <p>Halbierung der Ortsklassen ab Januar 1972, Wegfall ab Januar 1973. Desgleichen der Regelbeförderung ab 1973 sowie Vereinheitlichung des Reise- und Umzugskostenrechts.</p>
            <p>Verschiedene Berichte zur Besoldungssituation bis Ende 1972. Das Statusrecht (Urlaub, Krankenkassenzuschüsse usw.) soll – wenn möglich – in die konkurrierende Gesetzgebung aufgenommen werden.</p>
            <p>Verabschiedung durch den Bundestag voraussichtlich 12.3.</p>
            <p>Die Kommission hätte angesichts der erforderlichen Verfassungsänderung unter dem Zwang zur Einigung gestanden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Kompromiß mit 27,9 Mio. zusätzlicher Kosten für 1971 beseitigt den unbefriedigenden Besoldungszustand des sich Aufschaukelns von Bund, Ländern und Gemeinden.</p>
            <p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Zu TO 3:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>
					<seg type="note">berichtet aus dem Ältestenrat.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_32" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 5. Februar 1971 vgl. PA-DBT 3006 Ältestenrat, 6. WP Prot. 44.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Heute <seg type="note">Fortsetzung der 2. Lesung des Haushaltsplanes mit Epl. 10, Beginn: 13.00 Uhr.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_5" type="comment"><p>
								<bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans 10 am 9. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/99">BT Plenarprotokoll 06/99, S. 5585–5631</ref></bibl>; <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1740">BT Drs. 06/1740</ref> und <ref type="external" target="06/1740zu">06/1740zu</ref> vom 21. Januar 1971.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Mittwoch Beginn 9.00 Uhr, Epl. 12 und 13.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_6" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans 12 in Verbindung mit Einzelplan 13 am 10. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/100">BT Plenarprotokoll 06/100, S. 5701–5682</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1742">BT Drs. 06/1742</ref> und <ref type="external" target="06/1743">06/1743</ref> vom 21. Januar 1971.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">2. Lesung bis gegen 21.00 Uhr.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_7" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/100">BT Plenarprotokoll 06/100</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Änderungsgesetz über Hilfsmaßnahmen für Deutsche aus der sowjetischen Besatzungszone usw. mit Debatte. <note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs am 11. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/101">BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5897–5899</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1720">BT Drs. 06/1720</ref> vom 19. Januar 1971.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Donnerstag Beginn 9.00 Uhr.</p>
            <p><seg type="note">Gemeinsame Behandlung der Mitbestimmungsvorlagen (TOP 11a–d) durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_9" type="comment">
							<p>Am 11. Februar 1971 fand die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Betriebsverfassungsgesetzes und des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die befristete Fortgeltung der Mitbestimmung in bisher den Mitbestimmungsgesetzen unterliegenden Unternehmen zusammen mit der Beratung des Berichts Mitbestimmung im Unternehmen der Sachverständigenkommission zur Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung und der Stellungnahme der Bundesregierung zum Bericht der Mitbestimmungskommission statt. Damit in Verbindung wurde auch der von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachte Gesetzentwurf über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in Betrieb und Unternehmen in erster Lesung beraten. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/101">BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5803–5844, 5852–5897</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/334">BT Drs. 06/334</ref> vom 4. Februar 1970, <ref type="external" target="06/1551">06/1551</ref>, <ref type="external" target="06/1785">06/1785</ref>, <ref type="external" target="06/1785zu">06/1785zu</ref>, <ref type="external" target="06/1786">06/1786</ref>, <ref type="external" target="06/1786zu">06/1786zu</ref>, <ref type="external" target="06/1806">06/1806</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede von Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> (SPD) vgl. <ref type="external" target="06/101">BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5803–5810, ferner S. 5896 f.</ref></bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>13–14 Uhr Pause, <seg type="note">14–15 Uhr Fragestunde.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/101">BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5844–5852</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Freitag Beginn 9.00 Uhr.</p>
            <p><seg type="note">3. Lesung des Haushalts. Keine Pause. Endabstimmung über Bundeshaushalt.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_11" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur dritten Lesung des Gesetzentwurfs über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1971 (Haushaltsgesetz 1971) am 12. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5917–5972</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1100">BT Drs. 06/1100</ref> vom 13. September 1970, <ref type="external" target="06/1100zu">06/1100zu</ref>, <ref type="external" target="06/1731">06/1731</ref>–<ref type="external" target="06/1757">06/1757</ref>, <ref type="external" target="06/1823">06/1823</ref>. </bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Fragestunde am Ende der 3. Lesung.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5972–5984</ref>.</bibl></p></note></seg> Voraussichtlich drei Runden.</p>
            <p>Präsenz wegen der Abstimmungen; Dienstag, Mittwoch und Freitag.</p>
            <p><seg type="note">Umdruck 133 (<name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Vorschlag: Erhöhung um 10 Mio.) wird zugestimmt.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_13" type="comment"><p>Gemeint ist der am 9. Februar 1971 eingebrachte Änderungsantrag der Fraktionen von SPD und FDP zu Einzelplan 25, Geschäftsbereich des Bundesministers für Städtebau und Wohnungswesen, nach dem der Ansatz für Darlehen an Länder zur Verstärkung der Maßnahmen aufgrund des Zweiten Wohnungsbaugesetzes um 10 Mio. DM auf 100 Mio. DM erhöht werden sollte. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/100">BT Plenarprotokoll 06/100, S. 5794 (Umdruck 137)</ref>.</bibl> Der am 5. Februar 1971 vorgelegte Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion forderte dagegen eine Erhöhung des Ansatzes um 40 Mio. DM. <bibl type="btp">Vgl.<ref type="external" target="06/100"> ebd., S. 5796 (Umdruck 133)</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Epl. 60 läßt Kampfabstimmung über Ergänzungszuweisungen erwarten.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_14" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur zweiten Beratung des Einzelplans 60, Allgemeine Finanzverwaltung, und zur Abstimmung am 10. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/100">BT Plenarprotokoll 06/100, S. 5784–5791</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1756">BT Drs. 06/1756</ref> vom 21. Januar 1971.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">CDU-Anträge werden abgelehnt.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_15" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion (Umdruck 129), der keine Mehrheit fand. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/100">BT Plenarprotokoll 06/100, S. 5791, 5799</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Zur 3. Lesung ist mit folgender Besetzung zu rechnen:</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_16" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (CSU) am 12. Februar 1971 vgl. <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5917–5929</ref>.</bibl></p></note></seg> – <seg type="note">Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>]<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_17" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. <ref type="external" target="06/102">ebd., S. 5939–5942</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>
						<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_18" type="comment"><p>
								<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/102">ebd., S. 5935–5939</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> – <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name><note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_19" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/102">ebd., S. 5929–5935</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Entweder <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name><note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/102">ebd., S. 5967</ref>.</bibl></p></note></seg> – <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Wrangel</name><note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_21" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/102">ebd., S. 5952–5955</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_22" type="comment">
							<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> meldete sich in der Debatte nicht zu Wort.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_23" type="comment">
							<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5961–5964</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>.</p>
            <p><seg type="note">Auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> antwortet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel </name>
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick </name>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_24" type="comment"><p>Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> meldeten sich in der Debatte nicht zu Wort.</p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Ein Entschließungsantrag zum Jahreswirtschaftsbericht aus dem Wirtschaftsministerium, dessen Text gekürzt und inhaltlich auf den Haushalt erstreckt werden soll, wird angenommen.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_25" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. den Entschließungsantrag der Fraktionen von SPD und FDP zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1971, hier Haushaltsgesetz 1971; <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5990 (Umdruck 148)</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Ein CDU-Antrag betreffend die konjunkturgerechte [Ab]wicklung<seg type="note"><note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_ehy_k1b_nsb" type="critical"><p>Im Original handschriftlich ersetzt. Dafür gestrichen: »Ent«.</p></note></seg> des Haushalts wird abgelehnt.<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_26" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Vgl. den Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1971, hier Haushaltsgesetz; <ref type="external" target="06/102">BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5989 (Umdruck 128 (neu))</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_div_SVP-5">
            <head>D.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> berichtet aus AK II und III zum <choice>
						<abbr>BVG</abbr>
						<expan>Betriebsverfassungsgesetz</expan>
					</choice></p>
            <p>Es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> (zum Bereich der Unternehmensverfassung).</p>
            <p>Dem Regierungsentwurf wird zugestimmt, die mit dem Koalitionspartner vereinbarte Basis im Plenum nicht <seg type="note">[zu]<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_FN001" type="critical"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Im Original versehentlich handschriftlich gestrichen.</p></note></seg> verlassen.</p>
            <p>Die mangelhafte gemeinsame Basis des <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Entwurfs dargelegt, die Partei durch Sonderdruck über den Verlauf der Debatte unterrichtet.</p>
            <p>Ein Mitglied des AK II soll sich auf eine evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>runde vorbereiten.</p>
            <p>Ein Gespräch zwischen Fraktionsvorstand und <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> über den Fragenkreis »Leitende Angestellte« ist für Anfang März vereinbart.</p>
            <p>Es werden Fragen der Koordination der Arbeiten der Fraktion und der Parteigremien im Hinblick auf den <seg type="note">Programmparteitag<note xml:id="fdp-06_1971-02-09-t0930_EP_27" type="comment"><p>Auf dem Bundesparteitag der FDP, der vom 25. bis 27. Oktober 1971 in Freiburg stattfand, wurde mit den »Freiburger Thesen« ein neues Parteiprogramm verabschiedet, das an die Stelle des Berliner Programms von 1957 trat. <bibl type="single-item" corresp="84X28M9Y">Vgl. <hi rendition="#smcap">Kaack</hi>, Die F.D.P., S. 44–46; zum Wortlaut der »Freiburger Thesen« vgl. ebd., S. 113–147.</bibl></p></note></seg> erörtert.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>: Das Prestige der Fraktion in die Waagschale werfen, um die Partei auf mittlerer Linie zu halten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Regionalkonferenzen veranstalten und individuelle Kontakte herstellen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>