<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A40-786</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der neuen Fraktion, am Freitag, den 17. Okt. 1969</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 17. Oktober 1969</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
                           <extent>4 Seiten </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1969-10-17">
               <time type="start" when="09:40:00"/>
               <time type="end" when="15:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DornWolfram_1961-10-17"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-1">A. Gedenken an den verstorbenen, früheren Bundestagsabgeordneten Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>,Terminplanung und Glückwünsche. </item>
               <item xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-2"> B. Bericht über die Koalitionsverhandlungen mit anschließender Beschlussfassung.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_SVP-3" corresp="#fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-3"> C. Bericht über ein interfraktionelles Gespräch über die Zuständigkeit des Bundestagspräsidenten in personeller Hinsicht und über die zukünftige Besetzung des Vermittlungsausschusses; Vertagung von Personalfragen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Die Fraktion gedenkt des verstorbenen Parteifreundes Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammerRichard_1949-09-07">Hammer</name>, Landesverband Hessen. </p>
            <p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt einen Überblick über die Terminplanung: </p>
            <p>Montag, 20.10.69: </p>
            <p>10.00 Uhr Eröffnungsgottesdienst </p>
            <p><seg type="note">15.00 Uhr Fraktionssitzung<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_1" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-06_1969-10-20-t1500_EP">Vgl. die Fraktionssitzung am 20. Oktober 1969.</ref></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>16.00 Uhr <seg type="note">Wahl des Bundestagspräsidenten<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_2" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/1">BT Plenarprotokoll 06/1, S. 3–6</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg> anschließend Fortsetzung der Fraktionssitzung. </p>
            <p>Dienstag, 21.10.69: </p>
            <p><seg type="note">9 Uhr Fraktionssitzung <note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_3" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-06_1969-10-21-t0900_EP">Vgl. die Fraktionssitzung am 21. Oktober 1969.</ref></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>10 Uhr <seg type="note">Wahl des Bundeskanzlers <note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_4" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/2">BT Plenarprotokoll 06/2, S. 7 f.</ref></bibl>
						</note></seg>
				</p>
            <p>16 Uhr <seg type="note">Vereidigung des Bundeskanzlers <note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="06/3">BT Plenarprotokoll 06/3, S. 11</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Mittwoch, 22.10.69: </p>
            <p>10 Uhr Vorstellung und Vereidigung des Kabinetts </p>
            <p><seg type="note">Mittwoch, 22.10., Donnerstag, 25.10. und evtl. Freitag, 24.10. finden Kabinettssitzungen statt, in denen die Regierungserklärung erörtert werden soll.<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_6" type="comment">
							<p>Sitzungen des Bundeskabinetts fanden am 22. und 24. Oktober 1969 statt. <bibl type="kbp">Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1969, online.</bibl></p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>Montag, <seg type="note">27.10.69: 11 Uhr Fraktionssitzung <note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_7" type="comment">
							<p>Vgl. die <ref type="internal" target="#fdp-06_1969-10-27-t1110_EP">Fraktionssitzung vom 27. Oktober 1969</ref>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>Dienstag, <seg type="note">28.10.69: 10 Uhr Regierungserklärung<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_8" type="comment"><bibl type="btp">Zur Plenarsitzung am 28. Oktober 1969 vgl. <ref type="external" target="06/5">BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>, anschl. <seg type="note">Fraktionssitzung mit Wahl d. Fraktionsvorstandes <note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_9" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#fdp-06_1969-10-28-t1435_EP">Vgl. die Fraktionssitzung am 28. Oktober 1969.</ref>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>
					<seg type="note">Mittwoch, 29.10., Donnerstag, 30.10. und evtl. Freitag, 31.10.69: Debatte über die Regierungserklärung.<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_10" type="comment">
							<bibl type="btp">Die Aussprache über die Regierungserklärung fand am 29. und 30. Oktober 1969 statt. Vgl. <ref type="external" target="06/6">BT Plenarprotokoll 06/6</ref>, <ref type="external" target="06/7">06/7</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>Präsenzpflicht besteht vorläufig für die Tage vom 20.–22.10.69, sowie für die folgende Woche ab 28.10.69. Ob die erste Novemberwoche eine Sitzungswoche sein wird, steht noch nicht fest. </p>
            <p>Die Fraktion billigt, daß die <seg type="note">Wahl der Bundestagsvizepräsidenten laut interfraktioneller Vereinbarung zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen soll.<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_11" type="comment"><p><bibl type="btp">Die Wahl der Stellvertreter des Bundestagspräsidenten fand am 28. Oktober 1969 statt. Vgl. <ref type="external" target="06/5">BT Plenarprotokoll 06/5, S. 19</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> werden Glückwünsche zum Geburtstag ausgesprochen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>4. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichten über den letzten Stand der Koalitionsverhandlungen. Folgende Punkte wurden ausdrücklich betont: </p>
            <p>– Keine Änderung des <seg type="note">Tarifvertragsgesetzes<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_12" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Zum Tarifvertragsgesetz in der Fassung vom 25. August 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 83, S. 1323–1325.</bibl></p>
						</note>
					</seg> seitens der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>; </p>
            <p>– Struktur des künftigen Kabinetts: Das <name type="Organisation" ref="#BMWo">Wohnungsbauministerium</name> soll entsprechend den Wünschen der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> bestehenbleiben; als Kompensation hierfür größeren Einfluß der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name> – der neue Wissenschaftsminister soll keiner der Koalitionsparteien angehören, jedoch <quote>»zwischen SPD und FDP stehen«</quote>. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP </name>stellt den beamteten Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name> – die Raumordnung bleibt beim <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>; es wird keine Kompetenzbeschneidung des <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministeriums</name> ohne ausdrückliche Zustimmung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> erfolgen – das bisherige <name type="Organisation" ref="#BMVt">Vertriebenenministerium</name> soll aufgelöst und zuständigkeitsmäßig dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> eingegliedert werden – das <name type="Organisation" ref="#BMBR">Bundesratsministerium</name> wird aufgelöst – die Schaffung eines Ministers im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und der Besetzung dieser Position durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> wurde von der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> mit der Maßgabe akzeptiert, daß dieser keine Befugnis zur Vertretung des Kanzlers und kein Weisungsrecht über das <name type="Organisation" ref="#BPA">Presse- und Informationsamt</name> erhält – alle Ministerien erhalten parlamentarische Staatssekretäre. </p>
            <p>– Die beamteten Staatssekretäre vertreten künftig die Minister weder im Parlament noch bei Kabinettssitzungen. </p>
            <p>– Die restlichen, noch ungeklärten Personalfragen liegen ausschließlich bei der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>. </p>
            <p>– Die Neuvorlage des Entwurfes eines Städtebauförderungsgesetzes soll gemeinsam durch das <name type="Organisation" ref="#BMI">Bundesinnenministerium</name> und das <name type="Organisation" ref="#BMWo">Wohnungsbauministerium</name> erfolgen. </p>
            <p>5. Im Anschluß an eine ausführliche Debatte über diesen Bericht faßt die Fraktion folgende Beschlüsse: </p>
            <p>a) das bisherige <name type="Organisation" ref="#BMVt">Vertriebenenministerium</name> wird aufgelöst und ressortmäßig dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> eingegliedert. Hierbei soll dann der Abschluß der Entschädigungsgesetzgebung im Vordergrund stehen. </p>
            <p>b) An der Spitze der künftigen Abteilung »Vertriebene« im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> soll kein Staatssekretär, sondern ein Ministerialdirektor stehen. </p>
            <p>6. Hinsichtlich der besonderen Problematik der zukünftigen Agrarpolitik, auch im Hinblick auf die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, faßt die Fraktion folgende Beschlüsse: </p>
            <p>a) Zunächst soll entsprechend dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> versucht werden, eine befristete Lösung im Wege von Abschöpfungen und Erstattungen <seg type="note">[anzustreben]<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_15" type="critical"><p>In der Vorlage: »angestrebt werden«.</p></note></seg>. </p>
            <p>b) Sollte dies nicht möglich sein, soll eine Lösung über die Veränderung der Verrechnungseinheiten angestrebt werden. </p>
            <p>c) Sollte auch diese 2. Möglichkeit nicht durchzusetzen sein, soll eine Lösung über die Mehrwertsteuer angestrebt werden. </p>
            <p>Hierbei besteht Einigkeit darüber, daß der Eindruck vermieden werden muß, als würde man ein Scheitern der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> in Kauf nehmen. </p>
            <p>7. Die Fraktion billigt den Inhalt einer Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> um 15 Uhr vor der Presse abgibt. </p>
            <p>8. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt zusammenfassend fest: </p>
            <p>Die Berichte über die bisherigen Koalitionsverhandlungen werden von der Fraktion mit der Maßgabe gebilligt, daß weiterhin versucht werden soll, die Vorstellungen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> soweit als möglich in die Regierungserklärung hinein zu bringen. Soweit das nicht möglich ist, sollen die Vorstellungen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> in der Debatte über die Regierungserklärung vorgetragen werden. Die Fraktion billigt grundsätzlich klärende Gespräche auf einzelnen Sachgebieten zwischen Vertretern der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> und <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>. Die zukünftige Struktur des Kabinetts und die von der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> zu besetzenden Ministerien werden gebilligt. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>9. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über das interfraktionelle Gespräch von heute. Hierbei standen folgende Fragen im Vordergrund: </p>
            <p>a) Soll der <name type="Organisation" ref="#BTPraesident">Bundestagspräsident</name> in personellen Fragen künftig allein entscheiden können? </p>
            <p>b) Die zukünftige Besetzung des Vermittlungsausschusses. </p>
            <p>Die Fraktion faßt folgenden Beschluß: </p>
            <p>In einem neuen interfraktionellen Gespräch am 20.10.69 soll versucht werden, Einigkeit darüber zu erzielen, daß die bisherige <seg type="note">Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name><note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_13" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1952, I, Nr. 5, S. 389–402.</bibl> Ferner <bibl type="series-item">Datenhandbuch, Bd. 3, S. 3094–3101.</bibl>
							</p>
						</note></seg> mit Ausnahme der <seg type="note">§ 7 und § 67<note xml:id="fdp-06_1969-10-17-t0940_EP_14" type="comment"><p>§ 7 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages regelte die Aufgaben des Präsidenten, § 67 die Einsetzung des Vermittlungsausschusses. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1952, I, Nr. 5, S. 389–402, hier S. 390, 396.</bibl></p>
						</note>
					</seg> übernommen wird. Falls <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> nicht zustimmt, soll die erforderliche Änderung der Geschäftsordnung in einer Kampfabstimmung nach der Wahl des <name type="Organisation" ref="#BTPraesident">Bundestagspräsidenten</name> erreicht werden. Auf keinen Fall soll es vor der Wahl des <name type="Organisation" ref="#BTPraesident">Bundestagspräsidenten</name> zu einer Kampfabstimmung über die Geschäftsordnung kommen. </p>
            <p>In der Frage der Besetzung des Vermittlungsausschusses besteht Einigkeit darüber, daß eine Mehrheit der Koalition in diesem Ausschuß durch eine Änderung der Geschäftsordnung erreicht werden muß. </p>
            <p>10. Die Fragen der personellen Besetzung des beamteten Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Wissenschaftsministerium</name>, des Parlamentarischen Staatssekretärs im <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name> und des stellvertretenden Regierungssprechers im <name type="Organisation" ref="#BPA">Bundespresseamt</name> werden auf eine der folgenden Fraktionssitzungen vertagt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>