<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1970-06-16-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"><!--Hier kommt die ISBN für die elektronische Editon rein--><!--Bezieht sich diese ISBN sich auf das Einzelprotokoll oder die Gesamtedition?--></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die <ref type="external" target="../meta/projektbeschreibung.xml"> Projektbeschreibung</ref> sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter <ref type="external" target="../meta/ueberWebsite.xml">Über diese Webseite</ref>.</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>ADL, A49-1</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 16. Juni 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 16. Juni 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-06-16">
					<time type="start" when="16:00:00"/>
					<time type="end" when="19:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-03-04" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1970-06-16-t1600_EP_SVP-1" corresp="#id_pxy_54q_v4b">TOP 1: Mitteilungen. TOP 2: Diskussion um Bahrs Gespräche mit der UdSSR und Zusammenhalt der FDP.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="id_pxy_54q_v4b">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt bekannt, daß das Steueränderungsgesetz aufgrund einer letzten Absprache mit der SPD am Freitag verabschiedet werden soll. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sei davon unterrichtet, daß er als Fraktionsvorsitzender einen Brief an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Kanzler</name> schreiben werde, um sicherzustellen, daß zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und dem Fraktionsvorstand die am Vormittag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> und anderen geforderten Kontakte hergestellt und zwischenzeitlich nicht durch Erklärungen politische Vorentscheidungen getroffen werden. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> gibt einen Bericht über die Situation in Niedersachsen. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> berichtet über die Entwicklung in Nordrhein-Westfalen. </p>
				<p>Nach Eintreffen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Bundesminister</name></name></name> entwickelte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sein außenpolitisches Konzept. Das taktische Verhalten der Bundesregierung hinsichtlich des Gewaltverzichtes sei von Anfang an falsch gewesen. Nur durch wirtschaftliche und technische Zusammenarbeit mit der <name type="Organisation" ref="#UdSSR">UdSSR</name> sei ein langsamer Aufbau des Vertrauensverhältnisses möglich, das die Regelung anderer Fragen ermögliche. Es wäre richtig gewesen, die Grenzfragen, wie seinerzeit die Saarfrage, 15 Jahre auszuklammern. Im einzelnen: </p>
				<p>1. Die Interventionsklausel lasse den Russen im Falle der Gewaltanwendung den Anschein des Rechts. </p>
				<p>2. Unklare Formulierungen in der Frage der deutschen und europäischen Option würden nicht zur Verständigung, sondern zu Friktionen führen. </p>
				<p>3. Beanstandet die Behandlung des <name type="Ort" ref="#">Münchener</name> Abkommens als von Anfang an ungültig. </p>
				<p>Scheel entgegnet, es sei richtig, daß die <name type="Organisation" ref="#UdSSR">UdSSR</name> sich am liebsten auf Wirtschaftskontakte mit privaten Stellen beschränken würde, auch sollten nach seiner Auffassung die sich daraus ergebenden Vorteile eben nicht nur in den Gewinnmargen der Industrie liegen. Es gelte in Verhandlungen deutlich zu machen: </p>
				<p>1. daß wir in der Wiedervereinigungsfrage keine Präjudizierung akzeptieren; </p>
				<p>2. bei allen Vereinbarungen gelte es, die originären Rechte der Alliierten insbesondere für <name type="Ort" ref="#">Berlin</name> im Auge zu behalten; </p>
				<p>3. hinsichtlich der Formulierung des Art. 2 (Verzicht auf Interventionsrecht nach Art. 53 und 7 UNO) müssen etwa verbleibende Unsicherheitselemente in den Bereich der Bündnis- und Sicherheitspolitik verwiesen werden. Man könne die Russen nicht zwingen, mehr zu garantieren, als die Westmächte in vergleichbaren Verträgen; </p>
				<p>4. <name type="Ort" ref="#">Berlins</name> internationale Position müsse vor der Ratifizierung vertraglich gesichert sein; </p>
				<p>5. Fragen des <name type="Ort" ref="#">Münchener</name> Abkommens seien bei den Verhandlungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> nicht behandelt worden. Die unterschiedlichen Auffassungen beider Seiten blieben im Vertragswerk unberührt; </p>
				<p>6. die Tragweite des Abkommens lasse es erforderlich erscheinen, um eine breite parlamentarische Basis bemüht zu bleiben und zu diesem Zweck auch die Zusammenarbeit mit der Opposition »in ganz kleinen Kreisen zu institutionalisieren«. </p>
				<p>Der Arbeitskreis I werde genau auf dem Laufenden gehalten, die Fraktion nicht präjudiziert. </p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Aus dem heutigen Informationsgespräch in der Fraktion lasse sich noch keine Zustimmung oder Direktiven der Fraktion für die Verhandlungsführung herleiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> habe uns getäuscht, die Verhandlungen seien im Grunde abgeschlossen. Am Anfang der Verhandlungen sei durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ein zu großes Tempo vorgelegt worden. Warnt vor Integration der Regierungsfraktionen in die Verhandlungen. Die Richtlinien bestimme der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Kanzler</name>. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Gibt Überblick über chronologischen Ablauf der Entwicklungen seit der Rückkehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name>. Die Glaubwürdigkeit der Partei hänge jetzt von der Übereinstimmung zwischen Fraktion- und Kabinettsmitgliedern ab. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> habe seinen Auftrag, Sondierungsgespräche zu führen, extensiv ausgelegt. </p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> habe den Entwurf als »Gesprächspapier« bezeichnet, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Außenminister</name> habe das heute bestätigt. Die Fraktion nehme diese Charakterisierung zur Grundlage ihrer weiteren Haltung. Eine breite parlamentarische Basis sei erforderlich. Ob die Ergebnisse nach Abschluss der Verhandlungen akzeptiert werden könnten oder nicht, sei zu gegebener Zeit sorgfältig zu prüfen und zu entscheiden. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt in diesem Sinne zusammen: Keine Entscheidungen ohne detaillierte Konsultation des Arbeitskreises I. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>: </p>
				<p>1. Frage der Negotiabilität schwer zu beantworten. Absprachen wahrscheinlich schon sehr weitgehend erfolgt.</p>
				<p> 2. Ein Abkommen unter dem Aspekt des Erfolges lasse sich nicht abschließen. </p>
				<p>3. Klarheit in der Berlinfrage sei noch erforderlich. </p>
				<p>4. Er habe deutsche Ostpolitik aufgefaßt als den Versuch, zusammen mit anderen Mächten Hegemonialbestrebungen der Supermächte einzugrenzen. </p>
				<p>5. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gleichermaßen an Polarisierung schuldig. </p>
				<p>Der aufgestaute Haß sei eine Spätfolge der Großen Koalition. Empfiehlt, ggfs. auf betonte Vertretung unserer ostpolitischen Positionen zu verzichten. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> kritisiert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wegen seiner öffentlichen Erklärungen usw. Fordert von ihm Disziplin und Beachtung des Parteiinteresses (laute Zustimmung). </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erinnert an die Absprache, sachlich zu bleiben und daran, daß heute morgen kein Widerspruch auf seine Frage betr. die Verabschiedung des Kanzleretats erfolgte. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er werde nicht für den Kanzleretat stimmen. </p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> wiederholt Solidaritätsappell, bittet seine Sorge ernst zu nehmen, zumal er nicht erneut für Bundestag und Vorstand kandidieren werde, im Interesse des Landes Disziplin zu üben und trotz Animositäten beisammen zu bleiben. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>: Zur Einigkeit der Partei gehöre deren Handlungsfähigkeit. Mehrheitsbeschlüsse müssen gelten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorfs</name> Konzept sei Kapitulation vor CDU, Polarisierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> begonnen. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> spektakuläre Demonstrationen hatten Auswirkungen auf Wahlergebnisse. Müsse Mehrheitsentscheidungen akzeptieren. Nicht fordern »zurück zur Mitte«, sondern konkrete Sachaussagen. Alle Abgeordneten sollten im voraus ihre Stimmabsichten bekennen, denn die Ungewißheit bezüglich der Abstimmungsergebnisse sei für die Fraktion beschämend. </p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dieser Parteitag sei der erste Parteitag seit der Wahl. Er sei mit der Art der Regierungsbildung – ohne Hauptausschuss – nicht einverstanden gewesen. Könne die Außenpolitik der Regierung nicht decken. Nehme Artikel 68 GG weiterhin für sich in Anspruch. Er fühle sich nicht mehr an Zusage von heute morgen gebunden. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Auffassungen in Ruhe überdenken. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe als Fraktionsvorsitzender selbst auch auf Fraktionsdisziplin bestanden. </p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Die Zweiparteien-Landtage würden die Wähler unbefriedigt lassen. Auf Parteitag Äußerungen genau überlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Ausfall der 3. Partei würde Periode der politischen Stabilität beenden, da Bundesrepublik für Zweiparteiensystem nicht vorbereitet. Sturz der Regierung würde das Ende bedeuten. Haben politisch viel erreicht: Diskussion des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>papiers, Staatssekretärausschuß, Stellungnahme der Westmächte, usw. Entweder Kraft, miteinander zu leben, oder keine Chance. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name>: Auf dem Parteitag sollten Personen und Meinungen, nicht Mitgliedschaften, zum Beispiel beim <name type="Organisation" ref="#">DJD</name>, der Diskussionsgegenstand sein. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Widerspricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>. Verhandlungsergebnisse könnten positiv sein, zumal voraussichtlich positive Konsequenzen der Klimaverbesserung. Bittet um Zusammenhalt. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> begrüßt den heute sichtbar gewordenen Mut zur persönlichen Meinungsäußerung. Bittet um Klarstellung, wer dem Haushalt zustimmen wird bzw. aus welchen Gründen nicht. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: In einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> sei bereits klargestellt worden, daß falsche Angabe bezüglich des Stimmverhaltens ein Fehler sei. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> wirbt für Fraktionsdisziplin und für mittelstandsfreundliche Politik. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte öffentlich klarstellen, daß seine Kritik einzelnen Personen, nicht aber Partei und Fraktion als Ganzes gelte. Dem Haushalt solle in allen Positionen zugestimmt werden, da es sich um keine Gewissensfrage handele. </p>
				<p>gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gerber</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
