<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung einer Sonderkommission der FDP-Fraktion</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"><!--Hier kommt die ISBN für die elektronische Editon rein--><!--Bezieht sich diese ISBN sich auf das Einzelprotokoll oder die Gesamtedition?--></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die <ref type="external" target="../meta/projektbeschreibung.xml"> Projektbeschreibung</ref> sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter <ref type="external" target="../meta/ueberWebsite.xml">Über diese Webseite</ref>.</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>A40-786</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der von der Fraktion eingesetzten Sonderkommission zu Koalitionsverhandlungen zwischen SPD und FDP am Dienstag, den 7. Oktober 1969, 15 Uhr, 205 A.</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sonderkommission zu Koalititionsverhandlungen der FDP am 7. Oktober 1969.</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>5 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-10-07">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="20:50:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">#Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-11-02" who="#StalmannVolker" status="draft" n="1"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-1" corresp="#kd1_4c2_f4b">TOP 1: Einführende Worte.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-2" corresp="#syz_vb2_f4b">TOP 2: Verteidigungsbereich und Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-3" corresp="#un2_rd2_f4b">TOP 3: Steuerpolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-4" corresp="#id_947b64c3-4188-407d-96c2-f9e6f2772964">TOP 4: Wirtschaftspolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-5" corresp="#id_368e413a-dcf5-4814-b9de-025576631c72">TOP 5: Verkehrspolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-6" corresp="#id_5d63fff4-ac1b-4c9a-9208-478b17a5f5de">TOP 6: Landwirtschaftspolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-7" corresp="#id_90200988-a9b8-4d8d-a68d-60126a3dd2d5">TOP 7: Sozialpolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-8" corresp="#id_98c58e65-fd16-4952-933c-7df6444e532f">TOP 8: Bildungspolitik.</item>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-07-t1500_EP_SVP-9" corresp="#id_39504557-0abb-45bf-a2e7-8919db828c8d">TOP 9: Entwicklungshilfepolitik.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<list type="Anwesenheitsliste">
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brünker_FDP"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Franzky-BeckmannLianne"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Graser"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm"/></item>
					<item><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühnDetlef"/></item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="kd1_4c2_f4b">
				<p>Es kommt darauf an, daß die Koalition erkennbar neue Akzente setzt. Die Kommission ist sich bewußt, daß sie das ihr vorliegende Papier nicht völlig neu gestalten kann, sie sieht ihre Aufgabe aber darin, dort Anregungen zu geben, wo das erforderlich erscheint. Außerdem gibt sie Anregungen für die Regierungserklärung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="syz_vb2_f4b">
				<p>Verteidigungsbereich und Außenpolitik</p>
				<p>In der Verteidigungspolitik ist von einer Arbeitsteilung in der <choice>
						<abbr><name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name></abbr>
						<expan/>
					</choice> auszugehen. Die FDP tritt für die Denuklearisierung ein. Es ist jedoch zu befürchten, daß der Verteidigungsminister sich nicht in gleicher Richtung zur Abschaffung der atomaren Trägerwaffen äußern wird. Deshalb sollte in der Regierungserklärung die Verteidigungspolitik als Funktion der Außenpolitik behandelt werden. Die Kommission behandelt im übrigen die Außenpolitik deshalb nicht, weil das nicht in Abwesenheit des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">zukünftigen Außenministers </name>erfolgen sollte.</p>
				<p>Die von der FDP angestrebte Verkürzung der Dauer des Grundwehrdienstes sollte im Zusammenhang mit der Wehrgerechtigkeit angesprochen werden.</p>
				<p>Es wird angeregt, daß über die Frage, der Gleichstellung von Staatssekretär und Generalinspekteur noch ein Gespräch geführt wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="un2_rd2_f4b">
				<p>Steuerpolitik</p>
				<p>Die Kommission nimmt mit Befriedigung zur Kenntnis, daß die Erbschafts- und die Vermögensteuer gemäß Zusage der SPD nicht erhöht werden soll. Nachdem jedoch mit der Verdoppelung des Freibetrages bei der Ergänzungsabgabe und deren späteren Wegfall etwas für die gut Verdienenden und mit der Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages etwas für alle Arbeitnehmer als Sofortmaßnahme getan werden soll, ist die Kommission der Auffassung, daß auch für den kleinen Selbständigen eine Sofortmaßnahme ergriffen werden muß.</p>
				<p>Somit wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beauftragt, mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu besprechen, ob die SPD bereit ist (ggfs. unter Hinausschieben des endgültigen Wegfalls der Ergänzungsabgabe, die dann erst mit der Steuerreform verschwindet), eine Vereinbarung zu treffen, aufgrund der die Gewerbesteuerfreibeträge im Sinne des FDP-Antrages, <bibl type="btd">Dru. <ref type="external" target="#">V/4199</ref></bibl>, erhöht werden. Der Gewerbesteuerausfall bei den Gemeinden in Höhe von 355 Mio. DM müßte dann im Interesse der Gemeinden vom Bund übernommen werden. (Wenn die Ergänzungsabgabe im Jahre 1971 mit erhöhten Freibeträgen noch bleibt, so kann damit fast der gesamte Gewerbesteuerausfall der Gemeinden in 1970/1971 aus dem Aufkommen der Ergänzungsabgabe 1971 getragen werden – Ergänzungsabgabe 1971 bei erhöhtem Freibetrag ca. 680 Mio. DM.).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_947b64c3-4188-407d-96c2-f9e6f2772964">
				<p>Wirtschaftspolitik</p>
				<p>Es wird darauf hingewiesen, daß in der Regierungserklärung einiges zur Verbraucherpolitik gesagt werden muß – der Verbraucher ist besser zu unterrichten, die Verbraucherverbände sind stärker zu unterstützen.</p>
				<p>Es besteht Einigkeit, daß mit der neuen Wechselkursfixierung auch das Absicherungsgesetz verschwindet. Mit der SPD. sollte aber gesprochen werden, daß die degressive Abschreibung auf jeden Fall auch über die Steuerreform hinaus erhalten bleibt, zumal die Abschreibung sowieso hinter dem technischen Fortschritt herhinkt.</p>
				<p> Zur Stabilisierung soll auch die Disposition der öffentlichen Aufträge, beitragen.</p>
				<p>In der Regierungserklärung ist auszusagen, daß angestrebt werden Fortschritte der regionalen und sektoralen Strukturpolitik, der Technologie, des Managements. Die ordnungspolitischen Vorstellungen sind dahingehend zu präzisieren, daß die Bundesregierung für Kooperation insbesondere im mittelständischen Bereich, für Fusionskontrolle und Mißbrauchsaufsicht eintritt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_368e413a-dcf5-4814-b9de-025576631c72">
				<p>Verkehrspolitik</p>
				<p>Es wird festgestellt, daß das verkehrspolitische Papier zu einseitig auf die <name type="Organisation" ref="#">Bundesbahn</name> ausgerichtet ist. Gleichwohl muß die Unabhängigkeit und damit auch die Veränderung der Unternehmensform der <name type="Organisation" ref="#">Bundesbahn</name> klarer angesprochen werden. Der Grundsatz der Chancengleichheit im Wettbewerb zwischen privaten und öffentlichen Verkehrsträgern ist im Interesse der Verkehrsnutzer unverzichtbar. Eine Aussage in dieser Richtung sollte erfolgen.</p>
				<p>Die Verkehrspolitik wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum </name>formuliert.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_5d63fff4-ac1b-4c9a-9208-478b17a5f5de">
				<p>Landwirtschaftspolitik</p>
				<p>Nachdem der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">zukünftige Landwirtschaftsminister </name>bei den Verhandlungen anwesend war, sollten an diesem Papier keine Veränderungen erfolgen. Es muß jedoch ausgesagt werden, daß es in der Landwirtschaft innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> nicht ohne Mengenregulierung geht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_90200988-a9b8-4d8d-a68d-60126a3dd2d5">
				<p>Sozialpolitik</p>
				<p>Es wird mit Befriedigung zur Kenntnis genommen, daß eine Absprache mit der SPD erfolgte, wonach die Mitbestimmung nur im Zusammenhang mit dem Ausbau des Betriebsverfassungsgesetzes erwähnt wird und daß nicht über die paritätische Mitbestimmung gesprochen wird (nicht wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> »keine Aushöhlung der Mitbestimmung«). Die SPD-Fraktion behält sich vor, ein Mitbestimmungssicherungsgesetz dann vorzulegen, wenn ein neuer Fall Rheinstahl eintritt. Ansonsten wird sie jedoch in dieser Frage Ruhe halten und keinen Entwurf vorlegen.</p>
				<p>Zu den Altersversorgungsfragen soll ein Ausschuß zwischen SPD und FDP gebildet worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt">Schmidt</name> bemüht sich vor der Fraktionssitzung um ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wegen der sozialpolitischen Fragen.</p>
				<p>Frage Familienlastenausgleich (Prämiierung statt steuerlicher Berücksichtigung des Kindergeldes?, Förderung der jungen Familie)</p>
				<p>Frage versicherungstechnische Lösung (Nachteile für ältere Arbeitnehmer aus arbeitsrechtlicher Lösung in diesem Zusammenhang Erklärung zugunsten älterer Leute)</p>
				<p>Frage Kriegsfolgengesetzgebung (zum Abschluß bringen?, Gleichstellungsfrage)</p>
				<p>Frage Krankenhaus- und Krankenversicherungsreform.</p>
				<p>Es wird zur Kenntnis genommen, daß für die Kriegsopfer 1 Mrd. DM vorgesehen ist, wobei aber strukturelle Verbesserungen enthalten sind. Die Rentenversicherung soll für Selbständige geöffnet werden. In bezug auf die Hausfrauenrente sucht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> eine Formulierung, die das Splitting ermöglicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_98c58e65-fd16-4952-933c-7df6444e532f">
				<p>Bildungspolitik</p>
				<p>Es werden vier Schwerpunkte in der Bildungspolitik gesehen: </p>
				<p>Bildungsplanung</p>
				<p>Hochschule</p>
				<p>Forschungspolitik des Bundes (Grundlagen- und wachstumsorientierte Forschung)</p>
				<p>Ausbildungsförderung.</p>
				<p>Im übrigen wird zum Bereich des Arbeitskreises IV auf die Anlage verwiesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_39504557-0abb-45bf-a2e7-8919db828c8d">
				<p>Entwicklungshilfepolitik</p>
				<p>Mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Name">Parteivorsitzenden</name> soll wegen des Mitspracherechtes des <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amtes</name> in der Entwicklungspolitik gesprochen werden.</p>
				<p>gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm">Kirchhoff</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
