<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Gemeinsame Sitzung von Bundestagsfraktion und Bundesvorstand</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A49-1</idno>
							<objectName>Ergebnisniederschrift der gemeinsamen Sitzung des Bundesvorstandes mit der Bundestagsfraktion am 9. August 1970 in Bonn, Steigenberger Hotel, Salon VIII</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion mit dem FDP-Bundesvorstand am 9. August 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
				<date when="1970-08-09">
					<time type="start" when="16:15:00"/>
					<time type="end" when="18:55:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_SVP-1" corresp="#fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_div_SVP-1">A. Unterrichtung über die Ergebnisse der Verhandlungen in Moskau mit anschließender Verabschiedung einer Presseerklärung.</item>
               <item xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_SVP-2" corresp="#fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_div_SVP-2">B. Anlage: Presseerklärung.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Einziger Punkt der Tagesordnung: <seg type="note">»Die Ergebnisse der Verhandlungen in Moskau«<note xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_0" type="comment">
							<p>Vom 27. Juli bis 7. August 1970 fanden in Moskau Verhandlungen zwischen Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> über ein Gewaltverzichtsabkommen statt, das am letzten Verhandlungstag paraphiert werden konnte. <bibl type="series-item" corresp="JIQH3RUD">Zu den Gesprächen vgl. die Aufzeichnungen des Auswärtigen Amts vom 28. Juli bis 7. August 1970; AAPD 1970, S. 1257–1423; zum Vertragsentwurf vom 28. Juli 1970 vgl. AAPD 1970, S. 1265 f. </bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Nach ausführlicher Unterrichtung durch den Bundesvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] und den Vorsitzenden des Außenpolitischen Arbeitskreises der Bundestagsfraktion, Dr. Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, verabschieden Bundesvorstand und Bundestagsfraktion die in der Anlage beigefügte Erklärung.</p>
            <p>Der Bundesgeschäftsführer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>] wird beauftragt, die Parteimitglieder über die Ergebnisse der Moskauer Verhandlungen möglichst bald zu unterrichten. Zur ausführlichen Unterrichtung durch den Bundesvorsitzenden soll der Bundeshauptausschuß für Samstag, den 5. September 1970 gemeinsam mit den <seg type="note">Landtagskandidaten von Hessen und Bayern<note xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_1" type="comment">
							<p>Die Landtagswahlen in Hessen fanden am 8. November, in Bayern am 22. November 1970 statt. <bibl type="item-in-archive">Zur Bundeshauptausschusssitzung in Frankfurt vgl. ADL, Bestand FDP-Bundeshauptausschuss, A12-90–A12-93.</bibl></p>
						</note></seg> in den Raum Frankfurt einberufen werden. <seg type="note">Die nächste Bundesvorstandssitzung wird daher am Freitag, dem 4. September, um 15.00 Uhr ebenfalls im Raum Frankfurt, stattfinden.<note xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_5" type="comment"><p>Die Bundesvorstandssitzung wurde auf den 5. September 1970 verschoben. <bibl type="item-in-archive">Zum Protokoll vgl. ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 162.</bibl></p></note></seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Anlagen</p>
				<p>Presseerklärung</p>
            <p>Bundesvorstand und Vorstand der F.D.P.-Bundestagsfraktion begrüßen nach eingehender Unterrichtung durch den Bundesvorsitzenden, Bundesaußenminister Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, und den Vorsitzenden des Außenpolitischen Arbeitskreises der F.D.P.-Bundestagsfraktion, Dr. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, nachdrücklich die Ergebnisse der Verhandlungen in Moskau und danken Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> für seinen dem Frieden und der Sicherheit in Europa dienenden Verhandlungserfolg.</p>
            <p>Bundesvorstand und Vorstand der F.D.P.-Bundestagsfraktion sprechen sich nachdrücklich dafür aus, <seg type="note">daß der Vertrag so bald wie möglich unterschrieben wird.<note xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_2" type="comment">
							<p>Am 12. August 1970 wurde der sog. Moskauer Vertrag von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sowie auf sowjetischer Seite von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> unterzeichnet. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3"> Vgl. Bulletin des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, Nr. 108 vom 14. August 1970, S. 1090: Chronik; Nr. 109 vom 17. August 1970, S. 1094: Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken. </bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Bundesvorstand und Vorstand der Bundestagsfraktion stellen mit Genugtuung fest, daß mit dem Ergebnis der Moskauer Verhandlungen die seit Jahren von der F.D.P. verfolgte Politik der Entspannung einen entscheidenden Fortschritt erzielt hat. Mit dem Abschluß des Vertrages werden die Bedingungen vorbereitet, um in weiteren Vereinbarungen und in weiteren Formen der Zusammenarbeit auf wirtschaftlichem, wissenschaftlichem, technischem und kulturellem Gebiet Mißtrauen in Vertrauen umzuwandeln. Das Ziel dieser Politik ist die friedliche Zusammenarbeit aller europäischen Völker und Staaten, auch dort, wo verschiedenartige gesellschaftliche Ordnungen bestehen.</p>
            <p>Bundesvorstand und Vorstand der F.D.P.-Bundestagsfraktion haben mit Befriedigung dem Bericht des Bundesaußenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] entnommen, daß der Vertrag den Viermächteverhandlungen über die Zukunft Westberlins förderlich sein dürfte. Sie begrüßen ferner die Klarstellung, wonach das Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes nicht eingeschränkt wird und <seg type="note">nach den Grundsätzen der Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> ein besonderes Interventionsrecht gegenüber der Bundesrepublik nicht besteht.<note xml:id="fdp-06_1970-08-09-t1615_EP_4" type="comment"><p>Nach Artikel 53 und 107 der Charta der Vereinten Nationen konnten die Unterzeichnerstaaten gegen die Feindstaaten des Zweiten Weltkrieges bei Wiederaufnahme einer aggressiven Politik Zwangsmaßnahmen ohne besondere Ermächtigung durch den UN-Sicherheitsrat ergreifen. Zur Charta der Vereinten Nationen <bibl type="bgbl">vgl. das Gesetz zum Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zur Charta der Vereinten Nationen. Vom 6. Juni 1973; BGBl. 1973, II, Nr. 25, S. 430–531, hier S. 467–469, 499.</bibl>
								<bibl type="single-item"/></p></note></seg>
				</p>
            <p>Bonn, den 9. August 1970</p>
            <p>Anwesend bei der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion am 9. August 1970 in Bonn, Steigenberger Hotel, waren:</p>
            <p>Bundesvorstand: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Hans Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RubinHansWolfgang">Rubin</name>, Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, Prof. Dr. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, William <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, Dr. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EicherHermann">Eicher</name>, Rötger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name>, Winfrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedergottWinfrid">Hedergott</name>, Heinz Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karry</name>, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuederWolfgang_1987-02-18">Lüder</name>, Dr. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OellersFritz_1949-09-07">Oellers</name>, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerHeiner">Bremer</name> (<name type="Organisation" ref="#DjD">DJD</name>).</p>
            <p>Bundestagsfraktion: Dr. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, Hansheinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, Dr. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, Dr. Emmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name>, Victor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name>.</p>
            <p>Bundesgeschäftsführung: J. F. Volrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>.</p>
            <p>Auswärtiges Amt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name>, Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunSigismundFreiherrvon">von Braun</name>, Dr. Achim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeAchim">Rohde</name>, Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannHarald">Hofmann</name>.</p>
            <p>Mitarbeiter: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Franzky-BeckmannLianne">Franzky-Beckmann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlmeyerHorst">Dahlmeyer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StanckeJoachim">Stancke</name> (Fraktion).</p>
            <p>Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoegelGert">Koegel</name>, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillnerHerbert">Willner</name>, Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuesingGustav">Büsing</name> (Bundesgeschäftsstelle).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>