<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://fraktionsprotokolle.net/exist/rest/db/apps/fraktionsprotokolle2/datenmodell/common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-06_1969-10-21-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"><!--Hier kommt die ISBN für die elektronische Editon rein--><!--Bezieht sich diese ISBN sich auf das Einzelprotokoll oder die Gesamtedition?--></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die <ref type="external" target="../meta/projektbeschreibung.xml"> Projektbeschreibung</ref> sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter <ref type="external" target="../meta/ueberWebsite.xml">Über diese Webseite</ref>.</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>A40-786</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzungen der Fraktion am Dienstag, dem 21. Oktober 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 21. Oktober 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Maschinenschriftliches Manuskript</support>
									<extent>4 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Wie wir erfassen XXXX:...</p>
				<correction>
					<p>neue deutsche Rechtschreibung</p>
					<p>stillschweigende Korrektur</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-10-21">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end" when="19:40:00"/><time type="duration" dur="PT03H05M00S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-04-15" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-21-t0900_EP_SVP-1" corresp="#id_jlh_qql_hpb"/>
					<item xml:id="fdp-06_1969-10-21-t0900_EP_SVP-2" corresp="#id_q4d_cyl_hpb"/>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="id_jlh_qql_hpb">
				<p>1. Die Diskussion über den vorläufigen Entwurf der Regierungserklärung wird fortgesetzt: </p>
				<p>a) Städtebauförderungsgesetz: </p>
				<p>Eine Kommission aus Vertretern beider Fraktionen soll eine politische Einigung herbeiführen. Erst dann werden die Experten des <name type="Organisation" ref="#BMI">Bundesinnenministeriums</name> und des <name type="Organisation" ref="#BMWo">Wohnungsbauministeriums</name> einen Gesetzentwurf ausarbeiten. </p>
				<p>b) Mitbestimmung: </p>
				<p>Es wird versucht, die bisherige Formulierung hierüber wegen erheblicher Bedenken der Fraktion im Sinne der FDP zu modifizieren. Sollte dies nicht gelingen, soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> auf der Grundlage der bisher vorgesehenen Formulierung in der Aussprache den Standpunkt der FDP hierzu darlegen. Die Aussage der Regierungserklärung zur Novellierung des Betriebsverfassungsgesetzes darf sich nicht auf die bisherigen Entwürfe beider Fraktionen beschränken, sondern muß zusätzliche Aussagen enthalten. Die Fraktion beauftragt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, den Entwurf einer Novelle zum Betriebsverfassungsgesetz auszuarbeiten und der Fraktion vorzutragen. </p>
				<p>c) Sozialpolitik: </p>
				<p>Die Formulierung in der Regierungserklärung zur Frage der Kriegsopferrenten muß konkretisiert werden. Auch der Abschluß der Kriegsfolgengesetzgebung soll ausdrücklich erwähnt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> arbeitet hierzu eine Formulierung aus. Bezüglich der Krankenversicherungspflichtgrenze und der Krankenhausfinanzierung konnte bislang zwischen SPD und FDP noch keine Einigung erzielt werden. Eine Klärung soll in Gesprächen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> und den zukünftigen zuständigen Ministern erfolgen. </p>
				<p>d) Die in dem bisherigen Entwurf der Regierungserklärung mehrfach auftauchende Formulierung <quote>»zur Lösung dieses Problems wird eine Kommission eingesetzt«</quote> soll vermieden werden. Es sollen keine konkreten Äußerungen zu Verfahrensfragen gemacht werden. Vielmehr soll sich die Regierungserklärung auf die Formulierung der Zielvorstellungen beschränken. </p>
				<p>e) Es ergeht folgender Beschluß: </p>
				<p>Der Kommission für das Städtebauförderungsgesetz werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, ein noch zu benennendes Mitglied des Arbeitskreises V sowie Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> (Schleswig-Holstein) angehören. </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="id_q4d_cyl_hpb">
				<p>2. Die für den Nachmittag um 16.30 Uhr vorgesehene Fraktionssitzung beginnt wegen des um 17 Uhr stattfindenden Empfangs beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Bundestagspräsidenten</name> erst um 17.30 Uhr. </p>
				<p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist nochmals darauf hin, daß die Geschlossenheit und Zuverlässigkeit der Fraktion bei der Kanzlerwahl für die FDP eine Existenzfrage ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> betont, daß er nach den Gesprächen mit den einzelnen Fraktionsmitgliedern in dieser Hinsicht keine Bedenken habe. </p>
				<p>4. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, daß noch drei Gesetzentwürfe aus der letzten Legislaturperiode im Gesetzgebungsverfahren (nachdem sie den Vermittlungsausschuß passiert haben) anhängig sind. Es handelt sich um das Fluglärmgesetz, das Gaststättengesetz und das Gesetz über Gebühren für die Schlachthofbenutzung. Die Fraktion billigt, daß die Koalition diese Gesetzentwürfe auf alle Fälle vor der CDU/CSU einbringen wird. Dies ist im Falle des Fluglärmschutzgesetzes schon geschehen. </p>
				<p>5. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über erste Reaktionen zur Kanzlerwahl. Die Fraktion billigt die Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> hierzu, daß die Stimmenthaltungen keinesfalls alle zu Lasten der FDP gingen. </p>
				<p>6. Fortsetzung der Aussprache über den Entwurf einer Regierungserklärung: </p>
				<p>a) Sozialpolitik: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wird ein kurzes Papier an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zur Verwendung in den Kabinettsberatungen übergeben. </p>
				<p>b) Organisation: Es soll erreicht werden, daß in der Regierungserklärung nicht nur die Kirchen und die Gewerkschaften angesprochen werden. Vielmehr sollen allgemeinere Formulierungen (z.B. Tarifpartner) angestrebt werden. </p>
				<p>c) Wirtschaftspolitik: Zur Frage der Vermögensbildung sollen keine Details in die Regierungserklärung aufgenommen werden. </p>
				<p>Es ergeht folgender Beschluß: Es wird eine Fraktionskommission gebildet, die ein Konzept zur Vermögensbildung, beruhend auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> Konzeption hierzu, entwerfen soll. Den Vorsitz dieser Kommission soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> übernehmen. In der Kommission sollen auch Mitglieder der zuständigen Bundesfachausschüsse mitarbeiten. Die personelle Besetzung der Kommission soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> im Einvernehmen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name> klären. </p>
				<p>Es besteht Einmütigkeit darüber, daß innerhalb dieser Legislaturperiode ein Konzept zur Vermögensbildung seitens der FDP vorgelegt werden muß. Die Frage der Vermögensbildung wird bei den Fraktionssitzungen der nächsten Woche weiterdiskutiert. </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> wird beauftragt, eine kurze Formulierung zu Fragen der Strukturpolitik und der Struktur des Arbeitskräftepotentials für die Debatte der Regierungserklärung auszuarbeiten. Detailfragen hierzu sollen in einer der Debattenrunden zur Regierungserklärung von einem FDP-Sprecher speziell behandelt werden. </p>
				<p>d) Familienpolitik: Die Formulierungen der Regierungserklärung hierzu dürfen nicht ins Detail gehen. </p>
				<p>7. Die FDP wird folgende Parlamentarische Staatssekretäre benennen: </p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>, <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtiges Amt</name>. </p>
				<p>Die Frage, wer stellvertretender Regierungssprecher wird, soll später entschieden werden. </p>
				<p>8. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterrichtet die Fraktion davon, daß die Debatte über die Regierungserklärung auf alle Fälle am Mittwoch, dem 29.10.1969 beginnen wird. Die genaue Uhrzeit steht noch nicht fest. Ferner wird am Donnerstag debattiert. Gegebenenfalls wird sich die Debatte auch noch auf Freitag erstrecken. </p>
				<p>9. Mehrheitlich wird beschlossen: die Wahl des von der FDP zu stellenden Bundestagsvizepräsidenten wird im Rahmen der Fraktionssitzung am Montag, dem 27.10.1969 um 15.00 Uhr stattfinden. </p>
				<p>10. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wurde durch eine Personaldebatte innerhalb der SPD-Fraktion aufgehalten. Er wird davon unterrichtet, daß die FDP-Fraktion ab 20 Uhr in der Parlamentarischen Gesellschaft ist. Der Bundeskanzler wird dorthin gebeten. </p>
				<p>gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Graser">Graser</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
