<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-04-23-t1430_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000109</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 23.04.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. April 1980</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>19 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-04-23">
					<time type="start" when="14:30:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H19M14S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-11-04" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung XML, Header, SVPs, Incidents</change>
			<change when="2024-06-24" who="#KruseMaximilian" status="draft" n="2">SVPs final</change>
			<change when="2024-10-07" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="3">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-23" who="#JuengerkesSven" status="public" n="4">Durchsicht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-04-23-t1430_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-04-23-t1430_WN_div_SVP-1">A. Einziger TOP: Empfehlungen an das Nationale Olympische Komitee für Deutschland, Bericht von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-04-23-t1430_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Allen ist ja bekannt, Genossinnen und Genossen, dass wir um 15 Uhr in der Plenarsitzung sein müssen. Die Tagesordnung unserer heutigen Sitzung, wir hatten uns ja gestern darüber ausgesprochen, ist das, was Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zu der Empfehlung an das Nationale Olympische Komitee sagen wird mit den in der Zeit möglichen Hinweisen auf die Erörterung im Kabinett, an der die beiden Fraktionsvorsitzenden und auf unserer Seite auch Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> teilgenommen haben auf Einladung der Regierungsseite. Das Wort hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, die Bundesregierung hat inhaltlich das beschlossen, was gestern in kurzen Sätzen angesprochen war, nämlich es gibt eine Empfehlung an das Nationale Olympische Komitee, im Unterschied zu dem, was die CDU/CSU in ihrem Antrag beschlossen hat. Im Unterschied dazu. Zweitens: Es wird Bezug genommen, wie wir gestern sagten und auch gewünscht hatten gegenüber der Regierung, dass – es wird Bezug genommen auf die Erklärung des Bundeskanzlers, gemeinsame Erklärung des Bundeskanzlers und des Präsidenten der Vereinigten Staaten von Amerika vom 5. März dieses Jahres. Drittens: Es ist Bezug genommen auf die Resolution der Generalversammlung der Vereinten Nationen, in der mit hundertvier Stimmen gegen achtzehn Beschlüsse gefasst worden sind in einzelnen Punkten, die man natürlich hier nicht aufzuzählen braucht. Viertens: Es ist eingefügt worden zu vorerwogenen Texten, nämlich ein Wort an die Sportler, an die Olympiateilnehmer, die sich darauf vorbereitet haben, die ein Opfer bringen, weil sie dort nicht hinkönnen, wenn das Nationale Olympische Komitee das beschließt. Und es ist eingefügt worden, hinzugefügt worden, dass die Förderung des Leistungssports uneingeschränkt fortgeführt wird und dass wir internationale Sportbegegnungen nachdrücklich weiter fördern. Wir haben vorgeschlagen, es liegt ja der Text vor, dass der Deutsche Bundestag dem Beschluss der Bundesregierung, ganz förmlich der Empfehlung an das Nationale Olympische Komitee, die in dem Beschluss der Bundesregierung enthalten ist, zustimmt. Es ist von der CDU/CSU, die eben auch anfängt Fraktionssitzung zu machen, vor der Sitzung gesagt worden, dass sie einem solchen Beschluss sich anschließen würde und zustimmen könnte. Ob das das Ergebnis der Fraktionssitzung sein wird, werden wir erst nach der Fraktionssitzung erfahren. Ich empfehle, dem zuzustimmen, so wie es vorliegt. In der Sache wäre das, das Ergebnis in der Sache, auf die es ankommt, innen- und außenpolitisch eine Zustimmung des ganzen Parlaments einschließlich der Opposition zur Politik der Bundesregierung und der Koalition. In der Sache. Deswegen also diese Empfehlung. Ich glaube jetzt nicht, dass ich mehr dazu sagen muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte nur eine Bemerkung machen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name> hat in engster Fühlungnahme mit mir bis gestern in die Nacht den Versuch gemacht, das, was es da an Möglichkeiten gibt, auch erreichbar werden zu lassen, einschließlich dessen, was für den Text der Empfehlung der Bundesregierung euch ja hier auch vorliegt und ich wäre sehr froh, wenn, die letzte Entscheidung der CDU/CSU ist ja ihr überlassen und aus Bemerkungen gestern Abend und spät kann man entnehmen, dass es da auch einige, wie der, mit dem darüber zu sprechen war, gesagt hat, Scharfmacher geben wird, denen das nicht passt und die es deswegen also versuchen werden, anders zu machen. Ich will damit hier nur verbinden, wir werden namentliche Abstimmung verlangen. Wortmeldung Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich habe gestern hier meine Vorbehalte und meine Bedenken gegen eine Boykottempfehlung durch das Parlament deutlich gemacht und gleichzeitig meinen Respekt vor der Regierung und vor deren besonnener Haltung und umsichtigem Vorgehen. Wir haben dann in einer ernsthaften Diskussion versucht, einen Weg zu finden, in dem nicht das Parlament eine Empfehlung selber ausspricht, sondern in der Formulierung von Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, indem die Koalitionsfraktionen die besonnene Politik der Regierung, ihre besonnene Haltung hier ausdrücklich unterstützen – ich habe den Wortlaut mir extra noch mal geholt – und die Empfehlung der Regierung begrüßen. Ich habe dann gestern gesagt, auf der Basis kann ich mitstimmen, weil ich tatsächlich das, was in den letzten Monaten vor sich gegangen ist und auch wie der Bundeskanzler gerade zu der Forderung der Union schon im Januar und Februar, eine Boykottempfehlung auszusprechen, sich verhalten hat, für sehr besonnen und verantwortungsvoll halte. Jetzt ist dieser Satz da heraus und es liegt ja nahe zu vermuten, dass das der Preis ist für die Zustimmung der Union und da wird es zwei Lesarten geben. Die eine Lesart wird unsere sein, die Union sei mit dieser Zustimmung auf die Linie der Bundesregierung eingeschwenkt in diesem Punkt. Die andere Lesart der Union wird sein, das hätten wir schon im Januar oder Februar haben können und die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen sind jetzt endlich da, wo wir ja damals schon waren, und ich halte dieses nicht für gut. Ich halte auch den Eindruck auf die deutsche Öffentlichkeit, dass wir hier in dieser Sache mit der Union gemeinsam abstimmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es ist ja umgekehrt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Peter</name>. Erlaube mir die Zwischenbemerkung. Sie stimmen ab einer Empfehlung, ja sicher, die von uns kommt.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich halte den Eindruck, der entstehen wird, nicht für gut. Ich erinnere daran, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gestern hier gesagt hat von den Unverschämtheiten bis zu den verleumderischen Behauptungen des Oppositionsführers. Nach der Scharfmacherei, die die in den letzten Wochen gemacht haben, nach den Vorwürfen an den Bundeskanzler, der sei feige und wir hätten keinen Mut zur Entscheidung, nach der Behauptung, innerhalb der SPD gäbe es, Anführungszeichen, eine sowjetische Fraktion, Anführungszeichen, nach dem, was da in den letzten Wochen gelaufen ist, meine ich, wir sollten mit einer Entschließung, mit einem Wortlaut in das Plenum des Bundestags gehen, die es der Union nicht ermöglicht zuzustimmen, es sei denn, sie rühmt die besonnene Haltung hier der Bundesregierung,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>die wir in den vergangenen Wochen unterstützt haben. Und deswegen stelle ich hier den Antrag auf Wiederherstellung der Formulierung, wie sie Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> gestern eingebracht hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir sind ja, was die Zielrichtung angeht, glaube ich, im Wesentlichen einig. Es geht darum, bei der Zustimmung der jetzt gefundenen Empfehlung im Kabinett politisch abzuschätzen, wird die Union jetzt zustimmen oder wird sie nicht zustimmen und ich meine, der Preis, dass hier der Eindruck entstehen könnte, die CDU habe uns zu etwas gebracht, was sie schon immer gefordert hat, der ist mir zu hoch. Nun weiß ich nicht, wie die Medien reagieren, aber gerade weil der Bundeskanzler wegen seiner Besonnenheit, weil er keinen Schnellschuss gemacht hat, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und anderen Scharfmachern immer wieder angegriffen worden ist, hielte ich den Preis, den die CDU zahlen muss, dass sie nämlich die besonnene Haltung der Bundesregierung unterstützen soll, das war der gestrige Text, den hielte ich für nicht zu hoch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, und ich würde diese Unterstützung der Union, den Preis der Gemeinsamkeit fordern. Entweder unterstützt sie die besonnene Haltung, dann gibt es ein einstimmiges Votum des Deutschen Bundestages oder sie tut es nicht, dann wird sie über ihren eigenen Text abstimmen lassen müssen. Den werden wir ablehnen und unterstützen dann nur durch die Regierungskoalitionen die Bundesregierung. Wir sollten die CDU hier nicht herauslassen, um die Situation jetzt hier einstimmig hinzubekommen. Dieses können wir, glaube ich oder damit können wir die Konfrontation der letzten Wochen und Monate, die sich ja noch fortsetzen wird, nicht beerdigen. Ich stelle also wieder den Antrag und ich gebe euch das wieder, den Text wie folgt zu verändern: Der Deutsche Bundestag unterstützt die besonnene Haltung der Bundesregierung und stimmt dem Beschluss und so weiter zu. Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>: Genossinnen und Genossen ich finde das, was hier vorgetragen wurde, ist nicht ganz stichhaltig. Wenn ihr überlegt, dass die Union, sie wird also einer solchen Entschließung mit dem besonnen und so weiter sicher nicht zustimmen, das könnte uns noch gleich sein. Aber ihr müsst doch einmal auch die Öffentlichkeitswirksamkeit sehen einer Situation, in der wir eine Entschließung vorlegen und die Union nach dem, was sie draußen aufgeführt hat, zustimmt und ich meine, dass sich das weit mehr in den Medien niederschlagen wird als die Möglichkeit, dass wir hier mit einem Satz, für den in der Presse Verständnis zu finden ist, wenn die Opposition ihm nicht zustimmt, dann zwei Entschließungen haben und zweimal abgestimmt wird. Ich meine also, unser Erfolg wird größer sein, wenn wir der Opposition eine Formulierung vorlegen, die sie auf unsere Linie zwingt und damit in der Öffentlichkeit dokumentieren, dass nach all dem, was sie dort gesagt hat, nun am Ende doch ihr nichts Anderes übriggeblieben ist, als das Gleiche zu tun, was die Regierungskoalitionen und vor allen Dingen die Bundesregierung tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Genossinnen und Genossen, wenn die CDU/CSU dem vorliegenden Entschließungsantrag zustimmt und damit ihre Zustimmung gibt zu der Empfehlung des Kabinetts, so ist meine Auffassung, dass dies für uns ein großer Gewinn wäre.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn die CDU/CSU jetzt in ihren Beratungen dem nicht zustimmt, so brauchen wir uns überhaupt keine Gedanken darüber zu machen, ob wir etwas verändern wollen. Dann hat sich das erübrigt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Meine dringende Bitte an Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, auch an Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und viele andere wäre, die eine andere Meinung vertreten haben, zu bedenken, dass es nicht nur heute allein um unsere Entscheidung geht, sondern dass von hier aus ja auch ausstrahlen muss eine Wirkung an die Delegierten der Vollversammlung des Nationalen Olympischen Komitees, und seid [euch] bitte auch der Tatsache bewusst, wenn das Parlament auch insgesamt – also auch die CDU/CSU – auf diese Vorlage der Regierung einschwenkt, welche Wirkung das dann hat, welche Auswirkung das auf die schwankenden Delegierten in der <name type="Organisation" ref="#NOK">NOK</name>-Vollversammlung noch hat. Und seid euch umgekehrt auch bewusst der möglichen Tatsache, wie wir denn aussehen würden eines Halbsatzes wegen, dann dafür nachher zu bekommen eine Ablehnung unserer Empfehlung, der Empfehlung der Bundesregierung durch die Vollversammlung des <name type="Organisation" ref="#NOK">NOK</name>. Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, dies könnt ihr nicht ausschließen. Dies kann niemand von uns ausschließen. Aber die Gefahr ist da und wenn wir dieser Gefahr aus dem Wege gehen können, dann ist meine Empfehlung, dann sollten wir es tun. Wir haben keine zwingenden <gap/> zu besorgen. Wenn die CDU/CSU einlenkt, sollten wir dies auch annehmen und ich hätte dann ja gleich die Aufgabe, in der Rede, die zu halten sein wird, deutlich zu machen, wo die Unterschiede gelegen haben und noch liegen und seid sicher, dass dies geschehen wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich mache auf die Zeit aufmerksam, Genossen. Es tut mir leid. Nächste Wortmeldung, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Nur ganz kurz. Ich glaube, dass die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> die Stimmung in der Bevölkerung in dieser Frage nicht richtig einschätzen. Ich glaube, die Bevölkerung sieht die Lage insgesamt als sehr ernst an und sie würde nicht verstehen, wenn – nachdem wir uns nun zu diesem Schritt unter Zurückstellung vieler Bedenken, wie wir alle wissen, entschlossen haben – wir wegen des Streits um einen solchen Halbsatz dann aufgrund unserer Schuld es nicht zu einer gemeinsamen Resolution kommen lassen würden. Und Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name> hat ja eben schon angedeutet, wie er reden wird. Es gibt doch jede Gelegenheit darzustellen, dass es hier überhaupt kein Einschwenken auf eine Position der CDU gibt, dass es sehr gute Gründe gab, zuzuwarten. Zum Beispiel den, dass erst mit den Verbündeten ausführlich gesprochen werden musste, damit es da eine Einigkeit gibt und nicht etwas Anderes. Zum Beispiel den guten Grund, dass erst ein Dialog mit den Sportverbänden geführt werden musste, damit es nicht zu einem Streit Regierung – Sportverbände kam wie in USA und Großbritannien. Diese Dinge kann man doch darstellen und dann ist unsere Position, glaube ich, gut genug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossinnen und Genossen, ich sehe die beiden Überlegungen sehr wohl. Aber ich bin der Meinung, wenn ich diesen Text hier vor mir habe, hieraus geht hervor, wenn wir ihm zustimmen, dass die Bundesregierung ihre besonnene Haltung bisher zum Ausdruck gebracht hat und auch im Text.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Der Text kommt nicht von der CDU. Das ist das Erste. Nein! Nicht! Zweitens: Vielleicht kann man auch überlegen, welche Wirkung es hat, wenn das beschlossen ist, die CDU/CSU ihren Antrag für erledigt erklärt. Seid ihr alle stumm, um das dann draußen zu interpretieren?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist doch etwas! Drittens möchte ich mitteilen, weil ich in dem Hin und Her vergessen habe, die Obleutesitzung einzuladen, dass unmittelbar im Anschluss an die Plenarsitzung die Obleutesitzung stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Keine Wortmeldungen. Ich bitte um Abstimmung. Wer zustimmt dieser kurzen Entschließung, über die ja eben gesprochen worden ist, dieses Antrags also, der als Entschließungs<seg type="note">[antrag]<note type="critical" xml:id="spd-08_1980-04-23-t1430_WN_WN_001"><p>An dieser Stelle kommt es zu einem Sprung in der Tonbandaufnahme.</p></note></seg> eingebracht worden ist, weil es sonst geschäftsordnungsmäßig sehr schwierig wäre, das in dieser Sitzung zu erledigen. Ich bitte noch mal um Entschuldigung. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Danke. Stimmenthaltungen. Ich betone, dass wir namentliche Abstimmung verlangen werden und das müssen alle mit sich ausmachen, wie sie dann in einer solchen Empfehlung die Bundesregierung betreffend abstimmen, Genossinnen und Genossen. Ich komme dann –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja sicher wird sie mit draufstehen, nur die CDU zieht ihren Antrag zurück und das ist doch wohl schon ein Argument, mit dem man auch noch draußen argumentieren kann. Ich habe noch einen Punkt. Das ist eine kurze Mitteilung, die Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> geben will und meiner Meinung nach auch geben soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, heute ist eine <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>-Meldung gelaufen des Inhalts: Entgegen den Vorschlägen von Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> beharren Bundesfamilienministerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> darauf, bei der strafrechtlichen Verfolgung von Drogenabhängigen den Grundsatz Therapie statt Strafe zu verankern. In einem am Mittwoch bekannt gewordenen Schreiben an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> setzen sie sich und so weiter dafür ein. Ich bin der Meinung, in Sachen Betäubungsmittelgesetz sieht es so aus: Die Opposition ist schwach auf der Brust und ist kampfeslustig. Das Hearing ist hervorragend gelaufen. Schwierigkeiten können wir uns nur dadurch schaffen, dass wir uns gegenseitig öffentlich ins Gehege kommen. Deshalb bitte ich ganz außerordentlich herzlich, Meinungsverschiedenheiten beim Formulieren beiderseits nicht über <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name> einander mitzuteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Die Sitzung ist geschlossen. Wir müssen in die Plenarsitzung, Genossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
