<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-12-14-t0000_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000104a</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 14.12.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. Dezember 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>68 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-12-14">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H07M45S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-09-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="1">Übertragen aus Word; KEINE NAMEN; SVP nach FES-Vorlage; Textkritische Anmerkungen erl.</change>
			<change when="2022-09-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="2">SVPs abgeglichen mit TOP erl., kleine Korrekturen</change>
			<change when="2024-06-21" who="#KruseMaximilian" status="draft" n="3">SVPs final</change>
			<change when="2024-10-07" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="4">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-23" who="#JuengerkesSven" status="public" n="5">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-12-14-t0000_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-12-14-t0000_WN_div_SVP-1">A. <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>-Gesellschaft.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<head>[A.]</head>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich eröffne die Sitzung, Genossinnen und Genossen. Es tut mir leid, dass man sie jetzt um diese Zeit und dazu auch noch mit einer gewissen Verspätung im Zusammenhang mit der Einladung, wie gesagt, die einen Grund hat, ich werde ihn gleich sagen, machen. <seg type="note">Der Beginn ist etwas hinausgeschoben worden, weil unsere Kabinettsmitglieder in die Villa Hammerschmidt gehen mussten und das war erst denkbar aufgrund der vielen Abstimmungen und so weiter, dass sie es für eins festlegten, also unmittelbar vor dem Ende des dortigen Empfangs.<note xml:id="spd-08_1979-12-14-t0000_WN_1" type="comment"><p>Die Fraktionssitzung war ursprünglich angesetzt für »eine Viertelstunde nach Ende der Plenarsitzung«. Vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000113</bibl>.</p></note></seg> Ich bitte um Verständnis.</p>
			<p>Mir hatte gestern Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> vorgeschlagen, am Freitag in einer Fraktionssitzung zusammen mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>, den ich hier auch begrüße, eine Information geben zu können zu der Problematik – so wie sie jetzt sich darbietet – <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>. Ich habe darum gebeten, dass wir es nicht früh morgens 8 Uhr machen, einfach mit Blick auf die Notwendigkeit der vollen Präsenz und von Anfang an des heutigen Vormittags im Plenum. Vielleicht wird das verstanden und so haben wir uns so verständigt, das eben nach der Plenarsitzung zu machen. Ich bitte sowohl Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> um Information und bitte alle Mitglieder der Fraktion, die hier jetzt zusammen sind, um Verständnis dafür, dass diese Information wohl nicht in alle Falten etwa der Bemühungen und der Versuche zugunsten einer sauberen Lösung der <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>-Problematik hineinleuchten kann. Das ist sicher verständlich. Aus vielen Gründen ergibt sich das so, dass es aber gut ist, diese Möglichkeit heute hier noch zu haben, und im Übrigen, was ich am Anfang schon hätte machen wollen, ich danke allen Genossen. Wir haben ja während der Abstimmungen, das waren ja sehr viele, in jedem Fall mit unserer Mehrheit die Versuche, die ganze Haushaltsrealität kaputtzumachen, verhindert. Wir haben zweimal, jedes Mal – ich gebe das offen zu – habe ich innerlich gezittert, das war am Dienstagabend und das war heute, mit je 249 Stimmen gerade die erforderliche Mehrheit, na, sagen wir mal, gestellt. Wenn jeweils eine Stimme weniger gewesen wäre, eine Stimme weniger gewesen wäre, hätten wir zunächst mal rudern müssen, wie wir wieder aus diesem Sumpf, der dann entstanden wäre, heraus hätten kommen können.</p>
			<p>Ich sage also allen Dank, die sowohl am Dienstabend als auch heute zu den 249 beigetragen haben und auch für alle diese vielen Abstimmungen mit manchen unvorhergesehenen Anträgen, aber dann deutlich werdenden Anträgen auch in der Absicht der Opposition. Das war es.</p>
			<p>Langer Rede kurzer Sinn, ich bitte also die Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> um eine Information. Aber bitte macht das von hier. Das ist viel besser, als wenn ihr da. Ja bitte. Hier ist ja frei.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unverständliche Zwischenrufe.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Ich werde gerade gefragt, ob ich das Papier gesehen habe. Ich gebe zu, ich habe es gesehen, aber so schnell kann ich nicht lesen. Aber mancher wird sich schon hineinvertieft haben können. Das ist sicher eine wertvolle Hilfe. Bitte, Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>].</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], herzlichen Dank, dass ich Gelegenheit habe, auch mit etwas Ruhe zu euch zu sprechen. Denn das Problem, was ich da habe, entzieht sich einer einfachen und schlichten Darstellung. Ich will gleich sagen, dass es hier im Raum Kritikpunkte in Details gibt, die ich natürlich akzeptieren werde auch so, wie sie mir ans Ohr gekommen sind. Aber in der Kernfrage, in der Kernfrage, die ich als Schatzmeister zu verantworten habe, sehe ich keinen Spielraum. Sehe ich keinen Spielraum für Gefälligkeiten, weil es für uns nicht nur zu teuer, sondern tödlich wäre.</p>
			<p>Ich habe euch, damit das nicht so im allgemeinen Geplauder bleibt, sondern damit es auch nachvollziehbar und belegbar ist, das Wichtigste – auch das, was in Zweifel steht – aufgeschrieben und will aus dem, was ich aufgeschrieben habe, sozusagen den Exzerpt und die Schlüsse daraus vortragen dürfen.</p>
			<p>Das konkrete Problem in Hamburg ist, dass vor vier Jahren das Pressehaus aus Liquiditätsgründen verkauft werden musste, ohne dass zu jenem Zeitpunkt, in dem ich – wie ihr wisst – nicht im Amt war, eine technische Ersatzlösung in Sicht war und wir nun heute vor der Frage stehen, dass einfach mit dem Ende der Mietzeit nicht mehr gedruckt werden kann. Darin steckt auch das wirtschaftliche Problem, dass diese Druckerei seit 1970 nicht ausgelastet ist und daher insgesamt die Hälfte des regelmäßigen Verlustes hereingefahren hat. Nur als eine Nebenbemerkung und außer dieser unterbeschäftigten Maschine haben noch zwei neue Offsetmaschinen im Erdgeschoss dieser Druckerei gestanden, und zwar die Investitionskosten gefressen, aber ohne auch nur eine Stunde in den letzten acht Jahren gedruckt zu haben. Darüber hinaus – darüber hinaus – hat auch der Verlag eine kräftige Fuhre an Verlusten hereingefahren, in der Hauptsache deswegen, weil es schon seit Jahren nicht mehr gelungen ist, das adäquate Anzeigenaufkommen hereinzuholen, was auch damit zu tun hat, dass diese Zeitung – wie ihr wisst – in den letzten zehn Jahren zweihunderttausend Käufer verloren hat. Zweihunderttausend Käufer verloren hat. Jetzt sind wir bei zweihundert- und zweihundertfünfzigtausend, je nachdem ob man die wirklich verkaufte oder die gedruckte Auflage nimmt.</p>
			<p>Ich habe euch auf der ersten Seite aufgeschrieben, zu welchen Verlusten Auerdruck ADP <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> geführt hat. Wenn ich gelegentlich gesagt habe, dass dies 60 Millionen wären, so stimmt diese Zahl natürlich. Ich habe nur die vor 1970 hereingefahrenen Verluste hier nicht aufgeführt. Bei der Frage, die mir immer sehr einfach begegnet ist, liebe Freunde und Genossen, dass es doch gar kein Problem macht, diese kleinen Defizite da weiter abzudecken und hier das Gewinnstreben einzustellen, bei dieser Frage bin ich ja wohl die Antwort schuldig, woher das kommen sollte. Daher habe ich euch zwei weitere Zahlenreihen aufgeschrieben, die übrigens nicht hier zum ersten Mal bekanntgemacht werden, sondern die jeder sich aus bekanntgemachten Ergebnissen heraussuchen könnte. Sie führt zu dem mich erschreckenden Ergebnis und hoffentlich auch andere, dass wir in den letzten zehn Jahren in der uns zu hundert Prozent gehörenden Konzentration 150 Millionen D-Mark Defizite erzeugt haben. Das war es aber nicht allein, sondern in der letzten Spalte habe ich noch ein paar Zahlen hinzugefügt, die ihr auch alle kennt, nämlich wie wir seit dem Bundestagswahlkampf 1976 mit der Betriebsmittelfinanzierung des <choice>
					<abbr>PV</abbr>
					<expan>Parteivorstand</expan>
				</choice> dastehen und ich könnte mir denken, dass ihr mich am besten zum Teufel jagen würdet, wenn ich weiter eine Entwicklung zuließe, die jedes Jahr dazu führt, dass wir noch 25 Millionen auf unser Kreuz laden. Und ich finde, dass jeder Anflug von Gefälligkeit, indem ich hier den Problemlöser darstelle, pflichtwidrig ist. Schlicht und einfach pflichtwidrig. Und nun haben wir ja die Operation, wie ich sie jetzt habe, nicht zum ersten Mal vor uns, sondern die zuvor gelaufenen medienpolitischen Desaster, die wir hatten, hatten gegenüber diesem jedenfalls einen Vorzug, dass die Genossen, die die Entscheidungen hergestellt hatten, auch zu dem Zeitpunkt im Amt waren, als sie zu exekutieren waren. Ich bitte um ein Mindestmaß an Loyalität. Ich bitte um ein bescheidenes Maß an Loyalität, mir die Probleme nicht auf meine Schultern zu packen. Da habe ich sie zwar, was das Abarbeiten angeht, aber nicht was das Motivieren angeht. Ich bitte um dieses Mindestmaß an Loyalität.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Ich habe mich, weil ich zwar von Finanzen was verstand, als ich kam, aber nicht von Verlagen, durch drei Gutachten klug machen lassen, als ich dieses Amt übernahm, als ich dieses Amt übernahm. Ich erlaube mir, aus diesen drei Gutachten von namhaften Leuten das Folgende zu zitieren. »Im Bereich der Konzentration hat die Verschuldung ein Ausmaß erreicht, für das Aufsichtsräte, Vorstände oder Geschäftsführungen normalerweise nicht mehr einstehen würden oder dürften.« Ich tue das und bitte auch darauf um eine kleine Loyalitätsantwort. Über Auerdruck und die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> schreibt dieser Gutachter schon im Jahr 1977 Ende, [19]78 Anfang: <quote>»Technische Gegebenheiten, Arbeitsklima und Motivation der Mitarbeiter dieser Zeitung entsprechen nicht den Verhältnissen in vergleichbaren Druckereien des Hamburger Raums.«</quote> Ich bitte, das Folgende aufmerksam zu hören: <quote>»Die Geschäftsleitung der Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> hat seit Jahren mit politischen Auflagen zu kämpfen, die den Weg zu wirtschaftlichem Arbeiten und damit zur Erzielung eines positiven Ergebnisses ausschließen.«</quote> Der nächste Gutachter schreibt bereits Anfang [19]78: <quote>»Dies führt im Ergebnis dazu, dass Auerdruck sofort geschlossen werden muss. Für die Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> mag sich aufgrund einer vorliegenden Projektstudie die gewisse Chance einer Kooperation ergeben.«</quote> Ich habe dies pflichtgemäß der Kontrollkommission vorgetragen und den Spitzengremien der Partei, die bisher traditionell solche Fragen entscheiden, und wir sind überstimmend zu dem Ergebnis gekommen, dass alle Verlustquellen zu müssen, wenn wir überhaupt das Vermögen der Partei noch oberhalb der Nulllinie halten wollen.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Kurzer Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Und jetzt sage ich etwas nur deswegen, weil ich es über das Wochenende in einer Zeitung gelesen habe, in einer Hamburger. Wenn das, was ich auf meinen Schultern habe, nicht mit Behutsamkeit und gegenseitigem verständigem Eingehen geordnet wird und geordnet bleibt, hat die Partei hintereinander vier Konkursanmeldungen und ich kann mir nicht gerade vorstellen, dass die Zeit, in der wir im Augenblick leben, dies eine gute Note für uns brächte. Nun weiß ich, dass dies nur die eine, wenngleich zu sagen die fiskalische und natürlich die fantasielose Seite des Geschäfts ist und dass die politische Seite natürlich auch von einem Kopekenscheich bedacht werden muss, nämlich die medienpolitische. Ich habe daher in einer nahezu ausweglosen Lage jede Chance wahrgenommen, mit Kooperationspartnern die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> zu retten zu versuchen. Das habe ich nicht alleine gemacht, sondern ich habe mich dazu in jeder Lage des Verfahrens sachverständiger Berater aus dem Verlagsbereich, erfahrener Unternehmensberatungsfirmen und des Sachverstands, den es ja auch in der Partei gibt, bedient.</p>
			<p>Ich habe gelesen, dass es mir mit diesen Verhandlungen nicht ernst war. Ob man mir glaubt, ist einfach eine Frage meiner persönlichen Glaubwürdigkeit. Das stelle ich einfach ergebenst anheim, wie wir da miteinander umgehen. Aber ich habe auf der Seite 2 sechzehn Firmengruppen aufgeführt und ich glaube, dass auch der Böswilligste meiner Kritiker nicht annehmen kann, dass sechzehn Firmengruppen sich von mir zum Hanswurst machen lassen, dass ich behauptet hätte, mit ihnen zu sprechen, das nicht als Verhandlung betrachten würden. Sie haben es jedenfalls getan. Ich möchte, mit der Bitte um Verständnis, euch noch einiges sagen. Als ich kam, wusste ich, dass dies eines der vordringlichsten Probleme war und ich habe dann von den Hamburger Genossen gesagt gekriegt, dass ich vor der Hamburger Wahl, also von den Hamburger Landesvorstandsgenossen gesagt gekriegt, dass ich vor der Hamburger Wahl auf keinen Fall an die Zeitung heran dürfte. Eine ähnliche Notifizierung habe dann noch von den Schleswig-Holsteinischen Landesvorstandgenossen gekriegt, dass ich dasselbe nicht vor der schleswig-holsteinischen Wahl tun dürfte. Und da hatte ich bis zum Auslaufen des Vertrages gerade noch vierzig Wochen und wenn einer von euch einmal den Versuch gemacht hat, ein derartiges industrielles Großunternehmen, was eine Zeitung ist, zu sanieren oder zu verkaufen, dann hat er vielleicht eine Ahnung davon, dass das in vierzig Wochen nicht geht. Ich habe diese sechzehn Gruppen abverhandelt und kann aus ihnen den folgenden Schluss ziehen: Das Objekt ist nicht gut. Es ist nicht gut zu verkaufen. Es macht Verluste. Es hat technische Probleme. Danach reißt sich niemand, der mir die Sorgen oder euch die Sorgen von den Schultern nehmen will.</p>
			<p>Unter dem Strich kann man sagen, dass es mindestens vier Verlagsgruppen auch heute noch gibt, die dieses Problem lösen würden unter der ärgerlichen Bedingung, es nicht gegen, sondern mit Springer machen zu dürfen, zu können. Das hat auch einen sachlichen Grund. Nur dieses Haus verfügt dort noch über, wenn auch begrenzte, Reservedruckkapazitäten und nur dieses Haus ist dem Anzeigenmarkt dort so nahe und in technischer Kooperation zu solchen Anlehnungen befähigt, dass man da dieses Unternehmen, wenn auch nicht ohne Kapital, wieder in die schwarzen Zahlen führen könnte. Der Parteivorstand hat aus Gründen, die ich gut finde, diesen Weg nicht gestattet.</p>
			<p>Im Anschluss an die Verhandlungslage in Berlin und hier in dem vielleicht etwas engeren Kreis noch einmal eine kurze Wiederholung dessen, was dort geschehen ist. In der Tat war ich noch einmal Ende November in einer wirklich aussichtsreichen, sehr aussichtsreichen Verhandlungslage mit der inzwischen in der Zeit ja auch richtig wiedergegebenen Verlegergruppe. Ihr alle wisst, dass rings um den Parteitag von Hamburg, aber auch aus unseren Freundeskreisen eine Lage erzeugt worden ist, in der alle nervös wurden. Diese Nervosität hat sich auch auf meinen Partner ausgewirkt, die sich auch in der Lage sahen, nun am Donnerstag auf dem Parteitag vorgeführt zu werden mit ihrem Verhandlungsergebnis und damit in die Pflicht genommen oder gerügt zu werden. Das hat eine Verhandlungslage zwischen ihm und mir geschaffen, die einem Abschluss nicht freundlich ist. Ich glaube, das kann ein jeder begreifen und ich bin sehr betrübt darüber, dass ich die Mitteilung des tatsächlichen Ablaufs nicht mehr mit Freunden bereden konnte. Aber in welcher Lage war ich denn an dem Parteitagsdonnerstagmorgen? Die Unwahrheit sagen? Etwas, was in der Nacht geschehen war zu verschweigen und mir vom nächsten Journalisten der Lüge zeihen zu lassen oder – was ja noch viel schlimmer gewesen wäre – meine Wiederwahl mit einer lügnerischen Versprechung zu applanieren? Das wäre überhaupt nicht infrage gekommen. So habe ich die Karten auf den Tisch gelegt, die nicht schön waren. Die übrigens nicht schön waren, bevor ich kam. Und nun ist noch, ich finde sehr eindrucksvoll, dargelegt worden, dass mein Informationsverhältnis zu den Betriebsräten nicht sehr gut war. Dazu eine allgemeine Vorbemerkung. Inzwischen habe ich das heraus, liebe Genossinnen und Genossen, dass meine Unterführer in den Unternehmen ein klasse Verhältnis zu den Betriebsräten haben. Ein klasse Verhältnis! Ein klasse Verhältnis, weil ihnen nämlich sozialdemokratisches Selbstverständnis auferlegt, ja nicht mit einem Krach mit einem Betriebsrat in die Presse zu kommen und ja nicht mit einer streitigen Auseinandersetzung mit einem Betriebsrat in einen Ortsverein zu kommen. Das kann man zwar machen, wenn man die Taschen voll hat. Ich habe sie nicht voll. In der Tat, mit dem Betriebsrat gab es eine ärgerliche Lage und ich will sie auch, weil man ja nicht alles unter den Teppich kehren kann, euch gerne vortragen. Es ist doch wohl kaum denkbar, dass ein Unternehmenschef in einem guten Verhältnis zu einem Betriebsrat ist, wo der Betrieb komplett stillgelegt wird. Das kann doch keine freundschaftliche Verbindung zwischen dem Betriebsrat und dem Unternehmenschef, der ich da bin, herstellen. Das muss doch streitig gehen, weil ja auch noch die Betriebsräte und die Betriebsversammlung wollen, dass die Betriebe weitergehen, was ich auch begreifen kann.</p>
			<p>Nun kam ich zu der Frage mit den Kündigungen und da haben mir die Betriebsräte ein klasse Angebot gemacht. Sie würden die Abwicklung der Verträge rasch konziliant erledigen, wenn ich auf die tarifliche Weihnachtsgratifikation noch mal geschwind stehend 50 Prozent drauflege, pro Kopf 1500 Mark, für den gesamten Betrieb 400000 Mark. Ich habe das nicht können. Ich habe darüber auch gar nicht nachdenken können. Denn wo ich die 400000 Mark hätte hernehmen sollen, das weiß ich nicht. Dass die Betriebsräte mit daraufhin böse waren, das kann ich auch wieder begreifen. Aber den Spieß zu drehen und mir zu unterstellen, ich hätte den Betrieb nicht über die Stilllegung und die Motivation unterrichtet, dies ist falsch. Am 10. September – September, nicht Dezember! – hat der Aufsichtsrat die Stilllegung beschlossen. Konditionslos! Die Entlassung aller Mitarbeiter. Zwei Tage darauf bin ich in die Betriebsversammlung gegangen. Ich habe so viel Prügel gekriegt, dass die Mitarbeiter schon daran zeigten, dass sie es verstanden hatten, dass Ende war. Dass Ende war! Und dann ist alle acht Tage noch dieses und jenes Fernschreiben gelaufen. Mehr als die Stilllegung mitteilen, kann ich nicht. Ich will euch auch sagen, was am Tag nach dem Parteitag passiert ist. Die Lage unterschied sich von der vorausgehenden durch das Vorhandensein von Fernsehkameras. Das kennt ihr alle. Durch das Vorhandensein von Fernsehkameras. Das kennt ihr alle. Da wird nämlich eine neue Lage hergestellt, weil sie sich auch dramatisieren lässt. Nochmal, damit kein Missverständnis kommt, ich will mit Betriebsräten zusammenarbeiten. Das tue ich auch. Das tue ich auch. Ich kann das aber nicht, wenn meine Hosentaschen leer sind <gap/>
			</p>
			<p>Letzter Punkt. Wie sieht es im Augenblick aus? Die Verhandlungspartner, mit denen ich um den Parteitag herum in Schwierigkeiten gekommen war, sind wieder an Bord. Aber es bleibt dabei, es geht nur mit einer Beteiligung mit Springer. Ich kann dazu nichts mehr sagen. Ich habe mir dafür die Weisheit geholt. Damit ich die Alternative Arbeitsplätze Medienpolitik entschieden. Beides – sieht mal wohl – kann man eben nicht haben oder ist schwer, beides zu haben. Nun hat Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] vorgeschlagen, angeregt und der Parteitag hat das ja auch freimütig aufgenommen, hat das ja begeistert aufgenommen, dass eine Spendenaktion gemacht wird. Ich habe diese Spendenaktion gemäß dem Willen des Parteitags vollzogen. Ich bestätige Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dass er mir diese Anregung schon vor einem halben Jahr gemacht hat. Das hat er ganz richtig gesagt. Ich habe nur gebeten, mit dieser Spendenaktion zu warten, bis die materielle unternehmerische Lösung unter Dach und Fach wäre und dies ist nun auch meine heutige Lage. Der Erfolg der Spendenaktion kann günstig auf die Abwicklung einwirken, wenn es mir gelingt, eine unternehmerische und verlegerische Konzeption zu finden, wofür ich nur noch wirklich wenige Wochen Zeit habe und dass dies so ist, dafür prügelt, wenn ihr Lust habt. Bloß eines verspreche ich euch. Also der Platz, den ich da übernommen habe, den verlasse ich nicht. Jetzt wird die Sanierung der Unternehmen durchgeführt. Wenn einer dafür Prügel haben muss, ihr habt den hier.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> für seinen Bericht und möchte dazu noch einiges hinzufügen. Er hat ja den Bericht eingeleitet mit Schlussfolgerungen, nämlich kein Spielraum für Gefälligkeiten, weil sie tödlich wären und jeder Anflug von Gefälligkeit wäre pflichtwidrig. Das ist eine eindeutige Sprache, die nach dem, was er hier dargelegt hat, ja auch nicht verwundern wird. Außerdem gibt es das, was er freundlicherweise schriftlich zur Verfügung gestellt hat, und ich will nur verweisen auf den Teil II, die Verhandlungen zur Rettung der Zeitung hatten bislang keinen Erfolg und alle die Punkte, die ja sehr weit hineinsehen helfen. Bevor ich nun frage, wer das Wort wünscht, sage ich von mir aus, wir haben es hier bei den Darlegungen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenbergs</name> und den eben noch erwähnten Ergänzungen, die ihr schriftlich habt, mit der Darstellung eines Tatbestands zu tun, und ich hielte es für unfruchtbar, jetzt und in diesem Kreis darüber diskutieren, respektive streiten, zu wollen, ob es so oder anders hätte gemacht werden können oder sollen in der Zeit, über die diese Übersicht eine gewisse Aufklärung gibt. Deshalb bitte ich darum, dass wir uns auf Fragen beschränken, die – wenn sie beantwortet werden – jeden Fragesteller durch die Antwort aufklären über Sachverhalte, die ihm vielleicht noch nicht so klar gewesen oder geworden sind.</p>
			<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat gesagt, alle Verlustquellen müssen zu, weil die Quellen der Partei nicht ausreichen würden. Das ist natürlich auch eine klare Beschreibung der Sachlage. Deswegen auch noch mal auf die Punkte zurückgekommen. Während er sprach, bekam ich einen Brief hereingereicht von Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name>, geschrieben am 11. Dezember, ist heute bei mir im Büro eingegangen, – heute zu Beginn des Nachmittags. Ich will den Brief hier nicht etwa in der Gänze verlesen. Aber da steht: »<quote>Wir haben heute (das war also der 11.) im Kreis der Sozialdemokratischen Senatoren diesen Vorschlag – es ging um diese 5000 Mark Anteilspenden, den ich da in Berlin gemacht hatte – diesen Vorschlag besprochen.«</quote> Und er hat dann in einigen Punkten deutlich gemacht, was er eingeleitet hat mit dem Satz: <quote>»Natürlich sind wir bereit, für den Erhalt einer minimalen Vielfalt auf dem Hamburger Zeitungssektor auch privat Geld zu geben. Voraussetzung ist für uns allerdings, dass geklärt ist, was tatsächlich aus der <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> wird.«</quote> Und dann kommen seine Punkte.</p>
			<p><quote>»Erstens: Wird es einen neuen Verlag geben und wird dieser von Personen getragen, die etwas vom Zeitungsgeschäft verstehen? Zweitens: Wird es eine Druckerei geben, die eine neue <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> herstellen kann? Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat dies ja immer als eine der größten Schwierigkeiten bezeichnet, was wohl auch richtig ist. Drittens: Wird es ein neues Konzept für die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> geben, was wirklich tragfähig und nicht nur ein <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«-Zeitung</name>-Verschnitt ist? Wenn nämlich die neue <name type="Organisation" ref="#MopoHH">›Morgenpost‹</name> so weitergemacht wird wie bisher, erscheint vielen von uns der Einsatz nicht lohnend.«</quote></p>
			<p>Ich will mich, soweit es sich dabei um Wertungen handelt, nicht mit diesen Wertungen auseinandersetzen. Das wäre nicht fair, wenn diejenigen, die sie so zu Punkte gebracht haben, nicht anwesend wären, sodass man mit ihnen über einiges aus Erfahrungen – und ich habe ja einige Erfahrung – aus diesem Ganzen, aus der Geschichte dieser Zeitung also nicht so, wie es hier in diesen Punkten gesagt wird, verallgemeinernd niedergeschrieben werden kann. Doch das, wie gesagt, nur nebenbei.</p>
			<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat resümiert, dass die Verhandlungen zur Rettung der Zeitung bisher keinen Erfolg hatten. Er hat das auch in einer Deutlichkeit dargestellt, ergänzt auch durch diese Punkte, die wohl nicht beanstandet werden kann. Das war es, was ich sagen wollte. Ich habe einleitend gemeint und bei der Meinung bleibe ich, das kann nicht unsere Aufgabe oder Möglichkeit sein, jetzt hier eine <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>-Sanierungsdiskussion zu eröffnen und zu führen. Dazu fehlen uns a) die genügenden Unterlagen, womit ich nicht beanstande die Punkte, die wir hier haben, und seinen Bericht. Die habe ich für sehr anständig dargelegt beurteilt. Nur, wir wären auch nicht kompetent dafür. Was nur hilfreich wäre, wenn es bei der Beantwortung von Fragen dazu führen könnte, dass mancher, wenn er in seiner Parteiumgebung oder Wahlkreisumgebung auf etwas hingestoßen oder konfrontiert wird mit Behauptungen oder mit quälenden Fragen, dass er dann besser antworten kann als es sonst der Fall wäre. Das also die lange Einleitung zu meiner Frage: Wer wünscht das Wort? Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin mit der Frage der <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> erst seit wenigen Stunden oder wenigen Tagen beschäftigt, aber ich möchte dazu Folgendes sagen: Dies ist seit heute kein Hamburger Problem mehr. Das beschäftigt den gesamten Blätterwald in der Bundesrepublik und teilweise darüber hinaus und ist in der Zwischenzeit eine große Prestigefrage für die Sozialdemokratische Partei insgesamt geworden und es geht dabei sicher auch um die Frage, ob man denn in der Lage ist, in Hamburg und Umgebung gegen Springer überhaupt noch was aufrechtzuerhalten. Und deshalb ist es in der Tat eine sehr wichtige, bedeutungsvolle Frage und es ist deshalb auch gut, dass die Fraktion sich dafür interessiert.</p>
			<p>Ich gehe von der Voraussetzung aus, ohne ein Konzept, wie das weitergehen kann, ein ökonomisch fundiertes Konzept gibt es keine Möglichkeit, die Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> zu retten. Dieses ist die erste Voraussetzung und deshalb möchte ich Folgendes vorschlagen: Ich bin dafür, dass wir uns für den Vorschlag von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in vollem Umfang einsetzen und dass wir uns darum bemühen, innerhalb der Partei an Anteilscheinen so viel aufzubringen, wie überhaupt nur möglich ist. Dass in der Zwischenzeit an einem solchen Konzept gearbeitet wird, dass dieses innerhalb möglichst kurzer Zeit erfolgt und dass dann, wenn dieses Konzept fertig ist, darüber entschieden wird, ob diese Mittel für diesen Zweck gebraucht werden, dieses scheint mir die richtige Verbindung von zwei Dingen miteinander zu sein. Also jetzt etwa nun nicht zu sagen, nach diesem Bericht tun wir nichts, sondern ganz im Gegenteil, wir unternehmen hier in dieser Frage eine große Anstrengung. Aber Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> und diejenigen, die ihm dabei helfen müssen, arbeiten an dem Konzept und dann wird zu einem möglichst frühen Zeitpunkt entschieden, so viel Geld ist aufgebracht worden, es kann dafür verwandt werden, ist es unter den gegebenen Umständen der richtige Weg. Ich könnte mir vorstellen, dass es Ende Januar, Anfang Februar vielleicht die Möglichkeit gibt, darüber entsprechend zu entscheiden. Dabei muss man auch sehen, dass natürlich jetzt die Partei aufgerufen ist, und ich an vielen Orten feststelle, dass es eine Bereitschaft gibt zu helfen. Wir sollten dieses fördern, aber entscheiden dann, wenn das Konzept auf dem Tisch liegt.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank für diese Intervention. Was mich persönlich betrifft, will ich bei der Gelegenheit nur sagen, ich habe meine eigene Anregung für mich persönlich befolgt, und zwar genau in der Ansicht, dass das so gemacht und verwaltet wird, wie es eben hier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> interpretiert worden ist. Das heißt für mich persönlich und auch für den Rest meiner Familie. Das ist aber nicht sonst von Interesse. Ich habe Wortmeldungen. Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, das, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> uns vorgetragen hat, hat deutlich gemacht, dass aus Mitteln der Partei auf Dauer solche Verluste nicht finanziert werden können, und ich glaube, wir sind ihm auch Dank schuldig dafür, dass er klargemacht hat, dass er diesen Weg in Zukunft nicht mehr beschreiten will.</p>
			<p>Die entscheidende Frage, die sich uns stellt, da wir ja heute zu einer Veranstaltung zusammengekommen sind, von der wir alle annehmen, dass es hier um den von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorgeschlagenen Weg geht, die entscheidende Frage ist natürlich für uns, was an Konzepten geprüft werden kann und wofür die Mittel, wenn sie aufgebracht werden, verwendet werden sollen. Wir sind uns im Klaren darüber, dass jetzt noch kein Konzept vorliegen kann und dass die Vorlage eines Konzepts natürlich auch damit zusammenhängt, wie viel Geld aufgebracht wird und überall in der Partei wird ja auch schon für diesen Zweck gesammelt. Aber überall in der Partei taucht auch die Frage auf, was soll denn dann damit geschehen. Und in dem Papier, das der Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> vorgelegt hat, findet sich ja auf der Seite 2 unter II.7 auch eine etwas lapidare Bemerkung zu dem von dem »Konkret«-Herausgeber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GremlizaHermannLudwig">Gremliza</name> vorgeschlagenen Konzept, dessen Ablehnungsgründe uns aus diesen dürren Worten nicht so ganz erkennbar sind. Für uns, mindestens für mich wäre die Frage, ob und inwieweit auch dieser Weg mit dem Geld weiterverfolgt werden soll und für mich wären eigentlich, wenn wir heute aufgefordert werden, Geld zusammen zu bringen und das dann auch tun, wären eigentlich zwei Voraussetzungen, zwei ausschließende Voraussetzungen daran zu knüpfen.</p>
			<p>Das Eine ist, dass ich nicht glaube, dass man die Partei dafür in Anspruch nehmen kann, jetzt die Abwicklung des Unternehmens <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> mit zu finanzieren, und das Zweite ist, dass man wahrscheinlich niemanden, und zwar aus medienpolitischen Gründen und die sind ja auch vorgetragen worden, niemanden in der Partei dafür gewinnen kann, ein Konzept mitzufinanzieren, das letzten Endes die Integration des Unternehmens in das Verlagshaus Springer zur Folge haben würde. Wenn diese beiden Positionen ausgeschlossen werden könnten hier, ich glaube, dann wäre es auch sehr viel leichter, draußen in der Partei Geldmittel zu mobilisieren.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eigentlich zwei Fragen. Ich meine, politisch dürften wir es uns nicht leisten, dass die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> stirbt. Aber das hat also vom Geschäftstechnischen die Frage eins: Wird die neue Auffanggesellschaft, wie sie auch immer ausschaut, absolut von den Altlasten befreit? Das ist die Frage Nummer eins.</p>
			<p>Zweitens: Wie ist das Verhältnis des Verkaufserlöses zum Anzeigenerlös? Ein wichtiger Indikator, ohne den du gar nicht mehr arbeiten brauchst, denn es hilft uns ja nicht, eine Zeitung noch ein Jahr leben und dann also noch schmählicher sterben zu lassen. Muss man wissen.</p>
			<p>Drittens: Hat man daran gedacht, dass bei dem Zeichnen der vielen Anteile, die hoffentlich einkommen werden, nicht ein Mitspracherecht der Anteilszeichner eingeräumt wird? Dann ist nämlich die Zeitung sowieso kaputt.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich zunächst bei Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bedanken, dass er zu dieser Spendenaktion aufgerufen hat. Sie hat auf jeden Fall das Positive mit sich gebracht oder nach sich geführt, dass die Mitarbeiter der Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> wieder ein bisschen ermuntert worden sind. Also ganz unabhängig davon, was tatsächlich und konkret aus dieser Spendenaktion werden kann und was mit den einlaufenden Spenden gemacht werden kann. Und da wir gerade bei »Konkret« sind. Ich werde auch zeichnen, selbst auf die Gefahr hin, dass das Blatt in die Hände von »Konkret« kommen sollte, was ich von mir aus gesehen für eine sehr unbehagliche Lösung ansehen würde.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, womit man auch nicht rechnen muss.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Das Zweite ist Dank an Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>. Ich kann nur voll und ganz bestätigen, was er über die Vorgeschichte dieses Debakels gesagt hat, die ja weit in die Zeit vor seinem Amtsantritt hinausreicht, und das gleiche gilt übrigens für meinen ja leider verstorbenen Freund Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, der selber angetreten ist mit dieser Last auf dem Rücken und alles getan und versucht hat, um die Sache in Ordnung zu bringen. Was mich angeht, so wissen die Eingeweihten hier, dass ich – genau wie Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> übrigens auch – für die Springer-Lösung gewesen bin als Angehöriger der Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>. Wie ich entschieden haben würde, wenn ich nur als Medienpolitiker der Partei oder als einer, der sich auch mit Medienpolitik befasst, dieser Entscheidung gegenüberstehen würde, weiß ich nicht. Nur eines musste man seit geraumer Zeit wissen, dass die Alternative zur Springer-Lösung die Einstellung ist.</p>
			<p>Wir haben in sehr sorgfältigen Marktanalysen und Erfahrungen auf diesem Gebiet immer wieder festgestellt, es gibt keine Lösung in Hamburg gegen Springer. Es gab also nur die Möglichkeit, mit ihm unter Bedingungen eine Kooperation zu versuchen, die für uns akzeptabel waren. Und ich bin der Meinung, man kann das mal ausführen, das will ich jetzt hier nicht tun, dass die Bedingungen, die wir letztlich ausgehandelt hatten, tatsächlich erträglich gewesen wären, jedenfalls für eine Zeit, nach der sich dann und in der sich dann herausstellen würde, ob unter diesen Bedingungen wirtschaftlich gearbeitet werden könnte. Der marktbeherrschende Faktor ist in Hamburg so groß – und das ist ja auch die Sorge, weshalb es immer um den Erhalt der Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> geht – so groß, dass man gegen dieses Verlagshaus nicht antreten konnte. Es gab im Übrigen Gründe, die dafür sprachen, dass Springer selber ein Interesse an einer solchen Kooperation hatte, und zwar ein echtes, nicht nur ein vorgetäuschtes Interesse. Nach meiner Ansicht lag es darin, dass er eben nicht als Monopolist in Erscheinung treten möchte. Das ist ihm schon in Berlin fast passiert und würde in Hamburg eine ähnlich ungemütliche Situation für das Haus Springer bringen.</p>
			<p>Zweiter Grund: Er wollte ohne Zweifel ein besseres Verhältnis zur SPD herstellen, nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> selber, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TammPeter">Tamm</name>, der Generalbevollmächtigte. Und drittens denken diese Leute natürlich auch über die Zeit hinaus, in der Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> selber einmal nicht mehr da ist und nicht mehr das Heft in der Hand hat. Aber wie gesagt, ich habe volles Verständnis für die Medienpolitiker unter uns, die aus prinzipiellen Gründen sagen nein. Nur dann muss man eben auch den Mut haben und hätte ihn schon haben müssen zu sagen, dann bleibt eben als Alternative nur die Einstellung.</p>
			<p>Vorletzte Bemerkung: An Konzepten, liebe Freunde, hat es nie gefehlt. Es gibt zwei absolut tragfähige redaktionelle Konzepte für die Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>, eines – von mir ausgearbeitet – geht etwa in Richtung der Münchener »Abendzeitung«, allerdings eine am Morgen erscheinende Münchener Abendzeitung vom Stil, eine andere – von Kollegen ausgearbeitet – geht mehr in die Richtung des <name type="Organisation" ref="#Exp">»Express«</name>, den ihr ja alle kennt. Also Konzepte, die sind da.</p>
			<p>Was fehlt ist die Druckerei und logischerweise eine Zeitung, die nicht gedruckt werden kann, kann nicht erscheinen und an diesem Problem hängt die Geschichte jetzt. Denn es ist sehr mühsam und ich halte es für ein untaugliches Konzept, das muss ich auch Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> sagen, den Versuch zu machen, diese Zeitung an mehreren Druckorten drucken zu lassen. Einmal in Harburg, einmal in Bergedorf, einmal in Rensburg, einmal in Bremen, einmal in Cuxhaven. Freunde, das läuft nicht. Wer ein bisschen was vom Zeitungsmachen versteht und vom Tageszeitungsmachen versteht, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> wird das vermutlich bestätigen können, das kann nicht funktionieren. Wir brauchen also eine Druckerei. Es gibt noch diese eine winzige Chance in Bergedorf, aber das ist eben auch Springer und natürlich kann man einen solchen Versuch nicht starten, indem man gleich auf das Papier, was man ihm darlegt, draufschreibt, es muss aber eine Zeitung sein, die gegen Springer läuft. Dann ist es sehr unwahrscheinlich, dass man mit dem Herrn einen Druckvertrag zustande kriegt.</p>
			<p>Aber das Wichtigste natürlich von allem neben der Druckerei ist natürlich das Geld. Wir haben in langen Verhandlungen mit dem Verlagsleiter von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name>, dem allseits bekannten Hans Detlev <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHansDetlev">Becker</name>, ausgerechnet, wir brauchen 25 Millionen Mark zu realen Preisen von vor zwei Jahren, und zwar pro Jahr 5 Millionen, um mit einiger Aussicht auf Erfolg die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Hamburger Post«</name>, die damalige Hamburger <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> mit den damaligen Mitarbeitern, womit ich jetzt nicht mich meine, denn dass ich ausscheiden würde, war bei diesen Verhandlungen immer klar, mit dem damaligen Stab und unter den damaligen Marktbedingungen, nämlich einem noch wesentlich besseren Anzeigengeschäft als heute, um die Sache wieder flottzumachen. Und wenn ich diese Zahl hier nenne, die sich inzwischen sicher auf 30 Millionen erhöht hat bei einer vernünftigen Schätzung, dann kann man sich ungefähr vorstellen, wie wahnsinnig schwer es sein wird, solche Summen – nämlich Jahr für Jahr rund 5 bis 6 Millionen – aufzubringen. Das können nur Leute machen, die erstens viel Geld haben, zweitens eine verlegerische Qualität haben und drittens ein verlegerisches Interesse an der Sache haben.</p>
			<p>Und nun die letzte Bemerkung. Mich stört ein wenig diese Selbstzerfleischung, die in der Partei wegen der <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> da ist. Ich glaube, wir hätten schon längst lernen sollen, spätestens beim Tod des »Telegraf« lernen sollen, eine Partei ist nicht dazu da, Unternehmen zu führen oder Verlage zu haben. Das soll man denen überlassen, die damit ihr Geld verdienen. Eine Partei ist kein Verleger und sollte es auch nicht sein. Mit anderen Worten: Auch aus solchen Gründen, um diese Zwittersituation loszuwerden, habe ich immer dafür plädiert, das Blatt möglichst rasch in andere vernünftige Hände zu geben, denen man aber auch medienpolitisch wenigstens einigermaßen vertrauen kann oder mit denen man medienpolitisch kooperieren könnte. Vielen Dank.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Genossinnen und Genossen, nach dem, was Conny <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> gesagt hat, kann ich es relativ kurz machen. Zunächst möchte ich bestätigen das, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> gesagt hat. Er hat den Gang der Ereignisse sehr milde und sehr schonend geschildert. Ich habe das nach dem Tod von Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> erst in vollem Umfang, und was das mit Ziffern im Einzelnen bedeutet, erfahren und in einem unserer ersten Gespräche, die wir geführt haben, war klar, dass einer der Hauptpunkte – es gibt zwei weitere oder gab zwei weitere – die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> sein würde. Dies ist in der Form geschehen, wie er das geschildert hat.</p>
			<p>Zweiter Punkt: Ich bin im Anschluss an das, was Conny <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> gesagt hat, der Auffassung und war auch in einem früheren Zeitpunkt der Auffassung, dass die reine drucktechnische Abwicklung nicht der Punkt ist, an dem wir politische Bauchschmerzen haben müssten. Wir haben das Beispiel, dass etwa der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> ohne jede Beeinflussung von Springer in einer Springer-Druckerei gedruckt wird. Aber dies ist nicht der Punkt. Wenn es der nur allein wäre, sähe ich eine Lösung. Der Punkt ist ein anderer. Der Punkt ist, a) dass es ein manipuliertes zurückgehendes Anzeigenaufkommen gibt, und der Punkt ist, b) dass eine Reihe von Verlegern aus welchen Gründen auch immer, unter Umständen durch Druck, sich nicht bereit erklären, konkurrenzmäßig gegen Springer aufzutreten und dies nur weggenommen werden kann, wenn Springer außerdem eine finanzielle Beteiligung hat, die in einem Mitspracherecht endet. Und wenn die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> nur als ein Feigenblatt mit Springers Hilfe erhalten werden könnte, das heißt in einer solchen Art, dass ihm der Vorwurf des Monopolmarkts erspart bleibt und er dafür einige Spesen verauslagt, aber so, dass ihm das Ding auch nie Bauchschmerzen bereiten kann, dann würden wir zu einem Feigenblattlieferanten werden und dagegen bin ich.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Dritter und letzter Punkt. Ich bin der Auffassung, dass die Aktion, zu der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aufgerufen hat, so wie Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> gesagt hat, Sinn haben kann nur dann, wenn sie als Eigenanstrengung der Partei auf ein Konzept draufkommt, das die Partei auch billigt und das verlegerisch in Ordnung sein muss. Mit anderen Worten: Nur dafür darf das Geld verwendet werden und natürlich müsste eine solche Gesellschaft frei von Altlasten gestellt werden. Sonst hätte es keinen Sinn.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, über die Springer-Lösung habe ich mich mit Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> schon vor zwei Jahren gestritten. Ich bin der felsenfesten Überzeugung, dass das aus kartellrechtlichen Gründen überhaupt nicht genehmigt wird vom Kartellamt. Es ging bei Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> auch nur darum, zusammen zu drucken, also in einer gemeinsamen Druckerei oder bei Springer zu drucken. Ich weiß nicht, ob das inzwischen überholt ist. Aber mir scheint, es ist überholt. Dagegen wäre auch nichts einzuwenden. Es bleibt also jetzt nur noch ein Weg nach meiner Einschätzung. Alles beiseite, was vorher war, sonst würde das eine lange Geschichte werden. Jedenfalls der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat damit nichts zu tun, mit dieser langen Geschichte. Da laufen noch Geschäftsführer herum, die heute noch Pensionen kriegen, in Hamburg und da gab es Dienstwagen, die dem Hamburger Parteivorstand zur Verfügung gestellt werden mussten und so was. Also darüber nicht mehr reden, bloß weg damit. Es gibt nur eine einzige Möglichkeit: Die Zeitung muss sofort, jetzt, unter anderem auch mit dem Geld, was wir jetzt sammeln und bitte schön nicht das Wort Spendenaktion verwenden, sondern eine Beteiligungsgesellschaft, die wir machen, sofort aus den Händen der Partei und sofort auch aus den Händen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> und der Baracke, das weiß er, wir haben lange darüber geredet, weil jeder neue mögliche Interessent nichts mit uns zu tun haben will und nichts mit uns zu tun haben kann, wenn er sich nicht gleichzeitig in den Clinch mit Springer begeben will. Wenn wir also jemanden haben wollen, der mitmachen könnte verlegerisch und ökonomisch, dann muss der frei sein. Sonst muss er mit Springer gehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat das nachgewiesen. Auch eine eigene Beteiligung der Partei, also der Konzentrations-GmbH muss endlich aus den Köpfen heraus, geht nicht mehr, weil das immer dann anschließend heißt, dann muss auch Springer mit herein bei denen, mit denen wir da geredet haben. Und deshalb ist diese Aktion, die wir hier jetzt machen, eine Aktion, von der nicht sicher ist, ob die finanzielle Seite überhaupt in Anspruch genommen werden muss, sondern sie ist eine Aktion, um eine Auffanggesellschaft zu gründen, die frei von der Partei ist, die dann auch verhandeln kann. Es ist nicht richtig zu sagen, es gäbe keinen Verleger, der nicht auch gegen Springer antritt. Es gibt in Norddeutschland eine ganze Reihe Verleger, die für sich genommen in ihrem Verbreitungsgebiet eine Springer-Abwehrkooperation gemacht haben. Es gibt viele kleinere, mittlere Verleger in Norddeutschland, die so etwas haben und die auch interessiert waren an unserer Geschichte. Nur sie waren nicht interessiert, wenn wir da mitmachten.</p>
			<p>Dann bleibt noch das drucktechnische Problem. Durch den Verkauf ist eine Lage geschaffen worden, aus der man ablesen konnte, dass es irgendwann soweit sein würde, dass aus drucktechnischen Gründen keine Lösung mehr da ist. Das ist wirklich auch der einzige Vorwurf, den man machen muss, dass durch den Verkauf der Druckerei, des Hauses dort eine Lage geschaffen worden ist, wo man absehen kann, was es aus drucktechnischen Gründen nicht mehr möglich ist, die Zeitung weiterzuführen.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>], nur musst du einen mildernden Umstand zumindest als Fußnote gelten lassen, dass der Verkauf ja der Verkauf eines Objektes war, das sich so entwickelt hatte mit riesigen Investitionen, ohne dass die Zwecke der damaligen Investitionen auch wirklich eingetreten sind, weil zum Beispiel – hier wurde ein <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> genannt – die hatten ja vorher gegaukelt, die wollen bei Eurodruck, aber ich will hier nicht in die Breite gehen, und haben es dann anders gemacht, sind zu Springer gegangen und dann saßen die mit ihren Maschinen da. Wobei ich jetzt keine Urteile fällen will, ob man sie hätte überhaupt unter den Umständen anschaffen oder was dann weiter wird. Nur, wie gesagt, weil du das so, ich verstehe das, so drastisch sagst: Verkauf. Das lag schon nicht mehr und liegt nicht mehr in der Hand derer, die zu verfügen haben über dieses an sich große Unternehmen und wenn es nicht in Arbeit gebracht wird kostspielige Unternehmen. Das ist die Schwierigkeit.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Mir sind die Vorgänge bekannt. Ich wollte das nur nicht noch wieder aufrollen. Das alles gehört dazu, dass man entweder nicht rechtzeitig eine Maschine gekauft hat oder dass man vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> verladen worden ist. Ich will das alles nicht beurteilen. Ich will nur sagen, es gibt jetzt nur eine Chance, wenn eine Auffanggesellschaft gegründet wird mit vielen kleinen Anteilseignern, die selbstverständlich kein Gremium haben können, sondern die nur einen Mann, einen Geschäftsführer, eine Frau brauchen, die dann Verkaufsverhandlungen führt. Das heißt, der Titel muss sozusagen geldlos verschenkt werden. Alle Altlasten – 10 Millionen Mark – muss Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> ohnehin für den Sozialplan bezahlen und er muss sozusagen vollzogen werden. Es geht nicht. Der neue Verleger, die neue Gesellschaft muss frei sein selbst auszuwählen, was sie zu machen und nicht zu machen hat. Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> hat darauf hingewiesen. Es gibt verlegerische Konzepte, was die Publizistik angeht, was die Zeitung angeht. Es wird gebröselt auch an Konzepten ökonomischer Art. Nur völlig klar muss sein, das kann dann nicht mehr die Sache von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> und seinen Mitarbeitern sein. Das muss ein Freier sein, der auch frei verfügen kann und entscheiden kann, ob er, wem er wie was anbietet. Sonst geht das nicht und dafür ist diese Aktion durchaus geeignet, immer unter dem Vorbehalt, dass das klappt. Wenn das nicht klappt, muss das Geld nicht in Anspruch genommen werden.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte, was mich persönlich betrifft, nur sagen. Ich habe meine zweimal 5000 zur Verfügung gestellt ohne Auflage für die Verwendung. Das heißt nach der Art, die mir mit ein paar Zeilen dargelegt worden war, und das ist genau in dem Sinne, dass man damit nicht also neue Verpflichtungen verbindet für die, die das Geld bekommen. Aber ich will damit niemand zur Nachahmung auffordern. Ich habe noch eine Wortmeldung. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin natürlich mit der Szene und den Hintergründen nicht so vertraut. Aber ich habe in meinem juristischen, politischen und auch sonstigen Leben schon mancherlei Konkurse mitgemacht und ich weiß, wie schwierig so ein Schnitt ist, den man machen muss. Bloß eines habe ich dabei immer festgestellt. Wenn man in eine solche Situation geraten ist, kann man da nur herauskommen, wenn man einen hat, der wirklich verantwortlich und praktisch selbstverantwortlich dort entscheiden kann. Das muss er alleine durchstehen mit aller Verantwortung.</p>
			<p>Nun meine Fragen dazu: Wann ist eigentlich die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> von Hamburg auf den Parteivorstand übernommen worden und wie ist der jetzige rechtliche Status der <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>? Wer ist juristisch verantwortlich und wer ist eigentlich der handelnde Geschäftsführer?</p>
			<p>Die zweite Frage wäre für mich: Wenn es ein neues Konzept geben soll und ich habe nicht sehr viel Optimistisches eigentlich in diesem Papier hier gelesen, dann würde mich mal interessieren, ob auch daran gedacht ist, dieses Konzept eventuell bundesweit zu machen. Denn wenn die Gesamtpartei sich engagiert und damit –</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
				</incident></p>
			<p>entschuldige mal, ich frage ja nur mal –, und hier medienpolitisch sogar ein Zeichen gesetzt werden soll, könnte ich mir das Gesamtengagement in der Partei natürlich höher vorstellen, wenn es nicht nur eine regionale Lösung für den norddeutschen Raum gibt.</p>
			<p>Und eine weitere Frage bezieht sich darauf, ich kann nicht verstehen, wieso man gesagt hat, dass eine Lösung mit Springer nicht möglich ist. Denn wie sich das zurzeit mir darstellt, hat Springer eh den Markt. Wenn die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> da herausgeht, ist Springer dort oben ganz allein. Dass ich also eine Beteiligung von Springer nur so begriffen habe, dass sie uns helfen können, den Verlust etwas geringer zu halten, wobei konkret ich fragen möchte, ob es denn in diesen Verhandlungen auch die Möglichkeit gegeben hat, zum Beispiel durch ein unabhängiges Redaktionsstatut eventuell etwas größere verlegerische und redaktionelle Freiheit da zu gewinnen.</p>
			<p>Meine letzte Frage ist: Da mir aus politischen Gründen ein Konkurs ausgeschlossen zu sein scheint, möchte ich gern mal wissen, wie hoch konkret die Kosten der Liquidation sind.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich danke für die Fragen. Ich wollte nur noch einmal dazwischenschieben, wir können uns hier nicht so verhalten, als hätten wir die Möglichkeit, eine neue Gesellschaft zu gründen oder zu bilden. Ich rechne damit, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> deutlich sagen wird, was zu diesen Fragen zu sagen ist. Und ich habe noch eine Bitte, obwohl die – ich fürchte – nicht wirklich erreichen wird, was sie bezweckt, diese Sitzung bitte nicht zu einem Spielball für Pressedienste, für Agentur- oder Zeitungsberichte zu gebrauchen.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Ich mache das ungern, weil die einen denken, ja, was traut der uns denn zu und andere auch das noch verwenden werden für ddp oder ich weiß nicht, was es sonst noch gibt. Nur, tut mir leid, ich habe hier nicht, so waren meine Gedanken nicht alle beisammen, sonst hätte ich gesagt, ausschließlich Mitglieder der Fraktion können hier zusammen reden. Aber auch dann ist das nicht gesichert, so wie wir die Praxis kennen. Ich bitte Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> zur Beantwortung der Fragen.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>: Genossinnen und Genossen, habt dank für die Fragen, die ich geschwind der Reihenfolge nach beantworten will. Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>, am Gremlitzer-Konzept habe ich auszusetzen, dass es in Bremen gedruckt werden soll, damit inaktuell wird wegen der Entfernung und dass die Maschine nur sechzehn Seiten hergibt.</p>
			<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
				</incident></p>
			<p>Das ist nicht nötig. Zweiunddreißig Seiten wären es beim halben Format. Bei diesem Format wären es sechzehn Seiten. Aber da wir ja sowieso schon nicht genügend Anzeigenraum haben, ist dies ein Unternehmen, das noch stärker ins Defizit fährt als alle anderen, und da ja das Angebot öffentlich via Rundfunk gemacht worden ist, hätte ich 2 Millionen, würde ich es nicht wagen, mich auf diesen 25-Millionen-Dampfer zu setzen.</p>
			<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, selbstverständlich müssen die Altlasten übernommen werden. Das ist auch mit der Bank so geordnet. Der Anzeigenerlös ist absolut unzulänglich. Er ist absolut unzulänglich. Er bleibt, wenn man es auf die üblichen Prozentzahlen setzt, vier Millionen hinter dem vergleichbaren Soll, hinter dem Branchensoll zurück. Vier Millionen hinter dem Branchensoll zurück, wie immer du es rechnest, ob du es auf 50 bis 70 Prozent rechnest oder ob es auf den Absatz beziehst. Vier Millionen fehlen, um auf den Branchendurchschnitt zu kommen.</p>
			<p>Dass, wenn wir diese Kommanditgesellschaft machen würden, wir die Zeichner zu einem Verbund zusammenführen müssten, das ist klar, aber das ist juristisch kein Problem. Da würde ein Treuhänder dazwischengesetzt oder ein Gesellschaftsorgan. Wir könnten ja unmöglich mit Tausend Gesellschaftern die Schwierigkeiten überwinden, die ich zurzeit schon mit der entsprechenden Anzahl von Unterbezirken und Bezirken habe.</p>
			<p>Connys [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>] Ansicht zur Kooperation mit Springer teile ich ja, wie ihr wisst, teilweise. Aber ich glaube, dass das alles nur ein Gedankenspiel ist. Eine offene große Kooperation mit Springer ist kartellrechtlich nicht möglich. Das entzieht sich der Debatte. Das entzieht sich der Debatte. Was den Finanzbedarf angeht, so ist, wenn wir das ganz alleine machen wollen, der Finanzbedarf viel größer. Da ist nämlich außer den fünf-mal-fünf hinzuzurechnen, was wir als Startinvestition für das Drucken brauchen. Das ist entweder Druckhaus oder eine Bürgschaft für eine fünf- bis achtjährigen Vertrag.</p>
			<p>Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], vielen Dank für das, was wir gemeinsam gemacht haben. Wir können uns ja nun wirklich gegenseitig bestätigen, was wir da getan haben.</p>
			<p>Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>], volle Zustimmung dazu, dass alle diese Unternehmen von der Partei weg müssen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat auf der medienpolitischen Tagung ein ganz offenes Wort dazu gesagt und hat gesagt, eine Partei kann ein Unternehmen nicht führen. Wir brauchen uns das nicht noch einmal zu erklären. Finde ich den, der diesen Auftrag oder diese Vollmacht übernimmt, dann will ich deinen Vorschlag wirklich gerne aufgreifen. Und nur noch ein vorletzter Satz hier im Zusammenhang: Die Aktion von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] kann natürlich von mir nur so verstanden werden, dass wir dieses Geld treuhänderisch behalten, solange bis es sinnreich eingesetzt wird. Es ist nicht eine Methode zum Herausfeuern von Geld, womit wir hinterher eine doppelte Frustration herstellen, einmal das Geld weggenommen zu haben und es zum anderen zum Fenster herausgeworfen zu haben. Ich werde es daher auch nicht vermischen lassen. Ich werde nicht zulassen, dass es vermischt wird mit den gegenwärtigen Mitteln, die im Augenblick im Betrieb stecken. Wenn wir eine Lösung gefunden haben, müssen wir sie euch vortragen.</p>
			<p>Ich bitte um Entschuldigung, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Lindes</name> Frage muss ich noch beantworten: Die Führung ist in Hamburg gewesen bis zum Jahr [19]76. Dann ist die sogenannte Konzentration gegründet worden. Das ist die Dachgesellschaft der uns hundert Prozent gehörenden Unternehmen. Paritätisch mitbestimmt. Aufsichtsratsvorsitzender der Vorsitzende von IG Druck und Papier, stellvertretender Aufsichtsratsvorsitzender: ich. Rechtsform: Hundert-Prozent-Tochter der Partei, Hundert-Prozent-Tochter der Partei. GmbH, wo alle Anteile uns gehören. Treuhänderisch gehalten von Treuhändern für uns und immer auch mit uns im öffentlichen Anschein identifiziert, sodass wir schon deswegen keinen Konkurs machen können, weil alle Gläubiger sich an uns halten können, weil wir einen Haftungsschein erzeugt haben. Also können wir, abgesehen von politischen Erwägungen, einen Konkurs auch nicht machen. Die allein auf die Abwicklung bezogenen Kosten belaufen sich inklusive des Sozialplans auf 12 Millionen D-Mark. Davon gut 10 Millionen D-Mark Sozialplan. Restliche Abwicklungskosten etwas über 1 Million. Mit Springer nicht möglich. Dazu noch die eine Frage. Abgesehen von den kartellrechtlichen Überlegungen, in dem mit Springer ausgearbeiteten Vertrag gab es ein Redaktionsstatut. Aber das will nicht viel sagen, Genossinnen und Genossen. In ein Redaktionsstatut kann man alles hereinschreiben. Wer die Etathoheit hat, wer die Haushaltshoheit hat – auch in einem wirtschaftlichen Unternehmen – entscheidet wesentlich über die redaktionelle Freiheit mit. Ich kann euch hier heute nur so verstehen, dass ich wiederzukommen habe vor euch oder vor ein entscheidungsbefugtes Parteigremium, wenn wir einen vernünftigen, langfristig die Zeitung sichernden Weg gefunden haben werden. Sonst müssten wir dann das Scheitern einräumen, was ich der Wahrheit willen auch durchaus nicht ausschließen möchte.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>. Ich denke, dass das bei aller Bitternis, die in all dem steckt, wohl nicht sinnlos war, denjenigen, die gewünscht hatten, hier an dieser Information Gelegenheit zur Teilnahme zu geben. Zu einer anderen Sache Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich höre eben, Genossinnen und Genossen, dass ein Teil wohl diese Formulare nicht bekommen hat. Ich wäre dankbar, wenn Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> dieses Zeichnungsformular noch mal in einer größeren Stückzahl der Geschäftsführung zur Verfügung stellen kann, damit man es bei uns abholen kann.</p>
			<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Manche werden einander wiedersehen, auch mich, bei der Kaffeetafel, die unvermeidlich ist, und dann also wünsche ich gute Fortsetzung.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
