<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000102</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 06.11.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. November 1979, morgens</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>152 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-11-06">
					<time type="start" when="10:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H53M44S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-1">A. Kurze Ansprache von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen) anlässlich des Todes von Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerCharlotte">Wehner</name> und insbesondere von zehn Jahren Fraktionsvorsitz durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. – Berichte. TOP 1: Bericht von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> zur Lage der Stadt Berlin (West). – TOP 2: Politischer Bericht von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zur strafrechtlichen Bekämpfung neonazistischer Aktivitäten und von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zur Indizierung jugendgefährdender Schriften.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-2">B. Berichte (Fortsetzung). TOP 3: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Arbeitskreis Sozialpolitik, Beförderung von Menschen mit Behinderung in Eilzügen der Bundesbahn).</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Antrag der CDU/CSU-Fraktion und Antrag der SPD- und FDP-Fraktion zur Fortschreibung des Bildungsgesamtplans. – TOP 13: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Krebsforschung und Krebsbekämpfung. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherungen. – TOP 8: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Umgestaltung der Kilometerpauschale. – TOP 9: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. das Vereinsbesteuerungsgesetz. – TOP 10: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Beratungshilfegesetz. – TOP 11 a) Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Deutschen Richtergesetzes, b) Erste Beratung des Bundesratsentwurfs betr. Änderung des Deutschen Richtergesetzes. – TOP 12: Bemerkungen des Bundesrechnungshofes betr. die Bundeshaushaltsrechnung 1977. – TOP 14: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Änderung des Straßenverkehrsrechts. – TOP 15: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. medizinisch-psychologische Untersuchung zur Überprüfung der Fahreignung von Kraftfahrern. – Sonstiges. TOP 16: Informationen. ‒TOP 17: Nächste Termine. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Wir begrüßen in unserer Mitte Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und danken ihm schon vorweg, auch unter dem Eindruck der von ihm gestern im Fraktionsvorstand gegebenen und vielen Anregungen und für uns wichtige Hinweise enthaltenden politischen Zusammenfassung. Ich hoffe, dass die Fraktion heute ihren Gewinn auch aus dem Bericht hat, den Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> hier halten wird. Denn wir machen ja Berlin-Sitzungen, um das, was von uns aus geschehen kann, um Berliner Notwendigkeiten erfüllbar zu machen, auch wirklich von uns mitgetragen, mitverstanden und mitgetragen werden kann.</p>
				<p>Ich möchte vor dem Eintritt in die Tagesordnung unseren neuen Genossen Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VosenJosef_1979-10-18">Vosen</name> begrüßen in unserer Mitte, der nachgerückt ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nachdem unser guter Kollege Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoblitzKurt_1972-12-13">Koblitz</name> aus dem Leben geschieden ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VosenJosef_1979-10-18">Vosen</name> ist auf der Landesliste nachgerückt. Wir hoffen, dass es ihm nicht zu schwer gemacht wird, in diesem letzten Jahr der Legislaturperiode sich zurecht zu finden und auch mitwirken zu können. Das ist ja nicht immer ganz leicht.</p>
				<p>Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hat am 28. Oktober den 60. begangen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, da hat einer erstaunt gefragt. Man sieht es ihm nicht gerade an, aber wahr ist es. Wir haben ihm pünktlich unsere Grüße und Wünsche zugesandt.</p>
				<p><seg type="necrology" corresp="#ThiemeWilly_1953-10-06">Der Familie eines Kollegen, den manche noch in Erinnerung haben werden, sowohl aus seiner Bundestagszeit in der schwierigen Periode [19]53 bis [19]57, ich meine Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThiemeWilly_1953-10-06">Thieme</name>, als auch in seiner Zeit anderer vorher und nachher dort im Bereich München und Bayern geleisteten Arbeiten, haben wir unser Beileid zum Ableben von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThiemeWilly_1953-10-06">Thieme</name> zum Ausdruck gebracht.</seg></p>
				<p>Das war es, was ich vorher sagen wollte und nun bin ich darum ersucht worden, dass Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> einiges vor dem Eintritt in die Tagesordnung sagen möchte. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: <seg type="necrology" corresp="#WehnerCharlotte">Lieber Herbert, die Mitglieder der Fraktion möchten dir sagen, dass sie sich in der Trauer um den Tod deiner Frau mit dir in herzlicher familiärer Verbundenheit fühlen.</seg> Eng, lieber Herbert, liegen die Ereignisse im Leben beieinander. Am 22. Oktober waren es zehn Jahre, dass du zum Vorsitzenden dieser Fraktion gewählt wurdest. Du hast damals in deiner Rede zur Regierungserklärung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt, dass nach den ersten zwanzig Jahren nun weitere zweite zwanzig Jahre in dieser Bundesrepublik begonnen haben. Dieser Regierungswechsel 1969 war nicht ein gewöhnlicher Regierungswechsel, sondern es war eine echte Wende. Es wird Sache der Historiker sein, das zu gegebener Zeit zu untersuchen und sicherlich wird dabei dein Beitrag, diesen 21. Oktober 1969 möglich gemacht zu haben, gewürdigt werden. Wir, die wir damals dabei waren, denken in lebendiger Erinnerung an jene Vorgänge. Wir haben vom Geschäftsführenden Vorstand dir am 22. Oktober die Tonbänder der Regierungserklärung und deiner ersten Rede überreicht. Ich darf das heute in Ausführung dessen tun und den Kollegen sagen, dass in ihren Fächern in Bonn diese beiden Dokumente liegen, die Regierungserklärung von Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 28. Oktober 1969 und die Rede, die der Fraktionsvorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] daraufhin am nächsten Tag gehalten hat. Es lohnt sich, liebe Freunde, dessen sich heute nach zehn Jahren wieder bewusst zu werden. Wir erinnern an diese zehn Jahre, nicht um eine Jubelfeier zu machen, sondern wir erinnern daran, dass wir in diesen zehn Jahren unter Führung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> als Fraktion ein großes Stück politische Arbeit geleistet haben, zusammen mit unseren Freunden in der Regierung, und wir erinnern daran, dass wir mitten im Kampf und im Streit sind, uns zu behaupten, und so soll diese Erinnerung ein Zeichen des Selbstvertrauens und der Kraft bedeuten, dieses nächste vor uns stehende Jahr erfolgreich zu bestehen. Dir, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], unseren Dank und unsere Zuversicht, dass wir unter deiner Führung die weiteren Aufgaben gut meistern. Recht herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kolleginnen und Kollegen, herzlichen Dank für die Freundlichkeit. Das Wort Führung höre ich nicht gern, gebrauche es auch selten anderen gegenüber. Was ich zu tun vermocht habe und – solange es notwendig ist – auch tun werde, ist zu helfen und Beispiel in der Hingabe für unsere gemeinsame Pflicht zu geben. Das ist es – und ich danke allen, die dazu mitgewirkt haben.</p>
				<p>Ich möchte, Genossinnen und Genossen, bevor ich Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> bitte, das Wort zu nehmen, einen Hinweis geben, der mir vor dem Beginn der Sitzung gegeben worden ist. Ihr seht da in der Ecke einen Kopf. Das ist der von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name>. Der steht hier erstmals. Für mich ist Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> mehr als ein Name, dessen man gelegentlich zu gedenken hat. Er war der klassische Parlamentspräsident, der Präsident des Reichstags auch in schwierigen Zeiten und er war der Alterspräsident des ersten Bundestages und hat da noch manches Gute bewirkt und mit zustande gebracht. Ich wäre dankbar, wenn das, was ich vor dem Eintritt in die Sitzung gehört habe, dass man diesem Kopf einen würdigen Platz geben will, nachdem es irgendwo in einer Ecke gewesen ist, das, was da an Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> erinnert, dass man das tatsächlich tut und das ist ja nicht so schlecht, wenn man auch und nicht nur auch, sondern gelegentlich solcher gedenkt, die den Weg, der immer schwierig war, gebahnt haben und das Weiterführen dieses Weges möglich gemacht haben. Schönen Dank für das Interesse und hoffentlich wird der eine oder andere es sich genauer ansehen. Denn wir verdanken Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> viel. Ich gebe das Wort und bitte ihn, das Wort zu nehmen, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, erlaubt mir bitte, nachdem ihr einen Glückwunsch ausgesprochen habt, dass ich im Namen Berlins Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> diesen Glückwunsch auch sage, verbunden mit einem sehr, sehr herzlichen Dank. Das, was da an Leidenschaft ist und an Augenmaß und was sich richtet auf Deutschland und darin eingeschlossen Berlin, das ist unserer Stadt in den letzten zehn Jahren von diesem Platz in der Fraktion aus immer zugutegekommen, und ich sage diesen Glückwunsch deshalb – ich denke, ich kann das tun – im Namen der ganzen Stadt, lieber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p>Ich danke euch, dass ich die Gelegenheit habe, erneut einen Bericht über die Lage zu geben und ich will das mit einigen skizzenhaften Bemerkungen tun und nehme mein Gesamturteil vorweg. Die Stadt ist in ein ruhiges Fahrwasser gekommen dank der Politik, die von Bonn aus gemacht wurde, zu der wir unsere Berliner Beiträge gegeben haben, an der auch die drei Mächte beteiligt waren. Es ist ein erfreuliches Urteil. Es darf nicht dazu verleiten zu meinen, dass das automatisch so weiterläuft. Da steckt harte Arbeit dahinter und es bedarf auch weiterhin harter Arbeit, einer klugen Politik, viel Augenmaß und eben auch viel Hingabe, um sicherzustellen, dass das – wenn es irgend geht – noch eine Weile so bleibt, und wir wollen auch nicht zu anspruchsvoll sein, denn Berlin bleibt der Platz, der abhängig ist vom Gleichgewicht in der Welt und insbesondere vom Gleichgewicht zwischen Ost und West, um das ganz allgemein zu formulieren, wie kein anderer.</p>
				<p>Und ich will deshalb hier gleich zu Beginn darauf hinweisen, dass ich mit allergrößter Gespanntheit und Aufmerksamkeit den Gang der Rüstungs- und Abrüstungsdebatte verfolge, wie er sich in der Welt jetzt darstellt. Ich will nicht unken, aber natürlich hängt die Sicherheit und die Freiheit der Stadt und auch die Frage, ob wir uns in einem ruhigen Fahrwasser bewegen oder möglicherweise wieder etwas mehr in einem hektischen Fahrwasser, davon ab, dass die zwischen den Regierungen der Vereinigten Staaten und der Sowjetunion geschlossenen Abkommen über <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice> II auch tatsächlich über die Bühne gehen. Wenn das nicht der Fall ist, dann bin ich schon ganz sicher, dass das seine Rückwirkungen auch auf die Stadt haben könnte, und ich muss auch darauf hinweisen, dass die europäische Rüstungsdebatte, von der ich glaube, dass die Partei sich gut darauf einstellt insgesamt, dass das natürlich auch seinen Zusammenhang mit der Lage in und um Berlin hat. Und man muss immer auf der Hut sein und wissen, dass der Punkt Berlin zum Anlass genommen werden kann, gewissermaßen als Druckpunkt benutzt zu werden, um andere Ziele zu erreichen. Dessen sollten wir uns bewusst sein, wenn wir unsere Urteile machen, und ich will das hier auch noch einmal zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Nun zum eigentlichen Bericht. Wir haben, Genossinnen und Genossen, den französischen Staatspräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d'Estaing</name> bei uns gehabt. Das ist schon für die Berliner Dimensionen ein historisches Ereignis. Da verbindet sich auch aus Berliner Sicht etwas mit dem, was Geschichte der Stadt ist, und ich will gar nicht bis auf Napoleon zurückgreifen, was vielleicht ein bisschen überdimensioniert ist. Aber wahr ist, dass nach dem Krieg die französische Seite, orientiert an einer sehr legalistischen Betrachtung der Stadt, sich zu einer solchen Demonstration des politischen Goodwill nie hat verstehen können, dass jetzt – übrigens weiß ich, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sehr insistiert hat und gesprochen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d’Estaing</name> und auch dafür will ich mich hier vor der Bundestagsfraktion bedanken – dass jetzt eine solche Entscheidung kam, das haben wir hier in Berlin einhellig begrüßt. Und dieser Besuch war nun nicht nur etwas sozusagen für das Gefühl der Berliner, sondern der hat auch ein politisches Ergebnis gebracht an einer ganz bestimmten Stelle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d’Estaing</name> hat sich auseinandergesetzt mit dem Verhältnis zwischen Bindungen der Westsektoren, um in der Sprache der Alliierten zu reden, zur Bundesrepublik Deutschland und den Rechten der drei Mächte und er hat den für uns hier sehr bemerkenswerten Satz gesprochen, gerichtet an die Berliner: <quote>»Unsere Rechte«</quote>, gemeint sind die Rechte Frankreichs, <quote>»das ist Ihre Freiheit.«</quote> Er hat darauf hingewiesen, dass es sehr wohl möglich sein kann, im Zuge einer abgestimmten Politik zwischen den drei Mächten und der Bundesregierung, dass auf dem Gebiet der Bindungen, der Entwicklung der Bindungen, Zurückhaltung zu üben ist im Interesse der Rechte der drei Mächte bei der einen oder anderen Stelle, und das war deutlich ausgesprochen und es zeigt eine vernünftige Einschätzung der Lage, die ich teile und zu der ich mich bekenne und auch immer bekannt habe. Man kann keine sichere Berlinpolitik machen, wenn man nur auf die eine Schiene, die Bindungen schaut und dabei nicht im Blick behält, welches Maß an wahrgenommenen Rechten die drei Mächte in der Stadt praktizieren wollen, können und sogar müssen. Nur wenn wir die Dinge in eine vernünftige Kombination bringen, wird etwas Gedeihliches für die Stadt dabei herausschauen.</p>
				<p>Auf dem Hintergrund jetzt zu drei Punkten ein paar Bemerkungen. Einmal: Meine Zeit als Bundesratspräsident ist abgelaufen. Das war ein kritischer Punkt vor jetzt einem Jahr und auch schon etwas davor. Ich bin aber doch ganz befriedigt, feststellen zu können, dass – jedenfalls nach dem, was ich weiß und ich meine, ich bin da informiert – wir dieses Jahr über die Bühne gebracht haben, ohne dass es zu irgendwelchen Komplikationen und Verwicklungen geführt hat und das ist ein wichtiges Datum aus Berliner Sicht, weil es unter dem Gesichtspunkt der Kontinuität nun allerdings erst in elf Jahren von einigem Aussagewert für Entscheidungen ist, die dann zu treffen sein werden.</p>
				<p>Wir haben auch überstanden die Einpassung Berlins in die Wahlen zum Europäischen Parlament. Das alles ist ja von euch mitgetragen bei den entsprechenden Entscheidungen zum Wahlgesetz. Es hatte international einiges ausgelöst, aber auch im Nachhinein betrachtet und die Nachwehen mit einbezogen, möchte ich meinen, dass das Ganze gut über die Bühne gegangen ist. Vergessen wir dabei nicht, dass wir den Gewaltmarsch nicht probiert haben, eine volle Einbeziehung Berlins zu bewerkstelligen, sondern dass wir hier eben auf Direktwahlen verzichtet haben in Analogie zum Bundeswahlgesetz, die rechtlich nicht unbedingt automatisch gegeben waren, sondern in Einsicht in die politische Notwendigkeit und dass sich das insgesamt auch ausgezahlt hat.</p>
				<p>Ich will hinzufügen, dass ein neuralgischer Punkt im Bereich der Bindungen und der Rechte der drei Mächte, aber auch des Ost-West-Verhältnisses allgemein nun ja seit vielen Jahren die Nationalstiftung ist, dann gibt es zurzeit Gespräche, die der Bundeskanzler selbst führt mit vier Ministerpräsidenten von den elf – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und meine Wenigkeit – und ich hoffe, dass man irgendwann vernünftige Lösungen, die ich jetzt nicht klassifizieren will als Zwischenlösung oder Ersatzlösung, sondern vernünftige Lösungen anbieten kann. Mir liegt daran, noch einmal zu betonen, dass Berlin nicht der Initiator einer solchen Idee Nationalstiftung war, und vielleicht bekommen wir eine Sache hin, bei der wir mit Blick auf die Notwendigkeiten der Förderung der Künste und der Kultur etwas Praktisches tun und im Übrigen Belastungen, die sich sehr leicht errechenbar ergeben könnten, für Berlin vermeiden. Jedenfalls läge mir und liegt mir daran, der Fraktion eine solche Einstellung auch noch einmal klar zu sagen. Wir haben dabei eigentlich nur einen Wunsch, dass es gelingen möge, zu einer Sprachregelung zu kommen – im politischen Bereich meine ich jetzt – zwischen Bundesregierung und dem Senat von Berlin, die es uns erlaubt, gemeinsam diesen Gesichtspunkt nicht nur abgestützt nach Westen hin auf die Haltung der drei Mächte, sondern auch unter Beachtung des Ost-West-Verhältnisses und der Situation, in der wir insgesamt stehen, und auch unseren Willen, keine krampfartigen Versuche zu machen und Belastungen eben zu vermeiden, dass wir das abgesprochen und ausgesprochen hinbekommen, damit die ganze Sache dann auch gemeinsam vertreten werden kann. Ich sage das jetzt nicht ohne Hintergrund so, weil genau an der Stelle es einige Schwierigkeiten gibt mit einigen, die auch sonst sich sehr gespreizt verhalten, das darf ich auch mal in aller Offenheit sagen. Beispielsweise bei der Vorbereitung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Besuchs hat es ja einige Komplikationen und spitze Bemerkungen gegeben, einfach weil der Mann von Paris sich vernünftigerweise ins Flugzeug gesetzt hat und direkt hier hergefahren ist. Wogegen ich nichts einzuwenden hatte und was ich ihm auch schon vor einem halben oder Dreivierteljahr gesagt habe. Ich finde es auch krampfartig zu verlangen, dass jeder, der nach Berlin kommt, vorher erst mal einen Stopp in Bonn machen muss. Das ist keine vernünftige Politik auf Dauer, jedenfalls ist das meine Position, sondern die richtige Politik wird dann gemacht, wenn sich die Wahrnehmung der Rechte der drei Mächte in unserer Stadt auf eine vernünftige Art koppelt mit den Bindungen, die wir an die Bundesrepublik Deutschland haben, und durch die Anwesenheit des Kanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] war das sichergestellt und alles andere ist dritt- und viertklassig, um das hier auch mal deutlich zu sagen. An wen sich diese Bemerkung richtet, das steht mir nicht zu, mehr zu sagen. Das mag jeder von euch sich dabei ausrechnen.</p>
				<p>Ich möchte hier vor der Fraktion einen besonders herzlichen Dank sagen für all die Bemühungen, die dazu geführt haben, einen Stolperstein aus dem Weg zu räumen und zu dem Pauschalierungsabkommen mit der DDR zu kommen. Das ist ein wichtiger Beitrag zur Stabilisierung, wenn nicht gar zur Belebung des Reiseverkehrs. Ich bedanke mich dafür, dass der Bund auch für die Berliner mit, ohne dass das in irgendeiner Form zweigeteilt wird, solche Verfahren hatten wir früher ja auch schon mal, die Pauschalierungskosten übernimmt. Ich halte alle Argumentationen vonseiten der Opposition, das koste nun schon wieder zu viel Geld, für nicht angemessen, weil es im Grunde genommen darum geht, eine Verlagerung von der Belastung des einzelnen Bürgers zum Bundeshaushalt hinzunehmen. Das ist eine Großtat. Das sehe ich so. Aber es führt nicht automatisch dazu, dass die DDR mit mehr rechnen kann, und ich müsste meinerseits auch hinzufügen, selbst wenn, würde mich das nicht stören, wenn dadurch eine vernünftige innerdeutsche Sache erreicht wird. Und wir wollen uns ja darum bemühen, dass auch in der Zukunft Abkommen geschlossen werden, die das Geflecht von Abmachungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR erhöhen, weil darin ein Stück Politik steckt, das weitaus wichtiger ist als das einzelne Abkommen selbst. Solange es uns gelingt, dieses Geflecht an Vereinbarungen immer dichter zu gestalten, solange es Gespräche gibt zwischen beiden Seiten in Deutschland, treten automatisch Sicherungseffekte für Berlin auf. Das ist ein Gesichtspunkt, der uns dabei leiten lässt. Es wird aber auch insgesamt etwas getan für die Festigung des Friedens und das muss unser Ziel bleiben.</p>
				<p>Ich habe die Hoffnung, dass es der Bundesregierung gelingen möge, den Faden der Gespräche weiter zu spinnen, auf welchen Ebenen jetzt auch immer. Wichtig ist, dass gesprochen wird und dass dabei die Dinge im Verhandlungspaket und auf den Verhandlungsebenen bleiben, auf die wir uns im Grunde genommen und im Großen und Ganzen verständigt hatten. Das sind einmal die Dinge, die nicht abgearbeitet werden konnten während der Verkehrsverhandlungen 1978. Das sind neue Fragen, wie sich die Energiefrage darstellt und auch die Fragen, die aus dem Umweltschutz – ich sage nur das Beispiel Gewässerschutz – uns berühren und auch uns hier in Berlin berühren, denn wir haben auch Probleme mit der Spree. In welchem Maße Verhandlungsergebnisse erzielt werden können, das wird immer eine umstrittene Sache bleiben, auch eine Frage der Einschätzung. Bitte glaubt mir, dass wir von Berlin ein Over-Doing nicht wollen, auch keine Belastung der Bundesregierung für Verhandlungsergebnisse, die man nicht schaffen kann. Auf der anderen Seite sollten wir sehen, dass sichergestellt bleibt, dass gesprochen wird, auch wenn wir im nächsten Jahr in einen Bundestagswahlkampf gehen und möglicherweise auch die Zeit nicht mehr so da ist. Mir käme es sehr darauf an, dass sichergestellt bleibt durch Abmachungen der beiden deutschen Staaten, dass Verhandlungsstränge weitergeführt werden auch über diese Zeit.</p>
				<p>Genossen, lasst mich jetzt zwei Themen anschneiden aus dem Bereich unserer Berliner Innenpolitik, nur um euch insgesamt zu informieren. Zunächst ein Blick auf die wirtschaftliche Lage. Ich will euch nicht mit Zahlen langweilen, aber alles in allem ist unser Urteil eben jetzt gegen Ende des Jahres 1979 sehr viel positiver als vor einem Jahr. All die Maßnahmen, die im Rahmen der Konjunkturpolitik ergriffen wurden von euch im Bund und auch von uns in Berlin, greifen und sie greifen in die richtige Richtung, sodass Belebung hier auch eingetreten ist, und wir insgesamt feststellen können, dass der Aufschwung in Berlin da ist. Das wirkt sich natürlich in der Weise aus, dass die Arbeitsmarktbetrachtungen sich graduell verschieben, dass der Blick auf die Arbeitslosenziffern langsam hinüberwandert zu der Frage der offenen Stellen, des Facharbeitermangels, der Probleme mit der Ausbildung, wo wir erhebliche Anstrengungen unternommen haben und sehr glücklich sind mit den Steigerungszahlen, wo wir aber unsere Anstrengungen angesichts Schülerberg und der Ausländer, die nun allmählich auch in die Ausbildung hineindrängen und die wir auch hineinnehmen müssen, und angesichts der Quantitäten dort und auch der notwendigen Qualitätsverbesserungen, dass dieses Hauptsorgen in der Stadt sind, und ich glaube, ich kann euch insgesamt berichten, dass wir dort auch auf dem richtigen Wege sind.</p>
				<p>Ich will einen Sonderbereich kurz erwähnen, nämlich den Bereich der Dienstleistungen. Berlin, das zeichnet sich immer mehr ab, hat mit der Installierung des Internationalen Kongresszentrums einen Schritt in die richtige Richtung getan. Wir sind jetzt mitten in der Verwirklichung des Hotelbauprogramms, einem Effekt aus dem Internationalen Kongresszentrum mit bis zu dreitausend oder viertausend Arbeitsplätzen. Die Zahl der internationalen Tagungen in der Stadt ist sprunghaft gestiegen, und zwar mit Verdopplung und Verdreifachung innerhalb von wenigen Jahren. Ich bitte euch alle anzuerkennen auch weiterhin, dass es für Berlin politisch wichtig bleibt, dass wir Anstrengungen unternehmen, um die geographische Lage, die ja doch immer mit der Gefahr der Isolierung verbunden ist, zu überwinden.</p>
				<p>Ich möchte euch aufmerksam machen auf eine Diskussion in der Stadt von einiger Relevanz über das Berlinförderungsgesetz und die Wirkungsweise der Berlin-Förderung und der einzelnen Kriterien, die in diesem Gesetz festgeschrieben sind. Ich möchte zunächst daran erinnern, dass das ein sozialdemokratisches Gesetz ist, wenn ich mich so ausdrücken darf, maßgeblich beeinflusst von Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, unter starkem Gewerkschaftseinfluss. Es sichert in Berlin Investitionen mit hohem Kapitaleinsatz und fördert im Grunde genommen moderne Technologien und damit auch Rationalisierungen. Das haben wir gewollt, als das Ganze vor zehn Jahren in eine neue Passform gebracht wurde. Es hat seine Wirkung getan. Aber es hat eben auch die Wirkung, dass der Arbeitsplatzabbau im Bereich unserer damals überalterten Industrie rasant fortgeschritten ist und schneller als anderswo, und es ist eigentlich nicht zu verwundern, dass jetzt eine Diskussion aufkommt, ob die Grundlagen noch stimmen. Prognos hat etwas geliefert. Zwei Institute aus dem Berliner Raum haben etwas geliefert. Der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> hat ein Memorandum dazu geschrieben und wir sind jetzt dabei, diese Debatte fachgerecht weiterzuführen. Ich habe gestern im Fraktionsvorstand angeboten, dass wir euch das im Einzelnen mal übermitteln, damit mindestens die Fachleute in der Fraktion sich das angucken können. Ich will allerdings dazu die politische Bemerkung machen, in – glaube ich – realistischer Einschätzung eurer Situation und mit Blick auf den Bundestagswahlkampf kann ich euch hier heute mit Gewissheit sagen, dass der Senat von Berlin aus dieser Gutachtendebatte um das Berlinförderungsgesetz nicht Konsequenzen ziehen wird und kann übrigens, die euch noch gesetzgeberisch in dieser Legislaturperiode belasten. Und ob wir in der neuen Legislaturperiode mit diesem Gesetz auf euch zukommen, das ist auch noch eine offene Frage in Berlin, denn diese Gutachten sind alle stark in der Analyse und schwach in den Vorschlägen, was nun im Einzelnen besser getan werden kann. Ob wir uns dazu durchringen, neue Vorschläge zu machen, muss erst einmal abgewartet werden.</p>
				<p>Ein letzter Blick, ein anderes Thema, von dem ich euch sagen möchte, dass es das klassische sozialpolitische Thema in den nächsten zehn Jahren in Berlin sein wird, das ist die Lage der Ausländer. Ein paar Stichworte dazu. Zweihunderttausend Ausländer leben in Berlin. Das sind 10 Prozent der Bevölkerung, so gesehen keine Überbelastung der Stadt. Aber davon sind Hundertvierzigtausend aus den Anwerbeländern, davon wiederum Fünfundneunzigtausend Türken und der Türkenanteil an Ausländern in Berlin ist 46 Prozent, im Bundesdurchschnitt 28 Prozent und das zeigt, dass wir an dieser Stelle eine Überproportion haben. Wenn man dann dazu noch weiß, dass 76 Prozent aller Ausländer in den sechs Innenstadtbezirken wohnen mit zum Teil völlig umgekippten Verhältnissen, dann weiß man, dass hier eben die große Aufgabe für die Zukunft liegt, zu bestimmten Maßnahmen der Integration zu kommen, für die wiederum Entballung Voraussetzung ist und das bedeutet Streuung über die ganze Stadt mit entsprechenden Konflikten in der ganzen Stadt und wie man das administrativ macht, ist eine Sache, über die der Senat von Berlin gerade in drei Klausurtagungen berät. Wir werden heute mit dem Schlussergebnis aufwarten können und ich habe gestern im Fraktionsvorstand angeboten, dass wir euch unsere neue politische feingegliederte Konzeption auch übersenden wollen, damit ihr seht, wie wir insgesamt verfahren wollen. Lasst mich dazu noch Folgendes sagen. Das wird euch politisch interessieren. Wenn ihr eine Karte von Berlin nehmt und euch die Ausländerkonzentrationen anseht, dann werdet ihr sehen, das ist immer im Gebiet an der Mauer in der Innenstadt, und wenn ihr daneben legt eine Karte über die Wahlergebnisse bei der letzten Abgeordnetenhauswahl, dann ist es nicht schwer, Korrelationen herzustellen und festzustellen, dass überall da, wo die Wahlbeteiligung extrem abgesunken ist, zum Teil in einigen Wahlbezirken und Stadtbezirken um 10 Prozent unter Landesdurchschnitt und wenn ihr euch gleichzeitig anguckt, wo die SPD ihre Verluste hat hinnehmen müssen, dann ist es eben genau dort in diesen Gebieten, während wir uns in den neu gebauten Stadtvierteln als Partei überall haben gut behaupten können entgegen mancher Kritik, die man über diese neugebauten Stadtviertel in der Öffentlichkeit immer so hört. Man weiß also, wo die Probleme sitzen und wir werden lange Zeit über die Legislaturperiode hinaus daran arbeiten müssen, wie wir die Schäden, die eingetreten sind, weil wir zur Sicherung unseres Lebensstandards die Ausländer gerufen haben, werden daran lange arbeiten müssen, um das sicherzustellen. Diesen Hinweis erlaube ich mir, weil ihr in der nächsten Zeit von Berlin über diese Thematik noch einiges hören werdet. Ich bedanke mich und schließe damit meinen Bericht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herzlichen Dank, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>. Wer wünscht das Wort zu Fragen? Wenn das nicht der Fall ist, atmet er zwar auf, ich nicht. Ich bitte noch mal darum, Berlin als ein Arbeitsthema zu behandeln. Das muss zwar nicht heute sein, wenn es nicht geht. Aber das muss sein auch in den Überlegungen und in den Zeitberechnungen und Einteilungen der Arbeitsgruppen und der Arbeitskreise. Herzlichen Dank an Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> und an alle Genossen im Senat.</p>
				<p>Wir kommen zum Punkt Politische Berichte. Dazu bitte ich Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin gebeten worden, heute der Fraktion einen Bericht zu geben über die strafrechtliche Bekämpfung neonazistischer Aktivitäten. Ich komme dieser Bitte gern nach, weil ich glaube, dass das Thema für uns durchaus von aktueller politischer Bedeutung ist. Die Zahl der rechtsextremistischen, insbesondere neonazistischen Aktivitäten hat trotz sinkender Mitgliederzahlen der entsprechenden Organisationen 1978 deutlich zugenommen. Der Verfassungsschutzbericht meldet für 1978 etwa Tausend einschlägige Vorkommnisse gegenüber sechshundert im Jahr 1977. Für das Jahr 1979 müssen wir mit einem weiteren Anstieg rechnen. In diesen Zahlen spiegelt sich auch die größere Aufmerksamkeit wider, die die Sicherheitsorgane und die Strafverfolgungsbehörden den fraglichen Aktivitäten widmen. Für den Bereich der Strafverfolgung waren hier vor allem auch der Brief des Parteivorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 12. Juli 1977, die parlamentarische Anfrage Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> vom Mai 1978 und schließlich die von mir herbeigeführte Entschließung der Justizministerkonferenz vom 1. Juni 1978 von Bedeutung. Für die strafrechtliche Würdigung dieser Aktivitäten sind im Wesentlichen drei Gruppen zu unterscheiden. Erstens eine Gruppe, bei der die kommerziellen Interessen im Vordergrund stehen. Dieser Personenkreis produziert und vertreibt unter anderem Kriegsspielzeug mit Nazi-Emblemen, Nazi-Filme für Heimkinos und Schallplatten mit Originalaufnahmen von Reden ehemaliger NS-Größen zum Zweck der Gewinnerzielung. Der ideologisch politische Hintergrund spielt dabei eine eher untergeordnete Rolle. Bedenklich ist allerdings und bemerkenswert, dass derartige Produkte in der Bundesrepublik überhaupt einen Markt finden.</p>
				<p>Eine zweite Gruppe entfaltet neonazistische Aktivitäten aus politischen Motiven. Hierzu zählen die neonazistischen Publikationen in Buch- und Zeitschriftenform, darunter insbesondere die sogenannte Deutsche <name type="Organisation" ref="#DNZ">»Nationalzeitung«</name> mit einer wöchentlichen Auflage von über 100000 Exemplaren. Hierzu zählen aber auch etwa 25 meist kleinere neonazistische Organisationen mit insgesamt etwa 1300 Anhängern, deren Aktivitäten vom Flugblatt verteilen über Hakenkreuzschmierereien und das Anbringen von antisemitischen Aufklebern bis hin zum gemeinsamen Auftreten in Uniform, Hausfriedensbrüchen und anderen Ausschreitungen reicht. Alle diese Publikationen und Gruppierungen lehnen die demokratischen Grundprinzipien und den Gedanken der Völkerverständigung ab. Sie bejahen dafür den Antisemitismus und Rassismus und propagieren teils offen, teils versteckt nationalsozialistisches Gedankengut. Hauptgegenstände der Agitation sind gegenwärtig die sogenannte Kriegsschuldlüge und die sogenannte Vergasungs- oder Auschwitzlüge.</p>
				<p>Eine dritte Gruppe schreckt auch vor terroristischen Aktivitäten nicht zurück, beschafft sich dazu Waffen und Sprengstoff und verübt in diesem Zusammenhang auch Raubüberfälle, Einbrüche und andere schwere Straftaten. Die Grenze zwischen der zweiten und der dritten Gruppe ist personell fließend. Die zweite Gruppe ist potenziell jeweils die personelle Nachschubbasis für die dritte.</p>
				<p>Für die strafrechtliche Bekämpfung der von mir soeben dargestellten Aktivitäten kommt eine größere Anzahl von Straftatbeständen infrage, so unter anderem die Vorschriften zum Schutz des demokratischen Rechtsstaats, also die Paragraphen 86, 86a, 88, 90a und 90b [StGB], die Vorschriften zum Schutz der öffentlichen Ordnung, die ich im Einzelnen nicht aufzählen brauche, und die Straftatbestände der Beleidigung und der üblen Nachrede. Zum Teil handelt es sich dabei um die gleichen Vorschriften, die auch bei der strafrechtlichen Bekämpfung des herkömmlichen Terrorismus eine Rolle spielen. Für die Strafverfolgung ist der Generalbundesanwalt beim Verdacht terroristischer Aktivitäten von erheblicher Bedeutung, beim Verdacht aller sonstigen Straftaten die jeweilige Landesstaatsanwaltschaft zuständig.</p>
				<p>Dem Bundesjustizministerium sind bisher rechtskräftige Urteile gegen 139 Personen bekannt geworden, noch nicht rechtskräftige Urteile gegen 105 Personen. Gegen 310 Personen sind Verfahren anhängig. 17 Personen befinden sich in Untersuchungshaft, überwiegend in Verfahren, die der Generalbundesanwalt betreibt. Die höchste bisher verhängte Freiheitsstrafe beträgt elf Jahre, die höchste Geldstrafe 14000 D-Mark. In jüngster Zeit sind solche Freiheitsstrafen auch wegen der Gründung neonazistischer terroristischer Vereinigungen – 129a – verhängt worden. Ich habe die Fraktion, Genossinnen und Genossen, über einzelne typische Fälle in den Fraktionsmitteilungen vom Januar [19]79, vom Mai [19]79 und vom August [19]79 unterrichtet. Ich verweise insbesondere auf die Mitteilungen vom Januar [19]79 und vom August [19]79, weil hier typische Aktivitäten aufgezählt worden sind, bei denen es zu Verurteilungen gekommen ist. Als nicht unwirksam hat sich auch die Indizierung neonazistischer Schriften als jugendgefährdend aufgrund des Gesetzes gegen die Verbreitung jugendgefährdender Schriften erwiesen. Ich glaube, dass Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> dazu zuständigkeitshalber noch etwas sagen kann.</p>
				<p>Rechtliche Probleme sind bei der strafrechtlichen Bekämpfung des Neonazismus in folgenden Fällen aufgetreten. Erstens war es zunächst einmal zweifelhaft, ob Nachbildungen von Kriegsspielzeugen und anderem Kriegsgerät auch mit den NS-Hoheitszeichen, also mit Hakenkreuz, vertrieben werden dürfen. Der Bundesgerichtshof hat dies in seinem Urteil vom 25. April 1979 verneint und dazu unter anderem wörtlich Folgendes ausgeführt. Mit ihrer Duldung, mit der Duldung dieser Embleme, wäre die Gefahr verbunden, dass NS-Probleme – namentlich das Hakenkreuz – sich wieder zunehmend einen Platz im öffentlichen Erscheinungsbild und damit schließlich auch im öffentlichen Bild des politischen Alltags erobern könnten. Die massenhafte Verbreitung von Nachbildungen der Kriegsflugzeuge aus der nationalsozialistischen Zeit könnte aber, wenn diese mit dem Hakenkreuz versehen sind, dazu führen, dass Kinder und Jugendliche in nennenswerter Zahl gewissermaßen mit dem Hakenkreuz aufwachsen und mit diesem Zeichen aus dem Spiel erwachsende freundliche Vorstellungen verbinden, was sie für spätere, unter demselben Kennzeichen stehende politische Bestrebungen wieder anfälliger machen könnte. Ich glaube, mit diesem klaren Urteil ist eine empfindliche und zunächst einmal auch besorgniserregende Lücke geschlossen worden.</p>
				<p>Eine zweite Lücke bleibt offen. Paragraph 86a erfasst nämlich in der geltenden Fassung nur das Verwenden und Verbreiten, dagegen nicht Handlungen, die der Vorbereitung des Verbreitens dienen, also das Herstellen, Vorrätig-Halten oder Einführen von Gegenständen mit NS-Emblemen. Von der Landesjustizverwaltung Nordrhein-Westfalen, unserer Genossin Inge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonneppInge">Donnepp</name>, ist deshalb eine entsprechende Erweiterung vorgeschlagen worden, der die Mehrheit der übrigen Landesjustizverwaltungen zugestimmt hat. Eine entsprechende Gesetzesänderung sollte bei passender Gelegenheit in Aussicht genommen werden.</p>
				<p>Ein drittes Problem, und zwar ein schwieriges, ergibt sich immer wieder bei der strafrechtlichen Würdigung der sogenannten Deutschen <name type="Organisation" ref="#DNZ">»Nationalzeitung«</name>. Genossinnen und Genossen, ich teile die Empörung derer, die sich zurecht immer wieder über die widerwärtigen Schlagzeilen, aber auch über den Inhalt dieses Blattes entrüsten. Für die Strafverfolgung ist die Staatsanwaltschaft beim Landgericht München I zuständig. Früher von ihr eingeleitete Verfahren haben wegen der Raffinesse, mit der die Texte abgefasst waren, und auch deshalb zu keinem Erfolg geführt, weil man keinem Betroffenen zumuten kann, Strafantrag wegen Beleidigung oder übler Nachrede zu stellen und sich dann in einer Hauptverhandlung mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyGerhard">Frey</name> oder seinen Rechtsvertretern auseinanderzusetzen. Nunmehr ermittelt die Staatsanwaltschaft München I in einem besonders krassen Fall neuerdings wegen des Verdachts der Volksverhetzung, Paragraph 130 des Strafgesetzbuchs. Für die zahlreichen Artikel, die dieses Blatt über die angebliche Auschwitzlüge verbreitet, ergibt sich seit einigen Tagen erfreulicherweise ein neuer Aspekt aus einem erst jetzt bekanntgewordenen Urteil des Bundesgerichtshofs in einer Zivilsache vom September 1979. Der Leitsatz dieses Urteils lautet mit einer erfreulichen Klarheit: <quote>»Menschen jüdischer Abstammung haben aufgrund ihres Persönlichkeitsrechts in der Bundesrepublik Anspruch auf Anerkennung des Verfolgungsschicksals der Juden unter dem Nationalsozialismus. Wer die Judenmorde im Dritten Reich leugnet, beleidigt jeden Einzelnen von ihnen. Betroffen sind durch solche Äußerungen«</quote>, fährt der Leitsatz fort, <quote>»auch erst nach 1945 geborene Personen, wenn sie als sogenannte Volljuden oder jüdische Mischlinge im Dritten Reich verfolgt worden wären.«</quote> Dem Urteil lag ein Prozess zugrunde, den der Enkel eines jüdischen Mitbürgers angestrengt hatte gegen den Eigentümer einer Plakattafel, der auf dieser Plakattafel ein Werbeplakat für die <name type="Organisation" ref="#DNZ">»Nationalzeitung«</name> mit der Überschrift <quote>»Sind Juden vergast worden? Eine Lüge ist widerlegt«</quote> angebracht hatte. Er hat auf Unterlassung geklagt und hat nun vom Bundesgerichtshof mit dieser erfreulich klaren Entscheidung Recht bekommen. Dies eröffnet auch für die strafrechtliche Würdigung dieser schauderhaften Überschriften einen neuen rechtlichen Aspekt. Ich möchte allerdings hier nicht verschweigen, Genossinnen und Genossen, dass, wenn diese neuen Aspekte nicht zu einem befriedigenden Ergebnis führen, auch hier notfalls an eine Gesetzesänderung gedacht werden muss. Ich glaube nicht, dass wir diese Sumpfblüte und diese Pestbeule auf die Dauer dulden und ertragen sollten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Allerdings wäre mir die Erledigung aufgrund dieser neuen klaren Entscheidung des Bundesgerichtshofs lieber, als wenn wir dieser Sumpfblüte die Ehre – in Anführungszeichen – einer Gesetzesänderung antun müssten. Aber notfalls muss auch dieser Schritt getan werden.</p>
				<p>Viertens: Schließlich besteht in Paragraph 86 des Strafgesetzbuchs eine Lücke, weil der Bundesgerichtshof in einer Entscheidung vom Juli 1979 die Anwendbarkeit des Absatzes 1 Nummer 4 nur für solche NS-Propagandamittel bejaht hat, die nach der Gründung der Bundesrepublik hergestellt worden sind. Er hat gesagt, das Gesetz lasse nicht die Auslegung zu, dass gegen Grundsätze des Grundgesetzes auch Schriften gerichtet sein könnten, die bereits in den [19]30er oder in den [19]20er Jahren – also vor dem Inkrafttreten des Grundgesetzes – erschienen seien. Deshalb kam er zu dem Ergebnis, dass wohl das Anbieten von Nachdrucken von Hitlers »Mein Kampf«, die nach [19]49 hergestellt worden sind, nicht aber das Anbieten von Originalexemplaren, die vor [19]45 gedruckt worden seien, mit Strafe belegt werden könne. Für die noch verbliebenen Restexemplare der Originalauflagen von »Mein Kampf« ist dies vielleicht politisch betrachtet noch diskutabel. Es würde aber hier eine empfindliche Lücke eintreten, weil natürlich dieser Rechtsgrundsatz dann auch für die ganzen NS-Propagandafilme aus der Zeit vor 1945 – soweit es sich um die Originalkopien handelt – gelten würde. Auch hier, meine ich, sollten wir daran denken, dass der Gesetzgeber das, was er wohl schon bei der Strafrechtsreform [19]68 wollte, als er diese Bestimmung schuf, dass dies klar zum Ausdruck gebracht wird.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, zusammenfassend möchte ich drei Feststellungen treffen. Erstens: Sicher gibt es auf dem Gebiet, über das ich gerade berichtet habe, einzelne Fehlentscheidungen und Mängel. Insgesamt haben aber die Strafverfolgungsorgane die Gefahr, die von einer Wiederbelebung des Nazismus ausgehen kann, erkannt, anders als das ehemalige Reichsgericht, dem das ja zur 100-Jahr-Feier deutlich und klar bei der historischen Betrachtung auch in das historische Stammbuch geschrieben worden ist, anders als das ehemalige Reichsgericht ist insbesondere der Bundesgerichtshof keineswegs auf dem rechten Auge blind. Zweitens: Nach sorgfältiger Prüfung sind auch zur Bekämpfung neonazistischer Aktivitäten wahrscheinlich einzelne Gesetzesänderungen notwendig. Sie sollten auf unsere Tagesordnung gesetzt werden. Und drittens, dies ist eigentlich für mich politisch die wichtigste Feststellung: Polizei, Staatsanwaltschaften und Gerichte können auch hier nur einen Teil der Aufgabe bewältigen, vor die wir alle gestellt sind. Die politische Auseinandersetzung muss auch auf diesem Sektor im Vordergrund und im Mittelpunkt stehen.</p>
				<p>Ich danke euch für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herzlichen Dank, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Ich wäre dankbar, wenn dieser Politische Bericht von ihm allen schriftlich zugänglich gemacht würde,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>damit man auch Gebrauch machen kann davon.</p>
				<p><seg type="necrology" corresp="#KalbfellOskar_1949-09-07">Während des Berichts, Genossinnen und Genossen, hat mir Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> die Nachricht gegeben, dass gestern Abend der langjährige Oberbürgermeister von Reutlingen Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbfellOskar_1949-09-07">Kalbfell</name> gestorben ist im Alter von 82 Jahren. Er gehörte unserer Fraktion an in den Jahren [19]49 – also von Beginn – bis [19]53. Wir werden seiner Witwe unsere Mittrauer mitteilen, denn wir danken ihm Vieles.</seg></p>
				<p>Das Wort hat Antje Huber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte gerne den Bericht von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> ergänzen, soweit es die Indizierung jugendgefährdender Schriften betrifft. Wir hatten ja in den [19]60er Jahren eine Welle kriegsverherrlichender Schriften und eine Reihe von Indizierungen, die auch durchgefochten wurden durch alle Instanzen. Wir kamen damals zu Grundsatzentscheidungen, die sicher dazu geführt haben, dass auf dem Markt eine Weile Ruhe war. Aber seit 1977 haben wir ein Wiederauftauchen der kriegsverherrlichenden Schriften und zusätzlich dazu Nazi-Literatur beobachtet, und zwar in einem ziemlich ausgedehnten Maße in Büchern, auf Schallplatten und in Filmen. Ende 1978 waren uns insgesamt 44 selbstständige Verlage und Vertriebsunternehmen im Bundesgebiet bekannt, die solche Produkte herstellen und verbreiten. Von ganz besonderer Bedeutung waren die rassistischen Tendenzen, die aufgetaucht waren unter dem Stichwort pseudowissenschaftliche Machwerke, die die Ermordung von Millionen Juden hinstellen wollten als eine Lüge und einen Erpressungsversuch von Wiedergutmachungsleistungen, ein lancierter Betrug, ich zitiere wörtlich, was in diesen Schriften steht, wenn auch nur im Auszug. Wir haben dann von 1978 bis jetzt neu einundzwanzig Indizierungsanträge gestellt von sehr grundsätzlicher Bedeutung. Zwanzig dieser Verfahren sind entschieden worden, sind alle indiziert worden. Ein Verfahren läuft noch. Eine Reihe dieser Entscheidungen sind von den Verlagen angefochten worden. Aber die Gerichte haben in keinem Fall einem Antrag auf Aussetzung der sofortigen Vollziehung stattgegeben, sodass wir die Indizierung durchführen konnten. Aber die letzte Entscheidung in diesen Verfahren steht noch aus. Wir haben dann voriges Jahr und auch dieses Jahr die obersten Landesbehörden, Landesjugendämter angeschrieben mit der Bitte, die Marktbeobachtung und Antragstätigkeit zu intensivieren. Dann sind uns vierzehn Indizierungsanträge von den obersten Landesjugendbehörden zugegangen und nachdem wir dann voriges Jahr allen Jugendämtern Antragsrecht gegeben hatten, sind uns aus dem Bereich der Jugendämter zwanzig Indizierungsanträge zugegangen. Wir denken aber, dass es hier noch Anlaufschwierigkeiten gegeben hat und dass wir vielleicht von daher noch stärker künftig Anträge bekommen werden. Die Entscheidungen, die inzwischen ergangen sind, haben eine Wirkung gezeigt in qualitativer Hinsicht. Wir glauben, dass die Grundsatzentscheidungen dazu geführt haben, dass im regulären Buch- und Fachhandel diese Produkte verschwunden sind. Es ist aber gut, dass der Deutsche Bundesring sich anlässlich seiner 50. Vollversammlung mit dem Thema beschäftigt hat, weil hier von politischer Seite versucht wird, mit dem Thema sich auseinander zu setzen und mehr zu tun, als nur Indizierung bewirken kann. Wir haben aber auch nötig, um eine striktere Einhaltung der Kontrollen zu bitten und der Chef der Bundesprüfstelle hat sich deshalb an die Staatsanwaltschaft gewandt und um schärfere Kontrollen gebeten. Wir haben nämlich festgestellt, dass es inzwischen einige Neuauflagen bereits indizierter Produkte gibt, zum Beispiel die euch allen bekannten und von uns beanstandeten fünf Bände Signal sind mit geringfügigen Änderungen wiederaufgetaucht. Sie sind sofort wieder indiziert worden. Aber man muss, das geht daraus hervor, den Markt ständig beobachten. Zum Schluss möchte ich genau passend zu dem, was Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gesagt hat, darauf hinweisen, dass es hier in erster Linie auf die geistige Auseinandersetzung mit diesem Thema ankommt und dass ich es sehr begrüßt habe, dass im vorigen Jahr die Kultusministerkonferenz sich dafür ausgesprochen hat, den Geschichtsunterricht über diese unsere jüngere Vergangenheit zu intensivieren und die Auseinandersetzung in den Schulen zu beginnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Besten Dank. Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, wir können – glaube ich – alle von der Tatsache hier ausgehen, dass die Bürger in unserem Land die Untaten, die eben Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> geschildert hat, sicherlich noch nicht so sehr als kriminelles Unrecht ansehen, wie das zum Beispiel bei den Terroristen der Fall ist, obwohl es in der langfristigen Folge sicherlich mit der gleichen Wirkung ausgestattet ist und deswegen habe ich die Frage an Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und an die Mitglieder der Bundesregierung überhaupt. Vor einigen Wochen stand im Sozialdemokratischen Pressedienst auch ein Bericht über Äußerungen von Verteidigern in KZ-Prozessen oder neonazistischen Prozessen, wo diese teilweise sich mit dem, was den Angeklagten vorgeworfen wird, identifiziert haben, teilweise das alles verniedlicht haben in dem Sinne, dass das also ja gar nicht so schlimm war im Dritten Reich. Wenn ein Verteidiger in einem Terroristenprozess solche Äußerungen gemacht hat, hat der Generalbundesanwalt sofort die Initiative ergriffen und hat Ermittlungsverfahren eingeleitet, beziehungsweise die Ehrengerichte der Anwaltskammern sind auch initiativ geworden. Ich habe noch nicht gehört, dass in diesen Fällen der Generalbundesanwalt, obwohl es in seine Zuständigkeit fällt, initiativ geworden ist, und ich frage die Bundesregierung, was denn dabei nun geplant ist, um den Generalbundesanwalt zu einer anderen Einstellung zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: <gap/> Genossinnen und Genossen, muss man Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> sicherlich dankbar sein für die klaren Worte zur <name type="Organisation" ref="#DNZ">»Nationalzeitung«</name>. Schließlich ist das nicht irgendein Blatt, sondern die zweitgrößte deutsche Wochenzeitung mit über Hunderttausend verkauften Exemplaren, nach der <name type="Organisation" ref="#Zeit">»Zeit«</name> die weitaus größte deutsche Wochenzeitung. Ich glaube, jahrelang war die Situation sehr unbefriedigend, was auch die Gerichte angeht. Das hat sich verbessert, aber nur dadurch verbessert, dass die Fragen endlich politisch diskutiert wurden. Das heißt, die Änderung des politischen Klimas hat die Änderung bewirkt, auch was die Gerichtspraxis angeht, sowohl bei der Verfolgung der Nazi-Verbrechen als auch bei der Verfolgung neonazistischer Untaten. Wenn wir da nachlassen und sagen, das hat sich ja verbessert, nun ist alles in Ordnung, dann wird sich die Situation sehr schnell wieder verschlechtern. Es gibt noch immer in Prozessen – beispielswiese im Bückeburger Neonazi-Prozess – Dinge, die einen nur wundern können oder erschüttern können, wenn beispielsweise das Gericht es für notwendig hält, den führenden amerikanischen Neonazi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauckGary">Lauck</name>] einfliegen zu lassen, um ihn zu befragen, ob es sich tatsächlich um eine gewalttätige Bewegung handelt bei den Neonazis.</p>
				<p>Ein Drittes will ich noch sagen. Es gibt eine neue und – so denke ich – sehr gefährliche Betrachtung, auch von unverdächtigen Zeitgenossen betrieben, auf die wir unser Augenmerk richten müssen, was den Nationalsozialismus angeht. Ich meine Dinge und Erscheinungen wie den Film von Fest »Hitler, eine Karriere«, aber auch ein Buch wie das »Hitler«-Buch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name>, das auch durch die Bundeszentrale für politische Bildung vertrieben wird, auf den Geschichts- und Politikunterricht dadurch sicherlich Einfluss erhält und wo auch die guten Seiten und die genialen Seiten an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> endlich einmal betont werden, anstatt deutlich zu machen, dass Faschismus und Nationalsozialismus in allen Aspekten jeweils verbrecherisch und menschenmörderisch ist.</p>
				<p>Und es wäre, damit will ich schließen, nicht schlecht, wenn viele von uns gelegentlich mal von Bonn, das ist ja keine große Anstrengung, nach Köln fahren würden in Sitzungswochen, um mal ein, zwei Stunden dabei zu sein, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LischkaKurt">Lischka</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HagenHerbert">Hagen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinrichsohnErnst">Heinrichsohn</name> vor den Schranken des Gerichts stehen. Denn hier stehen endlich einmal Schreibtischmörder vor den Schranken des Gerichts. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Frolinde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>: Frage an den Bundesjustizminister. Übrigens möchte ich auch meinerseits sehr danken eigentlich für die Berichte sowohl von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wie von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, weil ich meine, das sind Themen, die uns doch sehr aktuell beschäftigen. Meine Frage geht dahin, ob der Leitsatz aus dem zitierten Urteil jetzt vom September – Bundesgerichtshof – nicht vielleicht auch die Staatsanwaltschaften direkt veranlassen könnte, von sich aus initiativ zu werden, zum Beispiel im folgenden Fall, den wir in Frankfurt am Main beobachten, und das ist eine Frage an die Kollegen aus der Fraktion, ob anderswo Ähnliches geschieht, dass da eine Buchhandlung eingerichtet worden ist direkt gegenüber einer Schule, in der ausschließlich antisemitisches, kriegshetzerisches und ähnliches Schrifttum vertrieben wird, und dieses ist natürlich für die jüdische Gemeinde in Frankfurt am Main, aber auch für alle Wohlmeinenden sonst, aber von der jüdischen Gemeinde weiß ich es direkt und mit Nachdruck vorgetragen, eine wirklich schwierige Sache, mit der fertig zu werden wir alle noch nicht den richtigen Weg gefunden haben. Ich darf vielleicht anmerken, dass die jüdische Gemeinde in Frankfurt am Main nach Berlin die zweitgrößte in der Bundesrepublik ist und dass wir uns in Frankfurt natürlich verantwortlich fühlen für das, was diese Mitbürger empfinden, wenn sie da lesen, Ausschwitz ist alles nicht wahr und so weiter. Kann man also damit rechnen, dass die Staatsanwaltschaften hier vielleicht aufgrund dieses neuen klaren Gerichtsurteils irgendetwas unternehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ich will die Fraktion darauf aufmerksam machen, dass am 26. November der Arbeitskreis II eine Anhörung von Sachverständigen zu dieser Thematik vorhat, und zwar die Ermittlung einer Bestandsaufnahme, und nach Möglichkeiten sucht, wie einer bedrückenden Situation am besten zu begegnen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, man sollte sich dieses Datum und die Gelegenheit merken, Genossinnen und Genossen. Gibt’s noch Wortmeldungen? Dann bitte ich Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, noch mal das <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, vielen Dank für diese Fragen. Ich darf sie wie folgt beantworten: Erstens Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, der Generalbundesanwalt hat unsere volle Unterstützung und weiß, dass dies unseren Vorstellungen entspricht, dass er Vorgänge in diesem Bereich mit derselben Gründlichkeit und Schärfe verfolgt wie in anderen Bereichen, und ich kann deine Kritik in diesem Punkt nach meinem Kenntnisstand nicht bestätigen. Was die terroristischen Vereinigungen angeht, sind die Anklagen genauso. Die Zahl der Untersuchungshäftlinge habe ich genannt. Die erkannten Strafen habe ich auch genannt. Ich weiß, die Vorgänge im Bückeburger Prozess haben Aufsehen erregt. Aber dazu muss man wissen, erstens gegen den Anwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoeckichtPeter">Stöckicht</name> ist auf Veranlassung des Sitzungsvertreters des Generalbundesanwalts ein Ehrengerichtsverfahren durch den zuständigen Stuttgarter Generalstaatsanwalt in die Wege geleitet worden. Außerdem ist gegen den Betreffenden auch ein Strafverfahren anhängig. Gegen die Leute, die dort zum Teil mit Hitler-Gruß den Saal betreten haben, hat die örtlich zuständige Staatsanwaltschaft auf Veranlassung des Generalbundesanwalts bereits Anklage erhoben. Die Verhandlungen stehen unmittelbar bevor. Dies ist vielleicht nicht so transportiert worden in den Medien. Aber dies ist ein Punkt, auf den diese Behörde in voller Übereinstimmung mit dem Ministerium äußersten Wert legt, dass die Dinge in diesem Bereich denselben Ernst und dieselbe Würdigung erfahren wie das, was uns vor zwei Jahren und vor drei Jahren vorübergehend stark in Atem gehalten hat.</p>
				<p>Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauckGary">Lauck</name> angeht, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>, so muss ich einfach sagen, das Gericht konnte nach den Beweisregeln der Strafprozessordnung nicht anders verfahren, nachdem der Beweisantrag gestellt war, das, was in sein Wissen gestellt worden ist, auch erheblich war, als ihn zu laden und das Institut des freien Geleits kennt unsere Strafprozessordnung. Es war also wohl das Gericht nicht zu tadeln. Der Generalbundesanwalt hatte sich übrigens gegen die Zusicherung des freien Geleits ausgesprochen. Aber ich kann dem Gericht hier keine Vorwürfe machen. Im Übrigen muss ich noch mal sagen, Genossinnen und Genossen, ich war mir nicht sicher vor dem Urteil, dass ein deutsches Gericht im Jahr 1979 gegen diese neonazistische Terrorvereinigung Freiheitsstrafen von elf Jahren, acht Jahre, sechs Jahren und vier Jahren verhängen würde. Wenn man die Weimarer Maßstäbe rechts und links anlegt, dann ist dies eine Tatsache, die ein gewisses Maß nicht an Selbstzufriedenheit, aber an Genugtuung im historischen Vergleich erlaubt</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und dies möchte ich als Justizminister in dem Zusammenhang sagen.</p>
				<p>Dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> stimme ich zu in der Beurteilung, dass natürlich die politische Gesamtlage, das politische Gesamtklima auf die Aktivität und die Sensibilität der Justiz von nicht unerheblichem Einfluss ist, und darum habe ich ja eingangs den Brief von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die Anfrage von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], der ja nicht jeden Tag im Plenum eine mündliche Anfrage stellt, und auch den Vorstoß in der Justizministerkonferenz genannt. Dass man nicht nachlassen soll in der Aufmerksamkeit, das ist sicher richtig.</p>
				<p>Was die <name type="Organisation" ref="#DNZ">»Nationalzeitung«</name> angeht, so ist – glaube ich – hier für die Fraktion noch ganz interessant eine Untersuchung ihres Leserkreises. Ich würde sagen, fast erfreulicherweise ist die Zahl der Jungen, die dieses Blatt abonnieren oder lesen, unterproportional. Der Kern dieser hunderttausend Abonnenten besteht aus alten Nazis, die durch diese Lektüre offenbar irgendwelche nostalgischen Gefühle an die vergangenen Zeiten befriedigen. Das macht die Sache nicht schöner. Das macht sie nicht sympathischer. Aber es zeigt, dass die Einwirkung auf die junge Generation, die von diesem Machwerk ausgeht, erfreulicherweise keine unmittelbare Gefahr darstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> hat mich noch gefragt, wie es mit den Flohmärkten aussieht. Die Antwort: Immer dann, wenn dort Artikel mit Nazi-Emblemen erscheinen, ist es nach der Entscheidung des Bundesgerichtshofs klar eine strafbare Handlung und führt im Fall der Anzeige dazu, dass dagegen vorgegangen werden kann.</p>
				<p>Die Genossin Frolinde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name> hat gefragt, ob das für die Staatsanwaltschaften Bedeutung hat. Wir wollen bei der nächsten Dienstbesprechung der Generalstaatsanwälte dieses Urteil durch den Generalbundesanwalt zum Gegenstand der Aussprache machen. Es ist noch kein Strafurteil, aber ich glaube, die Sache ist so überzeugend, dass auch in einem Strafverfahren entsprechend geurteilt wird. Dies hat den großen Vorteil, dass jetzt von den jüdischen Organisationen ein Geschäftsführer oder ein Vorsitzender Strafantrag wegen Beleidigung stellen kann und dann ist die strafrechtliche Ahndung und Verfolgung möglich. Dies würde dann auch bei entsprechenden Texten in dieser Frankfurter Buchhandlung, von der du sprichst, gelten.</p>
				<p>Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> hat darauf hingewiesen, dass die Sache weiterverfolgt wird, zum Gegenstand eines Hearings gemacht wird. Die Frage der Gesetzesänderungen wird auch bei dieser Gelegenheit eine wichtige Rolle spielen. Wir werden unsere Überlegungen zu diesem Punkt darlegen.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, noch einmal ein letztes Wort. Mir ging es auch politisch darum, hier und darüber hinaus deutlich zu machen, dass wir mit derselben Aufmerksamkeit und demselben Engagement wie seinerzeit bei den aktuellen terroristischen Aktivitäten diesen Dingen mit den vorhandenen strafrechtlichen Möglichkeiten entgegentreten und dass wir sie ernst nehmen, und wir bitten euch um eure Unterstützung bei dieser Auseinandersetzung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und den Teilnehmern an dieser Diskussion und wollte meine vorige Bitte auch noch ergänzen mit dem Hinweis, ob Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> das, was sie im Anschluss an Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hier dargelegt hat, schriftlich zur Verfügung stellen kann, weil man das brauchen kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe dann, Genossen, wie sich das – soweit die knappe Zeit es erlaubt – machen lässt, den Bericht aus dem Fraktionsvorstand zu geben. Am Sonntag hatten wir Vorbesprechung des Geschäftsführenden Fraktionsvorstands und gestern eine zeitlich dann sich ziemlich ausdehnende Sitzung des Fraktionsvorstands. Ich will das jetzt hier nicht im Einzelnen darlegen, weil bei der Behandlung unserer Tagesordnung, die es ja in sich hat, für die Plenarzeiten dieser Woche einiges davon aufkommen wird und erläutert werden muss.</p>
				<p>Wir werden es ja bei dieser Tagesordnung schon am Donnerstag mit einigen Problemen zu tun haben, weil wir eine ganze Reihe von Landesministern zu den Anträgen, die sowohl Anträge der Koalitionsfraktionen als auch der Opposition sind, Bildungsfragen betreffend, Schulfragen betreffend, uns hier darauf vorbereiten müssen, dass wir wirklich dabei nicht als Bundestag zu kurz kommen. Aber das wird sich machen lassen unter Umständen eben durch eine unvermeidliche Ausdehnung der Zeit für die Debatte, die diese Punkte sonst auf der Tagesordnung eingeräumt bekommen haben.</p>
				<p>Ich will hier noch einmal daran erinnern, dass Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> in seinem gestrigen Bericht an den Fraktionsvorstand, und er hat heute einiges davon anklingen lassen, einige Berlin-Probleme, die zugleich unser Interesse nötig haben, erwähnt hat und dass Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und andere für die Arbeitskreise auch dringend darum gebeten haben, dass Unterlagen und zum Teil geht es da um wissenschaftliche Gutachten, zum Beispiel über die Wirkung des Berlinförderungsgesetzes und auch andere Dinge, vor allen Dingen was die Ausländerproblematik betrifft, unseren Genossinnen und Genossen in den einschlägigen Arbeitskreisen verfügbar gemacht werden.</p>
				<p>Wir hatten uns außerdem – und ich will das besonders erwähnen, weil die Agenturmeldung, die ich eben vor ein paar Minuten bekommen habe, darüber etwas missverständlich ist –, wir hatten uns mit der Notwendigkeit zu befassen, dass der Vermittlungsausschuss am Donnerstag das Thema Umsatzsteuergesetz, das klingt zunächst mal ganz harmlos, wieder zu behandeln hat, und zwar nun nachdem wir ja zusammen mit dem Koalitionspartner in dem Bundestag die Initiative haben nehmen müssen, um erneut eine Behandlung auch im Bundesrat unvermeidlich zu machen – und nun ist das also wieder im Vermittlungsausschuss. Hier geht es um Fragen, bei denen die ganzen Monate hindurch die Oppositionsseite im Bundesrat durch die Länder sozusagen demonstrativ vom Deutschen Reich in den Grenzen von [19]37 ausgehend Formulierungen vertreten und auch nicht aufgegeben hat. In vorletzter Zeit nun gibt es eine sich davon unterscheidende Formulierung eines der Länderfinanzminister der anderen Seite, die unter anderem auch im Vermittlungsausschuss eine Rolle spielen wird. Wir müssen auf jeden Fall auch noch einmal in einem Koalitionsgespräch, das am Mittwoch Gelegenheit geben muss, in dieser Sache einen Schritt weiterzukommen, darüber sprechen, weil es sich hier nicht nur um das In-Grenzen-Halten dieser teils Unverschämtheit, teils Seltsamkeit der Ländervertreter der Länder mit dem C regiert werden, in die Grenzen zu weisen, sondern auch darum, dass wir in der Europäischen Gemeinschaft ja schon sehen, dass dort ein gerichtliches Verfahren, dem dann die Bundesrepublik wegen Umsatzsteuergesetz, das auch eine Sache der Gemeinschaft ist, der Europäischen Gemeinschaft ist, also westlicherseits vorbildlich gesprochen, die Schranken gefordert wird. Es wäre sehr blamabel, wenn die Bundesrepublik sozusagen dargestellt werden könnte als ein Mitgliedstaat der Europäischen Gemeinschaft, der nicht imstande ist, dieses Umsatzsteuergesetz durchzuführen, weil hier Opposition und Koalition sozusagen sich nicht etwa nur die Waage halten, sondern der Oppositionsstandpunkt mithilfe der Ländervertreter im Bundesrat sich behaupten könnte.</p>
				<p>Wir haben uns dann in den beiden Sitzungen – der am Sonntag und der gestern – eingehender befassen müssen mit der Unvermeidlichkeit, eine neue Anstrengung zu machen, um die gesetzliche Neuordnung des Zivildienstes zuwege zu bringen. Es wird noch manchem erinnerlich sein, dass wir seinerzeit durch einen Verfassungsgerichtsspruch in diese Notwendigkeit versetzt worden sind, dass aber seither die Ansätze dazu, bei denen es auch zum Teil um interfraktionelle Unvermeidlichkeiten geht, nicht zu einem neuen, und zwar abstimmbaren Gesetzentwurf geführt haben. Es wäre schlimm und die Wirkung auch auf viele junge Menschen wäre sehr nachteilig, wenn wir in dieser Sache erschlafften und – wie es der eine oder andere, wenn auch nicht mit hintergründigen Absichten, sondern weil er sagt, wenn es nun jetzt nicht geht, muss man es in der nächsten Periode machen – dieses aufschieben würden. Wir müssen bedenken, dass es sich dabei zwar um Regelungen zu handeln hat, die im Rahmen der uns vom Verfassungsgericht gesetzten Grenzen vorgenommen werden müssen, aber Regelungen, dazu sind wir eben auch da, haben wir zuwege zu bringen, die in diesem Rahmen eben noch bestmöglichen Regelungen. Das war dieser Punkt.</p>
				<p>Wir haben uns außerdem, und das hat gestern der Fraktionsvorstand gebilligt, mit einer knappen sachlichen Antwort an den Vorstand der Deutschen Kommunistischen Partei gewendet, von dem wir am 22. Oktober ein Schreiben bekommen haben, datiert vom 16., inzwischen auch schon draußen auf alle mögliche Weise publik gemacht, bei dem es sich darum handelt, dass diese genannte Partei die Forderung stellt, es solle eine Sondersitzung des Deutschen Bundestages sich mit den weitreichenden Friedensinitiativen der Sowjetunion und Vorschlägen der DDR befassen und dann also die klassischen Vorwürfe gegen die Bundesregierung erhebt. Wir haben in unserer Antwort, die ich persönlich unterzeichnen wollte, wir möchten nämlich nicht dieses jetzt in den nächsten Wochen sehr stark anschwellende Meer von Unterschriftensammlungen und anderen Formen des Durcheinanderbringens von Menschen unbeantwortet lassen. Dieses sozusagen an uns vorübergehen lassen. Wir haben uns deshalb deutlich geäußert, euch liegt ja wohl der Text inzwischen vor, dass die Bundestagsfraktion der SPD trägt und unterstützt im Parlament die Bemühungen der von Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> geleiteten Bundesregierung zur Sicherung des Friedens und der Politik der Entspannung, in eigener Verantwortung beizutragen und dazu gehören auch die Anstrengungen zur Rüstungsbegrenzung, zur Rüstungskontrolle und zur Abrüstung. Wir haben betont, dass die Bundestagsfraktion im Deutschen Bundestag das in den vergangenen Jahren immer wieder klargemacht hat und dazu beigetragen hat, die darauf gerichteten Entscheidungen der Bundesregierung durchzusetzen. Wir haben auch am Schluss betont, dass wir mit der Erklärung des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], nachdem die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> vom 6. Oktober bekanntgeworden ist, übereinstimmen und dass wir alles, was damit zusammenhängt, sorgfältig prüfen und auch gewillt sind, dass das dank des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] Auffassung über die Unvermeidlichkeit einer solchen Rolle, das Bündnis, in das wir eingeschlossen sind, dazu zu bewegen und zu befähigen, solche Verhandlungen über Rüstungsbegrenzung und Rüstungsabbau zustande zu bringen, dass wir das voll unterstützen, und haben dabei schließlich noch auf den Antrag des Vorstands der SPD zur Sicherheitspolitik im Rahmen der Friedenspolitik verwiesen, den der Parteivorstand dem Parteitag der SPD, der im Dezember in Berlin stattfinden wird, zur Beschlussfassung vorlegt. Ich bitte, das zu betrachten als einen Beitrag dazu, dass die Sozialdemokraten in den Wahlkreisen und die Sozialdemokraten in den Gliederungen unserer Partei sich darauf berufen können, dass wir in dieser Frage nicht der Belehrung oder einseitiger Beschuldigungen sozusagen bedürftig sind. Das zu diesem Punkt.</p>
				<p>Ich hatte schon gesagt, dass uns die Tagesordnung des Plenums allerlei Nüsse zu knacken geben wird und dass wir wahrscheinlich wegen der zahlreichen Gesetzentwürfe oder Anträge auch in diesem Fall seitens der Opposition in ziemliche Zeitnot kommen werden, sowohl am Donnerstag als auch möglicherweise am Freitag, vor allen Dingen aber am Donnerstag. Wir werden das dann bei der Behandlung der Punkte der Tagesordnung sehen. Ich bin aufmerksam gemacht worden, dass es aus zwingenden Gründen dienlich wäre, wenn wir den auf unserer Tagesordnung unter 13 angeführten Punkt CDU/CSU-Antrag zur Krebsforschung und Krebsbekämpfung, Berichterstatter Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>, wenn wir den nach dem Punkt 6, das heißt der Behandlung dieser Anträge, die ich jetzt wiederholt erwähnt habe, zur Fortschreibung des Bildungsgesamtplans behandeln. Ich denke, die Fraktion ist damit einverstanden. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, wird das Wort dazu gewünscht? Nicht. Dann frage ich, ob aus den Arbeitskreisen ein Bedürfnis vorliegt, hier über Aktuelles zu berichten. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N]</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe nichts zu berichten. Ich habe eine Frage. Vor vier Wochen ist einem Arbeitskreis, ich glaube Sozialpolitik, aufgegeben worden, in der Angelegenheit Schwerbehindertenfreifahrt auf der Bundesbahn mit Eilzügen etwas zu erörtern. Nachdem dieses wohl überall heftige Wellen schlägt hin bis zum Hinaussetzen von Schwerbehinderten aus den Zügen durch sicherlich nicht gut informierte Schaffner, und die ganze Sache, die gute Sache zerschrieben wird in der Presse, als seien wir nicht in der Lage hin bis zu solchen Äußerungen von der Generalvertretung der Bundesbahn, die Politiker in Bonn schlafen ja nur, das wird dann auch so abgedruckt, bitte ich um einen Bericht darüber, wie es darum steht. Wann können Schwerbehinderte in Eilzügen fahren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte es übernommen, den Fall zu überprüfen und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu berichten. Dieser Bericht in der vorigen Woche abgegangen und ich hoffe, dass der Brief allen Fraktionsmitgliedern zugestellt werden kann in den nächsten Tagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe das veranlasst jedenfalls.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hast du veranlasst. Vielleicht kann ich aber zur Sache so viel sagen, die Bundesbahn ist jetzt dabei zu überprüfen, inwieweit bei der Fahrplanumstellung Eilzüge heruntergestuft werden können als Nahverkehrszüge, damit diese Nahverkehrszüge dann durch Schwerbehinderte in Anspruch genommen werden können.</p>
				<p>Ich muss noch einmal darauf hinweisen, Genossinnen und Genossen, bei Eilzügen handelt es sich um Fernverkehrszüge. Die ganzen Relationen bei Eilzügen sind so abgestellt, dass sie als Fernverkehrszüge anzusehen sind, und ich glaube, dass damit dem Anliegen auch der Fraktion, eine gute Verkehrsbedienung auf einzelnen Strecken sicherzustellen, wo Nahverkehrszüge nicht ausreichend angeboten werden, Rechnung getragen wird. Wir haben nur so die Möglichkeit, letztlich ohne erhebliche Mehrkosten, denn die müssten ja der Bundesbahn erstattet werden, ohne erhebliche Mehrkosten zu verursachen, ein gutes Angebot für Schwerbehinderte zu gewährleisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], ich danke dir erst mal vorweg für die Mühe, die ihr euch gemacht habt. Aber ich kann mich mit dem, was du hier erklärt hast, nicht einverstanden erklären.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das funktioniert nicht und ich sehe auch die Schwierigkeiten. Ich habe mir vorgestellt, dass das Verkehrsministerium mit dem Finanzministerium darüber redet, wie die Mehrkosten, die für Eilzüge hier infrage kommen, im Umkreis von fünfzig Kilometer – und darum geht es – aufgefangen werden können. Anders ist den Schwerbehinderten nicht zu helfen. Es ist ihnen nicht zu erklären, und stell dir den folgenden Fall vor, der ja passiert. Die Bundesbahn sagt Arbeitnehmern, die morgens um kurz vor sieben in meinem Wahlkreis am Bahnhof ankommen, bitte benutzt einen anderen Zug, der anderthalb Stunden früher ankommt, das ist ein Nahverkehrszug, benutzt nicht mehr den Eilzug. Die Leute verstehen die Welt nicht mehr und sagen, also soll ich mit dem Bus fahren, wenn da nur eine führe, würde ich ja fahren, da kann ich ja umsonst fahren. Auf der gleichen Strecke, im Bus ist es umsonst, im Eilzug nicht, im Nahverkehrszug auch. Das versteht kein Mensch und diese Problematik, auf die ist, glaube ich, kein Politiker gekommen, als wir gesagt haben, wir wollen fünfzig Kilometer mit der Bahn freihaben. Ja, gut. Auf diese Idee, dass es da Nahverkehr, Eilverkehr, Schnellverkehr, Großraumverkehr gibt, darauf kommt doch keiner. Das ist dem Arbeitnehmer egal, wie er fährt, mit welchem Zug. Er will diese Wohltat bekommen. Und die Fahrplanumstellung, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], das hängt noch ein halbes Jahr. Dieses Ding wächst sich zu einer Bombe aus. Wir haben ein gutes Gesetz gemacht und durch dieses I-Pünktchen, das nicht funktioniert, kommt ein Unmut hoch, der überhaupt nicht zu beschreiben ist. Dann hätten wir lieber das Gesetz gelassen, wäre es besser gewesen. Also so kann es nicht gehen, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>]. Ich bitte darum, dass die Leute umsonst fahren können und über das Geld müssen wir uns nachher auseinandersetzen und ich bin bereit, mit dem Finanzminister zu fechten, dass die Bundesbahn das Geld kriegt. Lasst die Leute umsonst fahren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß gar nicht, warum das eine finanzielle Mehrbelastung mit sich bringen muss. Denn der Schwerbehinderte, der auf der Bundesbahn fahren will, muss ja eine Fahrkarte holen – und ob der nun im Nahverkehrszug sitzt oder im Eilzug, da weiß ich nun nicht, wo da finanzielle Mehrbelastung für die Bundesbahn entstehen muss, und deswegen bin ich eigentlich erstaunt, dass es keine, angeblich keine andere technische Lösungsmöglichkeit gibt, als die Züge umzuwidmen und wie lange und wie schwierig das ist und welche Unerträglichkeiten das mit sich bringt, das vermag ich nicht einzusehen. An der Tatsache, dass er die Berechtigung hat, mit seinem Schwerbehindertenausweis eine Fahrkarte zu lösen kostenlos, ändert sich ja dadurch nichts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>: Genossinnen und Genossen, das Meiste ist jetzt gesagt. Nur noch eine Bemerkung. Da haben wir also ein gutes Gesetz gemacht, einen guten Vorschlag eingebracht und bürokratisch wird er also wieder kaputtgemacht. Das muss man also ganz deutlich sehen. Es entsteht ein unheimlicher Wirbel daraus. Ich sehe also überhaupt nicht ein, dass also da Mehrkosten entstehen, und zum Zweiten möchte ich auch sagen, es wäre eine schlimme Sache, wenn das Eilzugsystem oder die Eilzüge im ländlichen Raum auch noch ausgedünnt würden und mit Nahverkehrszügen dann umgestellt würden. Dies würde auch keine gute Sache sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich muss sagen, ich verstehe eure Kritik zurzeit nicht. Ich will das mal ganz deutlich sagen und es ist wieder mal so ein typischer Vorgang, dass wir eine Sache regeln, und jetzt ist ein Stückchen offengeblieben und das ist jetzt zum Mittelpunkt gemacht worden. Aber zunächst einmal der Vorwurf jetzt an uns oder an euch. Die Bundesregierung hatte ein Gesetz vorgelegt, darin waren die Züge überhaupt nicht einbezogen. Dann hat die Fraktion, hat der Sozialpolitische Ausschuss gesagt, vernünftig ist es, den Nahverkehrszugbereich mit einzubeziehen. Meine Frage jetzt an euch: Warum habt ihr damals nicht den Eilzugbereich mit einbezogen und macht jetzt der Regierung den Vorwurf, dass sie es damals nicht getan haben?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe. – Glocke.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Darf ich ein Zweites sagen? Genossen, bitte, ich will euch ja jetzt nur mal versuchen zu verdeutlichen, was wir im Moment behandeln. Ein Zweites: Seid doch nicht so naiv zu glauben, dass dies mit dem Eilzugbereich überhaupt nur der einzige Punkt wäre, der noch ungelöst ist. Was machen wir denn mit den Verkehrsgesellschaften, den ausländischen Verkehrsgesellschaften, die im Grenzbereich in der Bundesrepublik Personenverkehr betreiben? Die befördern ja zurzeit auch nicht. Und was machen wir denn mit den Bereichen, wo wir weder ein Nahverkehrsunternehmen noch ein Bundesbahnunternehmen haben, wo uns der Schwerbehinderte sagt, ich kann überhaupt nur mit dem Taxi meinen Weg zur Arbeitsstelle finden? Ich will damit nur sagen, es gibt ja eine ganze Anzahl von ungelösten Problemen, und ich sehe es doch so, dass es gut ist, dass der Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> jetzt sagt, wir wollen diesen Bereich mit den Eilzügen jetzt regulieren, und zwar so schnell wie möglich, und zwar so schnell wie die Bundesbahn ihre Fahrpläne, ihre Umstellungsmöglichkeiten durchführen kann.</p>
				<p>Aber, Genossinnen und Genossen, wir sollten, meine ich, nicht jetzt darauf verfallen, nun diese gute Sache auch hier noch insgesamt pauschal [zu] sagen, das ist ja alles nichts wert, weil der eine Punkt nicht gelöst ist. Ich sage euch, da gibt es noch drei Punkte und da gibt es noch fünf Punkte und da gibt es noch Schwierigkeiten im Luftverkehr und da gibt es noch Schwierigkeiten bei der Schifffahrt. Aber es war nie unser Anliegen, nun rundum eine völlige Freifahrt auf allen Ebenen und für alle Fälle herbeizuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Hat sich zwar gemeldet, aber nicht aufgestanden von den Schweigenden. Nächste Wortmeldung Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Also ich weiß nicht, Genossinnen und Genossen, das ist doch kein Vorwurf gegen die Regierung, sondern es ist die Frage, die gelöst werden muss, weil sie in den Flächengebieten zu Problemen führt.</p>
				<p>Und nun, Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>], nimm mir ein offenes Wort nicht übel. Der Ausschuss kann nicht klüger sein als das, was ihm die Beamten vortragen. Kein Mensch hat uns gesagt –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe. – Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na sicher! Wer es leugnet, wer es leugnet, dass der Vortrag der Regierung die Ausschussentscheidungen entscheidend mitprägt, ich glaube, der macht sich selber was vor.</p>
				<p>Unser Problem war dieses, dass wir in den Flächenstaaten – in denen, in denen es keinen Busverkehr gibt – gesagt haben, es muss also auch der Behinderte die Möglichkeit haben, die Züge zu benutzen. Kein Mensch hat uns gesagt, dass im Verfolg des neuen Verkehrskonzepts der Bundesregierung in einigen Bereichen praktisch nur noch Eilzüge fahren, nicht aber Nahverkehrszüge, solche ganz wenige.</p>
				<p>Aber ich sage noch mal und deswegen, glaube ich, brauchen wir uns nicht ereifern, es ändert sich ja an der Berechtigung nichts. Der geht mit seinem Schwerbehindertenausweis zum Schalter, holt sich eine Fahrkarte. Die kriegt er kostenlos und der Eilzug ist kein zuschlagpflichtiger Zug. Die Fahrkarte kriegt die Bundesbahn wiedererstattet. Sie hat also gar keinen Verlust dadurch. Nur der kann einen besseren Zug benutzen, und ich frage mich, ob das nicht lösbar ist, ohne dass man nur irgendwie das Gesetz wieder ändert. Das muss man doch durch eine Verwaltungsanordnung oder wie auch immer in die Reihe kriegen und das, glaube ich, das war unsere Intervention, und ich bitte, dass wir das so rasch wie möglich lösen. Darum geht es.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, das Problem ist nicht so, wie es der Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> dargestellt hat. Denn es sind hier Bürger, die lesen, dass sie irgendeine Begünstigung haben, die am ersten Tag mit dem Zu fahren können, am zweiten Tag auch noch, am dritten Tag werden sie herausgeschmissen, weil in der Zwischenzeit Bürokraten festgestellt haben, dass der Verkehr zwischen Helmstedt und Braunschweig, der vor zwei Jahren, vor anderthalb Jahren, vor einem Jahr auf derselben Strecke mit denselben Maschinen, mit demselben Fahrzeugpark elektrifiziert als Nahverkehr, als Nahschnellverkehr gefahren ist, da hat es Nahschnellverkehr geheißen, und der ist dann seit einem Jahr auf Eilzug. Es gibt zwischen dieser Strecke überhaupt keinen anderen Zug mehr und die Haltepunkte, zum Beispiel Wettel vor Braunschweig und Schandelar vor Braunschweig, sind extra eingerichtet worden, damit der Schienenverkehr benutzt wird. Da halten also Eilzüge innerhalb von vier Kilometern zweimal, weil man ganz schnell nach Braunschweig kommen soll und von Braunschweig aus dann wieder Anschlüsse hat an den dortigen Stadtverkehr und so weiter. Und ich verstehe einfach nicht, dass hier bürokratisch irgendetwas umgemünzt wird, weil jetzt nicht Eilzug damit drin ist. Fünfzig Kilometer für diese Verkehrsbedienung, wie sie bisher üblich war. Und da kommt dann in Helmstedt einer auf die Idee und sagt, ich fahr nach Braunschweig über Wolfenbüttel. Die Luftlinie zwischen Helmstedt und Wolfenbüttel ist vierzig Kilometer. Jetzt wenn er aber über Schöppenstedt fährt, sind es 53 Kilometer. Dann wird er rausgeschmissen, weil es drei Kilometer mehr sind. Das ist der einzige Personenzug, der geht. Das ist doch nicht richtig, und ich möchte sagen, wir können es den Leuten nicht verklaren. Da muss doch irgendeine vernünftige Regelung getroffen werden, damit der Bürger draußen weiß, wo es eigentlich lang geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> erstaunlicherweise insofern verteidigen, als dass wir seinerzeit im Ausschuss wohl oder zumindest in der Arbeitsgruppe die Probleme angesprochen haben. Aber die Regierung war stolz darauf, endlich einen Gesetzentwurf vorgelegt zu haben und wollte sich innerhalb errechneten Kostenrahmens halten. Es lohnt sich jetzt eigentlich, so wie die Diskussion hier gelaufen ist, nichts mehr dazu zu sagen, weil die Meinung der Fraktion klar ist. Nur was wir daraus lernen sollten, Bürokratie ist nur konkret im Detail zu bekämpfen und nicht auf Kongressen mit großen Reden – und wenn wir Gesetze machen über soziale Sicherheit, dann müssen wir endlich begreifen, dass die Menschen in diesem Land nur noch das als eine Verbesserung ihres sozialen Status begreifen, was für sie durchschaubar und berechenbar ist, und alles andere, was auch eine Wohltat sein kann und mit Bürokratisierung verbunden ist, wird von den Menschen nicht mehr als eine soziale Erleichterung, als eine Verbesserung ihres sozialen Standards erfahren. Das ist das Problem. Und wenn wir jetzt feststellen, was damals auch in der Diskussion angesprochen worden ist, dass ein an sich gutes Gesetz seine positive Wirkung in der Bevölkerung dadurch einbüßt, dass einzelne Bereiche bürokratisch geregelt worden sind, dann müssen wir uns entschließen, konkret daraus die Konsequenzen zu ziehen, wenn wir uns nicht in Gefahr begeben wollen, dass das ganze Gesetz seinen Wert nicht nur für die Bürger, sondern auch für unsere Partei verliert, und dafür ist hier ein klarer Vorschlag gemacht worden. Ich will jetzt gleich sagen, damit nicht wieder das neue Problem kommt, wenn jemand fährt von Neumünster nach Hamburg zur Arbeit und da fährt nun kein Eilzug, sondern da fährt ein D-Zug, aber da fährt sowieso nur ein Zug alle Stunde einmal und wenn der Eilzug gerade gekommen ist und nun kommt der D-Zug, eine Stunde später kommt der nächste Zug, erst wieder eine Stunde später, haben wir das neue Problem. Es gibt nun eine ganz einfache Lösung, zu sagen, dass im Rahmen von fünfzig Kilometern von seinem Ort, der ist ja auf dem Ausweis erkennbar als Anschrift, jeder Zug benutzt werden kann und lasst uns jetzt nicht noch einmal deferieren zwischen Eilzügen und zwischen D-Zügen. Ganz einfache Regelung.</p>
				<p>Und jetzt kommt die Frage nach den Kosten. Gibt es wirklich mehr Kosten? Es ist schon mit Recht gesagt worden, dass nur dann mehr Kosten entstünden, wenn durch diese Neuregelung der Verkehr zunehmen würde, das heißt, dass durch die alte Regelung Leute von der Benutzung der Bundesbahn ausgesperrt worden sind. Nur dann gibt es mehr Kosten. Sonst verlagert sich nur die Frequenz auf den einzelnen Zugtypen und das kann bei vernünftiger Planung nicht mehr Kosten verursachen. Aber was interessant war an der Antwort der Regierung, dass auch dort wieder die bürokratische Lösung gewählt wurde und da muss die Eigenkritik beginnen, nämlich zu sagen, wir widmen die Züge um, wir machen der Fraktion keine Rechnung darüber, was das kostet an bürokratischem Aufwand, an neuen Fahrplänen, an Ärger in den ländlichen Gemeinden, wenn die Kommunalfritzen sagen, und jetzt haben sie uns auch noch unseren letzten Eilzug weggenommen, sondern wir machen die nächste bürokratische Lösung und programmieren damit den Krach für das nächste Vierteljahr. Darum lasst uns einmal die Chance nutzen nach Erfahrung und Erfahrungsbericht über ein konkretes Gesetz, das an sich gut ist, zu sagen, in diesem Bereich, wo es Fehler hat, haben wir Erfahrungen gemacht, lösen wir sie ein, brauchen wir noch nicht einmal durch ein Gesetz zu machen, sondern können wir über die Deutsche Bundesbahn durchsetzen. Ganz einfach und billig, ohne sämtliche Beratungsgremien des Bundestages und Bundesrates in Betrieb zu setzen, durch eine Verwaltungsanordnung des Deutschen Bundesrates und die Sache ist erledigt und wir haben gezeigt, dass wir aus Fehlern lernen können und werden das hoffentlich auch bei den nächsten Sozialgesetzen machen, die also neue Gefahren der Bürokratisierung aufweisen. Ich denke nur an den Beschluss des Parteivorstands, der gestern wohl gefasst worden ist über die Einführung, noch eine Bestätigung der Einführung des Krankenkassenbeitrags. Aber das ist ein anderes Thema. Lasst uns konkret die Konsequenz ziehen, Freigabe sämtlicher Züge der Bundesbahn im Umkreis von fünfzig Kilometern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraupeSchulteBrigitte_1976-12-14">Traupe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TraupeSchulteBrigitte_1976-12-14">Traupe</name>: Genossinnen und Genossen, ich würde das, was eben von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt wurde, wirklich als Antrag unterstützen, weil jeder von uns hier vermutlich aus seinen ländlichen Wahlkreisen ein Beispiel bringen kann. Weswegen ich mich aber gemeldet habe, das ist eigentlich die Kritik an die beiden Staatssekretäre, dass man also solche Argumente suchen muss, um nicht zugeben zu können, dass man hier etwas einfach übersehen hat. Das ist wirklich ein bisschen zu lächerlich, dass man dann – Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>], verzeihe mir, ich schätze dich sonst sehr – Grenzverkehr und sonst was heranziehen muss, um zu beweisen, dass also eben hier Probleme bestehen. Wir sollten wirklich großzügiger sein. Denn es gibt sonst ganz makabre Beispiele in Flächenbereichen, für die der Bürger überhaupt nicht Verständnis hat. Noch danken uns die Schwerbehinderten, dass wir ein solches Gesetz überhaupt gemacht haben, und daher würde ich sagen, ihr solltet dann nicht versuchen, nachträglich mit Mühe Gründe zu suchen, mit denen ihr dieses also dann als eben nicht als Fehler zugeben könnt. Ihr solltet ruhig auch mal einen Fehler zugeben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe in den letzten Wochen eine ganze Menge von Veranstaltungen bei Behindertenverbänden und -organisationen gehabt und ich kann hier eine Feststellung, glaube ich, treffen, dass dieses Gesetz insgesamt als eine wesentliche Verbesserung empfunden wurde von den Behinderten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und diese Kritik, die hier deutlich geworden ist, wurde auch dort deutlich, aber gar nicht mal in der Form. Wenn ich ihnen klargemacht habe, aus welchen Gründen wir zu einer Abgrenzung kommen mussten zwischen Nahverkehrsmitteln und Fernverkehrsmitteln, dann war das auch für sie teilweise einsehbar. Wobei ich ja zugebe, ich komme ja selbst aus einem ländlichen Wahlkreis, wobei ich ja zugebe, dass es in ländlichen Wahlkreisen zum Teil sehr schwierig ist, weil es dort eben nicht ein ausreichendes Nahverkehrsangebot gibt und deshalb ja auch diese Überlegung, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>]. Ob es nun zu einer weiteren Bürokratisierung führt, würde ich bestreiten. Die Überlegung, ob man hier zu einer besseren Abgrenzung kommen kann und auch einem verbesserten Verkehrsangebot kommen kann. Nur darüber müssen wir uns im Klaren sein, wenn wir auch einbeziehen Eilzüge und dann noch D-Züge, werden wir letztlich dem Missbrauch Tür und Tor öffnen, denn dann ist eine Kontrolle, eine effektive Kontrolle überhaupt nicht mehr gegeben. Ich glaube, hier gibt es eine Menge von Fragen, die wir gemeinsam noch besprechen müssen. Ich würde von mir aus das Angebot machen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], weil es – glaube ich – den Rahmen einer Fraktionssitzung sprengt, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> war damals der Anreger, dass wir vielleicht aus der Arbeitsgruppe Sozialpolitik, aus der Arbeitsgruppe Haushalt und unter Hinzuziehung der Arbeitsgruppe Verkehr jeweils zwei Mitglieder nehmen, die von denen bestimmt werden können, und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> und ich mit denen dann einmal noch detailliert das Gespräch führen werden und dann der Fraktion gemeinsam Bericht geben werden. Ich glaube, das würde auch dem Petitum der Fraktion, das heute hier deutlich geworden ist, am meisten Rechnung tragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldung Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe hier einen Antrag gestellt, der das, was der Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier vorschlägt, beinhaltet. Ich stimme ja zu, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, dass die Fraktion zusätzlich was hineingebracht hat, bewusst und gewollt, weil sie gesehen hat, dass es nicht ausreicht, nur mit Bus und Straßenbahn umsonst fahren zu können. Das, glaube ich, war auch eine richtige politische Entscheidung, und ich glaube, niemand hier in der Fraktion, als die Entscheidung so gefallen war, das war ja auch noch kontrovers gegen die Regierungsvorlage, hat damit gerechnet, dass innerhalb der einzelnen Züge nun so noch differenziert würde. Denn so steht das mit Sicherheit, würde ich annehmen, nicht im Gesetz, und wenn es im Gesetz steht, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], dann möchte ich mal hören, wo das begründet worden ist, dass sieben Züge umsonst fahren, der achte, der genau passend zur Arbeitszeit ist, nicht umsonst fährt und so weiter. Meine Sorge ist nur, dass das Gesetz kaputtgeschrieben und -geredet wird. Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], du magst ja auch mit Behindertenverbänden reden. Mir macht dieses Gesetz, obwohl ich in Braunschweig überhaupt nicht betroffen bin, meine Wähler fahren alle mit der Straßenbahn, mit dem Bus frei, mir macht das Gesetz der Reichsbund kaputt, eine Organisation, die uns nahesteht. Die ganze Niedersachsenseite steht voll davon. Ganz massiv! Alles Penner in Bonn und unsozial und sonst was. Da kommst du nicht gegen an. Das ist die Schwierigkeit und es ist auch in der Tat, der Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> hat es ja deutlich gemacht, nicht zu erklären. Meine Bitte, lasst die Leute umsonst fahren und wenn ihr zu anderen technischen Regeln kommt, dann auch. Aber weist über die Bundesbahn die Schaffner an, dass sie die Leute nicht mehr aus den Zügen setzen. Das geht nicht und ich will das jetzt hier mal überspitzen. Ich sage das ganz nachdrücklich. Es ist am Sonntag so passiert, dass ein 21-jähriger geistig Behinderter, der von Braunschweig nach Salzgitter, in Salzgitter-Barum aus dem Zug gesetzt wurde von einem Schaffner, der sicherlich überfordert war, weil gehört hatte, Eilzug darfst du nicht umsonst fahren mit dem Behindertenausweis. Dazu führt das dann und das kann doch nicht Sinn sein. Wir machen doch nicht Gesetze, dass hier die einfachen Beamten die nicht mal ausführen können. Weist die Bundesbahnbeamten an, dass in allen Zügen innerhalb von fünfzig Kilometern man umsonst fahren kann, und über das Geld und was da ausfällt, muss man sich zusammenraufen. Aber wir können das nicht auf den Schwerbehinderten austragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, das ist jetzt schon ausgiebig erörtert. Es sind immer noch Wortmeldungen dazugekommen, sind auch zwei schriftliche Formulierungen hier eingereicht worden. Ich bitte darum, dass wir also feststellen, es muss, und zwar unverzüglich, geprüft werden, damit in Ordnung gebracht werden kann, was im Verkehr für Schwerbehinderte sich im Zusammenhang mit diesen Erörterungen als sei es unzulänglich, sei es im Sinne dessen, was wir damals mit dem Gesetz zu einer Ordnung haben bringen wollen, nicht entspräche. Ich denke, das ist möglich, und zwar noch im Lauf dieser Woche so anzufangen, ist auch ein Vorschlag gemacht worden, dass die einzelnen Arbeitsgruppen da miteinander sich verständigen. Ist damit Einverständnis? Die beiden Formulierungen werden mit zur Verfügung gestellt. Danke.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-11-06-t1000_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> Bericht zum Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, am Mittwoch haben wir frei für die Sitzungen der Ausschüsse. Am Mittwoch und Donnerstag haben wir Fragestunde. Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, der jetzt weg musste, hat mich gebeten, darauf hinzuweisen. Es gibt eine Reihe von Schwerpunkten in der Fragestunde. Erstens Geschäftsbereich Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen. Da gibt es eine ganze Reihe von Fragen zum Thema Reisen in die DDR. Das sind die Fragen 6 bis 10, eingebracht von Abgeordneten der CDU/CSU. Dann Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie zum Thema Medienpolitik. Das ist eine Frage von uns und die Frage 12 bis 21 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHans_1976-12-14">Klein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name> und so weiter, also denjenigen, die sich in der CDU auf dem Gebiet tummeln. Dazu Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen. Fragen mit dem gleichen Thema. Das hängt wohl mit dem Satelliten zusammen. Dann haben wir den Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern. Tätigkeit des israelischen Geheimdienstes in der Bundesrepublik Deutschland. Betrifft die Fragen 30 und 31. Die werden von der FDP gestellt. Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern und des Auswärtigen noch mal zum Fall Tschessiounias und dann Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen zum Berlin-Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuaGuofeng">Hua Guofengs</name>. Es wäre also gut, wenn diejenigen, die in den Arbeitskreisen an diesen Themen arbeiten, diesen Teilen in der Fragestunde wenigstens Aufmerksamkeit zuwenden würden.</p>
				<p>Wir beginnen dann am Donnerstag um neun [Uhr] mit der Debatte über die Anträge zur Fortschreibung des Bildungsgesamtplans, sind zwei Anträge – einer von der CDU/CSU, einer von SPD und FDP eingebracht. Wir hatten ursprünglich vorgesehen, diese Debatte am Vormittag durchzubringen in insgesamt vier Stunden mit drei Runden. Inzwischen hat sich nun gezeigt, dass es da ein großes Gedränge auf der Bundesratsseite gibt und der gegenwärtige Stand der Überlegungen auch zwischen den Fraktionen ist folgender. Die erste Runde der Debatte ist eine Runde der Fraktionen. Dann wird der Bundesminister Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> für die Bundesregierung Stellung nehmen. Dann wird für die CDU-regierten Länder, nehme ich an, so wird er das verstehen, der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> sich äußern. Von unserer Seite soll das wohl der Senator Joist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrolleJoist">Grolle</name> dann aufnehmen aus Hamburg. Dann käme wieder eine Runde für die Fraktionen, dann aus dem Bundesrat der Bayerische Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierHans">Maier</name> und der Berliner Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaschWalter">Rasch</name> von der FDP. Ganz sicher ist noch nicht, aber es ist wohl zu erwarten, dass die Debatte so läuft, dass wir auch die dritte Runde noch bewältigen müssen, die dann von den Fraktionen bestritten würde, was ohnehin notwendig ist, weil wir auch anstreben, dass den Schlusspunkt in dieser Debatte die Fraktionen setzen. Ob von der Bundesratsseite noch der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerzogRoman">Herzog</name> aus Stuttgart reden wird, war noch nicht ganz sicher. Das kann bedeuten oder wird bedeuten, dass wir bis Mittag nicht fertig werden. Die ganze Tagesordnung verschiebt sich. Wir kommen in den Nachmittag hinein. Wir sollten und wollten aber versuchen, bis 17 Uhr etwa diese bildungspolitische Debatte abzuschließen.</p>
				<p>Dann geht es weiter mit dem Punkt 3 der Tagesordnung, Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherung. Hier ist eine Runde Debatte vorgesehen. Punkt 4, Recht des Urkundenbeamten der Geschäftsstelle, ohne Debatte. Punkt 5, Kilometerpauschale umzustellen in eine Entfernungspauschale, eine Runde Debatte. 6, Vereinsbesteuerungsgesetz, eine Runde Debatte. Punkt 7, Gesetz über die Pfandbriefe und verwandten Schuldverschreibungen öffentlich-rechtlicher Kreditanstalten, ohne Debatte. Dann Punkt 8, Beratungshilfegesetz, eine Runde Debatte. Punkt 9, eine Runde Debatte zur Änderung des Deutschen Richtergesetzes. Wenn das, das kann man von hier im Augenblick nicht ganz genau feststellen, inzwischen eingegangen ist, dann werden wir auch den Bundesratsentwurf zum selben Thema mitbehandeln. Voraussetzung war, ich höre, sie sei erfüllt worden, dass die Stellungnahme der Bundesregierung zu diesem Bundesratsentwurf vorliegt. Das würde dann noch zusätzlich auf die Tagesordnung genommen. Von unserer Seite kann das beides, beide Gesetzentwürfe in einer Runde Debatte bewältigt werden. Wir müssen uns aber vorsehen. Es kann sein, dass die Opposition die beiden Entwürfe getrennt behandeln will. Punkt 10, Bemerkungen des Bundesrechnungshofs zur Bundeshaushaltsrechnung 1977, eine Runde Debatte. Die Punkte 11, 12, 13, 14, 15, 16 werden dann ohne Debatte behandelt. Das ist das Programm für Donnerstag.</p>
				<p>Am Freitag beginnen wir um 9 Uhr mit dem Punkt 17, Antrag zur Krebsforschung und Krebsbekämpfung in Deutschland. Vorgesehen sind zwei Runden Debatte. Dann kommt noch Punkt 18, Änderung des Straßenverkehrsrechts und des Strafgesetzbuches, eine Runde Kurzdebatte und schließlich ein Antrag medizinisch-psychologische Untersuchung zur Überprüfung der Fahreignung von Kraftfahrern, ebenfalls eine Runde Kurzdebatte. Das könnte also am frühen Mittag alles durchgearbeitet sein.</p>
				<p>Lasst mich bitte noch zwei Hinweise geben, ein Hinweis, der betrifft unsere eigene Arbeit. Wir wollen am nächsten Dienstag mit der Fraktionssitzung nicht erst um 15 Uhr, sondern um 14 Uhr beginnen mit Rücksicht darauf, dass um 18 Uhr der Bundeskanzler und sein Vizekanzler und die beiden Vorgänger in den Ämtern Bundeskanzler und Vizekanzler einladen zu einer Veranstaltung »10 Jahre sozialliberale Koalition«. Die soll um 18 Uhr stattfinden. Wir wollen versuchen, wenn es gelingt, die Tagesordnung bis dahin abzuwickeln, sodass die Teilnahme dort möglich ist. Im Übrigen werden wir in der Sitzung zu Gast haben diejenigen ehemaligen Kollegen unserer Fraktion, die dieser Vereinigung ehemaliger Abgeordneter angehören. Wir haben vorgesehen, aus dem Grund die Informationsstunde für 16 Uhr anzusetzen. In der Zeit werden sie teilnehmen. Die Minister und Parlamentarischen Staatssekretäre sind verständigt, dass wir da eine eigene Zeitordnung in die Sitzung bringen.</p>
				<p>Und noch eine Mitteilung. Ich höre eben durch einen Anruf von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> von der FDP, die CDU will unter allen Umständen natürlich noch vor dem Parteitag ihre energiepolitische Debatte haben, also die Beantwortung der Großen Anfrage. Das war ja zu erwarten. Sie verlangt, dass die Haushaltsberatungen von Ende November weg auf die Dezembersitzungen geschoben werden. Ich glaube, es wird richtig sein, dass wir so verfahren. Über die Verlegung der Haushaltsdebatte können wir nicht mit uns reden lassen, wenn die eigenen Freunde im Haushaltsausschuss nicht noch anderen Sinnes werden sollten. Aber das hoffen wir nicht. Wir sollten festhalten an dem lange vereinbarten Termin, den Haushalt Recht und das heißt auch frühzeitig zu verabschieden oder umgekehrt, und wenn die partout das machen wollen, dann müssen sie sich das aussuchen. Sie wollten nächste Woche über die Menschenrechte in der DDR diskutieren. Dann werden wir eben nächste Woche über Energie mit ihnen reden und dann muss das, was sie sich für nächste Woche angemeldet haben, verschoben werden. So möchte ich jedenfalls die weiteren Verhandlungen mit denen führen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Können wir in die einzelnen Punkte eintreten? Dann rufe ich auf Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> zu diesem Komplex Bildungsgesamtplan Fortschreibung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Genossinnen und Genossen, einiges zur kurzen Information für die Bildungsdebatte, die jetzt schon in den Medien mehr Interesse findet als irgendeine bildungspolitische Auseinandersetzung in den letzten zwei Jahren und die auch sicherlich für fast alle von euch für die Vorgänge in euren Wahlkreisen Bedeutung hat. Denn was da zur Frage steht, ist nicht der vordergründige, wenn auch sehr ernstzunehmende Streit und fast ein Glaubenskrieg um die Frage der Gesamtschule, sondern die Grundsatzfrage lautet: Ist überhaupt im Sinne der Fortschreibung des Bildungsgesamtplans, also für den ganzen Bereich vom Kindergarten über Schulfragen, Universität, vor allem auch die ganze berufliche Bildung und die Fragen der Weiterbildung, derzeit noch ein minimaler Konsens notwendig und damit praktisches Handeln in der Politik oder setzt sich der Meister von Sonthofen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>] mit einer Totalkonfrontation durch, die eben die unterschiedlichen politischen Kräfte nicht mehr an einen Tisch bringt. In allererster Linie hat die Debatte aus unserer Sicht den Sinn, aufklärerisch und informativ in der Öffentlichkeit zu wirken, ganz genau zu sagen, was ist eigentlich geschehen, wer behindert hier wen und auch Begriffe zu entwirren, die allzu emotional und missgestaltet öffentlich gehandelt werden.</p>
				<p>Zum Ablauf der Debatte selber hat Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schon Wesentliches gesagt. Wir nehmen an, dass es doch zu drei Fraktionsrunden kommen wird. Von unserer Fraktion werden sprechen Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und ich. Wobei die erste Rede als Halbstundenrede, die also vor allem den Sachverhalt darstellt und unseren Antrag erläutert, für die Arbeitsgruppe und die Fraktion von mir gehalten werden soll. Allerdings sind wir derzeit noch im Einvernehmen mit Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> bemüht, doch zu erreichen, dass auf die erste Regierungsrunde, also auf die nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> kommende Rede von Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, wenn irgend möglich, doch einer unserer Ministerpräsidenten antwortet. Wir sind sehr daran interessiert, dass dort Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> oder Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> das Wort ergreifen. Dies wäre nicht eine inhaltliche Hintansetzung eines Beitrages von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrolleJoist">Grolle</name>, der in der zweiten Regierungsrunde ja seine Bedeutung hätte.</p>
				<p>Jedenfalls wäre es sehr gut, wenn zumindest am Donnerstagvormittag möglichst viele von euch im Plenum sein könnten, denn –wie gesagt – das Interesse der Öffentlichkeit ist lebhaft und es muss davon ausgegangen werden, dass die CDU/CSU sehr stark im Plenum vertreten ist und dass ihre Sprecher, sowohl die der Fraktion als auch die der Regierungsleute von der Bundesratsbank, das außerordentlich aggressiv anfahren, das Thema, um eben schon Wahlkampf zu betreiben.</p>
				<p>Dass die Anträge am Schluss der Debatte nicht kontrovers abgestimmt, sondern an in erster Linie den Ausschuss für Bildung und Wissenschaft überwiesen werden, halten wir für sinnvoll, weil wir der CDU – vor allem der CSU – ein Programm der Unversöhnlichkeit und der Konfliktstrategie vorhalten müssen, dass wir dann nicht unsererseits mit einer kontroversen Abstimmung aus der Debatte hervorgehen. Ich hoffe sehr, dass es den Bildungspolitikern der Koalition gelingt, bei dieser Debatte eine Sprache zu finden, die auch wirklich wegkommt von der rein bildungspolitischen Fachsprache hin zu der Erklärung und Aufklärung der Öffentlichkeit, die gegenwärtig für uns alle notwendig ist. Wir haben allerdings zum ersten Mal seit längerem einen sehr günstigen politischen Ansatz, denn die Fehler, die die CSU und insbesondere ganz offensichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> selbst in dieser Konfrontation begangen haben, die bringen große gesellschaftliche Kräfte nicht nur etwa die Äußerungen des dritten bildungspolitischen Kongresses oder der dritten Bildungskonferenz des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> hinter uns, sondern auch CDU-Politiker in dem Bereich, wie etwa teilweise den Niedersächsischen Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RemmersWerner">Remmers</name> oder ich erinnere an die Äußerungen Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberMaria">Webers</name> für den DGB-Bundesvorstand unlängst in Essen. Ich erinnere an die für uns positive Stellungnahme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Waldburg-ZeilAlois_1980-11-04">Waldburg-Zeil</name> als Bundessprecher des Bundeselternrats und vor allem auch an die Äußerungen des neuen Präsidenten des Verbands Bildung und Erziehung [Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbertWilhelm">Ebert</name>] am Samstag in Mainz. Wir können also große Gruppen der Betroffenen und Interessierten und auch große Gruppen der Elternschaft für unsere Position in die Debatte einbringen. Dies ist eine positive Situation, so wie die Bildungspolitik sie längere nicht hatte. Auch deswegen erbitte ich für diese Auseinandersetzung eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, nur eine kleine Bemerkung. Du sprachst davon, dass wir die richtige Sprache haben müssen. Deine Anführungszeichen konnte man nicht mithören, als du vom Meister von Sonthofen sprachst. Das würde ich allerdings empfehlen, das weder direkt noch indirekt dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zuzubilligen, dass er ein Meister ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s zu diesem Punkt noch Wortmeldungen, Genossen? Wenn nicht, dann möchte ich unterstützen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> hier gesagt hat, dass doch ein erheblicher Teil der Fraktion wirklich gegenwärtig ist, wenn diese Debatte stattfindet und dass nicht einfach dort der Bundesrat und die Opposition die Mehrzahl stellen.</p>
				<p>Wir kommen dann zum nächsten Punkt. Das hatte ich vorangekündigt. Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebigs</name> Bericht CDU/CSU-Antrag zur Krebsforschung und Krebsbekämpfung. Das ist der Punkt 13, den wir vorziehen. Dann fahren wir fort mit 7.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Krebs ist die zweithäufigste Todesursache in der Bundesrepublik. Jährlich sterben etwa 150000 Menschen an dieser Krankheit. Das ist aber nicht nur so in der Bundesrepublik, sondern auch in allen vergleichbaren Industrieländern. Die Menschen in der Bundesrepublik haben große Angst vor Krebs. Von daher eignet sich dieses Thema nicht für eine parteipolitische Auseinandersetzung. Das Ergebnis könnte sein, dass die Angst der Menschen vor Krebs noch größer würde. Der erhoffte Durchbruch in der Krebsforschung ist bisher ebenfalls in keinem Industrieland der Erde gelungen. Auch der nationale Krebsplan in den Vereinigten Staaten muss als gescheitert betrachtet werden.</p>
				<p>Der Deutsche Bundestag hat am 22. Juni [19]76 beschlossen, dass eine Kooperationsebene für Krebsforschung in der Bundesrepublik geschaffen werden müsse. Seit 1977 haben sich die betroffenen Ressorts der Bundesregierung, nämlich das Ministerium Jugend, Familie, Gesundheit, das Ministerium Forschung und Technologie und das <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> darum bemüht, solch eine Basis für eine konzertierte Aktion Krebsforschung zu finden. Bei der Deutschen Forschungsgesellschaft ist eine Kommission Krebsforschung gebildet worden, die aber mehr den Forschungsbereich abdeckt. Auf der anderen Seite dann geht es um Kooperation von Bund, Ländern und allen, die im Rahmen der Krebsbekämpfung tätig sein können. Das Ministerium für Jugend, Familie, Gesundheit hat in der Zwischenzeit ein Arbeitspapier entwickelt. Bezeichnenderweise beruht der vorliegende Antrag der Opposition auf diesem Arbeitspapier des Ministeriums Jugend, Familie, Gesundheit und ist weitestgehend in den Passagen dort abgeschrieben. Nun also versucht die CDU auf diese Art und Weise, indem sie abgeschrieben haben, das Thema für sich politisch zu nutzen. Am 27. September hat in Bonn unter Vorsitz von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> die große Krebskonferenz stattgefunden, zu der etwa einhundert Institutionen eingeladen waren und die haben auch teilgenommen. Da lag als Grundlage ein Papier vor: Gesamtprogramm zur Krebsbekämpfung. Auch Vertreter der CDU haben an dieser Konferenz teilgenommen und haben sich zur Gemeinsamkeit dieses Vorhabens bekannt. Wenn man sich nun den CDU-Antrag anschaut und ihn mit den Arbeiten der Bundesregierung vergleicht, gibt es einen gravierenden Unterschied. Die CDU fordert einen Deutschen Rat zur Krebsbekämpfung. Das muss also immer gleich deutsch sein. Nach Ansicht der beteiligten Ressorts ist eine solche Einrichtung nicht zweckmäßig, wenn ihr nicht die Entscheidungskompetenzen eingeräumt würden, wie sie auf dem weiten Gebiet der Krebsbekämpfung notwendig sind. Es ist nicht anzunehmen, dass Bund, Länder, Sozialversicherungsträger und alle anderen Beteiligten ihre Zuständigkeiten an einen solchen Deutschen Rat abgeben würden.</p>
				<p>Im Gegensatz zur Opposition hat die Bundesregierung folgenden Plan. Nachdem sich alle Institutionen von Ärzten über Sozialversicherungsträger, von wissenschaftlichen Institutionen bis hin zu Selbsthilfegruppen zur Mitarbeit bereit erklärt haben, sollen nun Fachbereichskommissionen zu den Bereichen Vorsorge, Versorgung und Forschung und Ausbildung gebildet werden. In diese Kommissionen entsenden die Institutionen ihre Vertreter. Dort soll dann das Gesamtprogramm zur Krebsbekämpfung erarbeitet werden und durch Koordination und Kooperation aller Beteiligten eine Verbesserung bei der Krebsbekämpfung erreicht werden. Bisher musste verzeichnet werden, dass in der Bundesrepublik jeder so für sich allein vor sich hin gewurschtelt hat. Die Aktivitäten sollen also nun koordiniert werden. Als organisatorische Basis für die Arbeit der Fachbereichskommissionen soll eine Geschäftsstelle eingerichtet werden, die dem Ministerium für Jugend, Familie, Gesundheit zugeordnet werden soll.</p>
				<p>Drei Angriffspunkte der Opposition ergeben sich aus dem vorliegenden Antrag. Erstens, statt der von mir dargestellten Fachbereichskommissionen will die Opposition ein unabhängiges Gremium haben, auch unabhängig von der Bundesregierung. Zweitens der Vorwurf, die Bundesregierung habe viel zu lange gebraucht, um die jetzige Initiative Krebsbekämpfung auf die Beine zu stellen. Jedoch müsste jeder Parlamentarier wissen, wie schwierig es ist, einmal die Interessen der verschiedenen Ressorts der Bundesregierung unter einen Hut zu bringen, aber wie viel schwieriger es ist, andere Initiativen in der Bundesrepublik, man denke an Mildred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelMildred">Scheel</name> und andere, die unter einen Hut zu bringen.</p>
				<p>Dritter Vorwurf: Der Krebsbericht sei nicht fristgemäß bis zum Jahresende [19]78 abgeliefert worden. Dazu ist zu sagen, dass in den drei Jahren seit der Erstellung des Berichts Krebsforschung neue Initiativen sich aufgetan haben, die aber im Herbst [19]78 noch nicht in einem Stadium waren, dass man von einem erfolgreichen Anlaufen hätte sprechen können. Das Forschungsprogramm im Dienste der Gesundheit ist im Juni [19]78 von der Bundesregierung verabschiedet worden. Man musste also erst einmal sehen, wie lässt sich dies Ganze an, bevor also dann der Bericht vorgelegt werden konnte. Daher wurde der Bundestag um Fristverlängerung für die Vorlage dieses Berichts Krebsforschung ersucht. Der Krebsbericht wird also nun bis Jahresende [19]79 vorliegen.</p>
				<p>Für die Debatte schlagen wir vor vorbehaltlich der Zustimmung des Arbeitskreises IV den Genossen Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> und bitten die Arbeitsgruppe Forschung um Mithilfe und um die Benennung eines weiteren Genossen für die Debatte am Freitagmorgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu Punkt 7, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egerts</name> Bericht zweite und dritte Lesung Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, mit dem Gesetzentwurf über die Verwaltung der Mittel der Träger Krankenversicherung wird das Ziel verfolgt, eine flankierende Maßnahme zu treffen zur Kostendämpfung im Gesundheitswesen. Das ist ein bescheidener Schritt, der dazu dienen soll, dass ein Finanzvolumen geschätzt etwa von 2 Milliarden Mark den Kassen verfügbar gemacht wird für die Vermeidung weiterer Beitragssatzerhöhungen. Dieser geschätzte Betrag, da gibt’s auch eine ganze Menge unterschiedlicher Schätzungen, dies ist etwa das Volumen, das damit verfügbar gemacht wird. Dieses Ziel soll dadurch erreicht werden, dass bei allen Krankenkassen und Ersatzkassen eine einheitliche Neuregelung über die Verwaltung ihrer Mittel vereinbart wird, um unnötige Kapitalansammlungen, die für eine ordentliche Geschäftsführung nicht gebraucht werden, zu vermeiden. Neben diesem Kernstück des Gesetzentwurfs und dieser politischen Absicht gibt’s weitere Neuregelungen in diesem Gesetzentwurf, die flankierend helfen sollen, die solidarische Trägerschaft für Lasten, die in der Krankenversicherung entstehen, zu verteilen. So gibt’s eine Neuregelung hinsichtlich der Krankenversicherung behinderter Kinder, die verhindern soll, dass für dieses Problem nur wenige Kassen zuständig bleiben. Hier wird die Chance eröffnet, dass eine größere Zahl von Kassen zuständig wird und so die Belastung auf einen größeren Teil der Solidargemeinschaft verteilt wird. Daneben regelt der Gesetzentwurf die Krankenversicherung der unständigen Beschäftigten, so heißen die. Da geht es im Wesentlichen um die freien Mitarbeiter von Fernsehen und Rundfunk. Ihnen wird unter anderem der Anspruch eröffnet auf den Arbeitgeberzuschuss. Sie werden also gleichgestellt mit den Arbeitnehmern und Beschäftigten zu ihren Krankenversicherungsbeiträgen. Weitere Regelungen des Gesetzentwurfs verbessern den krankenversicherungsrechtlichen Schutz, der in der Bundesrepublik Deutschland eintreffenden Aussiedler und der Übersiedler aus der DDR.</p>
				<p>Ein letzter Punkt, der mit dem Gesetzentwurf geregelt wird, sind die Berechnungsgrundlagen der Umlage zum Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen nach dem Lohnfortzahlungsgesetz. Bei Betrieben mit Kurzarbeit wird künftig nicht mehr nach dem Volllohn, sondern nach dem tatsächlich erzielten Arbeitsentgelt dieser Zuschuss berechnet. Damit wird einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts Rechnung getragen. Arbeitskreis und Arbeitsgruppe werden den Redner heute Nachmittag in einer Sitzung in Bonn festlegen. Ich gehe davon aus, dass ich die Schlusserklärung für die Fraktion zu diesem Gesetzentwurf bei der Debatte am Donnerstag abgeben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonkers</name> Bericht Umgestaltung der Kilometerpauschale, CDU/CSU-Entwurf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: <gap/> Bundesratsentwurf, Initiative kommt von Rheinland-Pfalz. Es soll die Kilometerpauschale, die ja nur gilt für die Fahrten von der Wohnung zum Arbeitsplatz mit dem PKW, umgewandelt werden in eine allgemeine Entfernungspauschale, die jedem zugutekommt, egal ob er mit dem Auto fährt, mit der Straßenbahn, mit der Eisenbahn oder die Beine benutzt. Zweck liegt auf der Hand. Energie einsparen. Anreiz auf ÖPNV umzusteigen. Anreiz Fahrgemeinschaften zu bilden. Diese Operation würde zu einem Steuerausfall von 800 Millionen Mark jährlich führen. Schon vom Volumen her versteht es sich von selber, dass über eine solche Maßnahme nicht vereinzelt entschieden werden kann. Die kann also frühestens geprüft werden im Zusammenhang mit dem Steuerentlastungspaket, das wir zum 1.1.[19]81 in Kraft setzen wollen, wenn man nicht der Meinung ist, das wird man im Lauf der nächsten Wochen und Monate prüfen müssen, dass die Sache erst geregelt werden sollte im Zusammenhang mit der Möglichkeit einer Reform der Kfz-Steuer. Die Sache ist in weiten Bereichen in unserer Partei, zum Teil auch zum Beispiel bei der Gewerkschaft der Eisenbahner, aber auch in anderen Parteien populär. Ich will nur darauf hinweisen. Wir brauchen jetzt keine Diskussion zu machen, weil es eine erste Lesung ist und wir das Ding sowieso ablehnen werden aus den genannten Gründen. Hinweisen will ich nur, dass natürlich in vielen Betrieben – nicht überall – die Diskussion jetzt anders läuft, nämlich dahin, dass sie sagen, die Benzinpreise sind so teuer, was macht ihr in Sachen von Kilometerpauschalerhöhung. Eine Maßnahme, die auch populär ist, die natürlich das Gegenteil dessen ist, was wir wollen unter dem Stichwort Energie einsparen.</p>
				<p>Die eine Runde wird von uns bestritten von Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> und er wird in dieser Art und Weise, also vorsichtig, abwartend und einiges an Verständnis erkennen lassend, für die Maßnahme argumentieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann noch einmal Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, Vereinsbesteuerungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: <gap/> Bundesratsgesetzentwurfs. Initiative kommt aus Baden-Württemberg. Dieser Gesetzentwurf hat im Wesentlichen vier Bereiche, einmal einige Änderungen im Bereich des Gemeinnützigkeitsrechts. Ich will das nicht aufzählen, aber wichtig ist, dass die eine Einschränkung machen wollen, was die Möglichkeit der Anerkennung der Bürgerinitiativen als gemeinnützig angeht. Es kommt eine Reihe von Schach, Modellflug. Ich will das jetzt nicht ausführen. Ich sage nachher warum.</p>
				<p>Zweitens ist beabsichtigt eine steuerliche Gleichstellung der kulturellen Vereine, also Musikvereine sowie der mildtätigen und kirchlichen Körperschaften mit den Sportvereinen. Der dritte Punkt ist, dass eine Reihe von Freibeträgen eingeführt beziehungsweise erhöht werden sollen für die Vereine und das Vierte ist, dass die Vereine völlig von der Umsatzsteuer befreit werden sollen, soweit sie kulturelle oder gesellige oder sportliche Veranstaltungen durchführen.</p>
				<p>Die Bundesregierung wird in relativ kurzer Zeit einen Gesetzentwurf vorlegen, in dem ebenfalls einige gewichtige Verbesserungen für den Bereich Vereinsbesteuerung drin sein werden. Wir werden also deshalb in dieser einen Runde sagen, was nach unserer Meinung auf keinen Fall läuft. Wir werden natürlich andeuten, was wir, was die Regierung selber machen wird und wollen anstreben, dass die eigentliche größere Debatte zum Thema Vereinsbesteuerungsverbesserung dann stattfindet aufgrund des Regierungsentwurfs, weil das dann die Gelegenheit ist, dass wir offensiv das darstellen, was wir wollen. Unser Redner: schlagen wir vor Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Nicht. Dann bitte ich Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> zur ersten Lesung des Entwurfs Beratungshilfegesetz. Offenbar nicht anwesend. Kann jemand einspringen? Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>], der macht das immer wieder. Darauf verlassen sich andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Der Regierungsentwurf Beratungshilfegesetz wird am Donnerstag zu später Nachtstunde, allerfrühestens 20 Uhr, wahrscheinlich später, drankommen. Es sollen danach Bürger mit geringem Einkommen und Vermögen nicht durch ihre finanzielle Lage daran gehindert werden, sich außerhalb eines gerichtlichen Verfahrens sachkundigen Rechtsrat zu holen. An diesem Satz merkt ihr bereits, dass dieser Gesetzentwurf im Zusammenhang steht mit dem Entwurf über Prozesskostenhilfe, den wir bereits an die Ausschüsse überwiesen haben und wo der Rechtsrat in gerichtlichen Verfahren – sprich früher Armenrecht – neu gestaltet werden soll.</p>
				<p>Für die Beratungshilfe hat es in den letzten Jahren in den meisten Bundesländern Modellversuche gegeben, die den Vorteil hatten, dass man jetzt nicht mehr abstrakt darüber redet, ob die öffentliche Rechtsberatung oder die durch Anwälte diese oder jene Vor- und Nachteile habe, sondern wo man aufgrund von Erfahrungen sachbezogener darüber reden kann.</p>
				<p>Im Einzelnen ist vorgesehen, dass in Angelegenheiten des Zivil-, Straf-, Verwaltungs- und Verfassungsrechts ein Anspruch auf Beratung und Vertretung geschaffen wird, soweit Bürger mit geringem Einkommen und Vermögen auf zweckentsprechende Hilfe angewiesen sind. An der Aufzählung habt ihr bemerkt, dass im Regierungsentwurf zwei wichtige Bereiche nicht enthalten sind, nämlich das Arbeits- und Sozialrecht. Ich will im Einzelnen nicht darauf eingehen. Es könnte zum Teil ausgesprochen kräftige Emotionen bei Teilen der Fraktion wecken. Allerdings ist es so, dass zum Beispiel bei eingefahrenen Beratungsinstitutionen wie der Hamburger ÖRA – der Öffentlichen Rechtsauskunft – auch weiterhin Arbeits- und Sozialrecht als Rechtshilfe und Rechtsberatung gegeben werden wird. Da kann man gar nicht hier sagen, da dürft ihr künftig nicht mehr beraten.</p>
				<p>Zweitens: Bei der Frage, wie weit bei den Einkommensverhältnissen der Anspruch auf Beratungshilfe geht, geht der Entwurf vernünftigerweise davon aus, dass man nicht hier eine neue Tabelle neben anderen macht, sondern man hält sich an eine vorhandene, nämlich den Regelsatz des Bundessozialhilfegesetzes und geht hier vom doppelten Regelsatz eines Haushaltsvorstands samt Familienzuschlägen aus.</p>
				<p>Drittens: Über die Berechtigung zur Inanspruchnahme wird grundsätzlich im Verwaltungsbereich entschieden. Anlaufstellen sind die Amtsgerichte. Zum Teil kann es ja auch sein, dass von dort aus dem Bürger mit einer sofortigen Auskunft geholfen werden kann oder dass er gar nicht zu einem Rechtsanwalt, sondern zu irgendeiner Amtsstelle verwiesen werden kann. Wenn nicht, kriegt er einen Berechtigungsschein für den Rechtsanwalt. Der Rechtsanwalt kriegt für sein Tätigwerden eine pauschalierte Vergütung. Letztlich für die Stadtstaaten Berlin, Bremen und Hamburg wird wegen der dort seit langer Zeit bestehenden Beratungssysteme eine Stadtstaatenklausel mit Sonderregelungen vorgesehen.</p>
				<p>Die Mehrheit des Bundesrats hat behauptet, das Gesetz sei unnötig und im Zug der Bekämpfung der Normenflut brauche man dieses Gesetz nicht. Die CDU/CSU-Mehrheit des Bundesrats hat sich da kräftig in den Gegensatz gesetzt zur CDU/CSU-Bundestagsfraktion, die einen mit heißer Nadel genähten Entwurf bereits eingebracht hat, und der liegt in den Ausschüssen und wartet auf die gemeinsame Beratung mit dem Regierungsentwurf. Eine Runde Debatte. Unsere Stellungnahme soll Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> im Plenum abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ob das in den Zusammenhang damit zu bringen ist, aber mir passiert es immer wieder, dass Bürger an mich herantreten und wegen des bestehenden, ich möchte fast sagen Privilegs des Rechtsberatungsmissbrauchsgesetzes Beschwerde einlegen. Ich meine, es ist ja nicht ganz abzukoppeln von dem, was ihr da macht, glaube ich wohl. Da geht es vor allen Dingen um die Mieterberatungsvereine oder Mieterschutzvereine und es geht um die Verbraucherzentralen oder Verbrauchervereine. Die sind nicht in der Lage, irgendeinen rechtlichen Rat zu erteilen, wenn diejenigen, die sich diesen Rat dort holen wollen, nicht gleichzeitig Mitglieder sind. Das heißt, die müssen also erst einen Verein aufmachen, den sie eigentlich gar nicht haben wollen, nur um damit die Rechtsberatungsmissbrauchsklausel zu umgehen oder überhaupt erst außer Kraft zu setzen. Kann man das in diesem Zusammenhang als gekoppelt ansehen oder ist das ein ganz anderer Bereich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lieber Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, wenn wir auf dieses Gebiet des Rechtsberatungsmissbrauchsgesetzes eingehen würden, dann wäre es eine abendfüllende Tätigkeit und wir würden unsere Flugzeuge hier nicht mehr kriegen. Du hast völlig recht. Es sind zumindest zwei einander benachbarte Rechtsgebiete, die sich zum Teil ein wenig überschneiden. Denn im Zivilrecht, Unterabteilung Mietrecht; kann natürlich Rechtsrat auch durch die Mietervereine und ihre Geschäftsstellen erteilt werden. In der Ausschussberatung werden wir uns darüber zu unterhalten haben, ob hier nur ein Berechtigungsschein an den Anwalt oder eventuell in einem solchen Fall, wenn es sich um nichts anderes als Mietrecht dreht, eventuell auch an die Geschäftsstelle des Mieterbunds gegeben werden kann. Wobei wir uns darüber klar sein müssen, dass diese Verbände natürlich nicht alle flächendeckend von Flensburg bis Friedrichshafen ihre Sachgebiete bearbeiten.</p>
				<p>Was die Frage Einzelfragen aus dem Gebiet des Rechtsberatungsmissbrauchsgesetzes betrifft, lass mich eines sagen. Wenn ihr Einzelprobleme habt, dann meldet euch mal vertrauensvoll beim Arbeitskreis. Wir sind an dem Gerät genauso ausgebildet, wie wir zum Beispiel schon eine Menge an brauchbarer Auskunft geben konnten bei Einzelfällen des heute schon behandelten Themas neonazistische Vorfälle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann noch mal Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> bitte zu dem Regierungsentwurf und zu dem Bundesratsentwurf Richtergesetz betreffend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: <gap/> Deutsches Richtergesetz und in Wirklichkeit handelt es sich um die Juristenausbildung insgesamt, also auch für diejenigen, die später mal als Juristen in die Wirtschaft gehen oder Rechtsanwälte und keineswegs Richter werden wollen.</p>
				<p>Die Juristenausbildung war bisher zweiphasig. An der Universität kriegte der junge Jurist die Theorie mit, hat sein erstes Staatsexamen gemacht und als Referendar wurde er durch die Praxis durchgeschleift und hat dann das zweite Staatsexamen gemacht. Diese reinliche Trennung von Theorie und Praxis hat zu berechtigter Kritik geführt, weshalb man 1979 ins Richtergesetz eine Experimentierklausel eingefügt hat, um Experimente zu ermöglichen, die in einer sogenannten einphasigen Juristenausbildung Theorie und Praxis besser miteinander verzahnen.</p>
				<p>Die meisten Hochschulen, die von der Experimentierklausel Gebrauch machen, haben aber so spät damit angefangen, dass jetzt, wo das Ende der vorgesehenen Experimentierphase herannaht, noch gar keine Juristen in diesen neuen Studiengängen fertiggeworden sind und solange die noch nicht fertiggeworden sind, kann man ja nicht mit Sicherheit sagen, ob gute oder weniger gute Juristen aufgrund dieser speziellen Ausbildung daraus geworden sind. Deshalb schlägt die Bundesregierung eine Verlängerung der Experimentierphase um fünf Jahre vor. Der Bundesrat im ersten Durchgang hat sich mit Mehrheit dagegen ausgesprochen, behauptet übrigens mit fadenscheinigen Argumenten, dieser Teil sei zustimmungsbedürftig, was sicher nicht der Fall ist.</p>
				<p>Jetzt kommt dazu der Bundesratsentwurf. Der befasst sich nicht mit der Verlängerung der Experimentierklausel, sondern mit anderen Problemen. Er schlägt eine Verlängerung der Referendarzeit, also im alten zweiphasigen System, von zwei auf zweieinhalb Jahre vor, hat ein besonderes Anliegen, dass nämlich sogenannte Stationszeugnisse – etwa beim Rechtsanwalt oder beim Verwaltungsgericht – nicht mehr auf die Notenbildung bei der zweiten Staatsprüfung angerechnet werden dürften. Die Probleme sind zustimmungspflichtig übrigens und es ist vorauszusehen, dass aus den Punkten Regierungsentwurf und Bundesratsentwurf irgendwann mal ein Kompromiss herauskommt, vielleicht erst im Vermittlungsausschuss. Weshalb es sich empfiehlt, in dieser Sache nicht in großer parteipolitischer Konfrontation zu machen, das empfiehlt sich allerseits nicht, sondern den Blick darauf zu lenken, dass man ja nicht bis Ultimo experimentieren kann, sondern sich – aber das ist eine Aufgabe für die nächste Legislaturperiode – bald überlegen muss, was aus den Experimenten sich so bewährt hat, dass es für die gesamte Ausbildung aller künftigen Juristen hier benutzt werden kann. Auf der anderen Seite, wenn man eine künftige allgemeine Regelung schaffen will, sollte man die – und die Gefahr läuft der Bundesratsentwurf – vorher nicht allzu sehr präjudizieren, indem man Vorentscheidungen trifft, die man dann bei der endgültigen Regelung kaum mehr loskriegt. Das ist die Problematik. In der ersten Lesung wird der Arbeitskreis heute Abend mit höchster Wahrscheinlichkeit mich dazu verdonnern, Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Wenn nicht, dann bitte ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name> zu Bundesrechnungshof.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>: Genossinnen und Genossen, im Oktober hat der Bundesrechnungshof die Bemerkungen zur Bundeshaushaltsrechnung 1977 vorgelegt. Bei den Beratungen der Haushaltsrechnungen für [19]75 und [19]76 haben wir Wert darauf gelegt, dass der Bundesrechnungshof Abstand nehmen sollte davon, Vorgänge, die ihm zur Prüfung vorgelegt worden sind, politisch zu bewerten oder zu würdigen. Dies hat in die jetzt vorliegenden Bemerkungen Eingang gefunden. Wir werden uns im Rechnungsprüfungsausschuss bemühen, so früh wie möglich, spätestens aber im Mai 1980 die Beratungen abzuschließen, sodass das Entlastungsverfahren im Frühjahr 1980 abgeschlossen werden kann. Dann lägen zum Zeitpunkt der Bundestagswahl keine Bemerkungen des Bundesrechnungshofs mehr vor. Alles wäre erledigt und die neuen Bemerkungen dann für [19]78 stünden erst Ende Oktober, Anfang November 1980 an. Als Redner, wenn es zu einer Debattenrunde kommt, stehen Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> und ich zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Wortmeldungen dazu? Nicht. Dann kommen wir zu Punkt 14, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name> zum CDU/CSU-Antrag Straßenverkehrsrecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, hier geht es nicht um einen eigentlichen Gesetzesänderungsantrag der CDU/CSU, sondern um einen Antrag an die Bundesregierung, bestimmte Vorschriften im Bereich des Strafgesetzbuchs und des Verkehrsgesetzes ändern zu wollen. Ausgangspunkt ist eine schon seit langem anhaltende Diskussion auch unter Verkehrsrechtlern, die zum Inhalt hat, das Rechtsinstitut Fahrverbot stärker in den Vordergrund zu stellen zulasten des Rechtsinstituts Entziehung der Fahrerlaubnis. Hier gibt es einige Punkte, das müssen wir wissen, die in der öffentlichen Diskussion sind. Wir meinen, dass wir in der ersten Lesung auf bestimmte Schlussfolgerungen und Folgeerscheinungen hinweisen müssen auch und gerade unter dem Gesichtspunkt der Verkehrssicherheit, wohlwissend dass die alkoholbedingten Verkehrsunfälle nicht nur nicht in der letzten Zeit zurückgegangen, sondern gestiegen sind. Zum anderen ist auch hier die Frage der Praktikabilität angesprochen. Das, was die CDU/CSU wünscht, das mag vordergründig erklärbar sein, stärkere Differenzierungsmöglichkeiten, aber die Abgrenzungsschwächen sind hier klar erkennbar. Wir werden diesen Antrag nicht rundweg ablehnen, sondern werden sagen, dass er in dieser Weise so noch nicht verabschiedungswürdig ist und dass wir uns im Verkehrsausschuss gemeinsam um eine vernünftige Lösung bemühen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dazu Wortmeldungen nicht. Dann Punkt 15, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, in der Quintessenz kann ich mich an Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name> anschließen. Ich kann es deswegen hier kurz machen, weil ich – wenn ihr gestattet, dass ich dazu im Plenum rede, das ist der Vorschlag der Arbeitsgruppe – eine inhaltliche Festlegung in der Sache vermeiden werde.</p>
				<p>Es wird deutlich zu machen sein, dass erst mal hinterfragt werden muss, was die CDU/CSU mit diesem Antrag eigentlich will. Dies wird nämlich, obwohl sie acht Punkte aufgelistet hat, unklar bleiben bisher. Es wird zurückzuweisen sein der unterschwellige Versuch, der Bundesregierung hier anzulasten, untätig zu sein oder für Missbräuche verantwortlich zu sein. Es gibt hier einvernehmliche Richtlinien zwischen dem Bund und den Ländern, diese MPU betreffend, und wenn es hier ausufernde Verwaltungspraxis geben sollte, das wird ein wenig suggeriert, dann ist dies als Vorwurf an die Adresse der Länder und nicht etwa an die Adresse der Bundesregierung zu richten. Da werden wir sie zwingen müssen, Ross und Reiter zu nennen. Es ist auch unberechtigt, was vielen CDU/CSU-Anträgen ähnlicher Art zugrunde liegt, hier zu dokumentieren, es sei nötig, dass die Opposition mal ein bisschen Dampf mache. Die Bundesregierung sei untätig. Auch dies ist nicht der Fall. Seit etwa einem Jahr gibt es bereits Gespräche des Verkehrsministers mit den Technischen Überwachungsvereinen, den zuständigen Länderreferenten und den Verkehrspsychologen über eine Verbesserung in dieser Praxis. Es wird letztlich darauf hinzuweisen sein, dass es unangebracht ist, alle Untergruppen, die gegebenenfalls von solchen medizinisch-psychologischen Untersuchungen betroffen sind, in einen Topf zu werfen. Dies ist ein sehr differenzierter Personenkreis von bestimmten körperlichen Schäden hin bis zu dem großen Pulk derjenigen, die mehrfach durch Alkohol im Straßenverkehr aufgefallen sind. Es wird dazukommen die Frage eines angemessenen Datenschutzes. All dies kann als Stichwort angesprochen werden, ohne dafür bereits in der Plenardebatte am Freitag Patentrezepte der Fraktion anbieten zu können. Das muss dann der Beratung im Ausschuss vorbehalten bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Wortmeldungen dazu? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Punkt 16. Gibt es da Fragen unter dem Thema Informationen? Ich sehe keine Wortmeldungen. Dann mache ich noch mal aufmerksam auf diese Termine, speziell auf Dienstag, den 13. Dazu hat ja Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am Anfang in seinem Bericht einiges gesagt. Deswegen diese Zeitverschiebung nach vorn und dann weitere Veranstaltungen. Wird unter Verschiedenem das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Danke ich und dann schließe ich die Sitzung. Wünsche gute Heimreise.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
