<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung/Klausursitzung, 1. Sitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000098 (grün)</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 05.09.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Klausursitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 5. September 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>198 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-09-05">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H18M00S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-1">A. Bericht von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zur Kleinen Anfrage betr. Änderung bei Grundstückskaufverträgen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-2">B. Berichte und anschließende Debatte zum Thema Steuern.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-3">C. TOP 3 b) Gesetz zur Neuregelung der Einkommensbesteuerung der Land- und Fortwirtschaft, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-4">D. TOP 6: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> betr. militärische Ausbildungshilfe und Ausrüstungshilfe bei anderen Staaten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_1" type="critical"><p>Am Anfang der Aufnahme fehlt offensichtlich die Begrüßung durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Die Sitzung am 4. September 1979 und die beiden Sitzungen am 5. September 1979 waren Klausursitzungen mit einer gemeinsamen Tagesordnung, vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, 2/BTFH000101</bibl>.</p></note></seg> Aber ich möchte, bevor ich den Punkt aufrufe und die dafür Infrage-Kommenden bitte, das Wort zu nehmen, den Versuch machen, dass wir den Text dieser euch gestern vorgelegten Kleinen Anfrage der beiden Fraktionen SPD und FDP über veränderte Anforderungen der Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs an die notarielle Beurkundung von Grundstücksverträgen jetzt, wenn es geht, also wenn dem nicht absolute Hindernisse entgegenstehen, weitergeben. Ich hatte ja gestern gesagt, eigentlich hätten wir das gestern schon machen wollen, aber, nachdem die FDP ihrerseits auch erst heute Morgen das macht, haben wir damit nichts verloren. Ich bitte Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zu erläutern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Bundesgerichtshof hat ein paar Urteile erlassen und die Maßstäbe für die Beurkundungspraxis bei Grundstücksverträgen etwas höher geschraubt. Es hatte sich eingebürgert, dass in Grundstückskaufverträgen auf andere Urkunden – etwa Teilungserklärungen bei Wohnungseigentum – Bezug genommen wurde. Das hatte den Vorteil, dass der Notar nicht so viel vorlesen musste und Zeit sparte. Aber es hatte den Nachteil, dass die Hinweis- und Warnungsfunktion, die so ein notarieller Vertrag hat, dass einer, wenn er dann unterschreibt, auch weiß, was er unterschreibt und was das bedeutet, eben durch die Bezugnahme auf andere, zum Teil lange Urkunden nicht erreicht wurden.</p>
				<p>Jetzt ist es so, dass diese Formschwierigkeiten, die sich aus diesen Urteilen ergeben, dann geheilt sind, wenn der Eigentumsübergang auf den Erwerber ins Grundbuch hineingeschrieben ist. Aber in der Zeit zwischen Grundstückskaufvertrag und Eigentumsübergang, das heißt in der Zeit, wo gebaut wird und wo noch nicht vollständig bezahlt worden ist, gibt es jetzt eine ziemliche Menge von Ungewissheiten. Ich habe von manchen gehört, dass sie in ihrem Wahlkreis mit diesen Problemen befasst worden sind. Jetzt ist es so, am 11. September wird zwischen dem Bundesjustizministerium und den Ländern eine vermutlich abschließende Besprechung stattfinden, wo klargelegt wird, was soll getan werden. Diese Kleine Anfrage, die wir schnell einreichen sollten, weil manche solche Gesetzgebungsschnellschüsse von der CDU sonst mit eigenen Entwürfen unterschiedlicher Qualität ankommen, diese Kleine Anfrage soll der Öffentlichkeit, aber auch den Gerichten, auf die jetzt solche Fragen zukommen, einiges an Hilfe leisten und deshalb sollte sie bald über die Bühne. Grundsätzliches Ja der FDP liegt vor. Unterschreiben kann sie erst heute, deshalb haben wir es gestern nicht behandelt.</p>
				<p>Wir hatten keine Gelegenheit, [dies] im Arbeitskreis zu besprechen. Wir haben sie rundgeschickt mit der Bitte, sich zu melden, wenn jemand was dagegen hat. Es ist ein kleiner Änderungsvorschlag eingegangen, den ich euch anhand des Papiers sagen darf. Da wird in der sechsten, siebten Zeile vorgeschlagen, den Halbsatz: »und auch nicht vorausgesehen werden konnten« zu streichen und in der untersten Zeile des Vorspruchs auf der ersten Seite den Satz: »Die Konsequenzen dieser Rechtsprechung haben zu erheblicher Unruhe in der Öffentlichkeit geführt« auch zu streichen, weil das vielleicht ein bisschen zu hoch angesetzt ist. Ich halte es für zweckmäßig, es so zu machen. Da aber die FDP das unveränderte Papier hat, müssen wir die zwei kleinen Änderungswünsche dann mit der FDP noch schnell in Ordnung bringen. Ich bitte deshalb, der Einbringung der Kleinen Anfrage zuzustimmen.</p>
				<p>Zwei Bemerkungen noch dazu, die ihr gerade bei Anfragen aus dem Wahlkreis wissen solltet. Erstens: Die gelegentlich, wenn man mit Juristen, besonders mit Rechtsanwälten zu tun hat, naheliegende Frage: Liegt da schon wieder was drin, was den Anwälten die Kosten erhöht? Dazu ist zu sagen, erstens es betrifft die Anwälte nicht, sondern die Notare, die ja in manchen Gegenden hauptamtlich, in anderen Gegenden Rechtsanwälte und Notare sind. Die können als Folge dessen keine weiteren Kosten verlangen. Sie müssen bloß unter Umständen für das gleiche Geld eine Viertelstunde länger vorlesen, um es mal ganz einfach zu sagen. Zweitens: Was soll man eigentlich einem Bürger, der einen Abgeordneten fragt, was er jetzt tun soll, raten? Man soll ihm raten, im Moment überhaupt nichts zu tun, auch bei allem Drängen seines Vertragspartners nicht zu unterschreiben, kein zusätzliches Geld mehr zu zahlen und sonst was. Notfalls zu sagen, bitte, wenn Sie was anderes von mir wollen, verklagen Sie mich. Ich kann, weil die Besprechung mit den Ländern erst am 11. ist, noch nicht mit Sicherheit voraussagen, was dabei herauskommt. Wahrscheinlich wird dabei herauskommen, dass mit aller Schnelligkeit ein kurzes Gesetz gemacht wird, dass für die Vergangenheit bis zum Bekanntwerden der Urteile des Bundesgerichtshofs sich niemand auf diese eigentlich nicht voraussehbare Formnichtigkeit soll berufen können. Das ist das, was in – nach sagen wir mal – neunundneunzig Komma so und so viel Prozent aller dieser zurzeit in der Schwebe befindlichen Fälle Hilfe bringt. Diese Mitteilung ist eine Vorausschau auf das, was in der Besprechung zwischen Justizministerium und Ländern erfolgen könnte, und weil die Besprechung erst nächste Woche stattfindet, ist dieses Ergebnis wahrscheinlich, aber verlasst euch noch nicht sicher darauf. Ich bitte um Zustimmung zur Kleinen Anfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Dann bitte ich diejenigen, die der weiteren Behandlung, Einbringung dieser Kleinen Anfrage zustimmen, ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltung. Wird also gemacht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, und dann kommen wir zu dem Kapitel Steuern. Aber bevor ich das aufrufe, habe ich eine herzliche Bitte an diejenigen, die gestern hier gesprochen haben, sich mal kurz zwischendurch den Agenturberichten zuzuwenden, und für den Fall, dass man über Behauptungen, die da drinstehen, was gestern hier gesagt worden ist, noch rechtzeitig etwas Erklärendes oder Widersprechendes herausgeben muss, muss das dann verabredet werden mit der Pressestelle. Das geht also um diese Überschrift zum Beispiel »SPD erwägt Besteuerung der Renten« und dann solche Scherze mehr. Aber diejenigen Genossen, die hier gesprochen haben, die werden uns hoffentlich helfen, dass wir, soweit es sich dabei um Erwiderungsbedürftiges handelt, dass wir das noch rechtzeitig machen. Meine Ansicht gestern war, aber offenbar laufe ich da aufs Land, dass wir – wie es meine Auffassung war und bleibt – für die nächste Nummer Thema der Woche die Ausführungen von gestern über diese 84er Sache bringen. Das hängt natürlich davon ab, dass die Stellen, auf die es dabei ankommt, besonders genau angesehen werden. Aber es wäre schade, wenn die, die gestern dabei waren und sicher einen sehr positiven Eindruck mitgenommen haben und – falls er nicht inzwischen verblasst oder ertrunken ist – auch die Möglichkeit hätten, dann mal nachzuschlagen und sich darauf zu stützen, auf das, was dann da steht. Ja, und dann, bitte um Entschuldigung, bitte ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in der Arbeitsteilung der Koalition muss ich ja wohl mit meinem Ministerium auch die Wirtschaftsfragen abdecken. Das heißt, was an wirtschaftspolitischer Argumentation in den Wahlkampf eingeht, wird sicher auch von mir mit erarbeitet werden müssen und sehr ausführlich und gut untermauert vorgelegt werden müssen. Ich habe mir also deshalb rechtzeitig Gedanken gemacht, welche Punkte man bis zum Wahltag in dreizehn Monaten wirklich in das Bewusstsein der Öffentlichkeit bringen muss, und habe auch die Diskussion im Sommer so geführt, um diesen längeren Prozess richtig zu beginnen und mit einer durchhaltbaren Position dann auch an den Wahltag heranzukommen.</p>
				<p>Ich glaube, wir sind in einer sehr guten Lage. Wir haben besser als in allen anderen Ländern – ich glaube, Österreich und Japan wegen der Sonderumstände sind da Ausnahmen – die Beschäftigung gesichert. Das ist nicht unwichtig. Für deutsche Arbeitnehmer ist die Sicherheit des Arbeitsplatzes immer noch das wichtigste Problem, das sie beschäftigt, wenn sie an die Zukunft denken. Wir haben mit einer Strukturpolitik sektoral, regional, Problemgruppen des Arbeitsmarkts, Größenstrukturpolitik, technischer Fortschritt und so weiter mit einem Instrumentarium nicht nur global Kaufkraft geschaffen, um die Nachfrage zu stützen und damit die Beschäftigung zu sichern, sondern wir haben diese Nachfrage gesteuert in solche Problembereiche und damit Erfolg gehabt. Wenn ich das so sage, dann habe ich damit auch gleichzeitig innerhalb der Koalition eine besondere SPD-Position beschrieben, die man, glaube ich, wenn man das so sagt, gut durchhalten und darlegen kann. Ruhrgebiet, Saarland, Küste, Stahl, Eisenbahn, Bergbau, Schwerbehinderte, Jugendliche und so weiter. Da kann man das sehr gut an Beispielen darstellen. Also, Erstes, was zu vermitteln ist: Unsere Leistung auf dem Gebiet der Sicherung der Vollbeschäftigung, Sicherung der Arbeitsplätze ist gut.</p>
				<p>Das Zweite ist Preisstabilität. Sowohl Arbeitslosigkeit wie Inflation sind, um ein Meinungsforschungsinstitut zu zitieren, bei den Wählern immer noch Vorstellungswelten von panischer Dynamik. Sowohl Inflation wie Arbeitslosigkeit erschreckt deutsche Wähler immer noch. Und wir haben auch auf dem Gebiet der Preissteigerungen eine hervorragende Leistung vorzuweisen. Im vergangenen Jahr war nur die Schweiz besser. Im vergangenen Monat hat sogar die Schweiz eine höhere Preissteigerungsrate gehabt als wir in der Bundesrepublik, und wenn man das aufdröselt, den einmaligen Effekt der Mehrwertsteuer wegnimmt, und was jetzt noch methodisch möglich ist, vielleicht in einigen Monaten nicht mehr, den Ölpreissteigerungseffekt herausrechnet, dann haben wir eine Kernpreissteigerung von noch unter 3 Prozent. Es ist noch gelungen, da die Disziplin zu halten, und ich hoffe, das wird uns auch in den nächsten Monaten noch gelingen. Dann kann es im nächsten Jahr, weil diese beiden Effekte, die vor allen Dingen die Preissteigerungsraten hochgetrieben haben, nicht mehr eintreten, wieder an die 3 Prozent im nächsten Jahr zu kommen, was viele Debatten sicher entschärfen wird. Also hier sind wir international auch Spitze. Es ist uns gelungen, Vollbeschäftigung bei Preisstabilität – jedenfalls bester Preisstabilität im internationalen Vergleich – zu sichern. Dies sind zwei Punkte, die muss man also wirklich darstellen.</p>
				<p>Das Dritte ist soziale Sicherheit. Wir haben nicht in den wirtschaftlichen Schwierigkeiten, die weltweit waren, soziale Sicherheit abgebaut. Wir haben nicht das Arbeitslosengeld gekürzt, wie man uns immer angetragen hat von konservativer und reaktionärer Seite. Wir haben die soziale Sicherheit schrittweise ausgebaut. Und das können wir auch in diesem Jahr zeigen, was da Punkt für Punkt, da könnten unsere Sozialpolitiker – die werden uns sicher eine solche Aufstellung wieder machen. Wir haben das schrittweise ruhig und solide ausgebaut und eine vernünftige soziale Sicherheit gemacht, was auch in der Sicherheit der Rentenfinanzierung zum Ausdruck kommt. Das ist solide alles, und sicher wird man nicht in der Lage sein, wieder im Wahlkampf alte Kamellen aufzuwärmen.</p>
				<p>Und dann: Wir haben sozialen Frieden. Das lässt sich auch zeigen. Und wir haben eine leistungs- und wettbewerbsfähige Wirtschaftsstruktur. Das, was in Frankreich sich abspielt, etwa in der Stahlindustrie, haben wir in den vergangenen Jahren relativ schmerzlos unter dem Einfluss der Mitbestimmung, wie man immer wieder dazusagen muss, bewältigt, ohne dass es zu solchen Belastungen der Arbeiter und Angestellten gekommen ist und ohne dass wir jetzt plötzlich Zehntausende irgendwo auf die Straße setzen müssen. Wir haben also nicht nur eine hervorragende Leistung vollbracht, wir haben auch die Voraussetzungen geschaffen, dass es in Zukunft so weitergehen kann, indem unsere Wirtschaft leistungs- und wettbewerbsfähig ist, wie sich an der Zunahme der Ausfuhren zeigt. Wir haben einen sehr starken Einfuhrsog. Dagegen ist überhaupt nichts einzuwenden, wenn der Leistungsbilanzüberschuss mal ein Jahr wegbleibt. Ich habe mein ganzes erwachsenes Leben lang gegen diese nationalistische Glorifizierung des Ausfuhrüberschusses und der Kapitalausfuhr gewandt und ich freue mich, dass in den anderthalb Jahren, wo ich da habe mitreden können, der erst mal jetzt verschwunden ist. Also ich betrachte das durchaus als Erfolg, dass die Einfuhren stark steigen, solange wie das Verschwinden des Leistungsbilanzüberschusses nicht auf eine Gefährdung unserer Exporte zurückzuführen ist, und dass unsere Exportindustrie leistungsfähig ist, das habe ich überhaupt noch nie irgendwo – außer bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der das auf die hohen Löhne und Gehälter zurückführt – irgendwo behauptet gesehen.</p>
				<p>Also, wir haben, was Vollbeschäftigung, Preisstabilität und soziale Sicherheit betrifft, Hervorragendes geleistet, in der Kombination wahrscheinlich einzigartig in der Welt und wir haben eine Wirtschaft und eine wirtschaftliche Industriestruktur geschaffen, die das Fortbestehen dieses glücklichen Zustands auch für die nächsten Jahre gewährleistet. Und vor allen Dingen, unsere Politik führt dazu, dass wir hier solide Grundlagen auch sichern.</p>
				<p>Und wir haben solide Staatsfinanzen! Es ist nicht richtig, dass die Verschuldung der Bundesrepublik, die innere Verschuldung, die äußere Verschuldung ja sowieso nicht. Da muss man ja auf die Goldvorräte, die Devisenvorräte, den Abbau der internationalen Schulden hinweisen. Also international gesehen sind wir kein Schuldner, sondern ein viel zu starkes Gläubigerland. Aber die interne Verschuldung ist nicht hoch im internationalen Vergleich. Sie ist durchaus noch handhabbar, wenn auch zehn zwölf Milliarden Zinszahlungen im nächsten Jahr nach meiner Einstellung besser verwendet werden könnten als an die oberen Einkommensschichten, denn die kriegen die Zinsen in der Regel, das nur zu bezahlen. Das ist eine Umverteilung zugunsten der oberen Einkommensschichten, dieser Verschuldungsprozess, das muss man sehen. Hier bin ich also jetzt bei der Diskussion des Sommers. Was würde herauskommen, wenn wir den Vorschlägen der CDU/CSU folgen würden? Einmal, den Kinderfreibetrag wieder einzuführen, dreieinhalb Milliarden Mark mehr Steuerausfall; dann eine Tarifkorrektur zu machen, auch noch mal – was weiß ich – zwölf Milliarden, dann das Familiengeld einführen. Man kommt ja bei den mit Fraktionsbeschlüssen vorgelegten Vorschlägen auf gut 20 Milliarden D-Mark. Der Bund müsste also über 10 Milliarden D-Mark entweder weniger einnehmen oder mehr ausgeben. Wo soll das herkommen? Da muss man doch fragen. Streichen können wir nicht, also müssten wir uns stärker verschulden. Dieselben Leute, die noch im Juli gesagt haben, 28 Milliarden D-Mark sind viel zu viel, vier Wochen später sagen sie, ihr könnt eigentlich noch 10 Milliarden D-Mark auf das Defizit des nächsten Jahres drauflegen. Das tun wir nicht. Wir sind solide Leute. Dieser Staat ist solide finanziert. Wir sind in der Lage, falls durch weltweite Umstände – in unserem eigenen Land ist da ziemlich alles in Ordnung, aber wir sind ja eingebettet in die internationale Arbeitsteilung – falls durch weltweite Umstände an der Konjunktur etwas nicht so gehen sollte, wie wir nach den vorliegenden Zahlen jetzt vermuten, sind wir bereit und in der Lage, hier gegenzusteuern und weiter in der Bundesrepublik Arbeitsplatzsicherheit, soziale Sicherheit und Preisstabilität zu gewährleisten. Also dies ist die Argumentation, die man vorbringen muss, und ich habe versucht, im Sommer dies so darzustellen.</p>
				<p>Das ist ein zweiter Punkt, der wichtig ist. Es muss natürlich zum Ausdruck kommen, dass dieses Ergebnis hier, das vorzeigbar ist und das überhaupt nicht bestritten wird, ich muss ja jetzt viel etwa mit Industrie- und Handelskammern diskutieren und ich treffe da nicht auf Widersprung, wenn ich dies alles so darstelle, weil die Zahlen unbestreitbar richtig sind und jeder das weiß. Das ist auch ein Erfolg, ein großer Erfolg sozialdemokratischer Propaganda. Die Tatsache, dass es uns immer wieder zum Hals herauskommt, wenn wir diese internationalen Vergleiche machen und was weiß ich, diese Leistungsbilanz. Die ist ganz unbeachtlich im Vergleich zu dem großen Erfolg, dass das deutsche Volk in allen seinen Schichten den Sozialdemokraten jetzt in der Tat diese Leistungen nicht nur zuschreibt, sondern auch in Zukunft weiter von den Sozialdemokraten vermutet, dass sie eine vernünftige Wirtschaftspolitik machen können. Dies ist ein Erfolg sowohl unserer Arbeit wie unserer Öffentlichkeitsarbeit und das muss man klarmachen, dass dieser Erfolg nicht vom Himmel gefallen ist, sondern mit Politik zusammenhängt. Und ich habe in diesem Sommer versucht, die Steuerdiskussion immer in Zusammenhang zu bringen mit Sicherung der Vollbeschäftigung, mit Preisstabilität, mit soliden Staatsfinanzen. Das ist nicht ganz gelungen, weil im Wesentlichen ja die Springer-Presse, die in einem enormen Desinformations- und Fälschungsfeldzug versucht hat, hier in die Koalition Zwietracht zu säen oder aber auch klare Positionen, sicher, die mehr als vier Gedankengänge umfassen, das ist immer schwierig darzustellen in der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«-Zeitung</name>-Zeitung, aber hierzu mal so, mal so darzustellen, um das Ganze ins Wackeln zu bringen. Das ist ihnen nicht gelungen, ist ihnen nicht gelungen!</p>
				<p>Unsere Position ist ganz klar. Ich darf das noch einmal sagen. Wir haben mithilfe der Nettokreditaufnahme einen Zustand herbeigeführt, der in vielen Gebieten sich der Vollbeschäftigung nähert. Wir werden weiter auf die Problemindustrien, Problemgebiete und Problemgruppen gezielte Arbeitsmarktpolitik betreiben, bis wir in der Bundesrepublik Vollbeschäftigung haben. Die Zahlen sind aber so, dass die private Kreditnachfrage, Bestellungen aus dem Ausland so sind, dass der Prozess einer zusätzlichen Stützung durch Kaufkraft, die vom Staat zusätzlich in den Einkommenskreislauf gegeben wird, nicht mehr bedarf. Die Konjunktur läuft zurzeit praktisch von selbst, solange wie wir immer noch die 28 Milliarden und 29 Milliarden, die in diesem Jahr ja zusätzlich hereingegeben werden, aufrechterhalten. Also kein abruptes Bremsen. In einer solchen Situation wäre es falsch, weiterhin ein hohes Defizit machen zu wollen, und diejenigen, die hier die Steuern senken wollen, die müssen sagen, wo das Geld herkommen soll, dürfen wir ihnen nicht schenken. Dazu wird ja auch Gelegenheit sein.</p>
				<p>Nun zu dem Problem Lohnsteuer. Ich habe Euch das dort in einem Artikel mal mit den Zahlen dargestellt. Wichtig ist zu wissen, dass in den zwanzig Jahren, in den dreißig Jahren der Geschichte der Bundesrepublik in zwanzig Jahren das gesamte Lohnsteueraufkommen mit mehr als 12 Prozent gewachsen ist. Das Wachstum des Lohnsteueraufkommens war in den letzten fünf Jahren niedriger als in irgendeinem anderen beliebigen Fünf-Jahres-Zeitabschnitt in der Geschichte der Bundesrepublik. Ich werde ein weiteres, wenn ich mich also durchsetzen kann mit meiner Meinung als Finanzminister, werde ich ein weiteres Ansteigen des Anteils der Lohnsteuer am Gesamtsteueraufkommen nicht zulassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht zulassen! Das bedeutet, man muss spätestens im Jahr 1981 hier eine sich lohnende Tarifkorrektur machen. Im nächsten Jahr wäre das zu früh, weil die Möglichkeiten der Haushaltsgestaltung nicht da sind, weil das zusätzliche Steueraufkommen noch nicht da ist. Aber wir können für den 1.1.[19]81 eine Änderung des Einkommensteuertarifs – die Lohnsteuer ist ja eine Erhebungsform der Einkommensteuer – so hinbekommen, dass sie im Wahlkampf auch eindrucksvoll dargestellt werden kann. Ich glaube, das wird auch dann konjunkturelle Wirkungen haben, dass im Hinblick auf diese zusätzliche Kaufkraft, die in den Taschen der Bürger verbleibt, Unternehmer entsprechende Investitionsentscheidungen treffen werden. Sollte aber, ich sage das noch einmal, diese Tarifkorrektur kann nicht vor dem 1.1.[19]81 in Kraft treten. Wir sind aber bereit und in der Lage – und da kann jeder, der wirtschaftliche Entscheidungen trifft, sicher sein – gegenzusteuern, wenn irgendetwas mit der Wirtschaft bis dahin nicht so gut läuft, wie es nach den augenblicklichen Zahlen aussieht. Ich glaube, das ist eine Position, die sich vertreten lässt auch bis zum Wahltag. Wir sind die soliden Leute. Wir verweisen auf unsere Leistungen und wir werden zum 1.1.[19]81 in einem Betrag, der eindrucksvoll erscheint, wenn man alles zusammenrechnet, die Einkommen- und Lohnsteuer senken.</p>
				<p>Wenn ich also mir das Ergebnis der Steuerdiskussion ansehe, die wir in diesen Monaten hatten, dann kann ich sagen erstens: Es ist der anderen großen Partei und den gegnerischen Pressekräften nicht gelungen, die Koalition ins Wackeln zu bringen. Die Koalition steht mit einer einheitlichen und geschlossenen Meinung und Aussage da. Das ist nicht unwichtig, ist nicht unwichtig, und es sieht auch nicht so aus jetzt nach den Gesprächen, die man in den letzten Tagen hat führen können, als würde sich das ändern.</p>
				<p>Zweitens: Die CDU/CSU wird sich sehr viel schwerer tun, mit dem Schuldenargument in den Wahlkampf zu ziehen. Ich meine, was haben die denn? Da ist keine Inflation. Da ist keine Arbeitslosigkeit. Da ist keine Zerrüttung der Staatsfinanzen. Da ist der Export nicht gefährdet. Da ist überhaupt nichts von Sonthofen übriggeblieben. Es ist überhaupt nichts tiefer gesunken. Der braucht mit seiner Rosskur nicht zu kommen, sondern, das ist alles prima und das wird auch weiterhin in Ordnung sein. Das Einzige, was sie gehabt hätten, wären Schulden und Bürokratie.</p>
				<p>Zur Bürokratie kann ich mich nicht äußern, weil ich mal von <name type="Organisation" ref="#IGM">IG</name> und von dem Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Wattke</name>, Anke [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsAnke_1983-03-29">Fuchs</name>], den du ja auch noch kennst, mal als ein verkümmerter Anarcho-Syndikalist bezeichnet worden bin. Ich habe immer eine instinktive Abneigung gegen bürokratische Apparate gehabt und werde diese Steuervereinfachung auch vorantreiben, damit in ferner Zukunft ich vielleicht auch mal die Steuererklärung selbst machen kann. Dieses Bürokratieargument, mit dem werden wir uns herumschlagen müssen. Aber das Schuldenmacherei-Argument, das wird ihnen nach dieser Sommerdiskussion, die sie ja jetzt durchhalten müssen, sie können ja nicht herunter von dem Pferd, auf das sie sich gesetzt haben, schwerer fallen. Wir sind diejenigen, die weniger Schulden machen wollen, und die sind diejenigen, die unsolide sind, die mehr ausgeben, die weniger einnehmen wollen und weniger Kredite aufnehmen wollen. Das leuchtet jedem ein, dass dies unmöglich ist. Wenn ich also mir das ansehe und gleichzeitig auch noch einmal betonen darf, dass wir von der Leistungsfähigkeit der Wirtschaft, von unserer Verfügung über Gold und Devisen, von der Solidität der Staatsfinanzen aus jederzeit in der Lage sind, bei Schwierigkeiten einzugreifen und gegenzusteuern, dann – glaube ich – ist dies eine wirtschafts- und finanzpolitische Position, die sich gut darstellen lässt, die im Wahlkampf durchzuhalten ist und die uns auch hoffnungsvollerweise am Wahltag die entsprechenden Ergebnisse bringen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldung, Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben gestern in der Arbeitsgruppe Steuern ein sehr ausführliches Gespräch gehabt mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Teilgenommen haben auch der Arbeitskreisvorsitzende V Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und der Haushaltsobmann Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>. In dieser Diskussion ist ausführlich auch geredet worden über das, was sich in der Sommerpause an öffentlicher Steuersenkungsdiskussion abgespielt hat, und dabei wurde auch sehr kritisch diskutiert. Nach dem Gespräch kann ich feststellen für die Arbeitsgruppe Steuern, dass dieses Thema öffentliche Steuerdiskussion in der Sommerpause für uns, für die Arbeitsgruppe Steuern, erledigt ist, und dass wir der Meinung sind, dass wir jetzt – und es wird ja schwierig genug werden – nach vorne diskutieren müssen. Wir sind, die Arbeitsgruppe Steuern, mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> einig, dass eine Steuersenkung nicht vor 1.1.[19]81 kommen soll. Wir wissen, dass es schwierig sein wird, das Jahr [19]80 durchzuhalten. Aber wir sollten das, was uns die Opposition vorführt mit Grenzsteuerbelastung, steigender Durchschnittsbelastung, nicht dramatisieren. Ihr werdet in den nächsten Tagen – ausgerechnet an dem klassischen Durchschnittsindustriearbeitnehmer – Zahlen bekommen, die sagen, dass die Grenzsteuerbelastung, das heißt die zusätzliche Steuerbelastung des Mehrverdiensts, im Jahr 1980 nicht höher sein wird bei diesen durchschnittlichen Arbeitnehmern als im Jahr [19]78, dass dann im Jahr [19]81 natürlich die Grenzsteuerbelastung steigt. Das heißt, wir dürfen das Thema nicht dramatisieren. Wir müssen aber auch wissen, dass aufgrund der Progression, auch aufgrund der verbesserten Arbeitsmarktsituation, aber in erster Linie aufgrund des Steuertarifs das Aufkommen bei der Lohnsteuer schon im Jahr 1980 erheblich wachsen wird und auf dem erhöhten Sockel [19]80 noch mal eine massive Zunahme im Jahr [19]81 stattfindet, sodass dann, wenn man das Lohnsteueraufkommen anguckt, wie es sich darstellten wird, 1981 – wenn man nichts machte – wir in der Tat in einer ganz schwierigen Situation wären, und deswegen muss 1981 möglichst gezielt für Arbeitnehmer bei der Lohn- und Einkommensteuer etwas geschehen. Wenn wir sagen, wir machen nichts 1980, heißt das zugleich, dass alles, was die CDU/CSU bringt, und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> hat ja gestern angekündigt, die werden über den Bundesrat einen Steuerentlastungsgesetzentwurf für [19]80 einbringen, muss dies alles zusammen mit der FDP abgeschmettert werden. Und ich kann das aus ein paar privaten Gesprächen unterstreichen, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gesagt hat, dass alles dafür spricht, dass wir hier mit der FDP klarkommen, dass die Haltung, wenn wir uns darauf verständigen 1980 nichts, aber 1981, dass wir uns hier mit der FDP verständigen können.</p>
				<p>Das heißt natürlich, dass wir das Thema Haushaltskonsolidierung ganz stark betonen. Das heißt, dass wir deutlich machen, da man ja nicht genau weiß, kann niemand wissen, wie die Konjunktur läuft, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat darauf hingewiesen, dass wir auch einiges finanzielle Pulver trockenhalten müssen für den Fall, dass was geschehen muss in Sachen Konjunkturankurbelung, und dass – ich will das nur unterstreichen –, wenn man überlegt, wie eine Wahlkampfstrategie aussehen kann, dann haben wir im Grunde zu wählen, ob der Schwerpunkt der Attacken der CDU/CSU liegt auf dem Thema Staatsverschuldung oder Überbesteuerung. Und wenn man die Alternative so klar kennt und sich dann noch mal die Sonthofener Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> anguckt, dann fällt einem bei allen Schwierigkeiten die Entscheidung leicht zu sagen, wir müssen bei der Haushaltskonsolidierung schwergewichtig ansetzen, sodass schon von einer denkbaren Wahlkampfstrategie alles dafür spricht, dass wir sagen [19]80, da holen wir Atem, da gibt’s keine Steuersenkungen und [19]81 machen wir was. Wir waren ferner in der Arbeitsgruppe gestern mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> darin einig, dass vor dem Wahltag 1980 klar sein muss, was wir zum 1.1.[19]81 in Sachen Steuersenkungen machen wollen. Wobei über das Wann und das Wie dieses Ankündigungseffekts nach unserer Auffassung heute noch nicht entschieden werden kann. Ob man sowas macht durch Eckwerte, ob man sowas macht im Wahlprogramm, das muss man in den nächsten Wochen und Monaten erarbeiten und dasselbe gilt natürlich in verstärktem Maße für die Frage, welchen Inhalt ein solches Steuersenkungsgesetz haben muss. Wir sind, aber das ist selbstverständlich auf dem Hintergrund dessen, was ich über die Dynamik der Lohnsteuer gesagt habe, uns einig, dass natürlich das eine gezielte Sache sein muss im Arbeitnehmerbereich.</p>
				<p>Wir sind in der Arbeitsgruppe der Meinung, man sollte sehr behutsam, dann, wenn man sich auf die Strategie und Politik verständigt, [19]80 nichts zu machen, sehr behutsam umgehen mit dem Argument, aber wenn die Konjunktur es erfordert, dann vielleicht doch im Jahr [19]80, weil dieses dazu führt, a) konjunkturpsychologisch eher negativ wirken zu können und b) natürlich eine völlig konsistente gradlinige Argumentation, wir sind die sparsamen Hausväter, deswegen [19]80 nichts, zu erschweren. Deswegen, ich sage es noch mal, unsere Meinung, man sollte über das Thema, wenn überhaupt, dann nur sehr leise reden, dass dann, wenn die Konjunktur anders ist, als sie sich darstellt in [19]80, in [19]80 was passieren sollte, zumal man ja erst dann, wenn mehr Daten vorliegen, wird beurteilen können, ob schwergewichtig – wenn Handlungsbedarf besteht – dieses bei der Ausgabenseite oder bei der Einnahmenseite zu erfolgen hat. Im Übrigen und da hat Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> in der Sommerpause – ich möchte auf diesen Artikel einfach noch mal hinweisen, weil man nicht alles lesen konnte, was in der Sommerpause kam –, da hat Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> darauf hingewiesen und das müssten wir stärker fahren, nämlich dass wir wichtige Dinge machen bei der Steuerstrukturverbesserung. Über ein Thema werden wir gleich anschließend reden, nämlich die Änderung der Agrarbesteuerung.</p>
				<p>Und dann eine wichtige Sache, die, wenn man sie vorträgt in einer Betriebsversammlung, im Gespräch mit Gewerkschaftsfunktionären, nämlich die Abschaffung des negativen Kapitalkontos, was von der Regierung geplant ist, um die Abschreibungsgesellschaften etwas in den Griff zu nehmen. Das sind ganz wichtige Sachen, die uns die Diskussion über die Steuersenkungsfrage erleichtert. Ich will also hier noch mal darauf hinweisen, dass wir auch über das, was wir machen werden, unabhängig von der aktuellen Steuersenkungsdiskussion, dass wir darüber sehr viel offensiver reden müssen.</p>
				<p>Schlussbemerkung: Es wäre ohne Zweifel schlimm, dass dann, wenn wir uns jetzt darauf verständigen könnten und mit der FDP Übereinstimmung erzielen, ich habe keinen Zweifel daran, dass wir [19]80 nichts machen, für [19]81 etwas ankündigen, wenn wir damit herausgehen, wenn wir uns darauf einschwören und auch die Partei, wenn dann irgendwann mal in den nächsten Monaten plötzlich das Signal käme, wir machen doch was in [19]80. Dieses wäre, glaube ich, nicht nur für uns von der Fraktion, sondern auch für die Partei draußen sehr schwierig und deswegen unsere herzliche Bitte, wenn man sich darauf verständigt, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und auch die Arbeitsgruppe vorschlagen, [19]80 nichts, [19]81 etwas machen, vorher ankündigen, dass man dies dann, wenn irgendwie nur möglich, dass wir dieses durchhalten bis zum Wahltag. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will hier jetzt nicht dazwischenreden. Ich will nur zu bedenken geben, ob solche Feststellungen – [19]80 nichts, aber [19]81 – nicht dadurch wirkungsvoller würden und Störmanöver erschwerten gegen uns, wenn wir deutlich machten, weil wir für [19]81 eine wesentliche Änderung ins Auge nicht nur fassen, sondern realisieren wollen, wollen wir das nicht verzetteln [19]80. Ich bitte euch, das zu überlegen. Ihr versteht mehr davon, aber ganz dumm bin ich auch nicht in Bezug auf die Wirkung auf die normalen Menschen. Nächste Wortmeldung Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, um mit dem letzten hier bereits Angesprochenen zu beginnen, waren ja wahrscheinlich viele von uns in der Lage, in den letzten Wochen zwar zu begründen, warum wir das nicht wollen und von den uns immer vorgehaltenen Schulden zu reden, aber jeder war nicht so ganz sicher, kann er das ganz laut und deutlich sagen, dass [19]80 nichts passiert, gewitzt aus dem, was uns in vergangenen Jahren passiert ist. Ich würde deshalb auch raten, wie es Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> bereits gesagt hat, die Frage, wenn was passiert mit der Konjunktur, ganz wegzulassen und eindeutig zu sagen, die haben uns die Schulden vorgeworfen, die müssen wir tilgen. Das hatten wir uns so vorgenommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe deinen Zwischenruf nicht verstanden, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">[Matthöfer</name>].</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Richtig. Richtig. Also aber um in der Frage etwas zu tun, so will ich dann formulieren, da haben wir ja gute Argumentationen, um direkt den Ball an die anderen zurückzugeben. Aber wir sollten gar nicht zu erkennen geben, ich möchte das ausdrücklich unterstreichen, dass wir eventuell doch [19]80 etwas tun. So können wir nicht durchhalten. Denn wenn wir jetzt nach Hause gehen von heute, müssen wir das einfach wissen, dass wir diesen Standpunkt alle gemeinsam überall vertreten.</p>
				<p>Und nun zu der anderen Frage. Die Nachrichten in den letzten Wochen laufen immer so, dass wir hören, die Regierung will Nachweis für die 1200 Mark. Die anderen wollen sie ganz frei, einfach pauschal geben, ohne dass da irgendwo noch mal deutlich wird, dass die 1200 Mark überhaupt nicht unser Bier waren. Das wird überhaupt nicht mehr deutlich. Das war einfach nur ein Kompromiss im vergangenen Jahr, um überhaupt unsere anderen Steuerpunkte durchbringen zu können, uns auf die 1200 Mark eingelassen haben. Ich glaube, wir dürfen das nicht aufkommen lassen, als seien diese 1200 Mark mit Nachweis Sache der Regierung. Sie hält nur an etwas fest, was dort im Kompromiss uns aufgezwungen wurde. Sonst würden wir ja für die Argumentation unserer Kindergelder einfach am kürzeren Hebel sitzen und könnten nicht mehr klar vertreten, was unsere Politik ist, nämlich das ein Kind so viel wert ist wie das andere, ganz gleich wie hoch ein Einkommen ist. Mir schien das ein bisschen in den letzten Wochen untergegangen zu sein. Ich bitte darum, dass wir bei allem, was wir herausgeben und sagen, dies wieder deutlich machen. Wenn wir ja könnten, würden wir ja davon wieder ganz heruntergehen. Das können wir ja nicht. Aber wir müssen wenigstens deutlich machen, wo war unsere Politik und wo ist sie in der Frage noch und wie wollen wir es in der Zukunft damit halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Wenn wir die Position, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hier skizziert hat, nämlich Steuersenkungen [19]81, halten wollen, dann brauchen wir eine gute Kuttel. Das habe ich vorgestern gemerkt bei einer <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name>-Versammlung in Göttingen. Aber man sollte auf der anderen Seite nicht der Illusion anheimfallen, dass ein Eingehen auf Steuersenkungsforderungen auf [19]80 populärer wäre. Es ist normalerweise immer so, dass die Steuersenkungsforderungen selbst sehr populär sind und dass die Erwartungshorizonte auch immer sehr hoch angesetzt werden in dieser Diskussion, dass aber auf der anderen Seite, wenn wir uns einließen auf [19]80, wir natürlich die Beschlüsse für [19]80 vor dem Wahltermin sicherlich vorlegen müssten in Form der Entlastungstabellen. Und jedermann weiß, wenn man auch mal 10 Milliarden oder 15 Milliarden D-Mark in eine Dämpfung des Progressionsverlaufs hereinbuttert, dass es dann letzten Endes immer eine fast defensive Position ist, wenn man den Bürgern erläutern muss, warum da in der einzelnen Steuerklasse nur zum Beispiel 11,95 Mark pro Monat herauskommt für den Einzelnen oder 20,31 Mark, und das ist nicht populärer. Ich zweifle dies an, ob diese populäre Situation wirklich gegeben wäre, wenn wir diesen Forderungen nachgeben würden. Deswegen glaube ich, dass es durchaus besser ist, die Position von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hier ganz fest zu beziehen.</p>
				<p>Auch noch aus einem anderen Grund. Man muss sich überlegen, wenn wir uns hier auf irgendwas einlassen würden, dann wäre die automatische Folge die eines Erfolgsdrucks über den Bundesrat, über die Zustimmungspflichtigkeit eines Gesetzes über den Bundesrat und Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wäre automatisch in der Rolle desjenigen, der die Zusatzpakete zu den Lohnsteuerentlastungen diktieren würde. Dies wäre eine ungeheure innerparteiliche Belastung, wenn man sich mal die Forderungselemente ansieht, Vermögenssteuersenkung, Gewerbesteuersenkung, die da ins Spiel gebracht worden sind, und ich kann nur warnen angesichts der Vorgeschichte in den letzten Jahren über Steuersenkungspakete, dass wir uns einer solchen innerparteilichen Entlastungsdiskussion aussetzen, die ja nur zu einer Belastungssituation innerparteilich führen würde und auch zum gewerkschaftlichen Raum sicherlich nur Belastungsfolgen hätte.</p>
				<p>Ein dritter Punkt und da habe ich eben ein bisschen Zweifel, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, und da möchte ich an das anschließen, was Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> gesagt hat und was gerade eben Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> gesagt hat. Ein Interpretationsspielraum, wie er gegenwärtig immer wieder vorgegeben wird durch ein öffentliches Junktim zwischen Steuersenkungen und zwischen Konjunktursituation, dieser Interpretationsspielraum kann gefährlich werden, und wenn man dieses Junktim in den nächsten Wochen zu stark akzentuiert an die Öffentlichkeit trägt, dann befürchte ich folgende Situation, dass wir nämlich im Herbst sehr schlechte oder relativ negative Konjunkturaussagen der führenden wirtschaftswissenschaftlichen Institute haben werden. Wer sich gegenwärtig umsieht, der sieht, dass alle führenden Institute im Grunde genommen in der Tendenz von einer Konjunkturabflachung im nächsten Jahr sprechen. Und ich habe keinen Anlass anzunehmen, dass sich dies in den nächsten zwei Monaten verändern wird, diese pessimistische Zukunftsvoraussicht, und es wird der Bundesregierung sehr schwerfallen, wenn sie ein solches Konjunkturjunktim herstellt, zu sagen, diese Konjunkturprognosen interessieren uns nicht. Und wenn sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sogar dann anschließend auf eine <name type="Organisation" ref="#WSI">WSI</name>-Prognose, auf eine negative pessimistische <name type="Organisation" ref="#WSI">WSI</name>-Prognose des gewerkschaftseigenen Instituts beziehen kann, dann kann man sehr schwer sagen, das interessiert uns alles nicht, was alle Institute sagen. Das heißt, wer so einen expliziten Zusammenhang zwischen Steuersenkungen eventuell schon vorher, vor [19]81, wenn die Konjunktur absackt, herstellt, der begibt sich in Gefahr, eventuell doch über solche pessimistischen Zukunftsprognosen tatsächlich vorgezogene Steuersenkungen zu programmieren. Davor warne ich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin sehr froh darüber, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sagt, dass er für die Fraktion auch die wirtschaftspolitischen Fragen beantworten wird. Sie spielen ja sicherlich bei der Wahlauseinandersetzung eine ganz entscheidende Rolle, und ich kann ihm beipflichten, dass die Arbeitnehmer natürlich in den Betriebsversammlungen und Betriebsratssitzungen die Sicherung des Arbeitsplatzes besonders hervorheben und dass von ihrer Seite am wenigsten darauf gedrängt wird, steuerpolitische Maßnahmen bereits [19]80 erfolgen zu lassen. Insofern, glaube ich, sind wir hier in einer sehr guten Koalition mit den arbeitenden Menschen. Es ist auch sehr gut, wenn wir versichern können, dass die Bundesregierung vorbereitet ist auf das mögliche Absacken, das Verändern der konjunkturellen Situation. Weil das ja in der Vergangenheit schon bewiesen worden ist und dieses Instrument gefahren werden konnte, kann man eben Hoffnung schöpfen, dass dennoch die Generallinie der Beschäftigung relativ gut verläuft und das ist wichtig für die großen Schichten unserer Bevölkerung und auch für ihre Wahlmotivation.</p>
				<p>Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat aber auch gesagt, wir haben dieses Instrument so weit gespannt, dass wir auch möglicherweise helfen können in schwierigen Bereichen. Und ich mache darauf aufmerksam, dass wir ja Gott sei Dank mithilfe der Regierung die Sozialflankierung in der Stahlindustrie – in dem speziellen Bereich dort – wohl unter Dach und Fach kriegen. Die Bundesregierung hat gehandelt und die Europäische Gemeinschaft wird sich sicherlich anschließen, denn sie hat selber aufgefordert, nationale soziale Flankierungen vorzuschlagen. Sie wird sich also dem deutschen Vorschlag wohl anschließen. Ich mache aber darauf aufmerksam, liebe Genossinnen und Genossen, wenn Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sagt, wir müssen die Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Industrie aufrechterhalten, so rennen wir in der Stahlindustrie gegen eine Subvention in der Europäischen Gemeinschaft – einer nationalen Subvention Englands, Frankreichs, Italiens – von [19]75 bis [19]78 von ungefähr 30 Milliarden D-Mark an, die in der Zwischenzeit so angehäuft ist, um die Märkte für diese Bereiche, Produktionsbereiche dieser Länder zu sichern. Die deutsche Stahlindustrie hat dagegen gesetzt eine, ich sage das mal, liebe Genossinnen und Genossen, erbarmungslose Rationalisierung, weil es ja kein anderes Instrument gibt, um zu überleben, und es ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> her gefordert worden der Subventionskodex, der nicht zustande kommt. Es ist also eine Frage der Zeit, wann wir an den Punkt kommen, wo die Betriebsräte und Gewerkschafter hier anstehen werden und sagen, wir können da nicht mehr anrennen und benötigen Hilfen von Bonn, und dann kommen wir in eine ordnungspolitische Debatte, jeder weiß das doch, mit all den Verwerfungen, die es auf diesem Sektor gibt. Und darum bitte ich, darauf zu drängen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, dass dieser Subventionskodex so schnell wie möglich – ich weiß, das ist leicht gesagt – hergestellt wird im europäischen Konzern und Konzert, denn dort ist das am wirksamsten zu machen, und dann ist die Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit dieses so wichtigen Zweiges für uns, denn dahinter stehen Wahlmassen, Genossinnen und Genossen, die beste Voraussetzung, um deine eigene Priorität, die du genannt hast, Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit zu sichern, und wir kommen dann durch. Wenn das nicht möglich ist, wird man hier antreten – wie das in der Vergangenheit der Fall war – und bitten um Modernisierungs- und Investitionshilfen. Wenn wir unseren Teil dazu leisten könnten, dann würde ich nicht allzu schmal den Forschungskittel Stahl ansetzen, auch über das jetzige Maß hinaus, weil wir uns leider nicht anders erwehren können, und es kommt darauf an, diesen Branchenbereich funktionstüchtig zu halten, weil wir hier die großen Massen beschäftigt haben und auch sagen können, dass wir eine leitungsfähige und hochmoderne Stahlbranche tatsächlich nachweisen können.</p>
				<p>Ich bin auch froh darüber, dass wir kein Lothringen haben werden und dass das Problem Lothringen sich trotz der französischen Gewerkschaften dadurch löst, dass der Generalsozialplan wohl unterzeichnet ist. Es gibt keinen anderen Ausweg in dieser Region. Wir sind bis jetzt sehr gut durchgekommen, und ich kann nur darauf aufmerksam machen, wenn wir aus ordnungspolitischen Gründen Modernisierungs- und Investitionshilfen nicht gewähren können, dann sollten wir den Stahltitel Forschung, den wir ja als Sozialdemokraten geschaffen haben, entsprechend ausgestalten, um die Zeit bis zur Erreichung des Subventionskodex‘ zu nutzen, damit wir mit unseren Arbeitnehmern und gesicherten Arbeitsplätzen durchkommen. Dieses Argument wird bei den Wahlen, den nächsten beiden in Nordrhein-Westfalen, ganz stark in den Vordergrund rücken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte eine allgemeine und eine spezielle Bemerkung machen. Zunächst scheint ja aufgrund dieser Diskussion klar zu sein, dass Steuersenkungen zurzeit wirklich überhaupt nicht infrage kommen. Aber in Erwiderung auf das, was Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> gesagt hat, Genossinnen und Genossen, zurzeit ist die konjunkturelle Situation, die gesamtwirtschaftliche Lage wirklich so, dass man nicht einmal ernsthaft über Steuersenkungen diskutieren kann. Es wäre verhängnisvoll, jetzt Steuersenkungen durchzuführen, weil das nur die Preisentwicklung weiter nach oben treibt. Prognosen von über einem Jahr sind nach unseren Erfahrungen bisher immer alle falsch gewesen. Dennoch müssen wir, glaube ich, immer bereit sein, wenn die konjunkturelle Entwicklung sich abschwächt, gegenzusteuern auch mithilfe von Steuersenkungen. Das ist im Grunde eine allgemeine Binsenweisheit. Das brauche ich nicht besonders zu betonen.</p>
				<p>Meine spezielle Bemerkung: Ich bin der letzten Zeit und ich glaube, ihr wohl auch, ich bin wiederholt darauf angesprochen worden, ob man denn nicht aufgrund der 100 Prozent Steigerung bei Heizöl daran denken könnte, die Mehrwertsteuer zu halbieren mindestens. Denn aufgrund dieser Preissteigerung – ganz zweifellos – hat sich die Mehrwertsteuer bei Heizöl ebenfalls, weil sie eine Wertsteuer ist, verdoppelt. Ich kann dazu nur sagen, das wäre auch verhängnisvoll, wenn jemand auf die Idee käme, die Mehrwertsteuer jetzt zu senken. Das wäre ein Präjudiz für alle kommenden Zeiten. Wenn dann die Unternehmen die Preise erhöhen, wäre quasi der Staat gezwungen, die Steuern zu senken, und das darf nicht so sein.</p>
				<p>Ein zweites Gegenargument, was ich euch an die Hand geben wollte: Die Mehrwertsteuersenkung oder -halbierung wäre natürlich eine Subvention für alle Schichten, für Reiche und Arme, für Starke und Schwache, wäre eine Gießkannensubvention, wie wir sie bisher immer abgelehnt haben. Deshalb scheint mir der Weg, mit Heizkostenzuschüssen zu arbeiten, der richtigere Weg zu sein, weil hier gezielt eine Hilfe gegeben wird für die, die wirklich besonders betroffen sind. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächste Wortmeldung, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich hätte eine Frage an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Nachdem Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> das Thema Kinderbetreuungsfreibetrag schon angeschnitten hat, wie denn dieser Streitpunkt jetzt zwischen Bund und Ländern geregelt werden kann und ob nicht dabei, wenn er so geregelt wird, wie die CDU sich das denkt, nicht ein Großteil dessen, was wir an Argumentation gegenüber Arbeitnehmern haben, verlorengehen könnte.</p>
				<p>Und dann hätte ich noch eine vielleicht naive Frage dazu, ob denn noch daran gedacht werden könnte, ob man denn dieses, was an Finanzvolumen an diesem Punkte vorhanden sein wird, nicht an das Kindergeld binden könnte, ob das uns nicht familienwirksam sehr viel besser tun würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in der gegenwärtigen finanzpolitischen Diskussion, die ja noch ein paar Monate anhalten wird, kommt es darauf an, dass wir uns in unserer Haltung nicht verzetteln lassen und nicht auf irgendwelche publikumswirksamen Nebenschauplätze abdrängen lassen, die die Opposition errichten will.</p>
				<p>Wenn man sich die Argumente der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> im Sommer etwas näher angeguckt hat, dann steckt dahinter nur ein einziges Ziel, nämlich die Koalition mithilfe eines angeblich populären Themas finanzpolitisch handlungsunfähig zu machen. Das, was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> in den letzten Tagen geschrieben hat, Steuererleichterungen durch Ausgabenkürzungen schaffen zu wollen und möglich machen zu wollen, ist nicht mehr und nicht weniger als die Beschreibung von zwei Hebeln einer Zange, mit der sie unsere Politik zerdrücken wollen. Wenn wir dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> folgten und würden so verfahren, dann würde allerdings die Finanzpolitik des Bundes tatsächlich konjunkturschädlich sein. Wir würden jetzt dafür sorgen, dass der Aufschwung wieder abgebremst würde.</p>
				<p>Wir müssen in der Diskussion deutlich machen, dass die reichlichen Steuereinnahmen ein Erfolg unserer Politik sind und dass die Argumente, die die Opposition in den vergangenen Jahren vorgebracht hat, falsch waren, aber unsere Argumente für unsere antizyklische Finanzpolitik richtig waren. Wir haben Steuererleichterungen gegeben, um die Konjunktur anzukurbeln, und wir haben gleichzeitig unser Ausgabenvolumen kräftig erhöht und überwiegend diese Erhöhungen auf dem Kapitalmarkt durch Kredite finanziert. Das hat seine Früchte getragen. Politik der anderen Seite wäre gewesen, dass wir tiefer in die Rezession hineingerutscht wären.</p>
				<p>Und nun ist es natürlich der Sinn einer antizyklischen Finanzpolitik, dass in den Augenblicken, wo wir unser Ziel erreicht haben, das müssen wir viel stärker herausstellen, wir uns wieder neuen finanzpolitischen Spielraum schaffen müssen für den Zeitpunkt, an dem die Konjunktur möglicherweise wieder abrutscht, und niemand ist jetzt in der Lage zu sagen, wann das sein wird. Ich stimme dem Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> zu. Prognosen, die über ein Jahr hinausgehen, sind doch außerordentlich unsicher. Deshalb sagen wir Haushaltskonsolidierung gegenwärtig. Nun gebe ich zu, das Wort Konsolidierung ist ein Reizwort geworden. Ich spreche deshalb auch gar nicht mehr so gerne von Konsolidierung, denn wir zahlen natürlich keine Schulden zurück, die wir aufgenommen haben, wir nehmen auch weiterhin in einem ziemlich starken Maß Schulden auf, sondern das, was wir jetzt tun, ist ein mäßiges Zurückführen der Nettoneuverschuldung pro Jahr. Wir werden in der nächsten Woche, wenn wir über den Bundeshaushalt, über den Entwurf 1981 sprechen, [19]80, Verzeichnung, werden wir das noch ein wenig deutlicher machen können. Und warum tun wir das? Wir müssen es tun, um wieder neuen kreditpolitischen Spielraum zu bekommen, wenn irgendetwas mit der Konjunktur geschieht, und ich glaube, wir haben da in diesem Zusammenhang auch ganz gute Verbündete. Der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RodenstockRolf">Rodenstock</name>, Wolff von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffvonAmerongenOtto">Amerongen</name> und auch die Bundesbank sagen, besser ist es jetzt, mehr die stabilitätspolitische Karte zu spielen, das heißt, die Zinsen nicht in die Höhe schnellen zu lassen in der gegenwärtigen Situation und keine Steuern zu senken.</p>
				<p>Unsere Finanzpolitik bis zum Ende der Legislaturperiode möchte ich noch einmal herausstellen, wie es auch alle Redner erfreulicherweise übereinstimmend gesagt haben: Jetzt zunächst erst einmal Luft holen, um neue finanzpolitische Spielräume zu gewinnen für Konjunkturstützung, wenn es nötig sein sollte oder für eine wirksame spürbare Steuersenkung 1981. Alles das, was die anderen jetzt in die Debatte einspielen, ist nicht mehr und nicht weniger, als uns nicht mehr zu politischen Gestaltern werden zu lassen, sondern zu politischen Getriebenen, und davor müssen wir uns vor der Wahl hüten. Ich bitte, das auch so entsprechend draußen vorzutragen. Ich werde mich bemühen, in der nächsten Woche – abweichend von unserem bisherigen Verfahren – euch schon einige Zahlen an die Hand zu geben für die erste Lesung des Bundeshaushalts 1980. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Genossinnen und Genossen, weil wir, glaube ich, ziemlich einig sind, kann ich mich sehr kurz fassen. Ich möchte allerdings einen Aspekt noch in die Diskussion bringen, der mir weniger in die öffentliche Diskussion kommen sollte, aber doch bei uns im Hinterkopf bleiben sollte oder vorhanden sein sollte, präsent sein sollte, insbesondere auch beim Finanzminister. Aber ich glaube, dass ich da auch nicht sehr unterschiedliche Meinung wie er habe.</p>
				<p>Ich glaube, dass wir zurzeit in einer außerordentlich widersprüchlichen konjunkturellen Situation stehen, die überhaupt nicht abschätzbar ist. Es ist durchaus denkbar, dass wir einen ungewöhnlichen, mit 1973/[19]74 zu vergleichenden Abschwung bekommen. Es gibt aber auch Gegenkräfte, die sehr deutlich nach oben weisen, insbesondere in der Investitionskonjunktur der privaten Unternehmen, wo offenbar aufgrund des Nachholbedarfs der niederen Investitionstätigkeit in den Jahren 1974/[19]75/[19]76 eine starke stabilisierende Wirkung ausgeht. Es ist nach meiner Überzeugung, und Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> hat darauf schon hingewiesen, sehr stark auch von Erwartungen abhängig, wie die wirkliche Konjunktur läuft. Das heißt, wenn wir jetzt sehr dramatisch in die eine Richtung argumentieren, würden wir mithelfen, dass der Abschwung stattfindet. Von daher ist – glaube ich – nichts so falsch, wie die Diskussion der Institute zu sehr ins Politische hereinzuziehen. Aber ich will trotzdem sagen, dass ich persönlich der Überzeugung bin, dass wir in eine ganz schwierige Beschäftigungssituation hereinlaufen.</p>
				<p>Die US-Konjunktur ist so weit zurückgegangen, dass inzwischen schon ein negatives Wachstum des wichtigsten Industrielandes stattfindet. Die Ölländer sind überhaupt nicht recyclingfähig bezogen auf die 45 Milliarden Dollar, die sie dieses Jahr und nächstes Jahr zusätzlich erlösen. Die Dritte Welt ist aufgrund der Ölrechnung praktisch pleite, was Devisen angeht von der Nachfrage her.</p>
				<p>Viertens: Wir haben eine kippelige Situation in der Autokonjunktur im nationalen Bereich und wenn man bei Hypothekenbanken nachfragt, kann man auch feststellen, dass sich die Baukonjunktur verändert hat. Diese Faktoren zusammen können Schwierigkeiten Anfang des Jahres 1980 hervorbringen. Das heißt aber auch, ich muss mir alle Handlungsmöglichkeiten jetzt offenhalten, und wer jetzt das Steuerinstrument verspielt, hat keine Handlungsmöglichkeit. In Richtung auf den Haushaltsausschuss, aber ich habe sehr genau zugehört, Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>], wir haben da offenbar keinen großen Dissens mehr, möchte ich auch noch sagen, spielt die Konsolidierungsleier nicht zu stark, denn es könnte sein, dass man die Melodie schlagartig abbrechen muss. Und wenn man zu sehr behauptet, wir können da jetzt groß die Schulden abbauen, und man im nächsten Frühjahr aus anderen konjunkturellen Gründen das abbrechen muss, würde das Glaubwürdigkeitslücken aufreißen, die wir nicht haben brauchen. Wir sind uns also erfreulicherweise weitgehend einig und können in die nächsten Runden in Richtung auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Freunde in eine ähnliche Richtung argumentieren. Ich glaube, das ist schon ein gutes Ergebnis auch dieser Klausursitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Jetzt bitte um Verständnis dafür, dass diese Diskussion – es liegen ja noch eine Reihe Wortmeldungen vor – zunächst für kurze Zeit unterbrochen wird, und zwar aus Anlass eines Besuchs, den Gäste, die auf Einladung der Industriegewerkschaft Chemie-Papier-Keramik jetzt in der Bundesrepublik einiges ansehen und sich erläutern lassen und Eindrücke sammeln, nämlich führende Vertreter der Kanadischen Papierarbeiterunion, der Präsident und der Vizepräsident, ihre Gattinnen und diejenigen, die von der Industriegewerkschaft Chemie-Papier-Keramik sie hierher begleitet haben. Sie haben sich schon im Bundeshaus umgesehen, und ich habe in der Zeit, während wir hier unsere Themen behandeln, die Mitteilung bekommen, dass sie auch kurz nach hier kommen werden. Ich erhebe mich und bitte, die Grüße entgegenzunehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir sind in einer Diskussion über Fragen von besonderem Gewicht. Gewicht nicht zuletzt für die Arbeitenden, Erwerbstätigen in unserem Volk, nämlich Steuerpolitik und Steuersätze betreffend. Wir richten uns hier ein auf die harten Auseinandersetzungen, die uns schon im Zusammenhang mit der Einbringung des Budgets in der kommenden Woche bevorstehen und die auch doppelgleisig gefahren werden, weil vom Bundesrat, der Vertretung der Bundesländer also, getragen durch die Opposition im Bundestag, die aber dort im Bundesrat über eine Mehrheit verfügt, jedenfalls noch verfügt, die Bemühungen in Gang gebracht worden sind, unsere Finanzierung und damit auch die Pläne und Absichten unserer sozial ausgerichteten Politik zu durchkreuzen. Ich bitte also um Verständnis. Hier gibt’s eine ganze Menge Lücken. Das liegt daran, dass fünfzig unserer Kolleginnen und Kollegen infolge von Terminen, die nicht zu ändern waren, an den gestern begonnenen Beratungen entschuldigt nicht haben teilnehmen können und einige ziemlich schwer erkrankt sind. Aber was Sie hier sich gegenüber sitzen sehen, das ist jedenfalls der größere Teil der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion. Herzlich willkommen und so knapp Ihre Eindrücke bei uns auch sein werden, würden wir uns sehr freuen, wenn es darunter auch einige positive gibt. Ich bitte Sie, wenn Sie es wünschen, das Wort an die Mitglieder der Fraktion zu richten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe ins Ohr gesagt bekommen in Übersetzung, er wünsche nicht das Wort zu ergreifen. Das heißt, dann wünschen wir, dass er übersetzerisch bedient wird und nicht nur er, sondern die zu dieser Gruppe gehörenden und von uns herzlich begrüßten Gäste, damit sie wenigstens Bruchstücke aus unserer Diskussion, die sie wahrscheinlich nicht uninteressiert bleiben lassen werden, in Übersetzung bekommen. Ich rufe also auf die nächste Wortmeldung, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat in der ihm eigenen Art uns gestern überzeugend klargemacht, warum er im Sommer keinen Urlaub macht, sondern Politik. Der Ärger, der sich manchmal daraus ergibt, muss abgeladen werden. Das haben wir gestern gemacht, insofern können wir jetzt – wie Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> es getan hat – nach vorn blicken und auf der Grundlage, die mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gemeinsam erreicht worden ist, gerade auch in der gestrigen Diskussion in der Arbeitsgruppe Steuern unser konzeptionelles Bild dessen, wie wir Finanzpolitik in diesem nächsten Jahr und darüber hinaus machen wollen, für draußen klarmachen und darauf kommt es, glaube ich, nach meiner Meinung jetzt an. Zurückblicken hat vielleicht nur deshalb einen Sinn, weil hinter uns der Gegner lauert und auf den zu gucken, ist vielleicht dann doch mal ganz interessant und wichtig, gerade wenn wir unser konzeptionelles Bild der Finanzpolitik für uns gemeinsam klargemacht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erlaube mir mal eine Zwischenfrage. Wenn hinter uns der Gegner lauert und wir also auf ihn einen Blick werfen, müssen wir uns dann umdrehen oder wie macht man das?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na weißt du, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], manchmal muss man das schon, um den da hinten noch zu erkennen mit dem Unsinn, den er verzapft, und genau über diesen Unsinn wollte ich wenigstens eine ironische Bemerkung machen.</p>
				<p>Wenn man sich mal eine Vorstellung davon macht, wie der Haushalt aussehen würde, der herauskäme, wenn sich die Politik der CDU/CSU durchsetzen würde, dann ließe sich das eigentlich nur auf zwei folgende Formeln bringen. Die erste wäre, das Volumen des Etats würde nicht niedriger sein, weil die ständigen Sparforderungen der Opposition nur an uns und nicht an sie selbst gerichtet sind. Das heißt also, unrealistisch sind, weil sie in sich keine Anträge auf wirkliches Kürzen enthalten. Und zweitens: Die durch verfrühte Steuerentlastungen fehlenden Einnahmen will die Opposition nur durch weniger Schuldaufnahme decken. Und da das Unsinn ist, wie jeder leicht erkennen kann, ist es eben auch einfach, die gesamte Position der Opposition in den Fragen der Finanzpolitik ad absurdum zu führen.</p>
				<p>Ich möchte hier zu den vier Elementen der heute erläuterten finanzpolitischen Konzeption für die nächste Zeit noch einige wenige Zusatzbemerkungen jeweils machen. Die vier Elemente, die sich aus unserem Gespräch hier ja wohl so herausgestellt haben:</p>
				<p>Erstens, das sehr konkret bezogen auf das bevorstehende Jahr 1980 Rückführung der Nettokreditaufnahme. Zweites Element: Tarifänderung insbesondere zugunsten unserer Klientel, der arbeitenden Menschen zum Anfang 1981. Dittens abgehoben davon Bereitschaft, dann, wenn sich die Lage im konjunkturellen Feld ändern würde oder sollte, darauf sofort schnell zu reagieren. Und viertens, wir haben für dieses Jahr 1980 noch eine ganze Menge im steuerpolitischen Bereich konkret zu tun, über das wir hier auch und auch für draußen noch Klarheit zu schaffen haben.</p>
				<p>Zu dem ersten Element Rückführung der Nettokreditaufnahme, wie ich es kurz genannt habe, möchte ich darauf hinweisen, dass dies in sich zwei Elemente hat. Das eine ist, konjunkturpolitisch ist es sinnvoll, jetzt von staatlicher Seite her eben nicht stärker an den Kapitalmarkt zu gehen. Und das zweite Element, das darin steckt, tatsächlich darf auch gerade aus Sicht der Haushaltspolitik dieser hohe Anteil von Schulden eben möglichst nicht übermäßig weiterwachsen. Wir müssen die daraus entstehenden Dauerbelastungen nicht weiter wachsen lassen und dafür etwas tun. Dass wir auf diesem Wege Politik bereits machen, kann man vielleicht am deutlichsten – und ich finde, dies gilt hier noch einmal hervorgehoben zu werden auch für draußen – erkennen an dem jetzt von der Bundesregierung verabschiedeten und uns zugeleiteten, wir werden es ja in der nächsten Woche mitbehandeln können, Nachtragshaushalt für 1979. Dort ist es nicht nur so, dass die Steuermehreinnahmen dieses Jahres ganz verwendet werden, um herunter zu schleusen den gegenwärtig im Haushalt stehenden Ansatz für Nettokreditaufnahme um eine immerhin beachtliche Größenordnung von 2,3 Milliarden Mark, sondern es ist darüber hinaus auch so, dass wir bei den Ausgaben des Haushalts, die uns helfen mussten, helfen sollten, in schwieriger konjunktureller Situation Arbeitern, die eben keine Arbeit haben, mit Arbeitslosenhilfen oder Arbeitsförderungsmaßnahmen zur Verfügung zu stehen, kräftig eine Kürzung vornehmen können in einer Größenordnung nach dem Regierungsentwurf von 1,5 Milliarden Mark. Das heißt, wir brauchen an die Bundesanstalt nicht so viel Geld zu geben, wie wir vorher vorgesehen hatten, eben weil die Konjunktur gut läuft und unsere Politik, wie es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gesagt hat, Erfolg hat. Dies herauszuheben, ist – glaube ich – gerade in der gegenwärtigen Situation besonders wichtig.</p>
				<p>Zu dem zweiten Element Tarifänderung zum Anfang 1981 möchte ich das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in seiner ersten Zwischenbemerkung dazu gesagt hat, noch ein bisschen unterstreichen. Es geht nach meinem Eindruck nicht nur darum, deutlich zu machen, eine solche Sache kann, wenn wir sie für die arbeitenden Menschen unseres Landes in besonderer Weise wirkungsvoll gestalten wollen, nur gelingen, wenn sie auch mit einer Größenordnung ausgestattet ist, die entsprechend sich sehen lassen kann und diese eben nicht im Jahr 1980 zur Verfügung steht, sondern verklickert würde, sondern dazu gehört eben auch der nach wie vor richtige Hinweis, die letzte Tarifkorrektur haben wir ja gerade erst hinter uns. Die gilt noch nicht mal neun Monate. Die fand am 1. Januar dieses Jahres 1979 statt. Und in eine Situation hineinzugeraten, wo man den in dem System unserer progressiven Besteuerung enthaltenen Effekt, die ab und zu korrigieren zu müssen, alle Jahre machen zu wollen, dahin können und wollen wir ja doch wohl nicht kommen und es wäre eine unsinnige Politik. Das heißt also, von beiden Seiten her ergibt sich sinnvollerweise ein Datum, das 1981 liegt, um auf diesem Gebiet etwas zu tun und in der Zwischenzeit deutlich zu machen, dass das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu diesem Thema und seine Büchsenspanner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und Ähnliche zu reden haben Tag um Tag, eben deshalb für die Arbeitnehmer eine falsche Politik ist, weil eben dort Kleckerdinge zugesagt werden, aber zur gleichen Zeit dahintersteht, dass dieser selbe Mann und seine politische Gruppe gar die Absicht hat draufzusatteln, und zwar auf einem anderen Gebiet, nämlich bei denen, die da entweder als Reiche oder als Unternehmer oder wie sonst was sich immer nach noch mehr Steuersenkungen sehnen, obwohl für die Wirtschaft Entlastungen schon beschlossen sind und erst [19]80 und [19]81 überhaupt in Kraft treten.</p>
				<p>Das dritte Element, das ich hier nannte, dieser Politik, auf eine Veränderung konjunkturpolitischer Entwicklung gewappnet zu sein und daraufhin sofort und schnell reagieren zu können, finde ich, sollte – und das hat die Diskussion nach meiner Meinung auch gezeigt – eben abgehoben werden von der jetzt geführten und eben im zweiten Element klargemachten Notwendigkeit, 1981 den Tarif zu ändern im Lohn- und Einkommensteuerbereich. Abgehoben werden davon auch unter dem hier schon genannten Gesichtspunkt, dass die Mittel und Möglichkeiten, die man einsetzen kann, falls sich am Ende des Jahres herausstellt, der Konjunkturverlauf nimmt nicht den positiven Verlauf, wie wir ihn jetzt haben, dass die Mittel und Möglichkeiten unterschiedlicher Art sein können. Sie können sich sowohl auf der Ausgaben- als auch auf der Einnahmenseite eines Haushalts zeigen, sowohl in der Steuerpolitik als auch in neuen sozialpolitischen oder sonstigen Maßnahmen. Ich will da gar nicht drüber philosophieren, denn die Lage ist nicht so. Unsere jetzige Ausgangsposition ist ein guter Konjunkturverlauf, auf den es auch zu erwarten sein kann, dass er 1980 anhält, weiterläuft und uns positive Entwicklung zeigt. Aber niemand kann das im Augenblick genau vorhersagen.</p>
				<p>Letztes Element: Der Hinweis darauf, dass steuerpolitisch eine Menge ansteht, muss hier noch einmal gegeben werden, damit dies nicht untergeht und deutlich macht, dass darauf auch unsere Arbeit konzentriert ist neben all der anderen Diskussionen, die wir nicht loswerden, nämlich der, dass dort drei gewichtige Dinge für uns anstehen. Erstens gerechtere Gestaltung der Besteuerung im Agrarbereich. Zweitens negatives Kapitalkonto, also Eingriff dort an einer entscheidenden Stelle, wo uns Leute über den Weg bei den Steuern also auf eine abenteuerliche Weise behandeln im Laufe der Jahre und dort Korrekturen erforderlich sind. Und drittens Vereinfachung im Zusammenhang auch mit Verbesserungen zum Beispiel und insbesondere im Vereinssteuerrecht, was die Sportler in besonderer Weise interessieren wird. Aber da gehört noch mehr dazu. Diese drei Elemente unserer jetzigen bevorstehenden steuerpolitischen Arbeit sollten wir nicht untergehen lassen, sondern sie sind das vierte Element einer so zusammengefassten Konzeption. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächste Wortmeldung, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, es nimmt einen ja nicht Wunder, dass wir jetzt so eine dicke Steuerdiskussion haben. Das ist ja wohl im letzten Jahr der Legislaturperiode jetzt immer so. Aber dabei kriegt man ja ein ganz ungutes Gefühl. Abgesehen von den hier angesprochenen Fragen einer vorsichtigen Konjunkturprognose, vorsichtiger Kreditpolitik, die wir ja alle unterschreiben, müssen wir uns als Politiker die Frage stellen, durch was wir die meiste Gerechtigkeit bewirken, ob eine Steuersenkung das Mittel ist. Ab und zu muss sie ja sicher sein, weil wir keine dynamisierten Freibeträge haben. Aber ob wir immer von einer Steuersenkung reden müssen im Sinne von Gerechtigkeit. Gestern hat hier Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsAnke_1983-03-29">Fuchs</name> gestanden und wir haben alle zugehört, wie sie von den Renten gesprochen hat aufgrund der Einkommen, die die Leute beziehen. Sie hat gesagt, Genossen, wundert euch doch nicht, denn das und das und das sind Normaleinkommen, die noch bezogen werden, auch wenn es manchem von euch hier niedrig erscheint. Es gibt solche niedrigen Einkommen, und wenn Familien mit solchen Einkommen drei oder mehr Kinder großziehen, fänden die eine Steuersenkung gut oder fänden die es vielleicht besser, wenn wir mehr Verteilungsgerechtigkeit machten, indem wir ihnen in dieser Phase mehr geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und die Opposition versucht, uns immer in diese verteufelte Situation zu bringen, dass man über Steuersenkung redet und das kommt gut an. Gleichzeitig wird sie uns im Wahlkampf die Familienpolitik unter die Nase reiben und sagen, was wir denn da tun werden. Viele politische Vorhaben sind einfach nur zu finanzieren, wenn man einsatzfähige Steuermasse hat, und man begibt sich der Gestaltungsmöglichkeit. Und das gehört auch zur Verantwortung des Politikers, dass man sieht, dass einem die Gestaltungsmöglichkeit nicht wegschwimmt durch eine zu einseitige Steuerdiskussion. Hier hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> ein wichtiges Problem angesprochen. Hier könnten noch sieben andere aufstehen und ähnlich wichtige ansprechen. Ich spreche zum Beispiel hier die Familienpolitik an und deswegen muss man diese Diskussionen austreten. Denn die Bevölkerung weiß sehr wohl, dass es viele Menschen in unserem Lande gibt, denen es sehr gut geht und die nicht jetzt eine Steuersenkung brauchen, aber dass wir Gruppen haben, denen es nicht gutgeht und wo die Sozialdemokraten zu mehr Gerechtigkeit aufgefordert sind.</p>
				<p>Ich will noch ein Wort sagen zu dem Kinderbetreuungsfreibetrag. Es ist vielleicht nicht gut, glaube ich, wenn man sich frontal gegen eine Leistung wendet, die ja eine Verbesserung darstellt. Aber ich sage immer, dies war der Versuche der Opposition, wenn sie das hätten schaffen können ohne Nachweis, die alten Freibeträge wieder einzuführen und die wirken dann für diejenigen besser, die mehr verdienen, und deswegen wollen wir nur für konkreten Nachweis und wir wollen nicht eine Hintertür aufmachen, auf die man die alten Dinge wieder auf die Schiene setzen kann. Solche Versuche hat es immer gegeben, wird es auch immer geben und da müssen wir gegenhalten. Sobald ich dies gesagt habe, habe ich eigentlich Verständnis gefunden für unsere Haltung in diesem Punkt. Ich bitte also darum, dass dem Finanzminister sowohl für das konjunkturell Notwendige als auch für das, was wir politisch wollen, noch genügend Luft bleibt und dass wir endlich aufhören, über diese vorzeitige Steuersenkung zu reden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Genossinnen und Genossen, wir stehen in der taktisch durchaus komplizierten Situation, dass wir aus all den Gründen, die hier ausgebreitet wurden, in der Tat an der Selbstverpflichtung eisern festhalten müssen, eine Steuersenkung erst 1981 zu machen, dass wir uns aber andererseits eventuell einen konjunkturpolitischen Handlungsbedarf nicht versagen dürfen.</p>
				<p>Ich möchte den Versuch machen aufzuzeigen, dass dieses Dilemma gerade nach den Ausführungen von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> sich in dieser Härte doch nicht stellen wird.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, diejenigen, die die allsommerliche Steuersenkungsdebatte dieses Mal vom Zaun gebrochen haben, haben ihre konjunktur- und verteilungspolitischen Absichten, die dahinterstecken, bisher bestens zu verbergen gewusst. Die Steuersenkung, die uns die anderen verpassen wollen, ist als Entlastung für die nächsten, für die anstehenden Tarifrunden gedacht. Der Staat soll durch Steuersenkung die realen Einkommensminderungen aus der Ölpreiserhöhung auffangen, die man ansonsten in Form von Tarifforderungen auf sich zukommen sieht. Dies ist der eigentliche Hintergrund der diesjährigen Steuersenkungsdebatte.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, genau diese Befürchtung vermute ich nun auch hinter der Hochzins- und der Geldverknappungspolitik der Bundesbank. Die aber wiederum ist die eigentliche Gefahr für unsere Konjunktur. Die Bundesbank macht zurzeit aus einer Sorge heraus, die nicht unberechtigt ist, eine Politik, die genau den Zustand herbeiführen könnte, vor dem man wirklich Angst haben muss, und zwar ist diese Hochzinspolitik und Verknappungspolitik insbesondere deshalb für unsere Konjunktur gefährlich, weil sie natürlich in keiner Weise in die währungspolitische Landschaft passt. Angesichts des Inflationsgefälles halte ich die D-Mark/Dollar-Relation für äußerst labil, und wenn hier was ins Rutschen gerät, würde dies auch für das europäische Währungssystem Konsequenzen haben. Wenn sich die D-Mark bei diesem hohen Zins erneut auf den Aufwertungstrip begeben würde, könnte dies in der Tat für unsere Konjunktur fatal sein. Daraus ist zu schließen, dass, wenn wir im Herbst oder Frühjahr konjunkturellen Handlungsbedarf haben sollten, wir darauf hinwirken müssen, dass der in erster Linie im Bereich der Geldpolitik befriedigt werden kann. Dazu könnte es hilfreich sein, wenn wir aus unseren Teuerungsraten – wie das andere Volkswirtschaften und Staaten auch tun – herausrechnen, was sich an unvermeidbaren Teuerungen und Preissteigerungen aus der Veränderung der Terms of Trade ergibt, sodass für den verteilungspolitischen Wettkampf lediglich das hausgemachte Element eine Rolle spielt. Es könnte hilfreich sein.</p>
				<p>Es kommt nun hinzu, was die Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> gesagt hat. Soweit der konjunkturelle Handlungsbedarf nicht im geldpolitischen Bereich befriedigt werden kann, weil zum Beispiel die Bundesbank nicht mitspielt, käme zunächst die staatliche Ausgabenpolitik infrage. Darauf sollten wir uns verständigen, und wenn Antje es nicht gesagt hätte, würde ich es gesagt haben. Soweit es sich dabei um die Stärkung der Massenkaufkraft handelt, müssen wir erneut familienpolitisch denken. Ich kann hier die Gründe nicht aufzeigen, wir haben nicht die Zeit dazu, weshalb es ganz generell schlecht ist, über die Steuerpolitik konjunkturellen Handlungsbedarf strukturell zu decken mit der Folge, dass unser Steuersystem, unsere Steuerstruktur mittlerweile ein Flickenteppich geworden ist, dass es jedem Fachmann eine Gänsehaut über den Rücken jagt.</p>
				<p>Die staatliche Einnahmenpolitik, die Steuerpolitik kann, wenn konjunktureller Handlungsbedarf aufkommen sollte, allenfalls der allerletzte Nothaken sein. Und dann möchte ich daran erinnern, dass wir dann eventuell uns mal darauf besinnen sollten, dass es auch ein Stabilitäts- und Wachstumsgesetz gibt, dass dann, wenn in der Tat über die Einnahmenpolitik gesteuert werden muss, immerhin dafür sorgt, dass die Steuerstruktur dabei nicht verzerrt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich unterbreche noch einmal – ich habe ja noch einige Wortmeldungen hier vorliegen – und möchte unseren Gästen, diesen führenden Persönlichkeiten der Gewerkschaft der Papierarbeiter in Kanada, mit der Bitte zu verstehen, dass wir mitten drinstehen in schwierigen, aber jedenfalls lebensnotwendigen Erörterungen und sie vielleicht davon etwas mitgekriegt haben, gute Fortsetzung ihres Besuchs in der Bundesrepublik wünschen und gute Heimreise.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nächste Wortmeldung ist Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nicht darauf verzichten, gegen einen Vorschlag von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> einen Einwand vorzutragen, der sich möglicherweise aufklären lässt, indem vielleicht mal deutlicher klargestellt wird, ich will nämlich fragen, Genossinnen und Genossen: Muss die Absage von uns an Steuersenkungen für 1980 unabdingbar gekoppelt werden mit einer Zusage von Steuersenkungen 1981? Um es anders zu fragen, ich halte von einer pauschalen Aussage Ankündigungen von Steuersenkungen überhaupt nichts. Ob das jetzt das Jahr [19]80 ist, das Jahr [19]81 ist oder auch später ist, Genossinnen und Genossen. Denn wir haben ja erlebt, dass wir mit 40 Milliarden Mark und mehr, die wir in den letzten Jahren an Steuerentlastungen gewährt haben, ein Problem nicht beseitigt haben, lieber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass das Thema Steuerbelastung als Übel, als Problem nicht vom Tisch gekommen ist. Und ich meine also, die Absage für [19]80, die ich Grund durchaus voll unterstütze, nicht zwingend zu koppeln mit der generellen Aussage, [19]81 machen wir Steuerentlastungen. Es sei denn, es sei denn, diese Konzeption ab [19]81 geht bereits ins Detail und würde zwingend deutlich aufzeigen, wo wir glauben, Entlastungen vorzunehmen mit welchen Mechanismen des Steuerrechts.</p>
				<p>Zum Zweiten glaube ich auch, dass – da wir ja nun hier gehört haben, dass vorgeschlagen wird, auch die Entlastungen 1981 nicht mehr im 8. Bundestag passieren zu lassen – dass diese Steueraussagen dann besser wohl aufgehoben sind im Wahlprogramm der SPD für die Bundestagswahl, als dass das jetzt hier so pauschal angekündigt wird.</p>
				<p>Noch eine weitere Anmerkung. Ich bin sicher, dass das sehr, sehr schwierig ist zu vermitteln. Das heißt, Du hast das eben formuliert, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass du sagtest, die CDU habe im Grunde ja nichts, es sei ja alles in Ordnung. Das Gefühl draußen, dass der Arbeitnehmer auch zu viele Belastungen zu ertragen hat von Steuern und Sozialversicherungsabgaben, ist ja vorhanden. Nur, wie durchbrechen wir diesen Eindruck? Ich halte es ja nicht voll für gerechtfertigt, zu sagen draußen, dass die Belastung generell zu hoch ist. Das heißt, in vielen Fällen werden wir den Nachweis bringen können, dass durch Transferleistungen – Kindergeld, <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>, Wohngeld – im Grunde eine ganze Größenordnung von Belastungen durch Steuern aufgewogen ist durch andere öffentliche Leistungen. Dein Einstieg zu Beginn, zu sagen Vollbeschäftigung, Stabilität, alles das seien ja handfeste Argumente, um Steuerbelastungen erträglicher zu machen, meine ich, reicht nicht aus und von daher meine Frage. In der Regierungserklärung [19]76 ist angekündigt worden, dass es eine Transferenquetekommission geben soll, die auch eingesetzt worden ist, die mal bis ins Detail untersuchen sollte, wie sich überhaupt unsere öffentlichen Transferleistungen verschieben. Meine Frage: Liegt dieser Bericht der Kommission inzwischen vor? Wann ist mit ihm zu rechnen und wird dieser Bericht uns die Munition liefern, dass wir sagen können, bestimmte Steuerbelastungen muss auch der Arbeitnehmer draußen gewissermaßen ertragen, weil er dafür die und die Transferleistungen bekommt? Oder kommen wir vielleicht zu völlig anderen Ergebnissen, dass wir zum Beispiel sagen, Steuerbelastungen einerseits und Transferleistungen andererseits heben sich in vielen Bereichen auf und bedingen dann eine völlig andere Konzeption, die heißen könnte, Steuerentlastungen zu Lasten aber auch von Transferleistungen, die bisher gewährt worden sind? Diese Fragen als Letztes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächste Wortmeldung, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich wollte zum Kinderbetreuungsfreibetrag fragen, deshalb ist es vielleicht besser, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], wenn du erst mal die Frage von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name> beantworten kannst. Wir brauchen uns ja nicht immer zu wiederholen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wie sollen wir denn hier weiter, wenn jeder, der sich meldet, sagt, vorher will er aber, dass der Redner noch mal das und das aufgreift. Ich weiß nicht, wie wir dann diesen Knoten weiter entwirren sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Wo viele Kollegen durch andere Termine verhindert sind, können wir die Chance nutzen, ein bisschen mehr miteinander zu diskutieren, anstatt Erklärungen abzugeben, die man überall schon einmal hat nachlesen können. Deshalb meine Bitte, hier einen Dialog miteinander zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe sonst weiter keine Wortmeldungen. Ja, jetzt sehe ich eine von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich habe einen kurzen Zwischenbericht schon mal in der Fraktion gegeben, würde nur gern darauf hinweisen. Diese Kommission, die einen zweistufigen Auftrag hat, sämtliche Transferleistungen zu untersuchen, nebeneinander zu stellen, durchsichtig zu machen, insgesamt als Endbericht vorzulegen und die einen Zwischenbericht, der sich ausschließlich auf die Situation von Hinterbliebenenleistungen nebeneinander bezogen hat, den wir zur Unterstützung der Arbeiten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinholdHelmut">Meinhold</name>-Kommission vorweg erbeten hatten, diesen vorläufigen Bericht, der sich aber ausschließlich auf Altersbezüge beschränkt, gibt es.</p>
				<p>Der umfassende, der hier zur Diskussion stand, der ist frühestens für Anfang 1981 zu erwarten. Schneller ist das bei der Kompliziertheit der Materie und, ich muss zugeben, auch bei der komplizieren Zusammensetzung dieser Kommission – die konnten wir aber nicht allein bestimmen, es sind die Ressorts Wirtschaft und Arbeit gemeinsam federführend für diese Kommission – ist das vor [19]81 nicht zu erwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dann bitte ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Ich möchte dann die Reihe der Diskussionsredner, soweit Fragen gestellt wurden oder ich auf die Argumente kurz eingehen möchte, schnell durchgehen.</p>
				<p>Einmal Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> warnt vor einem Junktim zwischen Steuersenkung und Konjunkturpolitik. Mir liegt gerade daran, ein solches Junktim im Bewusstsein der Öffentlichkeit zu schaffen, dass wir in der Tat diese gute Konjunktur mit herbeigeführt haben durch eine Reihe von Entscheidungen, wozu auch steuerpolitische Entscheidungen gehört haben. Wir müssen es doch fertigbringen, den Wirtschaftsprozess als etwas darzustellen, was von uns gesteuert werden muss und gesteuert werden kann. Soweit der nicht gesteuert werden kann, da müssen dann eben noch die erforderlichen Instrumente zur Steuerung geschaffen werden. Dazu gehören auch die Fiskalpolitik, die Steuerpolitik und andere wirtschaftspolitische Möglichkeiten.</p>
				<p>Er sprach von der Auswirkung pessimistischer Prognosen auf die Investitionsentscheidungen, und ich meine, gerade – vielmehr er sprach, er hat es umgekehrt gesagt. Er sagt, wenn du also Steuersenkungen ankündigst, dann werden die dir die pessimistischen Prognosen schon liefern, die das also gewissermaßen begründen. Ich teile diesen Pessimismus von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> über das berufliche Ethos seiner Berufskollegen nicht. Diese Konjunkturforscher sind ja, ich meine wie jeder von uns, doch abhängig vom Urteil ihrer Kollegen. Da legen sie wert drauf, und ich finde nicht, dass sie so bewusst um einer bestimmten, ihnen ja anonym gegenüberstehenden Klasse zu dienen, jetzt so lauter falsche Konjunkturprognosen geben, von denen sie selbst nicht überzeugt sind, bloß, dass die anderen die Steuersenkung kriegen. Also ein solch tiefes Misstrauen, Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>], habe ich nicht. Aber bitte, ich will da mit dir nicht –, ich kenne die Kreise nicht so gut wie du persönlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich meine aber nur, dass solche Prognosen ja in der Realität Auswirkungen haben. Die werden sich auf die Investitionsentscheidungen der Unternehmer auswirken, und dem möchte ich entgegensteuern, indem ich sage, wenn so etwas passiert, dann stehen wir bereit, und wir können und haben auch die Möglichkeit dazu, gegenzusteuern. Das hat auch, schon allein die Ankündigung hat Auswirkungen, denke ich mir, und zwar positiver Art. Deshalb möchte ich gern dabei bleiben.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> hat recht mit dem Hinweis auf Subventionen. Es stehen einige Dinge an. Einmal sicher die Abschaffung der Mineralölsteuerbefreiung für Sportboote und Sportflugzeuge, die – es hört sich wenig an, ihr werdet euch über die Kraft dieser Lobby noch wundern –, die wahrscheinlich auch für den innerdeutschen Flugverkehr insgesamt. Ich persönlich kann aus energiepolitischen Gründen gar nicht einsehen, dass die Energie um am meisten Öl verbrauchende Transportarten Mineralölsteuer befreit sein soll. Aber das werden wir ja noch alles erleben. Das Wichtigste allerdings ist, vielleicht kann Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> darauf eingehen, das ist die Abschaffung des negativen Kapitalkontos. Dies ist keine kleine Sache. Das sind Milliarden D-Mark an Steuerverlusten in diesem Jahr, weil die durch die amerikanische Abwehrgesetzgebung arbeitslos gemachten Betrüger-Gesellschaften sich voll auf das Zielgebiet Bundesrepublik eingeschossen haben, und wenn wir hier nicht schnell reagieren, dann werden Milliarden von D-Mark volkswirtschaftlich fehlgeleitet und das ist ein ganz wichtiges Problem. Und da haben wir es mit einer Lobby zu tun, die wird nicht mit Resolutionen und Protestplakaten hier aufziehen, sondern die sitzen schon hier im Bundeshaus, habe ich den Eindruck, und die werden arbeiten. Ich bitte also wirklich die Arbeitsgruppe Steuern, hier hart zu bleiben und fleißig Terminnöte zu überwinden, denn die werden auf Zeit spielen. Die werden hoffen, dass in den Sommer zu bringen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja. Ja natürlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Ja, wann denn?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das weiß du doch, frage doch nicht. Hat der Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>] dir doch gestern gesagt, also was fragst Du. Also das andere ist, das andere ist die Frage Landwirtschaftsbesteuerung, in dem Zusammenhang auch zu erwähnen. Der Hinweis von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist wichtig. Hier handelt es sich um Gerechtigkeit innerhalb der Landwirtschaft. Ich habe jetzt mehrere Bauernversammlungen gemacht und man stößt auch in Gebieten, die unmittelbar betroffen sind, etwa in Nordhessen haben wir diese Höfe von zwanzig bis dreißig Hektar, auf Zustimmung, wenn man sagt, das ist doch nicht richtig, was hier sich abspielt und so ein paar Beispiele bringt. Die Bauern stimmen einem zu, und wenn man sagt, wir wollen euch nicht allgemein ans Leder, sondern wir wollen hier einen nicht verfassungsgemäßen Zustand abschaffen und wenn wir das jetzt nicht schaffen und von einem Bundesverfassungsgerichtsurteil gezwungen werden, was zu tun, dann werdet ihr euch vielleicht noch wundern, ob ihr nicht froh gewesen wärt, wenn wir mit unserem Vorschlag jetzt durchgekommen wären. Das ist dann in der Regel weg. Ich habe also, wie gesagt, da ganz gute Diskussionserfahrungen. Man muss sich nur vor falschen Zungenschlägen hüten und das wäre ein wichtiger Fortschritt, diese Regelung.</p>
				<p>Mir liegt weniger an einem abstrakten Subventionskodex, davon verspreche ich mir überhaupt nichts. Wir haben hier konkrete Projekte noch in dieser Legislaturperiode, und wenn das klappt, machen wir in der nächsten Legislaturperiode die nächsten, sodass wir da also zurande kommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na, hör zu, wollte ich dir gerade sagen. Also Stahlindustrie ist ganz klar. Wir verhandeln im Moment wegen dem Kokskohlenzuschuss. Du weißt, dass ich also den Stahlforschungstitel wirklich hochgepuscht habe, zum Teil denen das angeboten habe. Die haben ja selbst gar nicht erst danach gefragt. Also da sind wir auch in dieser Frage einer Meinung.</p>
				<p>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> möchte ich nur sagen, Mehrwertsteuer bei Heizöl. Erstens stimme ich dir zu. Es wäre energiepolitischer Quatsch zu senken und zweitens gibt’s auch kein Mehreinkommen, weil das ja woanders eingespart wird. Die Sparquote, das zeigt sich jetzt, ist nicht gesunken. Nach den mir vorliegenden Zahlen ist die immer noch bei dreizehneinhalb Prozent, sodass es also ein Nettomehraufkommen an Mehrwertsteuer für die Bundeskasse nicht geben wird und die Mineralölsteuer wird nach unseren jetzigen Zahlen ein Minderaufkommen gegenüber der Schätzung von etwa 700 Millionen D-Mark haben, weil der Verbrauch wirklich abgesunken ist und die Steuer pro Liter erhoben wird.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name> kommt jetzt mit den Kinderbetreuungskosten. Da möchte ich nur kurz über die Entstehungsgeschichte was sagen. Der Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> wird gleich noch über die steuersystematische Problematik was sagen. Natürlich habe ich im Vermittlungsausschuss angeboten, also, wenn ihr Familienpolitik machen wollt, dann erhöhen wir das Kindergeld. Wir haben das ja auch erhöht. Und dann haben sie gesagt nein, wir wollen etwas mit einem Progressionseffekt. Wir wollen etwas, was die oberen Einkommensschichten stärker entlastet als die unteren. Das war das CDU-Argument und das werden wir ihnen in dieser Diskussion immer um die Ohren schlagen. Und wir werden es nicht zulassen, jedenfalls ich nicht, dass auf dem Umweg hier der Kinderfreibetrag wieder eingeführt wird, den wir gerade mühselig abgeschafft haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben hier einen Preis zahlen müssen, weil die Situation, die Machtverhältnisse nun mal so sind, und der Preis war genau auf 500 Millionen D-Mark festgelegt, und nun bleibt es dabei, und die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> und andere, die geschworen haben, die Gesetze dieses Landes zu achten, die werden auch dieses Gesetz ausführen. Oder sonst werden wir mal sehen, wer in dieser Bundesrepublik die Staatsmoral zerrüttet, indem Beamte angewiesen werden sollen, den klaren Wortlaut von Gesetzen nicht zu befolgen. Oder indem Vereinbarungen zwischen dem Bundesfinanzminister und den Länderministern klaren Wortlauts – unterschrieben von allen – einfach missachtet werden. Die Diskussion habe ich in dieser Weise noch nicht geführt, weil ich ja erst einmal noch eine Sitzung abzuwarten habe. Aber die können wir bestehen. Da wird auch insbesondere in unserer Wählerschaft viel Verständnis dafür vorhanden sein, dass wir die alten Kinderfreibeträge nicht wieder einführen.</p>
				<p>Ich freue mich, voll mit Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> überein zu stimmen. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> könnte also bis in die einzelne Wortwahl hinein, wenn ich mich so elegant ausdrücken könnte, von mir sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin da also voll einverstanden. Ja, ich kann das so selten sagen. Der Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>] weiß das, dass wir ja bisher nicht immer einer Meinung waren. Offenbar sind wir in der Analyse immer einer Meinung jedenfalls.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, ich sehe nicht, wie wir um eine Aussage für [19]81 herumkommen, halte es auch für richtig, die Lohnsteuer nicht mehr stark anwachsen zu lassen. Ich halte das für richtig. Und dann zu glauben, man könnte den ganzen Wahlkampf durchstehen. Erich, du machst ja auch eine Menge Versammlungen. Ich mache bis zum Wahltag, habe ich mir neulich ausgerechnet, mindestens 320 Veranstaltungen noch, sodass ich also in jeder dieser Veranstaltungen als Bundesfinanzminister natürlich gefragt werde, wie stehe ich zu Steuersenkungen. Da kann ich doch nicht sagen, ja, also ich kann euch hier keine Aussage machen. Doch, ja gut, also –. Musst du dem Kanzler sagen, dass er uns beide austauscht, wenn du so starke Nerven hast.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich würde es auch für falsch halten, so zu argumentieren. Aber ich kann deine Meinung nicht ändern. Ich halte Ankündigungen für notwendig. Wir werden im Frühjahr oder im Sommer ganz sicher auch detaillierte Eckwertbeschlüsse fassen müssen, mit denen man dann arbeiten kann und die in Gottes Namen dann auch in die Wahlprogramme übernommen werden können. Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mir kommt es so vor, als sei das jetzt die Stunde der Komplimente.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es folgt Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte zunächst noch ein Wort sagen zu dieser Transferkommission. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat den Stand der Arbeiten geschildert, aber das ist ja nur der eine Teil. Der viel wichtigere Teil – und das hat der Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> völlig zu Recht angesprochen – ist, dass es gelingen sollte, die Leistungen, die wir erbringen, mal in Beziehung zu setzen zu den Lasten, wie wir dem Bürger auferlegen, und dies haben wir zum Beispiel mal vorgehabt bei der Verrechnung des Kindergelds mit der Lohnsteuer. Wenn es damals gelungen wäre, die Leistung des Kindergelds mit der Last der Lohnsteuer in Beziehung zu bringen und zu verrechnen, dann stünden wir heute ganz anders da. Unsere Lohnsteuerquote würde anders aussehen und der Bürger würde also sehen, dass er für das, was zahlen muss, auch Leistungen bekommt. Ich erinnere an die Debatte hier. Das war 1974. Ich weiß noch, wie unser Genosse <seg type="note">Johannes<note xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_2" type="comment"><p>Es ist unklar, wer damit gemeint ist. Möglicherweise der NRW-Ministerpräsident Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name>.</p></note></seg> dahinten gestanden ist, wo jetzt der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> sitzt, und gesagt hat, die Länder, auch die SPD-Länder machen da nicht mit. Das war eine große Niederlage der Steuerstrukturpolitik und leider ist es seither nicht mehr gelungen, dieses Thema aufs Trapez zu bekommen. Du hast recht, Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>], wir haben es versucht. Es wäre der richtige Weg gewesen.</p>
				<p>Jetzt bin ich schon beim Kindergeld und damit beim Kinderbetreuungsbetrag. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, du hast auch recht, wenn du sagst, wir müssen darauf hinweisen, und zwar ständig darauf hinweisen, dass uns dies ja im Vermittlungsausschuss aufgezwungen worden ist. Wir haben eine Presseerklärung gemacht, wo wir auch ein Zitat bringen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der in der ersten Sitzung des Bundesrates zur Annahme nämlich dieses Ergebnisses Vermittlungsausschuss gesagt hat, das war am 24. November [19]78: Diese bürokratische Regelung, die ist auf ihre Insistenz zurückzuführen. Wir selbst wären überhaupt nicht auf die Idee gekommen, etwas Derartiges anzuschaffen. Wir haben das in einer Presseerklärung zusammengestellt. Vielleicht kann man das für die Fraktion dann noch mal speziell herausgeben und noch mal darauf hinweisen. Da sind wir auch auf die Geschichte eingegangen der Abschaffung der Kinderfreibeträge. Es ist ja interessant, dass 1974 die CDU nach anfänglichem Widerstand im Juni [19]74 selbst einen Gesetzentwurf eingebracht hat zur Einführung des Kindergelds, und da heißt es am Schluss in der Begründung: Diese Vereinheitlichung des Familienlastenausgleichs – CDU/CSU-Begründung Gesetzentwurf – bedingt unter anderem die Aufhebung der Kinderfreibeträge im Einkommensteuergesetz. So war die Situation 1974 und dann hat es sich so dargestellt, dass seit zwei Jahren ja die Versuche wieder sind, das Rad der Geschichte im Steuerrecht zurückzudrehen und diese Kinderfreibeträge wieder einzuführen.</p>
				<p>Es war völlig klar, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, dass wir dies im Vermittlungsausschuss nicht akzeptieren und dass wir dann als Kompromiss diese Kinderbetreuungskostengeschichte gemacht haben, und zwar beschränkt auf Betreuung und Beaufsichtigung, nach unserer Auslegung also Krabbelstuben, Kindergarten und so weiter, aber nicht die weite Auslegung, die völlig klar war, alle Ausbildungskosten – also die Reitstunde, Musikunterricht, Tennisunterricht und so weiter – wären daruntergefallen. Das haben wir abgelehnt. Der Ausdruck Ausbildung, der hat eine Rolle gespielt in der Diskussion des Vermittlungsausschusses und ist ausdrücklich abgelehnt worden. Wir haben da also einen völlig konsistenten und klaren Standpunkt und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat gesagt, wir werden da nicht mitmachen. Wir haben auch erklärt, wenn dieses käme, das wäre eine glatte Gesetzesumgehung und ein Akt der Gesetzgebung qua Verwaltung auch in den Kosten, nach unserer Berechnungen 500 Millionen Steuerausfall bei der engen Auslegung und fast vier Millionen, 3,9 Milliarden bei der weiten Auslegung praktisch Kinderfreibetrag. Das werden wir nicht mitmachen.</p>
				<p>Die nächste Phase ist, das war wohl die konkrete Frage, wir gehen auf die Finanzministerkonferenz. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wird dort einen sehr harten Standpunkt vertreten, und wenn wir uns nicht durchsetzen und einzelne Länder hier vorpreschen, da ist zu fragen, ob wir nicht auf den Bruch der Vereinbarung einheitliche Auslegung von Bundesrecht auch von uns einmal das Bundesverfassungsgericht anrufen, um da mal zu sagen, was Sache ist. Dies dazu.</p>
				<p>Jetzt noch ein Wort zu den Mineralölsteuern. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, du hast da nicht recht. Im Gegenteil, es ist so, dass die Mineralölsteuer eine Mengensteuer ist, also nicht ansteigt, wenn der Preis ansteigt und das hat sogar dazu geführt, dass der Anteil, der Anteil, der Steueranteil am Preis für Benzin oder auf Heizöl zurückgegangen ist. Die Zahlen sehen so aus. 1968, da war ja wohl der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Finanzminister, da kostete zum Beispiel Normalbenzin 53 Pfennig. Der Steueranteil mit Mineralölsteuer und Mehrwertsteuer war damals 39,8 Prozent. Das war in Prozent gerechnet nach Literpreis für Normalbenzin 75 Prozent insgesamt. 1979 haben wir einen Preis für Normalbenzin von 1,01 Mark zugrunde gelegt, einen Steueranteil insgesamt von Mineralölsteuer und Mehrwertsteuer von 55,6 Pfennig. Das bedeutet, der Steueranteil ist zurückgegangen insgesamt auf 55 Prozent. Das heißt, der Staat nimmt heute weniger ein pro Liter Normalbenzin, als dies 1968 unter der Zeit von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gewesen ist. Auch die Zahl wollen wir noch mal darstellen und der Fraktion zur Kenntnis bringen zum Nachlesen.</p>
				<p>Letzter Teil. Ich möchte ein Wort aufgreifen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Es ist richtig, wir machen ja nicht nichts 1980, sondern wir haben die große und ganze Latte von Steuerstrukturgesetzen, Landwirtschaft, negatives Kapitalkonto, welches am 26. September dem Kabinett zugeleitet werden wird, erste Lesung im Bundestag voraussichtlich Ende November. Wir haben dann das Steuervereinfachungs- und Steueränderungsgesetz mit wichtigen Dingen, den Sport betreffend, Abschaffung von Bagatellsteuern. Kulturelle Zwecke werden mehr begünstigt. Die steuerliche Absicherung der Künstlersozialversicherung wird da kommen und eine Einlösung unseres Wortes im Ruhrprogramm, nämlich eine Verbesserung der Abschreibung für Umweltschutzinvestitionen. Das war ein besonderes Anliegen vom Ruhrgebiet und den Genossen dort. Dieses wird auch in dieses Gesetz kommen. Das heißt, wir haben ein vollgepacktes Programm für diese Legislaturperiode und wir haben auch die Aussagen zur Steuerentlastungsdebatte, so wie sie von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> vorhin gemacht worden sind. Der Termin [19]81 ist steuerstrukturell richtig, ökonomisch und vom Haushalt auch möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Das Wort zu einem Nachschlag, um ein in Mode gekommenes Wort zu gebrauchen, hat Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> erbeten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Nicht zu einem Nachschlag, sondern zu einer Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Feinfühlig –.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will nicht lange über die Vorgeschichte sprechen. Nur ich weiß noch, wie wir hier vor einem Jahr gesessen haben und wie es eigentlich nur um die Frage ging, stellen wir diesen Kinderbetreuungsfreibetrag draußen dar als etwas, was uns die CDU/CSU aufgezwungen hat oder wird das als etwas Positives herausgestellt. Und da hat man sich hier für die positive Herausstellung – amtlicherseits möchte ich fast sagen – durch den Parlamentarischen Staatssekretär und durch den Obmann entschieden, obwohl die Probleme damals schon auf dem Tisch lagen. Und was ich so unbefriedigend empfinde an dieser Diskussion ist, dass sich jetzt eigentlich SPD und CDU mit den Argumenten des Gegners gegenüberstehen und sich auf den Kopf schlagen. Denn natürlich ist es vollkommen richtig, was die CDU sagt, dieses sei ein Kinderbetreuungsfreibetrag, der – wenn er nachgewiesen werden muss – dazu führt, dass wahrscheinlich die Besserverdienenden diesen Nachweis eher erbringen können als die weniger Verdiendenden. Das ist richtig. Auf der anderen Seite ist natürlich auch vollkommen richtig, wenn wir darauf hinweisen, dass dieser Kinderbetreuungsfreibetrag, weil er ein Freibetrag ist, durch die Progression dazu führt, dass mehr Verdienende mehr davon haben als weniger Verdienende. Aber genau das hatte die CDU vor einem Jahr gewollt. Jetzt kehren sich die Argumente eigenartigerweise um. Die Frage ist, wie kommen wir da heraus, um das noch mal plastisch zu machen. Wenn unter den Kinderbetreuungsfreibetrag fallen sollten etwa – ich sage sollten, ich bin froh, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> das abgelehnt hat – auf der einen Seite die Reitstunden, weil das Betreuungsstunden sind durch eine Person, aber auf der anderen nicht der Beitrag zum Arbeitersportverein, wo die Kinder auch betreut werden nachmittags, wenn Sport gemacht wird, wir das für eine Sauerei halten, das schlägt also unserem Klientel ins Gesicht, klar. Auf der anderen Seite führt der Kinderbetreuungsfreibetrag in jedem Fall dazu, dass zum Beispiel das Kindermädchen abgesetzt werden kann, dagegen das berufstätige Ehepaar, das abends mal zusammen ausgehen möchte und zum Babysitten die Nachbarstochter für 6 Mark in der Stunde anstellt, das nicht absetzen kann. Diese Ungerechtigkeit bleibt bestehen. Dieses könnte man allenfalls dadurch mildern, indem man klipp und klar sagte, der Kinderbetreuungsfreibetrag bezieht sich nur auf das Kindermädchen, das kriegen wir wohl nicht heraus, das kriegen wir wohl nicht heraus, obwohl, wenn es herauszukriegen wäre, das sehr gut wäre, denn diejenigen, die sich das Kindermädchen leisten können, die sind nicht auf den Steuernachlass angewiesen, sondern der Kinderbetreuungsfreibetrag bezieht sich ausschließlich auf Kindergarten und Kinderkrippe. Das wären klare Verhältnisse und dieses würde in der Masse denjenigen helfen, die wir auch zu vertreten haben, obwohl auch da die Ungerechtigkeit der Progression bestehen bleibt. Aber das können die Kommunen abfangen dadurch, dass sie versuchen, mit diesem oder jenem Trick die Kindergartenbeiträge sozial zu staffeln. Ich weiß, dass das umstritten ist, aber bei uns wird das zum Beispiel gemacht. Ich möchte jetzt nur wissen, was passiert denn jetzt eigentlich. Dieser Kinderbetreuungsfreibetrag muss doch wohl durch eine Rechtsverordnung oder durch einen Erlass ausgefüllt werden. Wenn es eine Rechtsverordnung ist, Bundesregierung mit Bundesrat und zwischen Bundesrat und Bundesregierung kommt kein Einvernehmen zustande, passiert dann gar nichts im nächsten Jahr oder können das die einzelnen Länderfinanzminister entscheiden mit unterschiedlichen Regelungen für die ganze Bundesrepublik? Oder wird es nur durch einen Erlass des Bundesfinanzministeriums geregelt und habt ihr dann die Chance und die Bereitschaft, euch durchzusetzen? Oder wie geht diese Diskussion weiter? Das mag also für manche in dieser großen Steuerdiskussion nur ein Detail sein. Aber ich glaube, dass das schon – auf der einen Seite Kindergeld, auf der anderen Seite Freibetrag – eine Grundsatzfrage ist, wo es einfach darum geht, dass wir unsere Linie durchhalten. Und da habe ich jetzt immer noch keine Klarheit bekommen, was passiert. Wie sind die rechtlichen Verhältnisse? Es ist ja kein rechtsfreier Raum. Was passiert, wenn nichts passiert? Ich wäre dankbar, wenn ihr das noch beantworten könntet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Zunächst, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], bitte ich wirklich, dass wir auf die Argumentationsreihe der CDU/CSU nicht hereinfallen. Es ist nicht so, wie da gesagt wird, diese Berücksichtigung von Kinderbetreuungskosten würde die sogenannten Reichen mehr bevorzugen, und zwar einfach deshalb, weil die enge Auslegung, von der ich hier gesprochen habe, die wir zugrunde legen, doch Kosten sind, die gerade in unserem Bereich bei den Familien anfallen, und zwar für jedermann, Kindergarten, Krabbelstube. Wenn wir uns da einig sind, dass diese enge Auslegung unser Standpunkt ist, dann zieht das überhaupt nicht, was die CDU/CSU sagt. Die zieht nur, die Argumentation, wenn die weite Auslegung von der CDU, die sie ja wollen, zugrunde gelegt wird und tatsächlich dann ein Kinderfreibetrag wäre. Aber genau dies wollen wir nicht. Wir sind da überhaupt nicht auseinander, sollten aber nicht die Argumentation der CDU da übernehmen. Wenn wir bei unserer engen Auslegung bleiben, Kinderbetreuung plus Beaufsichtigung, dann ist dies keine Bevorzugung, sondern im Gegenteil, es sind die Kosten, die gerade im Familienbereich typischerweise anfallen und die dann auch Berücksichtigung finden. Wir hatten bisher, auch das noch mal zur Entstehungsgeschichte, wir hatten bisher nur die Berücksichtigung der Aufwendungen für eine Hausgehilfin, die zwei oder drei Kinder zu beaufsichtigen hatte, und dann haben wir damals gesagt im Vermittlungsausschuss, dies ist doch widersinnig. Wer hat heute noch eine Hausgehilfin? Das sind doch gar keine typischen Kosten. Wir weiten das aus über die Hausgehilfin hinaus auf alle Kinderbetreuungskosten und so kam damals die ganze Sache zuwege. Also wir sind da nicht auseinander. Wir sollten aber auch dann die falschen Worte der CDU/CSU da nicht wiederholen.</p>
				<p>Ich möchte hier noch mal sagen, wie umgerechnet der Kinderfreibetrag wirkt. Wir haben heute für zwei Kinder, Norbert, 150 Mark im Monat Kindergeld. Das sind im Jahr 1800 Mark. Wenn man das mal umrechnet, wie viel ein Arbeitnehmer in der Proportionalzone Freibetrag haben müsste, um zu diesen 800 Mark netto zu kommen, dann müsste er einen Freibetrag haben von 8182 Mark. Da würde er dann 1800 Mark haben davon in der Proportionalzone und der Spitzenverdiener mit einem Spitzensteuersatz hätte von dem gleichen Freibetrag dann mehr als 50 Prozent, nämlich 4582 Mark. So sind die sozialen Belastungsunterschiede. Und an dem Standpunkt, ich glaube, da sind wir ja einig und da werden wir auch festhalten. Nun, wie geht das Verfahren weiter? Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], es ist so, es ist Bundesrecht und die Länder können nicht nach den getroffenen Vereinbarungen, die rechtens sind, zwischen Bund und Ländern einseitig Bundesrecht so auslegen. Da gibt’s Vereinbarungen und wenn die FMK, die Finanzministerkonferenz, die im September tagen wird mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, wenn wir da keine Einigung finden, dann ist dies ein Bruch der Vereinbarung dieses Rechtes zwischen Bund und Ländern und deswegen habe ich vorhin gesagt, ist dies eine Frage, die eigentlich dann vors Bundesverfassungsgericht gehört. Wir haben weiter geprüft im Haus <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name>, ob es möglich ist, dann zu sagen, wir machen eine Weisung an alle Bundesländer, dass dies so ausgeführt wird. Das wird weiter zu verfahren sein und zu entscheiden sein nach dem Ausgang der Finanzministerkonferenz. Wir wollen jetzt nicht zu viel heißreden. Vielleicht kriegen wir auf der Finanzministerkonferenz ja ein Ergebnis, das auch für uns akzeptabel und passabel ist. Soweit zu diesem Thema der Kinderbetreuungskosten noch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Es ist nicht richtig, dass wir also das immer hochgejubelt hätten. Ich habe in der Sitzung des Bundesrats am 24. November [19]78 – also unmittelbar nach dieser Verabschiedung – erklärt, haben wir diese zugegebenermaßen bürokratische Regelung gefunden, die auf ihre Insistenz zurückzuführen ist. Wir selbst wären überhaupt nicht auf die Idee gekommen, etwas Derartiges anzuschaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ja, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], ich bin dankbar, dass du das noch mal gesagt hast, weil ich meine, dies muss wirklich unsere einheitliche Argumentationslinie sein. Ich bin jetzt nur noch mal aufgestanden, weil der Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> genau vorher das wieder anders interpretiert hat. Wir kommen doch nur heraus, wenn wir sagen, jawohl, es ist verdammt noch mal ein Freibetrag, der sich so oder so, was auch immer darunterfällt, für gut Verdienende besser auswirkt als für schlechter Verdienende. Aber wir können diesen uns aufgezwungenen Effekt nur dadurch mildern, indem wir die Absetzbarkeit reduzieren auf die Kosten, die typischerweise im Arbeitnehmerhaushalt anfallen. So muss die Linie sein und können wir uns dann, Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>], so darauf einigen, dann sehe ich also mit Zuversicht entgegen eurer Bereitschaft, notfalls das durch Weisung zu regeln und wünsche euch dabei viel Mut. Ihr werdet gewiss unsere Unterstützung finden. Alle wir, die wir keine Kindermädchen zuhause beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen dazu? Wenn nicht, dann muss ich jetzt von einer – aber das ist mein Problem, wenn man das so nimmt – von einer Schwierigkeit Kenntnis geben. Es war ja gestern schon gesagt, dass wir heute um 12 Uhr Ziffer 7 a), b), c) behandeln, weil der Grund dafür war, dass Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> in einer Sitzung, das ist eine Enquete-Kommissionssitzung, festgehalten wurde. Ich sehe sie aber noch nicht wieder. Wenn wir nun jetzt aufrufen, was ja sonst normal wäre, Gesetz zur Regelung der Einkommensbesteuerung der Land- und Forstwirtschaft, dann können wir das, was wir für 12 Uhr vorgesehen hatten, auf Verlangen der unmittelbar Beteiligten nur in Vereinbarung miteinander regeln.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also ich rufe jetzt auf, da Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> noch nicht hier ist, den Punkt Ziffer 3 b) Gesetz zur Neuregelung der Einkommensbesteuerung der Land- und Fortwirtschaft und da wird wahrscheinlich, eben habe ich ein Handzeichen von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Genossinnen und Genossen, die Neuregelung der Land- und Forstwirtschaft ist aus vielen Gründen erforderlich geworden. Die Kritik in den letzten Jahren an der jetzigen Rechtslage hat sich verschärft. Das geht einmal zurück auf die hohe steuerliche Entlastung dieses Wirtschaftssektors an sich, aber dann auch vor allen Dingen auf die Ungleichbehandlung unter den Land- und Forstwirten selbst. Die entscheidenden Mängel ergeben sich bei der jetzigen Rechtslage aus der sogenannten Gewinnermittlung nach Durchschnittssätzen. Während die Betriebe, die Buchführung machen, ihre Gewinne voll angeben und versteuern müssen, haben die Betriebe, die die Möglichkeit haben, den Gewinn nach Durchschnittssätzen zu ermitteln, praktisch von der Steuer nur sehr gering oder überhaupt nicht belastet zu werden, und zwar steigt die steuerliche Vergünstigung an mit der Größe des Betriebes. Man kann also im Schlagwort sagen, je größer der Betrieb desto größer ist zugleich auch die steuerliche Entlastung. Um das mal in Zahlen auszudrücken: Wir haben zum Beispiel eine Betriebsgröße von fünf bis zehn Hektar, ein Gewinn nach Buchführung von 11000 Mark, daraus eine Steuer von etwa 700 Mark. Der gleiche Betrieb gewinnermittelt nach Durchschnittssätzen hat die Steuer null. Ein großer Betrieb zwischen vierzig und fünfzig Hektar mit Buchführungsgewinn von etwa 45000 Mark hat eine Steuer zu bezahlen von 6500 Mark. Der gleiche Betrieb nach Gewinnermittlung Durchschnittssätzen hat die Steuer null. Das heißt, ein Betrieb mit Gewinnermittlung von fünf bis zehn Hektar hat zwar auch Steuer null, aber ein Betrieb zwischen vierzig und fünfzig Hektar, der über das Zehnfache des tatsächlichen Gewinns hat, hat im Grunde den gleichen Steuervorteil. Dies ist im Grunde auch für die Land- und Forstwirtschaft zu einem unerträglichen Zustand geworden.</p>
				<p>Hinzu kommt, dass ganze Bereiche der Land- und Forstwirtschaft selbst an diesen Vorteilen der Gewinnermittlung nach Durchschnittssätzen überhaupt nicht teilnehmen. Das gilt für alle Sonderkulturen, Weinbau, Gartenbau, Spargel, die Tabakbauern. All diejenigen haben bisher schon eine vereinfachte Buchführung und sind bisher schon voll von der Steuer herangezogen worden. Diese Belastungsunterschiede haben dazu geführt, dass das Niedersächsische Finanzgericht im Oktober letzten Jahres die Meinung geäußert hat, dass die jetzige Rechtslage verfassungswidrig sei, und hat eine Vorlage zum Bundesverfassungsgericht gemacht. Der Fall schwebt jetzt in Karlsruhe und nach der Meinung der Häuser <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name>, Arbeit und Justiz ist mit allergrößter Wahrscheinlichkeit damit zu rechnen, dass die jetzige Rechtslage als verfassungswidrig erklärt wird. Die Bundesregierung musste deswegen schon aus diesem Grund auch handeln. Unser Gesetzentwurf sieht jetzt vor, dass wir auf die sehr differenzierte Situation in der Landwirtschaft auch versuchen, eine differenzierte Antwort zu geben, und zwar dergestalt, dass wir ein dreistufiges Gewinnermittlungsverfahren einführen. Für die kleineren landwirtschaftlichen Betriebe bis etwa zwanzig Hektar, das ist mehr als die Hälfte aller Betriebe, nämlich über 570000 Betriebe, wird es im Wesentlichen bei der Gewinnermittlung nach Durchschnittssätzen bleiben. Das heißt, für diese Betriebe wird es auch künftig keine große Buchführung geben. Es gibt keinen großen bürokratischen Kram mit dem Finanzamt, und zwar einfach auch deshalb, weil bei diesen Betrieben, selbst wenn man sie veranlagen würde, per Saldo in der Steuer gar nichts herauskäme. Wir würden da nur eine Menge Ärger produzieren, ohne dass etwas dabei herauskäme. Deswegen haben wir gesagt nach unserem eigenen Willen, wir lassen bei diesen kleinen Betrieben mehr oder weniger die Sache beim Alten, was das System angeht. Wir wollen hier niemand aufschrecken und eine Lage herbeiführen, dass die vielen Kleinen vor den Karren der wenigen Großen gespannt werden, um die es uns eigentlich geht.</p>
				<p>Die nächste Gruppe aber dann, die mittleren Betriebe, das sind etwa 130000 Betriebe in der Größenordnung von zwanzig bis dreißig Hektar, denen wird künftig eine vereinfachte Buchführung in Form einer Einnahmenüberschussrechnung zugemutet, und die größeren Betriebe darüber hinaus, da bleibt es wie bisher bei der Buchführung.</p>
				<p>Man hat uns gesagt, man würde für diese Zwischengruppe der Einnahmenüberschussrechnung quasi eine besondere Bauernsteuer einführen. Dies ist aber nicht der Fall. Die Gewinnermittlung nach Einnahmenüberschuss, so wie es jetzt dieser Gruppe zugemutet wird, ist eine Form der vereinfachten Buchführung, die zum Beispiel für freie Berufe gilt, für kleine Gewerbetreibende, also für den berühmten Tante Emma Laden oder Kioskinhaber, aber auch für Teile der Landwirtschaft selbst, eben die ganzen Sonderkulturen, Forstwirte, Winzer oder Gärtner.</p>
				<p>Diese Form, die wir jetzt gefunden haben, Genossen, ist nach unserer Meinung eine wichtige Strukturänderung in der ganzen Besteuerung der Land- und Forstwirtschaft, und zwar einfach deshalb, weil die Gewinne der größeren Betriebe – also ab zwanzig Hektar aufwärts – künftig aufgedeckt werden und dass dadurch mehr Gerechtigkeit innerhalb der Besteuerung der Landwirtschaft selbst, aber auch mehr Transparenz geschaffen wird in der Subventionswirkung und das bisher völlig unüberschaubare System, das war ja eine Geheimwissenschaft, und wir haben selbst von der Fachseite her Monate gebraucht, um die Zahlen mal klarzustellen und das Ganze aufzudecken, wie das eigentlich läuft und wo die Begünstigungen sind, dass wir dies transparent gemacht haben und damit die Hauptziele eigentlich, mehr Transparenz und mehr Steuerstrukturgerechtigkeit innerhalb der Landwirtschaft selbst, dass wir die erreicht haben.</p>
				<p>Es ist gar kein Zweifel, Genossinnen und Genossen, dass wir von der SPD-Bundestagsfraktion einen größeren Bereich dieser vereinfachten Buchführung uns vorgestellt haben. Das heißt, der Korridor zwischen normaler Buchführung und der Durchschnittssatz-Gewinnermittlung für die kleinen Betriebe wäre nach unserer Vorstellung größer geworden. Wir hätten auch bei den Freibeträgen nicht diese Beträge angesetzt, die jetzt in dem Gesetzentwurf sind, um das, was Mehraufkommen ist, wieder abzuschmelzen in diesem Bereich, von dem ich vorhin gesprochen habe. Wir haben trotzdem nach Rücksprache und in ständigem Gespräch mit den Genossen aus der Arbeitsgruppe Steuern gesagt, dass dies ein guter Kompromiss ist, den wir da geschlossen haben, und dass wir, weil wir Strukturänderungen erreicht haben, damit nicht nur gut leben können, sondern auch künftig für die Besteuerung in der Land- und Forstwirtschaft endlich eine transparente Grundlage haben, die ausweist, was hier tatsächlich über den Teppich geht.</p>
				<p>Genossen, ich habe auch in vielen Gesprächen mit der Landwirtschaft selbst gefunden, dass diese Regelung, so wie wir sie jetzt machen, anerkannt wird, dass gerade die Landwirte, die bisher nicht an diesen Segnungen der Durchschnittssatz-Gewinnermittlung teilgenommen jetzt natürlich sagen, was ihr macht, ist gerecht. Und es kommt uns darauf an, die Differenziertheit unserer Regelung darzustellen und auch in jeder Veranstaltung mit Landwirten zu sagen, so ist es. Es ist nicht die Bauernbesteuerung schlechthin, sondern es ist eine sehr differenzierte Lage, und wir geben eine differenzierte Antwort, gestaffelt nach Kleinbetrieben, mittleren Betrieben und Großbetrieben. Und wenn wir so argumentieren, glaube ich, stehen wir gut da, auch in allen Versammlungen der Landwirtschaft selbst. Wir haben vom Ministerium eine Zusammenstellung gemacht der wichtigsten Argumente. Die habe ich in die Fächer gelegt. Ich glaube, das ist eine gute Grundlage zur Diskussion mit den Landwirten, aber auch draußen, um darzustellen, was die Probleme gewesen sind und wie wir sie angepackt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Da ist ja noch verzeichnet Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>. Ich bitte ihn noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossinnen und Genossen, es ist also soweit, dass wir dann auch zur Kasse gebeten werden sollen. Ich habe hier mal aus Anlass dieser Diskussion zu diesem Thema gesagt, wir sind ja bisher immer gezwungen worden, dass wir dem Staat unsere Sachen vorenthalten.</p>
				<p>Ich will damit sagen, es sind nicht die Bauern gewesen, die die ungerechte Steuergesetzgebung ausgenutzt haben, das war ihr gutes Recht, sondern es waren wir Politiker, die keine besseren Gesetze gemacht haben. Und deshalb, finde ich, ist es unsere ganz große Pflicht, jetzt was zu tun und keine Verzögerung mehr zu betreiben.</p>
				<p>Der bisherige Zustand, so wie wir ihn vorliegen hatten bei der alten Gesetzgebung, ist meiner Meinung nach unhaltbar und ist auch nicht mehr begründbar. Und es ist richtig, was der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> eben gesagt hat, es ist egal, ob man in Landshut oder in Holstein redet, ob in Hamburg oder in Freiburg. In jeder Versammlung wird deutlich, dieser Zustand ist nicht mehr haltbar, schon weil die Ungerechtigkeit innerhalb der Berufsgruppe so Ausmaße angenommen hat, dass es in jedem Dorf einfach offen ins Auge springt.</p>
				<p>Da gibt es zum Beispiel diesen Bauern Meier in einem Dorf wohnend, der hat zwölf oder zwanzig Hektar, zahlt zwölf oder fünfzehn oder zwanzig Tausend Mark nach Buchführung, weil er irgendwo in die Buchführung hereingerutscht ist. Daneben gibt es den Bauern Meier, der hat dieselben Einkommen oder mehr, oder mehr. Er zahlt das Zehnfache. Es gibt Fälle bis zum Zwanzigfachen. Natürlich bekommt er dazu dann <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> und die höchste Sparförderung und er ist auch die billigste Seele in der Kirche. Wahrscheinlich bekommt er demnächst dann auch noch Heizungszuschuss. Ich will damit sagen, dass dies ja eine Kette dieses ungerechten Gesetzes ist, wovon die Bürger einfach ein Recht haben, dann Anspruch zu machen.</p>
				<p>Ich finde, dass die Neuregelung sich auch politisch gut verkaufen lässt, weil sie eindeutig Priorität gibt, mehr Gerechtigkeit. Dies ist gut so, und wir brauchen uns vom Bundesrat nicht was aus der Nase ziehen zu lassen. Dieses Gesetz sagt das ganz eindeutig, und wer dem folgen will und sich mal in die Materie hineinbegibt, kann das überall auch sehr gut begründen.</p>
				<p>Ich finde, dass auch die Bauernverbandsvertreter dieses wissen. Ich habe mit Sekretären des Bauernverbandes, vor allen mit den Geschäftsführern gesprochen, die das auch nicht mehr aushalten, wenn sie in ihren Sprechstunden zehn Landwirte mit allen Segnungen versorgen können bei der Steuererklärung, bei den sozialen Fragen und dann kommt einer herein, der ist in der Buchführung und dem kann nicht geholfen werden, egal ob er dasselbe hat oder weniger. Und ich finde die Argumentation der Union, dass wir auf der einen Seite zu viele Subventionen haben und die abgebaut werden müssen, auf der anderen Seite sagt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, hier dies bringt zu viele Steuern, und sagt dann gleichzeitig, das alte System hat sich bewährt. Ich darf sagen, er ist zukünftig mein direkter Wahlkreisgegner, der Agrarsprecher der CDU. Er hat in meinem Bereich noch nirgendwo deutlich gesagt, dass das alte System sich bewährt hat. Das kann er sich nicht leisten, weil man es in jedem Dorf selber spürt, dass das nicht so ist. Wir müssen das nur ganz deutlich sagen.</p>
				<p>Und ich war in einer Veranstaltung in Oldenburg, dort sagte dann jemand in dem Raum, ich denke, das waren mindestens 90 Prozent CDU-Wähler, dort sagte er, das stimmt alles nicht, was Sie sagen, und schon stand hinten einer auf und sagte, Anton, halt die Schnauze, was er sagt, stimmt genau und du weißt das auch. Vielleicht hat er mehrere Kinder gehabt, die dann auch auf <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> studieren. Unsere Argumentation ist dort leicht.</p>
				<p>Das Gesetz hat Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> schon vorgestellt. Ich habe nur den Auftrag, dieses Gesetz zu werten und hier soll ich, bevor ich meine eigene Meinung zum Gesetz selber sage, erst vortragen die Meinung von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name>. Das tue ich hiermit auch. Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> ist der Meinung, dass der Ausgangspunkt, eine weitgehende einkommensneutrale Lösung zu erreichen, auch durch den Finanzminister schon festgelegt, es uns schwierig macht, Steuergerechtigkeit auch gegen andere Berufsgruppen zu erreichen. Die Höhe des Freibetrags und der Abzug von der Steuerschuld sei schwer begründbar in der Öffentlichkeit. Die Gewinnermittlungsmethode des bisherigen 13 a) Einkommensteuergesetz für die Ermittlung sei unbrauchbar. Ich glaube, das ist auch unbestritten. Die ermittelten landwirtschaftlichen Einkünfte stehen in keinem vertretbaren Zusammenhang zu den tatsächlichen erwirtschafteten Gewinnen. Die Schwelle, bis zu der diese weitgehend willkürliche Gewinnfeststellungsmethode Anwendung findet, war schon in dem ursprünglichen Entwurf zu hoch angesetzt. Die Streuung der Steuerbelastung ist bei der nun vorgesehenen Schwelle unvertretbar, insbesondere wird eine große Zahl gut verdienender Nebenerwerbslandwirte hohe steuerfreie Einkommen erreichen. Es gibt bei den vorgesehenen Vorschriften über die Aufzeichnungspflicht für die Masse der buchführungs- und aufzeichnungspflichtigen Landwirte keine klare und leicht nachprüfbare Schwelle für die Buchführungspflicht, meint er. Nach den vorhandenen Erfahrungen muss befürchtet werden, dass viele der künftig zur vereinfachten Aufzeichnung verpflichteten Landwirte den Anforderungen nicht oder nur unvollständig nachkommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Das sind alles Analphabeten.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Verwaltungsaufwand wird beträchtlich sein. Er schlägt an der Stelle als Alternative vor, alle landwirtschaftlichen Betriebsinhaber, deren Betrieb einen Wirtschaftswert – es ist der Einheitswert ohne Wohngebäude – von 5000 Mark übersteigt, haben eine Einkommensteuererklärung mit Angabe der Einkünfte aus der Bewirtschaftung des landwirtschaftlichen Betriebes abzugeben.</p>
				<p>Inhaber von Betrieben mit einem Wirtschaftswert über 30000 Mark sind buchführungspflichtig. Für Inhaber von Betrieben in dieser großen Spanne mit einem Wirtschaftswert zwischen fünf- und dreißigtausend Mark wird eine vereinfachte Berechnung vorgeschlagen, eine vereinfachte Berechnung der landwirtschaftlichen Einkünfte mit einer brauchbaren Durchschnittsgewinnermittlung.</p>
				<p>Für die vereinfachte Berechnung würden folgende Angaben herangezogen werden müssen: Anbau pflanzlicher Produkte, Viehbestände, Pachten und Erträge, die in Verbindung mit der Bewirtschaftung des landwirtschaftlichen Betriebes stehen und außergewöhnliche Gewinne und Verluste.</p>
				<p>Die Standardgewinne aus der Bodennutzung und Viehhaltung könnten während einer Übergangszeit niedriger angesetzt werden. Der Zusammenhang zu den tatsächlichen erwirtschafteten Einkünften muss aber gewahrt bleiben. Die Subventionswirkung sei dadurch jeweils direkt ersichtlich. Die Standardgewinne könnten mit einem bestimmten Zeitlauf in einem Maß erhöht werden, dass ein deutlicher Anreiz für den direkten Nachweis der Einkünfte anhand der Ergebnisse von Buchführung oder Einnahmenüberschussrechnung entstehen würde. Vorteile dieser Regelung seien: Politisch elastische Handhabung sei besser möglich. Die Vorbehalte in der Öffentlichkeit gegen eine verbindliche Einführung einer in der Landwirtschaft bisher nicht bekannten Art der Aufzeichnungspflicht, Schuhkarton-Buchführung entfällt. Auch für den Bereich der Landwirtschaft, für den eine vereinfachte Einkommensfeststellung durchgeführt werden müsste, ist eine größere Steuergerechtigkeit zu erreichen. Soweit die Meinung von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name>.</p>
				<p>Ich darf dann noch anführen, dass ich auch nach Beratungen mit Finanzfachleuten persönlich der Meinung bin, dass die Neuregelung, die uns hier vorgeschlagen wird, insgesamt gesehen eine Vereinfachung darstellt. Sie lässt nämlich über 60 Prozent der Betriebe von der Aufzeichnungspflicht frei und engt auch die Methode nach 13 a) gewaltig ein, vielleicht nicht genug, aber engt sie sehr ein und spart dadurch, wie ich meine, Verwaltungsaufwand und bringt auch mehr Chancengleichheit innerhalb der Berufsgruppe Landwirte.</p>
				<p>Zweitens: Die Alternative zu diesem Gesetzentwurf würde ich nur sehen in einer generellen Buchführungspflicht. Dies war auch die Alternative, die die Professorenkommission vorgeschlagen hat. Dies hat man zum Beispiel in mehreren <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Staaten, auch in Holland. Die Leistungsfähigkeit der Betriebe hat darunter nicht gelitten. Aber ich lehne diese Alternative ab, weil wir eine ganz andere Struktur haben. Wir haben 840000 Betriebe. Davon ist die Durchschnittsgröße vierzehn Hektar. Wir müssten also ein Heer von Finanzbeamten anstellen, die dann nachher den buchführungspflichtigen Kleinbetrieben bestätigen müssten, ihr habt eigentlich zu wenig zum Leben. Weil das so bei uns auseinanderläuft, scheint mir diese Alternative, die zwar gerecht wäre, aber nicht praktikabel zu sein. Die ist meiner Meinung nach auch politisch nicht durchsetzbar und würde auch einen Aufruhr im Land hervorbringen, ohne dass dadurch mehr Steuern eingetrieben würden.</p>
				<p>Drittens: Dieses Dreiersystem ist, finde ich, aber das hat Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> schon gesagt, nicht neu. Es gibt dies beim Tante Emma Laden, beim Gewerbe. Es gibt es aber auch schon in der Landwirtschaft selbst. Ich kenne bis jetzt keine Alternative, die dann noch verfassungskonform wäre. Die ist mir bisher jedenfalls nicht bekannt. Ich finde, dass wir mit diesem Gesetz durchaus leben können, aber es geht ja noch in die Ausschüsse hinein und es gibt sicher Korrekturen, die man anbringen kann.</p>
				<p>Das Gesetz hat, und das ist noch nicht gesagt worden, finde ich, auch eine pädagogische Wirkung. Wir haben einen Mittelbereich, wenn auch zu klein vielleicht, aber einen Mittelbereich mit vereinfachter Buchführung. Die richtige Buchführung in der Landwirtschaft ist eine sehr komplizierte und hier kann man die Landwirte an die Buchführung heranführen. Ich finde, das ist auch gut so, dass dadurch dann das Fallbeil, was wir bisher hatten –. Bisher war die Buchführungspflicht ein Fallbeil in der Besteuerung. Wer in die Buchführungspflicht hereinrutschte, zahlte sofort das Zehn- oder bis zum Zwanzigfachen. Jetzt haben wir ein Dreiersystem, und ich finde, das wird auch unseren Gegebenheiten gerechter.</p>
				<p>Ich mache in diesem Zusammenhang darauf aufmerksam, dass selbst im Grünen Bericht gestanden hat, und dies wird ja wohl nicht bezweifelt, weil es von den Ländern auch erstellt wird, dass selbst im oberen Bereich bei den Leuten, die von der Landwirtschaft leben müssen, also die Vollerwerbsbetriebe, die Einkommen pro <gap/> so auseinanderlaufen, dass im unteren Bereich nur 8600 Mark pro anno verdient werden und im oberen Bereich 55000. Das ist eine Steigerung von 1 zu 6,7. Dieses Auseinanderlaufen kann bestimmt nicht im Sinne sozialdemokratischer Politik sein, und deshalb, finde ich, müssen wir auch hier differenziert vorgehen.</p>
				<p>Fünftens finde ich, dass dieses Gesetz dynamisch angelegt ist. Es ist nicht statisch festgelegt, sodass jedes Mal, wenn die Einkommenssteigerungen jedes Jahr stattfinden, die Ungerechtigkeit größer wird, wie wir es beim bisherigen Gesetz haben. Wir sind jetzt bei 20 Prozent der Erfassung bei den Durchschnittswerten. Wir haben hier eine Dynamik drin, sodass die, die wirklich in die Buchführung hineingehören, auch hineinwachsen über die vereinfachte Aufzeichnung, zumindest mittel- und langfristig.</p>
				<p>Dieses Gesetz bleibt übrigens nicht, da brauchen wir uns nichts vor[zu]machen, auf Dauer auch nicht einkommensneutral. Dies ist klar. Das haben natürlich die Experten auch herausgefunden. Deshalb will man ja auch die Systematik in diesem Gesetz bekämpfen. Ich finde, dass dieses Gesetz durch die Aufschlüsselung nach diesem System mehr Gerechtigkeit innerhalb der Landwirtschaft bringt und mehr Chancengleichheit. Mehr Gerechtigkeit den anderen Gesellschaftsgruppen in unserem Volk gegenüber.</p>
				<p>Und ich will noch ein Letztes sagen. Ich finde, dass es klar sein muss, dass eine leistungsfähige Landwirtschaft und eine gerechte Besteuerung einander nicht ausschließen, sondern einander bedingen. Dies muss man auch sagen. Ich kenne Reden vom Bauernverband und von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, die schon sechs Jahre alt sind, wo die Buchführung gefordert wurde. Dies ist nun ein machbarer Ansatz, und man will es ja heute wohl nicht gerne wahrhaben. Wenn es dennoch nicht einkommensneutral ist, dann – finde ich – ist das auch gut so, denn unsere Pflicht gegenüber der Gesellschaft wird doch dadurch deutlich, zumal wir doch sonst immer verlangen, dass wir von unserer Gesellschaft auch Opfer für eine leistungsfähige Landwirtschaft verlangen.</p>
				<p>Ich finde, wir können mit diesem Gesetz leben. Und da ihr ja auch alle landwirtschaftliche Wahlkreise habt, und wer in die Versammlungen geht, der spürt auch, dass wir hier in einer guten Position stehen. Letztlich uninteressant, was nun der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dirigieren wird, was daraus wird.</p>
				<p>Ich finde, wir würden uns einen schlechten Dienst erweisen, wenn wir dieses Gesetz nun noch einmal verwässern. Denn wenn wir das Wort Gerechtigkeit weiter in dem Gesetz zum Ausdruck bringen wollen, dann müssen wir es so nehmen, wie es jetzt vorliegt.</p>
				<p>Ein Allerletztes, eine Kritik, Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>], am Gesetz möchte ich anbringen. Das ist der Vieheinheitenschlüssel. Hier können wir sicher diskutieren. Es darf aber nicht so bleiben, dass ein Zehn-Hektar-Betrieb mit einunddreißig Vieheinheiten, die er zu seiner Existenz bitter nötig hat, in die Aufzeichnung rutscht und ein Dreißig-Hektar-Betrieb, wenn er im Wirtschaftswert unter 20000 Mark liegt, davon gibt es genug, im Extremfall bei leichten Böden, der auch 120000 Mark Gewinn haben kann, dann herausrutscht. Hier müssen wir noch miteinander reden. Aber ich finde, insgesamt können wir mit diesem Gesetz leben. Das ist meine persönliche Meinung. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genossen, ein paar Takte zu unseren Dispositionen. Es hatte sich ja ergeben, dass wir eigentlich um zwölf mit 7 a), b), c) dazwischen wollten. Helga [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>] ist kurz danach gekommen. Aber da hatten wir dies schon begonnen. Sie hat gesagt, das jetzt also nichts unterbrechen. Meine Bitte ist, dass wir so disponieren, dass wir nach Abschluss dieser Erörterung zu 3 b) Mittagspause machen und nach einer Stunde Mittagspause, das heißt Mittagsunterbrechung, fortsetzen dann mit 7 a), b), c). Dann wieder zurück auf 4, 5 und 6. Ich habe jetzt bisher vier Wortmeldungen. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossen, ich möchte auf den steuerlichen Einzelinhalt hier nicht eingehen. Dazu fühle ich mich auch von der Kompetenz, Fachkompetenz her nicht in der Lage. Das ist ein ganz schwieriges Feld. Aber ich muss eine doch etwas mehr formale Bemerkung machen, die ich lieber machen würde, wenn Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> hier wäre. Ich kenne die Gründe nicht, warum er nicht hier ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist aber doch nun gesagt worden. Damit ihr das auch wirklich alles glaubt, nicht. Der sehr kranke Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> war eingeladen, in Moskau einen Vortrag zu halten, 30 Jahre Bundesrepublik und Grundgesetz, und da er das absagen musste, habe ich vorgeschlagen, wenn die einverstanden wären, sollten sie dort an seiner Stelle Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> nehmen, weil das auch einer von denen ist, die hier von Anfang an gewesen sind, und ich es nicht für schlecht finden würde. Insofern ist ja wohl an der Nichtanwesenheit von Martin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>], der das bedauert, aber der dies übernommen hat und das muss ich ihm anerkennen, ist doch also daran kein Zweifel.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe auch keine Kritik daran, sondern ich habe nur gesagt, ich kenne die Gründe nicht. Ich hätte die Bemerkung lieber gemacht,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke an solche Sachen nur, weil das Meiste, was hier besprochen wird, durch Leute, die für <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name> sich verpflichtet fühlen, dann dort steht, nicht. Deswegen habe ich auch ausführlich darauf geantwortet. Wenn ich mir die <name type="Organisation" ref="#dpd">»ddp«-</name>Meldungen über unsere Tagung ansehe, so sind sie eben so, als ob wir hier sozusagen durch ein Sieb sprechen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also insofern bin ich dankbar, dass aufgeklärt worden ist, dass es selbstverständlich gewichtige und in der Leitung besprochene Gründe gibt für das Fehlen von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p>Mein Punkt, den ich hier erwähnen muss, ist der. Wir haben damals auf meine Initiative hin und mit Zustimmung des Fraktionsvorsitzenden eine Ad-hoc Gruppe gebildet, die aus Genossen der beiden Arbeitskreise Wirtschaft und Finanzen, das heißt also insbesondere den Genossen, die im landwirtschaftlichen Feld engagiert sind, und denen, die in der Steuerpolitik engagiert sind, gebildet unter dem Vorsitz von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>, um dies, was hier jetzt vorgetragen worden ist durch Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> und kommentiert worden ist, und ich finde, in einer hervorragend fairen Weise auch einen anderen Standpunkt hier berichtend durch Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>, vorbereiten und erarbeiten sollte und dies auch getan hat. An dieser Arbeit war Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> beteiligt und wir haben sie abgeschlossen auch durch Beratungen der beiden Arbeitskreise und sind zu einem gemeinsamen Ergebnis gekommen, dass die prinzipielle Seite dieses Entwurfs, wie er jetzt von der Bundesregierung vorgelegt wird, nämlich die Dreistufenlösung, in einer übereinstimmenden Auffassung beider Arbeitskreise zur Geltung brachte. Insofern ist es eine etwas schwierige Lage, wenn einer unserer Genossen nun aus seiner Fachkenntnis und seiner politischen Beurteilung zu anderen Ergebnissen kommt und dazu sehr prinzipielle andere Auffassungen vorträgt, die eben hier übermittelt worden sind.</p>
				<p>Ich möchte gern dazu vorschlagen, dass die Auswirkung dieser Tatsache, dass es doch eben eine deutlich abweichende Auffassung gibt, dazu führen sollte, dass dieselbe Ad-hoc-Gruppe – nämlich aus den beiden Arbeitskreisen Öffentliche Finanzwirtschaft und Wirtschaft – mit der Besetzung wie bisher unter dem Vorsitz von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> diese Frage dann rechtzeitig noch einmal erörtern sollte, wenn der Entwurf uns vorliegt, damit wir mit einer geschlossenen Marschroute in die Beratungen des Gesetzentwurfs in beiden dafür zuständigen Ausschüssen – Landwirtschaft einerseits und Steuern andererseits – hineingehen. Denn dies ist nach meiner Meinung dringend erforderlich, und ich möchte sehr deutlich machen, dass wir auf den Grundergebnissen der Arbeitskreise, die sich wiederfinden im Regierungsentwurf, auch bestehen sollten.</p>
				<p>Es war ein Erfolg, gerade auch den Koalitionspartner, insbesondere Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, dazu gebracht zu haben anzuerkennen, dass nur eine dreistufige Lösung verfassungskonform ist, und hier ist deutlich gemacht worden, was uns bevorstünde, wenn wir keine verfassungskonforme Lösung vorbringen würden. Das wäre für alle Betroffenen, insbesondere in der Landwirtschaft, wesentlich problematischer. Von daher dränge ich darauf und wiederhole meinen Vorschlag, dies dann abzufangen in einer rechtzeitigen Diskussion, damit wir mit gleicher Marschroute in die Ausschüsse gehen und uns dort nicht Schwierigkeiten bereiten, und zwar auf der gefundenen Marschroute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, eine Frage zunächst einmal an den Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>. Du hast mehrfach betont, wir können mit diesem Gesetz leben. Kann man dann mal erfahren, meinst du jetzt also die Landwirtschaft oder wir alle? Meinst du auch diejenigen, die nun tatsächlich das gläserne Portemonnaie haben und ihre Steuern genau bezahlen müssen, oder sprichst du jetzt nur davon, dass wir möglichst wenig Ärger mit der Landwirtschaft haben? Also das, meine ich, ist nicht ganz unwichtig. Wir haben uns ja bisher nun redlich um die Landwirtschaft bemüht. Ich bin alles andere als ein Experte auf dem Gebiet, aber trotzdem drängen mich da einige Fragen. Wir haben für die landwirtschaftliche Krankenkasse oder für die Altersversorgung doch eine ganze Menge ausgeworfen. Nun höre ich hier, dass da nach Durchschnittssätzen etwa pro vierzehn Hektar pro Kopf etwa Beträgen gerechnet wird und andererseits hörte ich aber immer, dass die Erträge, die Pro-Kopf-Erträge in der Landwirtschaft doch gar nicht so gering sind. Aber das alles müsstet ihr versuchen, uns mal so darzustellen, dass wir es auch glaubwürdig draußen vertreten können.</p>
				<p>Nun, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, kann man diese Beispiele, die du am Anfang gebracht hast, die stehen meines Erachtens nicht in deinem Papier drin, diese zwei Beispiele, die du da gebracht hast?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, will ich die mir heraussuchen. Ich habe es versucht zu lesen, aber mir fiel es nicht ein. Danke schön.</p>
				<p>Dann war nun lange genug die Rede davon, dass einmal dieses Gesetz oder dieses Steueränderungsgesetz einkommensneutral gestaltet werden soll, andererseits hieß es, dass es also 300 Millionen – oder aufkommensneutral gestaltet wird. Anderseits hieß es, dass es 300 Millionen bringt. Das ist wohl auch in dem Papier zu ersehen. Und zum Dritten hieß es, also, wenn wir es ganz richtig machen würden, dann kämen also etwa 1,5 bis 2 Milliarden heraus. Nun weiß ich nicht, ob man dann noch davon sprechen kann, dass man mit diesem Gesetz leben kann. Das müssen wir dann aber ganz genau sagen, warum und wieso wir dann mit diesem Gesetz leben können. Und ich frage mich weiter und bitte da um Antwort, wie groß denn die Chance des Niedersächsischen Finanzgerichtes ist, beim Bundesverfassungsgericht durchzukommen, oder ob es überhaupt tatsächlich eine Chance hat aus eurer Sicht.</p>
				<p>Und drittens: Wer seine Sprechstunden, und jeder von uns hält sie ja ab, so Revue passieren lässt, der erlebt also nun laufend Leute, die kommen und beschweren sich darüber, dass mit <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> sehr, sehr sparsam oder sehr knickerig umgegangen wird bei denen, die eben nicht Landwirte sind. Wie erkläre ich das also nun in Zukunft, dass das im Grunde genommen gar keine Änderung gebracht hat, dieses neue Steueränderungsgesetz, dass also nach wie vor diese ungerechte Bevorzugung eines großen Teils der Landwirtschaft gegenüber denen, die eine normale Besteuerung erfahren, vorliegt? Und genauso geht das um die Sparförderung.</p>
				<p>Gut, vielleicht sollte sich die Kirche selber äußern, ist nicht unser Bier, dass sie ja auch zu kurz wegkommt bei der ganzen Geschichte, und da sind ja sicher einige ganz Interessierte in der Fraktion, die sollten dazu auch mal Stellung nehmen, dass die Kirche da auch um eine ganze Menge Geld kommt. Ich wäre dir dankbar, wenn ich die Antwort noch bekäme. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte eigentlich nicht vor, es ist ja immer üblich, fast ein Ritual, dass dann jeder, der mit einer Sache beschäftigt ist, sich zu einer solchen Sache dann auch ausdrücklich äußern muss, aber ich finde doch, das, was Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> im Auftrag von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> hier vorgetragen hat, etwas dazu gesagt werden sollte.</p>
				<p>Zum einen, darauf hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> schon hingewiesen, wir haben wochen-, monatelang in einer Projektgruppe, die sich aus Mitgliedern des federführenden Ausschusses Finanzen, des Agrarausschusses und eines Mitglieds des Haushaltsausschusses zusammensetzte, diese Thematik behandelt. Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> war immer eingeladen, ist aber ganz selten nur gekommen, hat dann auch den einen oder anderen Vorschlag gemacht. Er hätte allerdings die Gelegenheit gehabt, in all dieser Zeit jeden abweichenden Vorschlag vorzulegen, und es ist ja ganz selbstverständlich, dass jemand, der so lange hier im Parlament ist, der so viel von diesen Dingen versteht und der Vorsitzender des Agrarausschusses ist, mit all seinen Vorschlägen in dieser Projektgruppe nun mehr als offene Ohren gefunden hätte und eine ganz ernsthafte Prüfung bekommen hätte. Ich finde allerdings, für unser aller Arbeit geht es nicht an, dass, wenn schon im Einvernehmen mit dem Fraktionsvorstand eine Projektgruppe für eine solche Sache zur Vorbereitung der Arbeit in der Fraktion eingesetzt wird, dass sozusagen dann, wenn die Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorlegt, hier mit Einzelvorschlägen die Gesamtfraktion, was keiner aus der Hand im Grunde genommen dann überschauen kann, belastet wird. Wenn wir so arbeiten würden, denke ich, wäre hier eine vernünftige Arbeitsweise überhaupt nicht mehr möglich.</p>
				<p>Unabhängig davon finde ich es selbstverständlich, dass diese Vorschläge in die Arbeit der zuständigen Arbeitsgruppen einbezogen werden. Ich halte es doch für sinnvoller im Stadium, wo wir sind, das in den Arbeitsgruppen zu machen und nicht mehr damals eingesetzte vorbereitende Projektgruppe damit zu befassen.</p>
				<p>Ich könnte hier aus der Hand natürlich zu dem einen oder anderen Vorschlag von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> etwas sagen. Ich kann nur sagen, ohne jetzt die Fraktion hier zur Arbeitsgruppe umzufunktionieren, zum einen, seine Sachen würden mindestens so viel Verwaltungsaufwand mit sich bringen, wie das ohnedies beim geltenden System schon ist, wie es wohl etwas weniger sein kann bei dem, was wir vorhaben und zum anderen, es bringt mindestens so viel Ungerechtigkeiten für bestimmte Bereiche mit sich wie das geltende System. Das kann man aus der Hand sagen. Ich könnte das natürlich weiter begründen.</p>
				<p>Nun zu dem Gesetzentwurf, den die Bundesregierung vorgelegt hat. Es ist ja kein Geheimnis, dass dieser Gesetzentwurf ein Koalitionskompromiss ist und dass dieser Gesetzentwurf nicht hundertprozentig dem entspricht, was die Projektgruppe der Fraktion, was die zuständige Arbeitsgruppe Steuern, die sich das zu Eigen gemacht hat, vorgeschlagen hat. Aber ich würde sagen, dass dieser Kompromiss, ohne den es einen Gesetzentwurf der Bundesregierung jedenfalls nicht gegeben hätte, zumindest den prinzipiellen, den strukturellen Ansatz voll erhalten hat, auf den es uns ankommt.</p>
				<p>Wir sind ja immer davon ausgegangen, und da gab es einfach ja gewisse Vorgaben durch zum Beispiel den Parteivorstand der SPD, dass nicht vorrangiges Ziel, wie es in verschiedenen Verlautbarungen des Parteivorstands unserer Partei und auch der Bundesregierung ausgeführt worden ist, nicht vorrangiges Ziel der sofortige Abbau der für diesen Bereich mit von der Kommission geschätzten 2 Milliarden jährlichen Verzichten an Einkommensteuer gewesen ist, sondern das vorrangige Ziel ist mehr Steuergerechtigkeit, um damit auch in der Öffentlichkeit zu arbeiten und unter anderem auch natürlich mehr Steuergerechtigkeit innerhalb der Landwirtschaft.</p>
				<p>Gleichwohl, um nicht auf den Dampfer zu kommen, die wollen ja nur den Bauern in die Tasche langen oder wie das polemisch von der CSU gesagt wird, nachdem sie schon alle anderen überbesteuern, ist ja kein Wunder, dass sie nun auch die Bauern besteuern wollen, um dies von vornherein abzufangen, sind wir ganz bewusst diesen Weg gegangen der Steuergerechtigkeit, der ja auch argumentativ nun weiß Gott – Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> hat dazu hier heute einiges beigetragen – zu halten ist.</p>
				<p>Aber entscheidend war im Hinterkopf natürlich, ein Gesetz zu machen, das trägt auf etwas längere Frist und das auch dazu führt, dass mehr als die geschätzten 250-300 Millionen Mark im ersten Jahr der vollen Geltung dieses Gesetzes in den Haushalt kommen. Aber ich finde auch, der Finanzminister war gut beraten daran, nicht zu sagen, dass er in fünf Jahren einen vierfachen oder vielleicht noch höheren Betrag in seiner Kasse aus den Strukturänderungen dieses Bereichs bekommt.</p>
				<p>Und ich finde nach wie vor, dass dieser strategische Ansatz in der Diskussion von uns auch durchgehalten werden sollte.</p>
				<p>Ich möchte zum Schluss kommen, ohne hier auf Einzelheiten einzugehen. Die eine oder andere konkrete Frage, die an Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> gerichtet worden ist, wird er sicher beantworten. Ich möchte nur eines sagen. Unsere Argumentationslage, was nun diesen Gesetzentwurf anbelangt, dessen Beträge und Einzelheiten mit Sicherheit auch in den Ausschussberatungen ja noch überprüft werden, was nun diesen Gesetzentwurf anbelangt, sodass dies wirklich der i-Punkt der Kompromissbereitschaft sein muss. Das heißt, die Bundesregierung hat hier etwas vorgelegt, was – soweit ich dazu einen Beitrag leisten kann – von unserer Fraktion getragen werden kann. Aber es darf nicht mehr darunter gegangen werden, und ich meine, es muss auch nicht darunter gegangen werden. Es gibt überhaupt keinen Zweifel, dass das geltende Recht auf diesem Gebiet nicht verfassungskonform ist. Die Bundesregierung hat das im Grunde genommen auch dadurch zum Ausdruck gebracht, dass sie – soweit ich weiß – nicht Stellung nimmt, trotz der Aufforderung aus Karlsruhe, zu dem geltenden Recht aufgrund der Exposees des <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> und des <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> zu der Vorlage des Finanzgerichts Hannover, in dem – wie Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> ja gesagt hat – das geltende Recht für verfassungswidrig gehalten wird. Und ich meine, dass dies uns auch den Punkt gibt, dass, wenn nicht mindestens dieses Gesetz bis zum Vermittlungsausschuss hin gehalten wird, dass es dann tatsächlich besser ist, kein Gesetz, keine Veränderung zu bekommen, sondern dann Karlsruhe entscheiden zu lassen, weil mit Sicherheit –und das merken ja auch die Pappenheimer von der anderen Seite, das wissen auch die Leute beim Bauernverband –, weil dann mit Sicherheit ein Gesetz kommt, das wiederum mindestens diesen Ansatz haben wird. Und deswegen finde ich, dass der Weg, der hier jetzt beschritten wird, bei aller Kritik, die sich zu bestimmten Ansätzen darin ausdrücken lässt und die ich zu Teilen ja auch teile, gleichwohl bei der Einschätzung des Verfahrensablaufs der Gesetzgebung ein vernünftiger und ein strategischer Schritt ist, den wir machen sollten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung, Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es läge mir viel daran, dass wir bald Klarheit darüber haben, wie die damit befassten Kollegen über die von Jan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>] im Auftrag von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> vorgetragenen Überlegungen denken.</p>
				<p>Mir persönlich, das möchte ich hier sagen, erscheint das von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> vorgeschlagene Konzept vernünftig und praktikabel. Praktikabel insbesondere auf die so schwer zu erfassende und zu beurteilende Mittelgruppe der Landwirte, wo es sich entscheidet, ob sie noch nach Durchschnittssätzen eingestuft wird oder aber zur vereinfachten Buchführung herangezogen wird. Denn gerade in dieser Mittelgruppe müssen eben die enormen Unterschiede hinsichtlich Bodenqualität und hinsichtlich Betriebsstruktur berücksichtigt werden.</p>
				<p>Ihr werdet das sicher verstehen, wenn ich sage, wenn ich daran erinnere, dass ich es eben mit dieser Mittelgruppe in meiner Region im Schwarzwald ständig zu tun habe, und deshalb ist es einfach wichtig und nicht nur mir wichtig, möglichst bald zu wissen, ob wir bei der jetzt ausgegebenen Sprachregelung bleiben können. Diese Sprachregelung hat vorhin Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> noch einmal dargelegt. Wir haben die entsprechenden Unterlagen. Danach würde alles das, was unter Nebenerwerbslandwirtschaft läuft, weiterhin nach Durchschnittssätzen, allerdings nach anderen Durchschnittssätzen besteuert.</p>
				<p>Und ich meine, dem Ziel, mehr Steuergerechtigkeit zu erreichen, können wir auch näherkommen, eine realistischere Gewinnermittlung zu erreichen, kann man auch näherkommen, wenn man die Durchschnittssätze entsprechend anhebt, und dieses ist ja gewollt. Mir geht es ähnlich, wie es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> dargestellt hat. Auch in diesen Versammlungen, in diesen Konferenzen sieht man überall recht gut aus, wenn man das Prinzip der größeren Steuergerechtigkeit vertritt. Es wird aber problematisch, wenn diese Abgrenzungsgebiete kommen und es sich unter Umständen darum handelt, dass man nur mehr bürokratischen Verwaltungsaufwand schafft, sprich, sodass also auch der kleinere Landwirt und der ganz kleine sogar jedes verkaufte Ei auf der einen Seite und jede Dose Melkfett auf der anderen Seite belegen muss in einer Art Buchführung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und da wird es problematisch, weil man vor allen Dingen nicht dafür einstehen kann, dass das sich irgendwie für die öffentliche Kasse in klingender Münze auszahlt.</p>
				<p>Wir haben gerade in diesen Regionen, von denen ich spreche, eine sehr typisch süddeutsche Mischstruktur, und ihr müsst bitte auch Verständnis dafür haben, dass wir hier Klarheit brauchen, wenn wir in die Landtagswahl hineingehen. Eine Mischstruktur, die zum Beispiel darauf hinausläuft, dass die Leute zu Dreiviertel Arbeitnehmer sind und zu einem Viertel etwa Bauern sind. Entsprechend schlägt natürlich auch das politische Herz, und es ist ganz klar, auf welcher Seite wir sie anzusprechen haben und ansprechen werden und natürlich auch ansprechen. Es läuft jetzt schon eine gewisse Kampagne vonseiten der Landesregierung, aber sicher, indem die Finanzbehörden ihre Leute hinausschicken und natürlich immer mit dem Finger auf Bonn weisen.</p>
				<p>Deshalb noch einmal die herzliche Bitte, möglichst bald Klarheit. Dieses ist sehr viel besser als dieses Wischiwaschi, auf das wir zulaufen. Glaubt mir, es ist nicht übertrieben. In den strukturschwächeren Regionen können wir uns damit genauso viel Ärger schaffen im Vorraum der Landtagswahlen, wie wir es 1976 hatten, gerade in den strukturschwachen Räumen, mit dem Bekanntwerden des betriebswirtschaftlich optimalen Netzes, sprich den Streckenstilllegungsplänen der Bundesbahn und solche Dinge sollten wir vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldung, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>. Ja, wenn du nicht willst, ist auch gut. Da sind wir schneller.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Also ich nehme das dankbar in Anspruch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe das notiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Obwohl ich mich nicht daran erinnere.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber jetzt passt es gerade wunderbar auf Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, es ist zweifelsohne richtig, dass dieser Gesetzentwurf zunächst mal nur mehr innergruppenmäßige Gerechtigkeit schafft, innerhalb der Gruppe der Landwirte primär, und dass man bei dem Versuch, ein Gerechtigkeitsgefälle zu übrigen Berufsgruppen abzubauen, dass man da bei bescheidenen Ansätzen im ersten Anlauf steckengeblieben ist. Aber dennoch würde ich sagen, dass wir diesen Versuch sehr gut in dieser Vorwahlphase verkaufen können, und ich habe nicht wie Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> irgendwelche Angst vor irgendwelchen Kampagnen, weil ich weiß ganz genau, wie verärgert alle anderen Berufsgruppen sind über derartige Privilegien, die bisher hier praktiziert werden. Und wenn die Union –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist auch in strukturschwachen Räumen ähnlich. Da gibt’s nämlich nicht nur Landwirte. Und wenn die Union mit dermaßen starker Vehemenz jetzt eine Antipropaganda aufzieht und von der Vernichtung landwirtschaftlicher Existenzen spricht im Zusammenhang mit diesem Gesetzentwurf, dann kann ich nur sagen, hier lässt sich trefflich in einem wichtigen Themenbereich darstellen, wie sich die Union aufspielt als Privilegienhüter bei unverdienten, unberechtigten Privilegien, von denen ein normaler Arbeitnehmer überhaupt nie träumen kann, und das können wir durchaus als griffiges Thema umsetzen. Hier habe ich gar keine Angst, dass wir hier offensiv bestehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Zunächst noch einmal zu dem Vorschlag von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>. Ich bin der Meinung, dass wir das in der Gruppe diskutieren sollten, Heinz. Im Übrigen, ich habe das überhaupt nicht interpretiert und vorgelesen, und wenn man sich das genau anschaut, steht zum Beispiel ein Satz darin: <quote>»um einen deutlichen Anreiz für den direkten Nachweis der Einkünfte anhand der Ergebnisse einer Buchführung oder Einnahmenüberschussrechnung zu bekommen.«</quote> Dies ist völlig d’accord mit uns, sodass wir durchaus miteinander diskutieren können. Soweit liegt es auch nicht auseinander. Ich wollte das hier mal versöhnlich hereinbringen mit diesem Satz, den kann ich voll unterschreiben.</p>
				<p>Jetzt, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>. Du hast natürlich mit Recht gefragt, wie sitzt das nun eigentlich, was meinst du, wir können damit leben. Wenn ich sage wir, meine ich wir Sozialdemokraten. Und wir können damit leben, dass wir feststellen, für uns sind die Bürger gleich. Es gibt keine besondere Gruppe, die ein besonderes Recht haben darf. Das hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> eben versucht zu sagen. Aber wir können, und das ist ja unser Positives bei diesem Entwurf, wir können klarmachen in den Bauernversammlungen, dass wir aufhören wollen damit, dass der Eine das Zehnfache vom Anderen zu bezahlen hat. Dies lässt sich auf Dauer keiner gefallen und dies können wir ganz geschickt ausnutzen. Deshalb hat die Union es auch schwer jetzt, was zu sagen. Schaut mal genau hin, wenn die dokumentieren, dann ist das ja: so schlecht war das auch nicht und, und, und. Aber konkret sagen sie nicht, was dort gefehlt hat. Das können sie nicht. Das weiß einfach im ländlichen Raum jeder. Wenn in einem Dorf nur ein Einziger ist, der bei gleichem Einkommen das Zehnfache zahlt von dem Anderen, dazu auf alle sozialen Segnungen verzichten muss, dann ist das ein Beweis. Wir haben das in Osnabrück mal mitgemacht. Ich habe die Erklärung von den ostfriesischen Bauern bei Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> gelesen. Alle wissen das. Wir stehen recht gut da. Carl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>], du hast das auch mitgeteilt bekommen. Von daher meine ich, dass wir aus verschiedenen Gründen gut mit dem Gesetz leben können. Wir wollen das transparent machen. Wir wollen es durchsichtig machen, und wenn du dann sagst, die sozialen Segnungen. Die sozialen Segnungen, die die Bauern in Anspruch nehmen können, sind ja eine Folge der ungerechten Besteuerung, und wenn wir die Besteuerung gerechter machen, wenn also da steht, du hast so viel Einkommen, dann bringt uns das doch dahin, dass wir darüber nicht mehr reden müssen. Dann geht es wie jedem Bürger gleich. Das ist also eine Konsequenz daraus. Wir fassen hier die Übel an der Wurzel.</p>
				<p>Und dann noch ein Letztes. Ich weiß, dass im unteren Bereich wir ein bisschen großzügig verfahren, wie wir auch immer das machen wollen. Aber ich mache darauf aufmerksam, 60 Prozent der Landwirte sind Nebenerwerbslandwirte oder kleine Vollerwerbsbetriebe. Diese 60 Prozent erbringen von der erwirtschafteten Masse ganz 18 Prozent mit rückgehender Tendenz, und die Großbetriebe wachsen immer noch weiter, sodass wir, was wir von Gesellschaftsordnung uns vorstellen, denke ich, oder, dass wir sagen Eigentum in möglichst viele Hände, alles das rührt hier hinein oder Lebensfähigkeit des ländlichen Raums, sodass es durchaus eine Konzession ist, die auch in unsere Politik hineinpasst, diesen kleinen Leuten die Möglichkeit zu geben, dort, wo sie wohnen, weiter wohnen zu dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Abschließend, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich will noch kurz auf die Fragen eingehen. Die Aussichten, hat Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> gefragt, der Klage beim Bundesverfassungsgericht, die müssen nach den Exposees, die in den Häusern angefertigt worden sind, als sehr positiv beurteilt werden. Wir haben deswegen auch nicht Stellung genommen und das jetzige geltende Recht verteidigt. Das wurde mit recht hier bemerkt.</p>
				<p>Zweitens: Aufkommensneutralität, das Stichwort stand im Raum. Zweifellos ist es so, dass der Gesetzentwurf im Grunde auf dieses Ziel hin ausgerichtet ist. Aber es wird trotzdem ein Mehraufkommen intern ausgerechnet, das kann man schlecht auf den Punkt genau ausrechnen, aber etwa von zwei- bis dreihundert Millionen sein. Wichtig ist aber, und das wurde auch hier schon erwähnt, dass das Gesetz eine Strukturänderung bringt und damit eine Dynamik hat. Das Mehraufkommen im ersten oder zweiten Jahr ist gar nicht der entscheidende Punkt. Entscheidend ist, dass wir eine Strukturänderung durchgeführt haben, mehr Transparenz und mehr Gewichtigkeit innerhalb der einzelnen Gruppen in der Landwirtschaft. Das Mehraufkommen ist dadurch eigentlich nur eine Folge, und zwar deshalb, wenn die Gewinne steigen und die Freibeträge statisch bleiben, dann kannst du dir ausrechnen, wie in den nächsten Jahren die Entwicklung da gehen wird. Das ist völlig klar und deswegen ist, glaube ich, das Urteil auch einhellig dieses, dass von der Dynamik und von der Strukturänderung her dies nicht nur eine Sache ist, mit der wir leben können, sondern wo wir wirklich einen Fortschritt gemacht haben.</p>
				<p>Dies gilt auch, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, natürlich auch für die ganzen Leistungen wie <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> oder Kinderleistungen, weil jetzt zum ersten Mal der Begriff, der Einkommensbegriff bei der Landwirtschaft transparent ist, und wir zum ersten Mal sehen, wie tatsächlich die Gewinne sind in den interessanten Bereichen, im mittleren Bereich. Zum ersten Mal haben wir die. Dies wird zwar zurzeit abgeschmolzen wieder in der Steuerbelastung durch Freibeträge. Aber trotzdem ist der Gewinn ausgewiesen, sodass die Grundlage für mögliche Regelungen – <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>-Beziehung und so weiter – geschaffen ist.</p>
				<p>Noch ein Wort zu Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidts (Gellersen)</name> Vorschlag. Er geht im Wesentlich davon aus, dass Grundlage der Wirtschaftswert sein sollte. Wirtschaftswert – ich will das jetzt nicht technisch erklären – ist aber eine statische Größe, wird alle paar Jahre als Einheitswert in einem Hauptfeststellungsverfahren nur festgelegt, ist also genau das Gegenteil von dem, was wir mit unserem Gesetzentwurf erreichen, nämlich eine dynamische Entwicklung.</p>
				<p>Genossen, es ist sicher eine schwierige Debatte, die wir da zu bestehen haben, auch im ländlichen Raum. Ich komme selber vom ländlichen Raum. Ich weiß aber, wenn wir differenziert argumentieren, wenn wir sagen, im Weinbau sieht es so aus, im Gartenbau sieht es so aus, bei den Spargelbauern sieht es so aus, und von der Betriebsgröße her argumentieren, dann haben wir nicht nur einen guten Stand, sondern dann kriegen wir Zustimmung von der Landwirtschaft selbst, und das sollten wir nutzen, eine differenzierte Beurteilung und differenzierte Argumentation. Vielleicht ist das Info, das bei euch in den Fächern liegt, wenn ihr das durchlest und studiert, eine Hilfe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-09-05-t0900_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ist mir nahegelegt worden, ob nicht noch aus Gründen, die in der zu späterer Stunde dann Nichtanwesenheit des Einen oder Anderen liegen, der Punkt 6 kurz behandelt werden kann. Wenn Einverständnis ist, bitte ich Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, hinter dieser Überschrift versteckt sich folgender Sachverhalt. Ende des vergangenen Jahres hatte Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> dem Fraktionsvorsitzenden einen Brief geschrieben und darum gebeten unter Hinweis auf eine Entscheidung der Fraktion vom September 1975, die Frage, an welche Staaten militärische Ausbildungshilfe gewährt wird, noch einmal mit den zuständigen Mitgliedern der Bundesregierung zu erörtern. Er hat gesagt, er wolle auf diese Weise dazu beitragen, dass eine unerwünschte öffentliche Erörterung nicht erforderlich sei. Diese notwendigen Feststellungen sind getroffen worden, und wir haben sie abgeschlossen in einem Gespräch, an dem Klaus von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>, Andreas von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">Bülow</name>, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> und ich teilgenommen haben. Ich fasse das Ergebnis kurz zusammen.</p>
				<p>Militärische Ausbildungshilfe soll nach dem Willen der Fraktion und übrigens auch eines Parteitagsbeschlusses 1975 in Mannheim nicht gewährt werden an Staaten, bei denen Anlass besteht anzunehmen, dass dort durch das Militär gegen die Antifolterdeklaration der Vereinten Nationen verstoßen wird. Das Verfahren, das zur Gewährung von Ausbildungshilfe führt, ist so, dass die Beurteilung, ob außenpolitisch die Voraussetzungen gegeben sind, beim Auswärtigen Amt liegt, die Entscheidung aufgrund der Angaben des Auswärtigen Amtes dann aber beim Bundesminister der Verteidigung.</p>
				<p>Nun ist es so, dass diese Ausbildungshilfen, übrigens auch die Ausrüstungshilfe, eine nicht unerhebliche Bedeutung in den zwischenstaatlichen Beziehungen haben, und wir mithilfe dieser Hilfsmaßnahmen, die verhältnismäßig wenig aufwendig sind, zu einer ganzen Reihe von Staaten Beziehungen haben und auch entwickeln können, die – dafür gibt es Belegfälle – gelegentlich ausgesprochen nützlich und hilfreich für die Entwicklung der allgemeinen Beziehungen sind. Aber es ist natürlich sehr schwierig, unsere Maßstäbe für das, was Menschenrecht und Achtung vor dem Menschenrecht ausmacht, ohne Weiteres zu übertragen auf die Bewertung in anderen Ländern. Von daher ergibt sich die Schwierigkeit, im Einzelfall richtig zu entscheiden, wo geht das und wo geht es nicht. Das heißt, wo ist es vertretbar und wo ist es unvertretbar.</p>
				<p>Wir müssen jedenfalls darauf achten und das war auch die Grundlage für den Beschluss der Fraktion, dass wir mit solchen Hilfsmaßnahmen nicht – wir, die Bundesrepublik Deutschland –, nicht in den Verdacht geraten, dass wir mittelbar Menschenrechtsverletzungen in anderen Ländern durch die Gewährung solcher Hilfe noch unterstützen. Entschieden werden kann das nicht global. Entschieden werden kann das immer nur, indem man im Einzelfall sehr sorgfältig prüft, wie ist das in dieser Situation.</p>
				<p>Im vergangenen Jahr hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zum Beispiel als zuständiger Minister aufgrund eigener Entscheidung gesagt, Argentinien, das in der Liste war, kommt nicht in Betracht. So ist es auch geschehen.</p>
				<p>Und das Ziel unseres Gespräches war, zu zwei Verabredungen zu kommen, die auch zustande gekommen sind und von Klaus von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> in einer abschließenden Äußerung auch so bestätigt worden sind. Erstens: Die Fraktion muss erwarten, dass die Bundesregierung und die Minister, die für diese Fragen verantwortlich sind, zur Kenntnis nehmen und bei ihrer Arbeit berücksichtigen, dass diese Erwartung der Fraktion beachtet wird, auch in Zukunft und in jedem Einzelfall eine sorgfältige Prüfung erfolgt, und zwar ohne, dass sie dazu aufgefordert wird. Das heißt, die beiden Ressorts, die hier angesprochen sind, sollen von sich aus genügend darauf achten.</p>
				<p>Und zweitens: Sie sollen in den Fällen, in denen das kritisch ist oder sein könnte, auch frühzeitig sich darum bemühen, kritische Fälle mit den zuständigen Genossen in der Fraktion, den zuständigen Arbeitskreisen zu erörtern, damit man von vornherein vermeidet, dass dadurch, dass man dann von irgendeiner Seite etwas hört, plötzlich ein Streit geführt werden muss. Dieses haben beide zugesagt. Ich denke, wir können darauf vertrauen, und ich hoffe, ich kann das auch im Einvernehmen mit Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> sagen, dass zukünftig nach dieser Verabredung verfahren wird, und beide Seiten – die Regierung, die ihre Entscheidungsschwierigkeiten hat, wir, die wir mit Sorgfalt auf diese Entscheidung der Fraktion und ihre Einhaltung achten – werden sich rechtzeitig so verständigen, dass Auseinandersetzungen, die niemandem guttun und in der Sache eher Schwierigkeiten machen, vermieden werden können. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldung Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>: Genossinnen und Genossen, es tut mir leid, dass der Verteidigungsminister bei diesem Punkt wahrscheinlich aus terminlichen Gründen nicht anwesend sein kann. Aber ich möchte ihm noch mal dafür danken, dass er im vorigen Jahr bei Argentinien diese Entscheidung getroffen hat, so wie sie Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hier vorgetragen hat.</p>
				<p>Ausbildungshilfe bezieht sich aber meiner Meinung nach nicht nur darauf, dass wir hier in der Bundesrepublik Deutschland Offiziere und Soldaten anderer Streitkräfte ausbilden, sondern sie bezieht sich auch darauf, dass deutsche Offiziere und Soldaten in andere Streitkräfte gehen und dort als Ausbilder fungieren.</p>
				<p>Und hier, meine ich, ist im vorigen Jahr, so sind meine Informationen, ein deutscher Offizier bei den argentinischen Streitkräften gewesen. Also auch diese Punkte müssen bei Entscheidungen berücksichtigt werden, und ich habe zu Beginn der Sommerpause eine Frage an das Verteidigungsministerium gerichtet, welche Ausbildungshilfen und Ausrüstungshilfen für Argentinien und Uruguay zur Verfügung gestellt werden, und leider habe ich bis heute auf meinen Brief noch keine Antwort. Die Antwort scheint dadurch verzögert worden zu sein, dass in diesem Jahr die argentinischen Streitkräfte – vor allen Dingen die Luftwaffe – wieder einen Antrag gestellt haben, einen argentinischen Offizier hier in der Bundesrepublik an der Führungsakademie in Hamburg ausbilden zu lassen. Ich wäre dir sehr dankbar, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, wenn du die Dinge ausräumen könntest und eventuell schon eine Entscheidung bekannt geben könntest, die vielleicht in eurem Gespräch schon mitgeteilt worden ist. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> hier nur sagen, dass das Zögern auf der Seite des Verteidigungsministers vermutlich darauf zurückzuführen ist, dass eben diese Gespräche angestanden haben und dass es nicht ganz leicht war, zu einem solchen Ergebnis in den Gesprächen zu kommen. Das Austauschproblem wird gesehen und wird vom Verteidigungsminister unter denselben Gesichtspunkten, unter denen Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eben das Hineinnehmen von ausländischen Offizieren diskutiert hat, berücksichtigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich wollte nur eine ganz kurze Ergänzung anbringen zu dem, was Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gesagt hat. Wir hatten uns, wenn ich mich recht erinnere, auch darüber unterhalten, dass wir dieses ganze Thema gelegentlich noch ergänzen müssen durch Ausbildungs- und Ausrüstungshilfe, die gegeben wird an Polizeikräfte ausländischer Staaten. Dort, wo es keine Armeen gibt, und ich glaube, dann wäre ein anderes Ressort zusätzlich zuständig. Aber wir sollten das mit im Auge behalten und gelegentlich auch noch erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen zu diesem Punkt? Wenn das nicht der Fall ist, dann muss ich sagen, jetzt wäre also die Unterbrechung fällig. Und obwohl ich wehmütig sehe, dass es unserer Zusammenkunft so geht, wie es im Herbst den Bäumen mit den Blättern geht, entblättert sich alles. Wer sich dann um zwei –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>darüber will ich mich nicht aussprechen –, will ich also um zwei wieder eröffnen, und zwar dann mit dem Punkt 7 a) und den folgenden beiden Unterpunkten b) und c), sodass dann wir wieder zurückkommen zu 4 a) – 4 b) haben wir ja erledigt – und zu 5. Ich hoffe, dass wenigstens diejenigen, die also es nicht absolut verhindern können, hier anwesend sind. Danke und wünsche guten Appetit.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
