<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>2/BTFH000090</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 08.05.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>240 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-05-08">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H59M32S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-12-05" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="1">XML-Datei angelegt; SVPs</change>
			<change when="2024-02-13" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="2">Finale Korrekturen</change>
			<change when="2024-06-24" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">SVP Durchsicht</change>
			<change when="2024-10-02" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="4">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-19" who="#JuengerkesSven" status="public" n="5">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-1">A. Reden und Berichte. Rede von Benito <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> (Partito Socialista Italiano) vor der Fraktion. – TOP 1: Politischer Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Landtagswahl in Schleswig-Holstein, Direktwahl zum Europäischen Parlament, Wahlen in Großbritannien und Österreich, Kommunalwahlen in Rheinland-Pfalz, Wahl des Bundespräsidenten). – Aussprache der Fraktion über den Bericht (Wahl des Bundespräsidenten, Wahl zum Europäischen Parlament, Verhältnis zu den Grünen: Schwerpunkte im Umweltschutz). – Antworten von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Kontroverse Abstimmungen im Bundestag, Mutterschaftsurlaub, Entwicklungshilfeetat, Zivildienstgesetz, Überprüfung von Gesetzen zur inneren Sicherheit, Zusammenarbeit mit der Sozialistischen Fraktion im Europaparlament). – TOP 3: Bericht über die interfraktionellen Gespräche über den Zivildienst. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Koalitionsentwurfs für das elterliche Sorgerecht. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Unterhaltsvorschussgesetzes. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Einführung eines Mutterschaftsurlaubs. – TOP 9: Zweite Beratung des CDU-Gruppenantrags betr. das Bundesfamiliengeldgesetz. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung des Koalitionsentwurfs betr. die Änderung des Einkommensteuergesetzes und des Mutterschutzgesetzes. – TOP 11: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses: a) Beschleunigung arbeitsrechtlicher Verfahren, b) Entwicklungsländer-Steuergesetz. – TOP 12: Zweite Beratung und Schlussabstimmung betr. den Regierungsentwurf Vertrag Bundesrepublik/Kanada über die Auslieferung. – TOP 13: Zweite Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Aufgaben und Befugnisse der für die Wahrung von öffentlicher Sicherheit und Ordnung zuständigen Behörden des Bundes. – TOP 14: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion zum vorzeitigen Ruhestand schwerbehinderter Beamter und erste Beratung des Koalitionsentwurfs betr. die Änderung dienstrechtlicher Vorschriften. – TOP 15: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Änderung des Bundessozialhilfegesetzes. – TOP 16: Ausschussbericht zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion zur Dritten Beratung des Haushalts 1979, Einzelplan 12. – TOP 17: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Änderung des Gesetzes über forstliches Saat- und Pflanzgut und Ausschussbericht zur Unterrichtung durch die Bundesregierung betr. Forstpolitik in der Europäischen Gemeinschaft. – TOP 18: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Änderung des Filmförderungsgesetzes. – TOP 19: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Förderung von Existenzgründungen. – TOP 20: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und Entschließung des Europäischen Parlaments über Maßnahmen zur Verhinderung von Schiffsunglücken und zur Vermeidung von Meeres- und Küstenverschmutzung.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges. TOP 21: Entschließung zum Libanon. – TOP 22: Zusammenarbeit der deutschen Mitglieder der sozialistischen Fraktion des Europäischen Parlaments und der Bundestagsfraktion. – TOP 23: Ausschussumbesetzungen. – TOP 24: Nächste Termine. – Verschiedenes (Neuregelung des Baurechts für den Außenbereich).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Es ist eine Ehre für uns, Genossinnen und Genossen, heute hier eine Delegation unserer Schwesterpartei – des Partito Socialista Italiano – unter uns begrüßen zu dürfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich begrüße sie alle und an ihrer Spitze den Generalsekretär, unseren Genossen Bettino <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist selten, dass wir italienischen Besuch haben. Es ist gut, dass wir ihn noch einmal jetzt haben, bevor die ersten Direktwahlen zum Europäischen Parlament stattfinden. Vielleicht ist das auch die Anregung für die eine und den anderen, noch mal einen Zahn draufzulegen. Ich begrüße also unsere Genossen und bitte den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> herzlich, das Wort an uns zu richten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Sono molto onorato di potervi parlare quest’oggi. È un incontro che testimonia la solidità dell’amicizia tra i nostri partiti come si è sviluppata in questi ultimi anni, ritornando alle origini che videro il socialismo italiano molto legato al socialismo del Centro dell’Europa in una comunità di pensiero e di azione.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Es ist für mich eine große Ehre, heute vor Ihnen sprechen zu können. Diese Begegnung ist ein Zeichen der Solidität der Freundschaft zwischen unseren Parteien, wie sie sich in den letzten Jahren entwickelt hat. Wenn wir zurückkehren zu den Ursprüngen der sozialistischen Bewegung, erinnern wir uns daran, dass der italienische Sozialismus sehr eng mit den sozialistischen Parteien Mitteleuropas verbunden war. Es handelte sich um eine Gemeinschaft des Denken und des Handelns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Il segno di questa amicizia molto antica sta nel fatto che il giornale del nostro partito porta il medesimo titolo, <name type="Organisation" ref="#Avanti">»Avanti«</name>, che è stato il vostro giornale.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Ein Beweis für diese alte Freundschaft ist die Tatsache, dass unsere beiderseitigen Parteizeitungen den gleichen Titel haben, was unser <name type="Organisation" ref="#Avanti">»Avanti«</name> ist, ist ihr <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Avanti! Avanti!)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Permettetemi che dica poche parole, vi parlo come se parlassi al mio gruppo parlamentare. Tre problemi emergono oggi come fattori di difficoltà e di crisi della società italiana: il dilagare di fenomeni di terrorismo e di violenza, un alto tasso di disoccupazione, uno stato di squilibrio della finanza pubblica e di inefficienza delle strutture dello Stato.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Erlauben Sie mir, Ihnen einige Worte zu sagen, und zwar werde ich so sprechen, als ob ich mich vor meiner eigenen Fraktion befände. Es gibt heute drei Probleme, die Faktoren der Schwierigkeiten und der Krise für unsere italienische Gesellschaft darstellen. Erstens einmal das sich immer weitere Ausbreiten des Terrorismus und der Gewalt, zweitens eine hohe Arbeitslosigkeitsrate und drittens der Zustand des Ungleichgewichts der öffentlichen Finanzen und die Ineffizienz der staatlichen Strukturen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Si tratta di tre problemi, di tre fenomeni controllabili, e di tre problemi risolvibili. Il terrorismo e la violenza: non ha fortunatamente dimensioni latinoamericane o turche, anche se ha assunto gli aspetti in alcune città di vera e propria guerriglia urbana. Noi pensiamo che il terrorismo è un fiore maligno che nasce in Italia, ma all’ombra del terrorismo si organizzano molti complotti. Il terrorismo può essere liquidato e poiché esso è inserito in un circuito internazionale occorre che ci sia un concorso di collaborazione e di coordinamento degli apparati di sicurezza e di prevenzione, senza del quale è difficile risalire alle origini e colpire le connessioni e le collaborazioni internazionali del terrorismo.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Diese drei Probleme, die drei Phänomene, von denen ich eben gesprochen habe, können aber unter Kontrolle gebracht werden. Sie sind lösbar. Erstens einmal Terrorismus und Gewalt. Glücklicherweise haben diese beiden Phänomene bei uns in Italien nicht lateinamerikanische oder türkische Dimensionen angenommen, wenn man von einer eigentlichen Stadtguerilla schon sprechen kann. Wir sind der Auffassung, dass Terrorismus und Gewalt eine bösartige Blume ist, die in Italien gedeiht im Schatten vieler Komplotte. Der Terrorismus kann aber unserer Auffassung nach ausgemerzt werden, wenn man daran denkt, dass es internationale Zusammenhänge gibt, und wenn man diese berücksichtigt. Es ist infolgedessen erforderlich, den Apparat des Terrorismus international zu koordinieren, ebenso wie die Sicherheitsapparate zur Vermeidung des Terrorismus. Wenn dies nicht gelingt, ist es auch nicht möglich, das Phänomen des Terrorismus auszuräumen und zu kontrollieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: La disoccupazione non è un fenomeno generalizzato. In tutto il Centro-Nord del nostro paese marciamo tendenzialmente verso il pieno impiego. La disoccupazione è un fenomeno perverso perché è concentrata principalmente nelle aree più povere ed è prevalentemente disoccupazione giovanile. Assistiamo a una grande vitalità in molti settori dell’economia, soprattutto nella piccola e media impresa. Ciò che manca è una direzione programmata che intervenga laddove la spontaneità dei processi economici è insufficiente o assente. La crisi italiana è una crisi a macchie e prevalentemente una crisi delle regioni meridionali più depresse. Il problema del Sud dell’Italia, come in generale il problema del Sud dell’Europa, deve costituire una preoccupazione di fondo per l’avvenire dell’insieme dei paesi europei più evoluti e industrialmente più solidi.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Zweiter Punkt: die Arbeitslosigkeit. Die Arbeitslosigkeit ist ein Phänomen, das in Italien nicht allgemein gleichmäßig verteilt ist. Man kann sogar sagen, dass in Norditalien die Tendenz zur Vollbeschäftigung bereits jetzt besteht. Man kann aber sagen, dass die Arbeitslosigkeit in Italien sozusagen ein perverses Phänomen ist insofern, als es gerade die an und für sich schon ärmsten Gebiete besonders betroffen hat und besonders die Jugend betroffen hat. Die italienische Wirtschaft zeichnet sich aus durch eine große Vitalität in einzelnen Sektoren, insbesondere auf dem Gebiet der kleineren und der mittleren Unternehmen. Das, was unserer Wirtschaft fehlt, ist eine Programmierung dort, wo dem wirtschaftlichen Prozess die Spontanität fehlt oder die Spontanität nicht ausreicht. Man kann also sagen, dass die italienische Krise nur eine teilweise verbreitete Krise ist, sozusagen eine sich in Flecken darstellende Krise, wenn man die Landschaft betrachtet und die Krise hat besonders Süditalien, die besonders rückständigen Gebiete, betroffen. Es handelt sich also um ein süditalienisches Problem, wie man ja im Allgemeinen von einer wirtschaftlichen Krise im gesamten Süden Europas sprechen kann. Dies sollte infolgedessen ein grundlegendes Anliegen für die Zukunft für alle diejenigen darstellen, denen die Weiterentwicklung Europas am Herzen liegt, für die europäischen Länder, die weiter fortgeschritten sind und deren Industrie solider ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Infine i problemi dello Stato, del suo mancato rammodernamento e della sua inefficienza. La responsabilità di questo deve essere fatta risalire innanzi tutto al partito della Democrazia Cristiana che ha in Italia una posizione di primato e di egemonia ormai da trent’anni. Un sistema di governo clientelare, assistenziale, provinciale e corporativo che ha frenato lo sviluppo dello stato moderno nel nostro paese. Il primo problema che poniamo agli elettori che voteranno il 3 di giugno è quello di ridurre il peso della Democrazia Cristiana in modo da impedirle di riconquistare una posizione di egemonia e di primato. Il problema che insieme a voi poniamo per il 10 di giugno è di consentire alla grande famiglia dei partiti socialdemocratici, socialisti e laburisti dell’Europa occidentale di conquistare un primato in quest’area del mondo e nel nuovo parlamento europeo.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Schließlich ein Wort zu den staatlichen Problemen, zu der fehlenden Modernisierung des Staatsapparates, zu seiner Ineffizienz. Dies ist hauptsächlich auf die Tatsache zurückzuführen, dass die Democrazia Cristiana in Italien seit nunmehr dreißig Jahren den Primat und die Hegemonie innehat. Das ist darauf zurückzuführen, dass die Vorherrschaft ausgeübt wird von einer auf Klientel bedachten Regierung, einer Regierung, die auf einen <seg type="note">assistenziellen<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_1" type="critical"><p>Im Original so formuliert, allerdings stockte die Dolmetscherin an dieser Stelle und überlegt, wie der italienische Begriff korrekt zu übersetzen ist.</p></note></seg> Staat, auf eine provinzielle Regierung, auf eine kooperativ eingestellte Regierung zurückzuführen [ist]. Diese Regierung hat die Entwicklung Italiens zu einem modernen Staat gebremst. Das erste Problem, das wir infolgedessen den Wählern stellen werden, die sich am 3. Juni zur Parlamentswahl aufmachen werden, ist Folgendes. Wir appellieren an sie, das Gewicht der Democrazia Cristiana zu reduzieren, um diese Partei daran zu hindern, der Hegemonie und des Primats wieder zu gewinnen und zu bekräftigen. Die Frage, die wir dagegen zusammen mit ihnen, unseren Wählern, zum 10. Juni stellen werden, ist folgende. Wir bitten sie, dafür zu sorgen, dass die große Familie der sozialdemokratischen, der sozialistischen und <seg type="note">laboristischen<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_2" type="critical"><p>Gemeint sind die Arbeiterparteien.</p></note></seg> Parteien Westeuropas in diesem Teil der Welt den Primat gewinnt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name>: Alcuni –, alcuni giorni fa a Torino abbiamo avuto la visita gradita del compagno Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, al quale abbiamo manifestato attraverso la voce dei nostri militanti il particolare affetto che portiamo a lui e, attraverso la sua persona, al partito socialdemocratico tedesco. É con i medesimi sentimenti ch’io mi rivolgo al <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">presidente del gruppo parlamentare</name> e a voi tutti rinnovandovi l’amicizia dei socialisti italiani.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Vor einigen Tagen <seg type="note">hatten wir in Turin den willkommenen Besuch unseres Genossen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_6" type="comment"><p>2. Mai 1979.</p></note></seg> Durch die Stimme der militanten Mitglieder meiner Partei haben wir ihm gegenüber unsere Zuneigung zum Ausdruck gebracht und durch seine Person hindurch unsere Zuneigung zu der Deutschen Sozialdemokratischen Partei. Mit diesen gleichen Gefühlen möchte ich mich an den Herrn Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] wenden und an Sie alle und erneut die Gefühle der Freundschaft meiner Partei für Ihre Partei bekräftigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zunächst danke ich herzlich Bettino <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> für seine Ausführungen und ich bitte diejenigen aus unserem Kreis, die Fragen zu stellen wünschen oder Bemerkungen zu machen, sich zu Wort zu melden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Wer schweigt, der stimmt zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ja, nun, das ist eine Auslegung, die immer passt. Es wird mir eben gerade gesagt, wer schweigt, stimmt zu. Das nehme ich sowieso an. Ich hätte auch bei denen, die reden wollen, nicht angenommen, die stimmen nicht zu, sondern die wollen noch etwas dazu wissen. Aber das scheint nicht der Fall zu sein. Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich unseren Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> herzlich, die guten Wünsche der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag ihm und der Delegation ausdrücken zu dürfen und – Sie haben noch einen weiten Weg vor sich – diese guten Wünsche auch allen Genossinnen und Genossen in ihrem eigenen Land zu vermitteln, und ich hoffe, dass unsere Verbindungen enger werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es wäre ja, erlaube ich mir diese Zusatzbemerkung, eine schöne Sache, wenn wir beide und Sie zuerst hinzugewönnen. Alles Gute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, dann bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, das Wort zu nehmen zu einem politischen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Ich wollte eigentlich ein paar Worte sagen zur Europawahl und dann auch zur Vorbereitung der Bundespräsidentenwahl. Zum letzten Punkt gibt es auch Anfragen persönlich von einigen Kollegen aus der Fraktion und da das Präsidium sich damit gestern befasst hat, der Vorstand am vorigen Montag, will ich gerne die notwendige Orientierung, soweit ich sie geben kann, geben.</p>
				<p>Vorweg aber, da die Fraktion nicht zusammen war seit der Schleswig-Holstein-Wahl, einige Worte dazu. Ich tue das heute gewissermaßen in Vertretung von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, der nicht da sein kann, der sich auf solche Berichte in guten und schlechten Zeiten mittlerweile eingestellt hat. Ich kann aber auch, wenn ich ihn vertrete, die einige hundert Stimmen nicht noch nachträglich herbeischaffen, die ja gefehlt haben, um dort noch ein Mandat zu verschieben. Ich glaube auch nicht, ein nochmaliges Auszählen würde viel helfen. In Niedersachsen hat mal im Gegenteil das neue Auszählen dazu geführt, dass wir noch ein Mandat verloren haben. Nein, ich denke, die Genossen kennen alle die Ziffern. Das war insgesamt doch vergleichbar mit dem Rheinland-Pfalz-Ergebnis, wenn auch dort der Sprung deutlicher war. 3,8 Prozent dazugelegt. In Schleswig-Holstein aber auch bei 60000, rund 60000 neuen Wählern dazu. Bei uns ein Plus von 50000. Bei der CDU Stagnation, aber Verlust an Prozenten. FDP Verlust von 17000 Stimmen. Es ist uns offensichtlich gelungen, nicht nur Vorhandenes zu halten, sondern hier und da verglichen mit der vorigen Landtagswahl in neue Gruppen vorzustoßen, was der FDP leider nicht gelungen ist, die in den Städten vor allen Dingen ihre schweren Einbußen gehabt hat und auch – soweit man das bei einer kleineren Partei herunterrechnen kann – ganz deutlich keinen nennenswerten Zustrom junger Wähler gehabt hat. Was dort potenziell drin gewesen sein könnte, scheint auf die FDP bezogen an ihr vorbei direkt auf die Grünen hingegangen zu sein, die – wie ihr alle wisst – bei einem begrenzten Stimmenanteil geblieben sind. Trotzdem, trotzdem mit den 38000 Stimmen haben die es fertiggebracht, die CDU bei der Mehrheit der Mandate zu halten und das wird man sich ganz genau merken und eben dort, wo es noch ein bisschen gefährlicher ist, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> glaubt, dass es schon in Bremen –, das ist ja noch die einzig jetzt ausstehende Landtagswahl dieses Jahres, dass es dort vom Ansatz her gefährlicher ist, weil die – das, was man die Grünen nennt – dort wahrscheinlich geschlossener auftreten werden, als sie es in Schleswig-Holstein sind, wo ja ein Teil, ich brauche die Hausnummern jetzt nicht zu nennen, ausdrücklich aufgefordert hatten, in jenem Bundesland nicht grün, sondern SPD zu wählen. Das muss nicht überall anders auch so sein. Es werden also hier und da die Voraussetzungen noch schwieriger sein können.</p>
				<p>Insgesamt, denke ich, ist es zu spät, noch einmal Glück zu wünschen zu einem recht guten Ergebnis. Jedenfalls können die Freunde in Schleswig-Holstein, gestützt auf dieses Ergebnis, gut weiterarbeiten und sich mit uns darüber freuen, dass sie doch die Tendenz zur sachten, aber deutlichen Stärkung der Partei auf Landesebene mit deutlich gemacht haben.</p>
				<p>Es liegt jetzt nahe, je einen Satz oder zwei anzufügen über zwei Wahlen anderswo in Europa in den letzten Tagen. Da möchte ich nicht den Fehler von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> auf meine Weise nachvollziehen, der ja so getan hat, <seg type="note">als hätte er in England mit gesiegt.<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_3" type="comment"><p>Gemeint ist die britische Unterhauswahl am 3. Mai 1979, bei der die Conservative Party stärkste Kraft wurde und nach der Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> James <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name> (Labour) als Premierministerin ablöste.</p></note></seg> <seg type="note">Wir haben in Österreich nicht mit gewonnen<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_4" type="comment"><p>Bei den Nationalratswahlen am 6. Mai 1979 wurde die SPÖ unter Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> stärkste Kraft und konnte ihre absolute Mehrheit verteidigen.</p></note></seg>, sondern beide Ergebnisse sind aus den ganz spezifischen Verhältnissen des jeweiligen Landes zu erklären. Nur wenn man beide zusammen nimmt, lässt sich daraus gewiss nicht die These ableiten oder bestätigen, als gäbe es in Europa einen noch womöglich unwiderstehlichen Rechtstrend oder konservativen Trend. Davon kann ja überhaupt keine Rede sein. Das englische Beispiel muss ja immer auch noch vor dem Hintergrund dessen gesehen werden, was wir selbst manchmal vergessen, dass das Wahlsystem ganz anders ausschlägt. Die Liberalen wären mit 75 Abgeordneten bei uns im Parlament, wenn sie den Stimmenanteil bekommen hätten, den sie dort bekommen haben. Aber sie sind halt nur mit elf drin. Es hilft dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name> nicht sehr, wenn man ihn bedauert, denn der war ja dabei, Erfolge zu erzielen mit einer sehr zähen Politik. Es wird für uns spannend sein zu beobachten, wie Labour sich fängt, wann und wie und auf welche Weise in der neuen Schlachtordnung im Parlament und als Partei.</p>
				<p>Die österreichischen Ziffern sind aus meiner Sicht eine bemerkenswerte Bestätigung für den – wie man es dort nennt – österreichischen Weg, den die Sozialdemokraten in unserem Nachbarland unter Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> eingeschlagen <seg type="note">[haben].<note xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_5" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt, im Original »sind«.</p></note></seg> Und man geht zurecht davon aus, dass dem, was die Partei dort insgesamt eingebracht hat, wie das vorige Mal auch schon, einige Prozent eindeutig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>-Wähler hinzugefügt werden konnten. Er selbst hatte nicht mit ganz so viel gerechnet. Er hat mir gesagt, zwischen 49 und 51 [Prozent]. Es ist dann noch ein bisschen mehr geworden und das ist, glaube ich, für uns in südlichen Teilen der Bundesrepublik vielleicht noch bedeutsamer als für die Bundesrepublik insgesamt, dies sich noch mal genau anzugucken. Denn andererseits sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>, so auch mir gestern gegenüber, bei aller Bedeutung dessen, was er noch hat hinzufügen können, er sagt, ohne eine sehr mobile und sehr aktive Partei und hilfsbereite Partei wäre es halt auch nicht gegangen. Das eine kommt zum anderen hinzu. Ich möchte hier vor der Fraktion nur sagen, liebe Genossen, neben vielem anderen, was gewichtiger ist, sollten wir uns endlich klarmachen, dass die irreführende Terminologie, die um sich gegriffen hat, von Sozialdemokraten und Sozialisten, etwas sei, was uns verwirren könnte. Viele hier haben vergessen, dass die Österreicher sich Sozialistische Partei Österreichs nennen. Sie sind doch deshalb aber nicht richtungsmäßig eine andere Art von Sozialdemokratie. Der eine und der andere Name ist historisch begründet, der bei den Österreichern übrigens aus der Illegalität. Vorher war das anders. Und wenn man die soziologische, konfessionelle und sonstige Konstitution Österreichs nimmt, dann zeigt sich, dass, wenn man es richtig angeht, dass man auch nicht zu verstecken braucht, dass man demokratischer Sozialist ist.</p>
				<p>Nachdem ich das gesagt habe, möchte ich gerne die Fraktion um was bitten. Ich weiß, dies ist ein sehr arbeitsreicher Monat im Bundestag. Der nächste ist es noch mehr. Trotzdem, wo es geht, bitte noch ein bisschen helfen bei dieser eigenartigen neuen Wahl, die wir im Juni vor uns haben. Die läuft bisher mit verglichen, so würde Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> sagen, der den Wahlkampf koordiniert, 25 Prozent dessen, wenn man das Bundesgebiet sich insgesamt anguckt, was ein Bundestagswahlkampf darstellen würde. Das bleibt also ein Lotteriespiel, was da herauskommt, und ich äußere mich völlig unbefangen als einer, der ja nicht sich besonders hat erwärmen können ursprünglich für diese Reihenfolge des Vorgangs, aber der sich auf den Boden der Tatsachen gestellt hat und sagt, hieraus müssen wir das Bestmögliche machen. Nur die Befragungen zeigen leider, dass dort, wo man den Leuten Auskunft gibt darüber, dass der Verein zunächst nicht viel zu sagen hat, dass da auch nicht die Neigung der Leute zunimmt, sich stark an der Wahl zu beteiligen. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> würde dazu neigen zu sagen, dann klären wir sie doch nicht so sehr auf. Aber wir können ja weder die Partei noch Wahlen zu Geheimvorgängen erklären, auch wenn das manchmal bequem sein könnte oder der Neigung des einen oder anderen entsprechen könnte. Scherz beiseite.</p>
				<p>Jeder Abgeordnete, der zumal in einer regionalen Zeitung mit dem einen oder anderen Vorgang zu Wort kommen kann, der Bundestagsarbeit und europäische Arbeit verbindet, der tut der Sache jetzt einen guten Dienst. Ich will keine Medienschelte betreiben, gerade jetzt nicht, weil wir auch die brauchen, die so halbwegs ansprechbar sind. Ich will aber aufgrund meiner Erfahrungen der letzten anderthalb Wochen sagen, in unseren Nachbarländern zeigen die Medien, vor allen Dingen das Fernsehen, aber auch die großen Zeitungen, der Europawahl unendlich viel mehr Aufmerksamkeit, als es bisher bei uns in der Bundesrepublik der Fall ist. Ich habe Sonntag vor acht Tagen den dänischen Wahlkampf zusammen mit Anker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JorgensenAnker">Jørgensen</name> eröffnet. Wir waren in Luxemburg mit den Kandidaten aus den verschiedenen Parteien zusammen. Wir waren auf der großartigen Kundgebung, auf der Bettino <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> und ich gemeinsam gesprochen haben. 10000 Leute im Sportpalast von Turin. Das Temperament ist eh ein bisschen anders als bei uns. Das war ein sehr schönes Erlebnis. Aber ich sage, darauf kam es mir jetzt an, die Medien in diesen Ländern, ich denke, das werde ich Donnerstag auch im Harz sehen und wo man sonst noch jeweils am Rande unseres Wahlkampfes draußen mithelfen kann, die Medien ziehen mehr mit. Wo wir sie beeinflussen können, ihnen Futter liefern können, dort helft dazu bitte mit. Unser eigenes Wirken findet bei den Parteien in den Nachbarländern viel Resonanz, auch die Tatsache, dass Gewerkschafter, Frauen und Junge, alle drei Kategorien, die ja zum sich überschneidende Kategorien sind, so deutlich auf der Europaliste vertreten sind, wird stark beachtet.</p>
				<p>Ich möchte jetzt noch ein alle hier betreffendes Eigeninteresse deutlich machen. Genossen, wir haben zwar nur in Bremen – nur sage ich mal in Anführungszeichen – noch Landtagswahl. Aber wir haben ja hier und da noch Kommunalwahl in diesem Jahr. Die Rheinland-Pfälzer am gleichen Tag wie zur Europawahl. Aber sonst gibt’s noch irgendwo Kommunalwahl in nicht unwichtigen Teilen der Bundesrepublik. Einige schon kurz nach der Sommerpause, und da muss uns miteinander klar sein, kriegen wir eines auf die Nase im Juni, dann wird sich das zusätzlich ungünstig auswirken für die nachfolgenden Wahlen. Es ist ja eh so, ohne dass ich jetzt hier Schulmeister sein will, dass es in Teilen der Partei angezeigt wäre, auch dort, wo man Wahlen vor sich hat, zum Beispiel Nordrhein-Westfalen, dass Sozialdemokraten sich dort stärker vornehmen würden, als sie es heute zum Teil tun, sich nicht unnötig im Wege zu stehen, sondern einander mehr zu helfen, als es gegenwärtig geschieht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schließlich, was die Bundespräsidentenwahl angeht, liebe Freunde, da ist – Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> machte mich noch zusätzlich zu dem, was uns ohnehin bekannt ist, aufmerksam auf einen sehr ernsten Appell, den der <name type="Organisation" ref="#PEN">PEN Club</name> an die Mitglieder des Deutschen Bundestages gerichtet hat und den der eine oder anderen kennen wird, sonst sollte Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>] dafür sorgen, dass er verteilt wird. Wir stehen jetzt einer Lage gegenüber, wo ein Teil der Partei und der sonstigen Anhängerschaft eigentlich ein bisschen nervös wird und sagt, was ist mit euch da los, findet ihr keinen oder keine, die bereit sind, sich zu stellen, und die Presse, nicht die uns wohlgesonnene, sondern Presse querdurch, gerade aber auch die uns nicht wohlgesonnene, die bauen ein Bild auf, als ob das Problem wäre, die Sozialdemokraten fänden keinen Kandidaten, und dazu werden völlig erdichtete Geschichten in Umlauf gebracht. Wir hätten den und den und die oder die gefragt und die hätten allesamt gesagt Nein. Davon ist überhaupt kein Wort wahr, sondern die Situation ist eine ganz andere.</p>
				<p>Die muss ich hier darlegen, wohlwissend, dass ich dafür in der Fraktion nicht allgemeine Zustimmung finde. Dafür finde ich im Parteivorstand auch nicht die volle Zustimmung. Aber die eindeutige Zustimmung, und ich bin dann dazu da, diese zu vertreten, bis anders beschlossen ist. Wir haben am 30. April – Montag vorige Woche – Vorstand gehabt und einstimmig übrigens dann bei Bedenken einiger Mitglieder uns geäußert. Wir haben das gestern im Präsidium weitergeführt. Ich brauchte an sich auf der vorausgegangenen Sitzung keinen ausdrücklichen Auftrag des Vorstands. Ich habe ihn mir geben lassen in diesem Fall, um mit dem Vorsitzenden der FDP [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>], nachdem der zurück war in Bonn, zu sprechen, weil wir uns gesagt haben, unser Verhalten in diesen Wochen muss – auch wenn es nicht leicht draußen verständlich zu machen ist – gekennzeichnet sein durch zweierlei. Erstens, wenn es doch noch gelingen sollte, die Wahl Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>' zu verhindern, zum Beispiel im ersten Wahlgang zu verhindern, und zweitens, wenn es irgend geht, ein gemeinsames Verhalten von SPD und FDP in der Bundesversammlung zu sichern, weil, wenn wir schon keinen Bundespräsidenten gewählt bekommen oder bekämen, es zusätzlich bedauerlich wäre, wenn durch unterschiedliches Verhalten in der Bundesversammlung der Eindruck erweckt würde, die Koalition sei insgesamt angeschlagen. Dies muss ich so jetzt mal stehen lassen. Ich will damit nicht die Behauptung verbinden, es gäbe unter keinen Umständen eine Bereitschaft unseres Koalitionspartners, auch einen gemeinsamen Kandidaten mitzutragen. Wohl aber gibt es beim Koalitionspartner stärker noch als bei dem einen oder anderen von uns die Überlegung, welche Art von Verhalten könnte noch mit einer gewissen Chance verbunden sein, dass im ersten Wahlgang in geheimer Abstimmung einige CDU-Kollegen den dortigen Kandidaten nicht wählen.</p>
				<p>Das heißt, wir knobeln noch herum, da mag uns der eine oder andere für verrückt halten, an Möglichkeiten, wenn es geht, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> nicht durchgehen zu lassen, während andere sagen, das ist ja eh gelaufen und jetzt kommt es darauf an, die Fahne aufzuziehen. Das ist eigentlich der Unterschied in der Betrachtung, und zu diesem Unterschied in der Betrachtung kommt bei einigen Zeitungen noch hinzu und dann bei denen, die sich nur an den Zeitungen orientieren und nicht an den Texten, jetzt hätte doch zum Beispiel Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> erneut gesagt, er stünde nicht zur Verfügung. Nun, ich bin nicht hier dazu da, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> Verhalten zu rechtfertigen. Ich habe versucht, ihm etwas anderes nahezubringen, und jemand, der hier neben mir sitzt, hat es auf seine Weise versucht. Aber, wer die Texte zu lesen versteht, weiß, dass in der neuerlichen Stellungnahme drinsteht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> steht unter den obwaltenden Umständen nicht zur Verfügung. Daraus leitet sich die Frage ab, haben wir es mit den heute obwaltenden Umständen auch am 23. Mai zu tun. Kurz und gut: Der Parteivorstand wird sich am 21. Mai nach den neu geführten, inzwischen laufend weitergeführten Gesprächen mit der FDP schlüssig werden, ob so lang oder so lang. Gemeinsame Vorstandssitzung, Parteivorstand und Fraktionsvorstand und dann, wenn es sein muss, eine ausführliche und gründliche Aussprache, wie das üblich ist, am Tag vor der Bundesversammlung in der Fraktion, die ja zur einen Hälfte aus der Bundestagsfraktion besteht und zur anderen aus denen, die von den Landtagen gewählt sind. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wer wünscht das Wort? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, sicherlich sind viele von uns oder, ich glaube, jeder von uns in der einen oder anderen Weise auf dieses Thema, das Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zuletzt ausgeführt hat, angesprochen worden. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name>, für mich stellt sich, der ich aus Niedersachsen komme, eine eigentlich entscheidende Frage. Wir haben vor zweieinhalb Jahren in Niedersachsen die Situation gehabt, dass wir uns fürchterlich entsetzt darüber gezeigt haben, dass sich innerhalb einer geheimen Abstimmung in den beiden Koalitionsfraktionen eine Mehrheit für den Ministerpräsidentenkandidaten unseres Vorschlags ergeben hat und dass sich in der geheimen Abstimmung im Landtag selbst dann eine andere Mehrheit ergeben hat, und auf genau diese Situation warten wir im Moment bei der Wahl des Bundespräsidenten. Auf genau diese Situation, ich drücke das mal so aus, dass bei der CDU es aus deren Verständnis Dunkelmänner gibt, und ich halte diese abwartende Position mit dem Selbstverständnis, mit dem moralischen Anspruch von Sozialdemokraten nicht vereinbar.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und meine Sorge ist, dass bei allem Hin und Her wir uns austaktieren, wir uns austaktieren und in der Situation sind, dass wir die Bundesversammlung einberufen bekommen – und hier sitzt ja eine Hälfte unseres Teils der Bundesversammlung – und hineingeführt werden in eine Situation, in der wir mit Nein stimmen sollen. Und dieses finde ich, muss sich dir ernsthaft sagen, gegenüber der Partei nicht mehr argumentierbar, dass wir hier herkommen nach Bonn mit der klaren Zielrichtung, im ersten Wahlgang stimmt ihr, so wird es ja dann wohl entschieden werden, mit Nein. Denn alle anderen Dinge, da auf den Wahlzettel etwas anderes zu schreiben, das halte ich für Kinkerlitzchen. Das ist meine persönliche Auffassung davon. Irgendwas da auf den Zettel zu schreiben, damit dieser Zettel ungültig oder nicht brauchbar ist. Das ist, glaube ich, der Bundesversammlung nicht würdig. Und meine Sorge ist, dass wir uns, wenn es im ersten Wahlgang zu einer Mehrheit für den Kandidaten der CDU/CSU kommt – und das hoffen die doch und davon gehen die aus –, dass wir als Blamierte in der Öffentlichkeit dastehen und uns fragen lassen, habt ihr nicht mal jemanden, der Verlierer sein kann, könnt ihr nicht mehr verlieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Natürlich können wir verlieren. Es geht auch gar nicht darum, dass wir auf irgendwelche Leute setzen, die dann anders stimmen als sie in München und in Bonn gestimmt haben, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> und die anderen, die das unterstützen. Worum es geht, ist, das hat hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name> deutlich gesagt, bis zu dem Tag vor dieser Wahl durch die Bundesversammlung nicht die SPD und die FDP auseinanderkurven zu lassen. Erster Punkt. Man mag über die FDP denken, was man will. Von uns muss man abnehmen, dass wir den Versuch machen, hier nicht auseinander zu kurven.</p>
				<p>Zweiter Punkt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> wird unter keinen Umständen widerrufen, was er am 6. März erklärt hat, nämlich dass er nicht kandidiert, und dann gibt es diesen etwas seltsamen Satz im nächsten Absatz: unter den obwaltenden Umständen und so weiter und so weiter. Unser Problem bleibt also erstens mit der FDP zusammen, damit das nicht plötzlich zwei sogenannte Fahnenstangen gibt, die dann beide mit Halbmast flaggen können. Was auch keine Schande ist. Zweitens den Versuch zu machen, ernsthaft im ersten Wahlgang und vor dem ersten Wahlgang deutlich zu machen, was wir wollen. Mein Rat ist unter anderem, »<name type="Organisation" ref="#Bild">Bild</name>« und anderen bedeutenden Organen, die regelmäßig gelesen werden, nicht den Spaß zu machen, bis dahin fortgesetzt neue Leute uns aus dem Hut zaubern zu nötigen. Das ist auch etwas wert. Das dient ja nicht zur Sicherheit, sondern das dient zur Verunsicherung, und genau dort wollen sie alle hinhaben.</p>
				<p>Eine Hypothese, Genossen. Gäbe es, wäre es denkbar, dass es die Möglichkeit gäbe, dass also zum Beispiel – ich schlage das nicht vor – auf die Zettel geschrieben wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, so wären diese Zettel ungültig. Aber klar wäre und das wäre schon vielleicht, falls man sich darauf zu verständigen versuchen würde, eine Situation, die anders ist als die eben hier geäußerte, befürchtete Situation, die wir alle nicht wollen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Ich bitte nur darum, die Bedeutung des miteinander Konsultation treibenden oder pflegenden Verkehrs zwischen den Vorsitzenden der beiden Parteien nicht völlig zu unterschätzen, sich auch klar anderen gegenüber zu äußern, wir stehen durch unsere Vorsitzenden in Kontakt miteinander und es wird von beiden Seiten eine Entscheidung getroffen werden, bei der wir uns nicht hinter irgendwem oder irgendetwas verstecken.</p>
				<p>Es ist eine vertrackte Situation. Eine, wie wir sie eigentlich noch bei keiner Bundespräsidentenwahl gehabt haben. Wir hatten mal eine Situation, das war bei der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> vor zehn Jahren, da hatte ja die CDU/CSU auch noch die Stimmen der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name>, die es damals gab mit einigen mehr als zwanzig Leuten, und wir haben damals durchgehalten bis zum letztmöglichen Wahlgang und haben das durchgesetzt. Was die jetzt wollen, und das werden wir noch erleben, mit dem Datum des 5. März, dass damals vor zehn Jahren der Tag war, an dem erstmals ein Präsident dieser Qualität, wie Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> es war, gewählt werden konnte, denselben 5. März zehn Jahre später zum bekränzten Tag zu machen. Denn genau am 5. März haben die in München und in Bonn – CSU und CDU – ihre Stimmen festgelegt auf den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. So ist die Lage. Wir wollen den Versuch machen in Partnerschaft zu dem Koalitionspartner auf dem Weg, wie das hier gemacht wird, statt sich gegeneinander ausspielen zu lassen, bis dicht vor dem Zusammentritt der Fraktionen nicht nur zu beraten, sondern auch bis zuletzt durch zu lenken, anderen den Spaß nicht noch zusätzlich auf unsere Kosten sozusagen möglich zu machen, dass sie fortgesetzt Namen nennen und dass da andere in der SPD oder FDP der Meinung wären, es wäre besser der oder die. Um das geht es.</p>
				<p>Ich sage offen: eine vertrackte Situation, aber keine, aus der wir, nein, sage ich besser so: in die wir ohne Klärung und Erklärung eintreten. Wir sind nicht dazu da, bestimmten Schlagzeilenredakteuren fortgesetzt und bestimmten Kommentarleuten fortgesetzt neue Stoffe zu liefern. Wir lehnen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> ab. Darüber gibt’s ja wohl keine Meinungsverschiedenheit. Wie das bei der CDU/CSU ist, das müssen die, die in der geheimen Wahl ihre Stimme abgeben, unter diesen Bezeichnungen dann selber verantworten. Wir jedenfalls werden uns bemühen, eine klare Wahlsituation zu schaffen, keine Schummelgeschichte. Das war es, was ich dazu sagen wollte. Ich halte für unvermeidlich und bin dankbar dafür, dass man sich dieser Unvermeidlichkeit unterzieht, den Kontakt der beiden Parteivorsitzenden. Hier sind Wortmeldungen. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich wollte etwas zur Europawahl sagen. Aber da man in Pressekonferenzen in der Regel auch zu dieser Präsidentenfrage um eine Antwort gebeten wird, habe ich festgestellt, dass zwei Positionen akzeptiert werden als eine Haltung, die mit dem, was bis jetzt gelaufen ist, übereinstimmt. Erstens, es hat in der Geschichte der Bundesrepublik bisher noch nicht die Verweigerung der Kandidatur für eine zweite Periode gegeben, wenn ein Bundespräsident sich dafür bereit erklärt hat. Zum Beispiel bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> hat auch damals die SPD zugestimmt und keinen Gegenkandidaten aufgestellt. Dies ist also ein Argument, das akzeptiert wird. Das heißt, indem wir dann keinen Kandidaten aufstellen, machen wir der Öffentlichkeit deutlich, dass wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> für den besseren Kandidaten gehalten hätten, und dies kann man demonstrieren. Das wird auch akzeptiert und die Union möchte auch dies vom Tisch haben, weil sie weiß, dass dies in der Bevölkerung kritisiert wird. Ich bin zumindest der Meinung, dass dies ein Argument ist in der öffentlichen Diskussion.</p>
				<p>Aber zur Wahl: Ich habe eine Bitte. Wir erleben ja jetzt seit ungefähr fünf Tagen, dass die täglichen Inseratenkampagnen der Union beginnen. Die Union befindet sich in der Schlussphase in einer schwierigen Situation, weil ihr das, was in Wahlen heute notwendig ist, und in einer ersten Wahl umso mehr, nicht gelungen ist, nämlich eine Personalisierung der Wahl. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> heute als Bild in den Wahlanzeigen sichtbar ist, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> teilweise auf die Plakate gehen muss, wenn sie keine international bekannten Persönlichkeiten aufstellen, dann müsste eigentlich deutlich sein, wo wir in den letzten Wochen im Wahlkampf ansetzen müssen. Wir erleben den Versuch, uns ideologisch so zu deformieren, damit, dass uns niemand wiederkennt. Und meine Bitte an euch ist, auch all das, was wir aus Meinungsumfragen wissen, dass sich die SPD nicht darauf einlässt und dass wir aufzeigen müssen, was die SPD in den letzten zehn Jahren mit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> für Europa geleistet hat und das ist auch das, worüber der Wähler diskutieren will. Wir haben allerdings eine große Sorge, dass bei einer sehr guten politischen Ausgangsposition die Bereitschaft zur Wahlbeteiligung bei den Gruppen niedrig ist, auf die es ankommt.</p>
				<p>Und nun habe ich an die Fraktion eine herzliche Bitte. Ich will mich gar nicht beklagen, aber dieser Wahlkampf war im letzten Jahr über weite Phasen die Arbeit weniger Genossen. Ich sage noch mal, es beklagt sich keiner. Aber es gibt keine einzige Wahl für unsere Partei – Kommune, Land oder Bund –, die eine Ebene für sich allein tragen kann, und bei dieser Europawahl wird es entscheidend auf die Fraktion ankommen. Das Material ist draußen. Ich stelle aber fest, es liegt draußen. Meine Bitte an euch, ruft zuhause an. Es kommt hier entscheidend mit auf die Mandatsträger an, dass sie ein wenig drücken. Ich glaube, dass wir mit Anstrengungen, gemessen an der Zeit, die nicht so stark belastend sind wie bei anderen Wahlkämpfen, etwas erreichen könnten, was ihr, wenn es nicht gut ausgeht, mit viel größeren Anstrengungen danach wieder aufholen müsstet für das nächste Jahr, und deshalb die Bitte an die Fraktion, in dieser Schlussphase, vor allem in den letzten drei Wochen, doch in der Partei mit anzuschieben. Wenn man mal ein schlechtes Ergebnis hat, weil die politische Situation schlecht ist, dann muss man das tragen. Aber schlechter wäre es zu ertragen, wenn wir etwas verschlafen würden. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Wahlen in Schleswig-Holstein haben einmal mehr gezeigt, dass der positive Bundestrend für uns anhält und sich auch in entsprechenden Ergebnissen niederschlägt. Abgesehen davon, dass die Schleswig-Holsteiner selbst tüchtige Leute sind und – wie ich glaube – auch ein gerüttelt Maß des Erfolges auf ihr Konto verbuchen können. Die Wahlen haben aber auch gezeigt, meiner Meinung, ja, ich wollte das eigentlich auch als Kompliment und Ausdruck der Freude verstanden wissen. Die Wahlen haben aber meiner Meinung nach auch gezeigt, dass Bundestrend plus erfolgreiche Anstrengungen im eigenen Land zusammen nicht so durchschlagen, dass ein Regierungswechsel möglich war. Diese 38000 Stimmen, die zu den Grünen gegangen sind, die fehlen irgendwo. Ich mache mir nichts vor. Es ist mir völlig klar, dass unter diesem 38000 Stimmen auch ein gehöriger Anteil konservativer Stimmen sein wird. Aber trotzdem bin ich überzeugt davon, dass immer noch die Hauptmasse des kritischen Wählerpotenzials im Grunde unter den SPD- oder FDP-Wählern ist, und hier sind eben ein paar Prozente ungeheuer wichtig. Ich meine, wir sollten das ganz gründlich durchdenken und daraus die entsprechenden Folgerungen ziehen. Die ökologischen Gruppen und Grüppchen mögen zahlenmäßig nicht stark sein. Es wäre aber verfehlt, wenn wir nicht uns klarmachen würden, dass der ökologische Grundgedanke einfach stark ist und weiter an Boden gewinnt. Es muss uns gelingen und wir müssen uns dafür einsetzen, dass wir als Partei und als Fraktion deutlich machen, was wir im Umweltbereich zu tun gedenken und nicht nur, was wir zu tun gedenken, sondern auch deutlich zu machen, was wir getan haben.</p>
				<p>Ich möchte das jetzt einfach sagen, weil leider heute auch unser Obmann der Arbeitsgruppe für Umweltfragen Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> nicht da sein kann. Wir sollten die Gelegenheit wahrnehmen, mindestens nach der Sommerpause einmal eine Bilanzierung vorzuzeigen. Wir sollten die Gelegenheit wahrnehmen und nützen, deutlich zu machen, was alles schon getan worden ist, und diese Bilanz, die kann sehr positiv und sehr überzeugend sein. Stichwort: Benzinbleigesetz, Stichwort: Waschmittelgesetz, Stichwort: Fluglärmgesetz.</p>
				<p>Wir sollten b) die Gelegenheit wahrnehmen, bei den Beratungen der anstehenden Umweltgesetze ebenso deutlich zu machen, dass wir eine vernünftige und überzeugende Umweltpolitik machen können. Beispielsweise bei der Beratung des Umweltchemikaliengesetzes, bei der Novellierung des Bundesimmissionsschutzgesetzes, beim Lärmschutzgesetz. Ich glaube, dieses könnte dazu helfen, dieses Unruhepotenzial, das sich nicht zuletzt bei den Jungwählern breitmacht, abzufangen und wieder einzubinden auch in unsere Partei oder mindestens in unsere Wählergruppen. Die Beratungen, die wir zu führen haben und die Debatten, die wir zu führen haben, die sollten spätestens im Herbst des Jahres zeigen, dass wir wissen, wo es langgeht, und dass wir uns mit unseren Ergebnissen, den Ergebnissen unserer Arbeit auch im Umweltbereich, nicht zu verstecken brauchen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich muss jetzt unterbrechen. Ich habe gerade gehört, dass unser Freund Bettino <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CraxiBenedetto">Craxi</name> zu einer Pressebesprechung gehen muss. Ich möchte die Gelegenheit benutzen und ich nehme an in euer aller Namen, ihm herzlich für den Besuch zu danken und ihm alle guten Wünsche mit auf den Weg zu geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dasselbe gilt für die anderen Genossinnen und Genossen, die jetzt auch aufbrechen müssen. Nächste Wortmeldung, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Ich hatte mich zum Thema Bundesversammlung noch einmal gemeldet und ich möchte auch diese Wortmeldung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, trotz dem, was du gesagt hast, aufrechterhalten. Ich verstehe es gut, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name>, dass du meine Ankündigung, dass ich dich hier in der Fraktion fragen würde, schon in deinen politischen Bericht aufgenommen hast und respektiere das auch. Aber ich bitte dich auch um Verständnis, dass ich in einem Punkt noch nachfrage. Jedem im Raum ist die ganze Tragweite der Abwägungen bewusst. Wir wissen auch alle, dass es unverantwortlich wäre, in ein Handeln mit Namen auszubrechen. Aber ich bitte die Fraktion doch um die Geduld, dass ich – und das sind wirklich nur anderthalb Minuten – im Wortlaut die Erklärung des <name type="Organisation" ref="#PEN">PEN</name>-Zentrums hier vorlese und noch eine Frage an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> anschließe. Ich möchte es gerne hier auch mündlich zur Kenntnis geben in der Erinnerung daran, liebe Genossinnen und Genossen, dass wir auf die schreibenden Bürger der Republik ja in einer Zeit, die für unsere Partei und Fraktion eine sehr gute Zeit war, sehr aufmerksam gehört haben und dass sie, so schwierig sie sind als Mitbürger, doch manches Mal vielleicht näher am Puls des Zeitgeistes sind als unsere oft auch sehr stark vom Taktischen bestimmte Abwägungen. Jedenfalls ist diese Erklärung der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#PEN">PEN</name>-Zentrums der Bundesrepublik am vergangenen Wochenende auch deswegen bemerkenswert, weil sie einstimmig mit nur einer Enthaltung gefasst ist. Sie lautet:</p>
				<p><quote>»Die in Aussicht genommene Wahl von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zum Bundespräsidenten und der Verzicht auf die Benennung eines Gegenkandidaten verrät nicht nur eine gefährliche Gleichgültigkeit aller in der Bundesversammlung vertretenen Parteien gegenüber zahlreichen politischen Bedenken, die seit langem öffentlich diskutiert werden, sie verkennt auch in eklatanter Weise die mit dem Präsidentenamt verbundene Verpflichtung, unser Land nach innen und außen mit jener Moral, Toleranz und intellektuellen Integrität zu vertreten, ohne die 34 Jahre nach dem Ende nationalsozialistischer Gewaltherrschaft eine Identifizierung der Bürger, zumal der jungen Generation, mit diesem Staat unmöglich ist.«</quote></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Soweit das Zitat und meiner Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name>, möchte ich vorausschicken, dass ich den Teil Kritik, der in dieser Erklärung steht, so als nähmen wir dies ernst, gewiss nicht auf dich beziehe. Aber die Frage lautet: Da wir ja alle erst im Plenum – unsere Fraktion – der Bundesversammlung am 22. Mai zusammenkommen, habt ihr denn, ohne dass ich Namen erwarte, auch die eine oder andere Persönlichkeit aus Wissenschaft, Publizistik und öffentlichem Leben mit in den Blick genommen, die vielleicht der Koalition den zu erstrebenden Konsens verschafft?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Aus der Wiederwahl Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> mit Unterstützung der SPD eine verfassungspolitische Übung zu machen, halte ich für unzutreffend. Den Versuch, Landtagswahlen mit einer möglichen Wiederwahl von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> noch gewinnen zu können zu einem Zeitpunkt, als wir alle wussten, das Stimmenverhältnis in der Bundesversammlung wäre entscheidend nicht mehr zu ändern gewesen, halte ich für unseriös. Den Vorschlag einer Wahl des Bundespräsidenten durch das Volk zu diesem Zeitpunkt halte ich für einen verfassungspolitischen Ausrutscher. Ich habe mich zu diesen Fragen, weil angekündigt war, dass dieses auch in Schleswig-Holstein eine Rolle spielen sollte, aus Loyalität nicht geäußert. Ich muss aber sagen, nachdem jetzt hier die Diskussion eröffnet ist, sind wir es auch unserer Rolle pflichtig, das auszudiskutieren und uns zu fragen, ob wir nicht tatsächlich eine schlechte Rolle gespielt haben. Hier hat mal einer gesagt: Mehrheit ist Mehrheit. Dieses gilt auch für uns zu akzeptieren, dass sich in der Bundesversammlung die Mehrheitsverhältnisse zugunsten der CDU/CSU verändert haben, und es wäre nicht nur unsere Pflicht gewesen, das anzuerkennen. Es wäre auch unsere Pflicht gewesen, im Vorfeld der Kandidatenaufstellung dafür zu sorgen, dass ein Kandidat von den Oppositionsparteien vorgeschlagen worden wäre, der auch unsere Zustimmung hätte finden können, wenn auch nicht als Kandidat, so doch als Bundespräsident, und ich mache hier den Vorwurf, dass durch diese Taktiererei die Chance verspielt worden ist, einen Mann der CDU als Bundespräsident oder der CSU – auch dort gibt es Leute, die man akzeptieren kann als gewählte Bundespräsidenten –, einen solchen Mann Präsident werden zu lassen. Stattdessen hat es ein manchmal peinliches Spiel gegeben mit der Kandidatur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Ich habe hier jahrelang im Bundestag Anfragen gestellt zu seiner Rolle bei den illegalen Waffengeschäften des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>. Ich habe mich schwarzgeärgert über die selektive Informationspraxis des Bundeskanzleramtes. Ich habe es aber als peinlich empfunden, dass genau diese Informationspraxis benutzt wurde in dem Augenblick, als der Mann als Kandidat der CDU/CSU vorgestellt wurde für das Bundespräsidentenamt, und ich habe von dem Zeitpunkt an keine Fragen mehr im Plenum gestellt.</p>
				<p>Höhepunkt der Peinlichkeit war dann der Vergleich vor dem Gericht nach der Nominierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, und auch dieses trägt zur Erbitterung und zur Parteiverdrossenheit vieler in unserem Land bei, und im Übrigen haben wir es dadurch geschafft, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in eine Situation zu bringen, wo er mit der getrennten Abstimmung die CDU erpressen konnte auf den von ihm gewünschten Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Dies ist das Ergebnis unserer Taktiererei, einer kleinmütigen Politik, die nicht bereit war, in dieser einen Position veränderte machtpolitische Verhältnisse in der Bundesrepublik zu akzeptieren, die uns als Anerkennung der Situation eher Luft und Mut gegeben hätten weiterzumachen als das Spielchen, was wir in der Vergangenheit getrieben haben. Auf unsere Disziplin kann man sich verlassen in der Bundesversammlung, obwohl wohl der verbrämte Tipp, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> auf die Wahlkarte zu schreiben, wenn er nicht kandidiert, von ich will mal sagen Leuten, die als Parlamentarier Wahlgänge durchstehen müssen, wohl kaum akzeptiert werden kann. Aber ob die gleiche Disziplin erwartet werden kann von den vielen Wahlmännern aus dem Land, die mit einem ganz anderen Selbstanspruch in diese Wahl hineingehen werden, das wage ich zu bezweifeln, und das würde noch nicht mal zur Unehre dieser Genossinnen und Genossen aus den Ländern, die als Wahlmänner hier herkommen, gereichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir eine Bemerkung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Nobert</name>, zu dem, was du gesagt hast, über einen Ausrutscher durch Vorschlag zu einer Wahl des Präsidenten durch das Volk. Ich kann darauf mit einer gewissen Ironie nur antworten, so wirken Schlagzeilen und Darstellungen, die etwas ganz anderes ausdrücken und unter die Leute werfen als das, was in diesem Fall zum Beispiel in einer Art von Diskussionsbeitrag nicht für diese Wahl, sondern im Zusammenhang mit von anderen angefangenen Diskussionen, was man sich denken könnte, falls man später in der, in der und in jener Frage einmal nachdenken könnte, wo in der Verfassung den Wählerinnen und Wählern mehr Rechte gegeben werden könnten. Das bin ich gern bereit nachzuliefern, aber ich sehe darin auch eine Bestätigung, so wirkt das. Es wird dann nicht das genommen, worauf sich die Schlagzeilen berufen, sondern es wird die Schlagzeile genommen und auf den damit geschlagen, der in Wirklichkeit ganz etwas anderes geschrieben hat. Ist nachweisbar.</p>
				<p>Und nun noch einmal zu dem Missverständnis Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmanns</name>. So verstehe ich die Annahme, ich hätte etwa mit meiner Meinungsäußerung nach Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Ausführungen die Erörterung als abgeschlossen betrachtet sehen wollen. Das nicht. Ich habe nur um Verständnis werben wollen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Vorschlag, in Kontakt mit dem Koalitionspartner zu sein und zu bleiben und der Fraktion vor der Bundesversammlung deutlich zu machen, wie der Vorschlag ist, sich – soweit das geht oder wenn das dann auseinandergeht, ist immerhin die Zeit dazwischen gewonnen –, sich zu verhalten. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, eine kurze Bemerkung zu Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Fast könnte man sagen, die Selbstkritik hat viel für sich, steht bei Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschWilhelm">Busch</name>. Aber es hat jetzt keinen Wert, der Frage nachzugehen, haben wir Fehler gemacht. Selbst wenn wir im Ergebnis dies bejahen würden, wären diese Fehler nach meiner Ansicht nicht maßgebend gewesen. Entscheidend ist doch Folgendes. Die CDU/CSU – seit zehn Jahren von der Teilhabe an Bonner Macht ausgesperrt – giert natürlich danach, wieder irgendwo Macht auszuüben. Jetzt sieht sie bei den Mehrheitsverhältnissen der Bundesversammlung diese Möglichkeit, und dann kommen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwersHans_1949-09-07">Ewers</name> und viele andere und sagen, sei klug und staatsmännisch und übe diese Macht nicht aus. Solche Ratschläge helfen nicht. Die CDU war und ist scharf darauf, Macht auszuüben, und da hätte es auch mit einem Gemeinschaftskandidaten nicht geklappt, denn sie will ja nicht einen Sieg für sich, sondern einen Sieg über SPD und FDP erringen. Das ist das entscheidende Psychologische, sodass die Nabelschau und die Fehlersuche im Ergebnis nach meiner Ansicht nichts bringen dürfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Weitere Wortmeldungen nicht. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Liebe Genossen, die Äußerung des <name type="Organisation" ref="#PEN">PEN</name>-Zentrums, auf die Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> noch mal Bezug genommen hat, ist natürlich sehr ernst zu nehmen, wie manches andere auch. Der Vorwurf der Gleichgültigkeit, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Dieter</name> sich ja auch nicht zu eigen gemacht hat, der kann nicht hingenommen werden, denn er unterstellt ja, als ob man es hier mit Leuten zu tun hätte bei uns und bei unseren Kollegen, die aus den Landtagen kommen, bei der FDP entsprechend, die darüber zu entscheiden hätten, ob Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> Präsident wird oder nicht. Das wäre der falsche Ausgangspunkt. Es sei denn, man sagt, das ist gelaufen. Für mich wäre dieser Abschnitt hier viel bequemer, wenn man gesagt hätte von einem bestimmten Tag des Gesprächs mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> ab im März: ist gelaufen, jetzt machen die das so. Aber im Grundgesetz steht nicht, der Fraktionsvorsitzende der Fraktion der CDU/CSU teilt mit, wir sind die Mehrheit und stellen deshalb den Bundespräsidenten, sondern das Grundgesetz schreibt vor, auf welche Art Vorschläge gemacht, nicht diskutiert und geheim entschieden werden. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert</name>, das mit der Taktiererei verstehe ich nicht. Ich habe zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in dieser Frage erst gehen können zu einem Zeitpunkt, in dem er bereit war, darüber ein Gespräch zu führen, und es lag nicht bei uns, dass dieser Zeitpunkt zusammenfiel mit den getrennten Nominierungsvorgängen der CDU und der CSU. Als am Tag nach einem persönlichen Gespräch es dann formalisiert wurde, habe ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ausdrücklich mitbevollmächtigt, für uns mit zu sprechen bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, und dann kam heraus die euch bekannte Äußerung: »unter den obwaltenden Umständen«, die bei mehreren derer, die mit zu befinden gehabt haben, dazu führte zu sagen, wir wissen nicht Anfang März, ob dieselben Umstände obwalten werden dann, wenn die Bundesversammlung zusammentritt. Der Vergleich, den man angestellt hat auf Niedersachsen bezogen, der ist ja einer, der Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> selbst bewegt, bei ihm allerdings auf den Bundestag bezogen. Er sagt, ich habe – Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Er hat damals noch stärker als ich sich geäußert über die, die sich nicht zu erkennen gegeben haben. Das verstehe ich, wenn ich auch sage, es ist ein ganz anderer Vorgang, ob ich eine Regierung zu bilden, zu stürzen habe oder ob ich nach den Bestimmungen des Grundgesetzes einen Bundespräsidenten zu wählen habe, zu dem es Vorschläge, wie gesagt auf verschiedenste Weise, nicht nur durch Fraktionen übrigens, zu machen gibt, wenn man dies will. Nun gehe ich, da von Psychologie die Rede war, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert</name>, ich habe nicht gemeint, dass man mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> Landtagswahlen gewinnen kann. Wenn man auch zugeben muss, dass der, der am meisten und am einfachsten darüber geredet hat, nämlich Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, ja nicht eigentlich verloren hat, mehr aber durch andere Dinge, sondern die Partei ist dort zum ersten Mal über die 40 Prozent Grenze bei Landtagswahlen, was ja ganz schön war. Nein, es ändert sich durch alles, was wir hier reden, nichts daran, dass die Leute draußen auch heute noch in großer Mehrheit der Meinung sind, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat das gut gemacht, und sie sind der Meinung, es wäre besser, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> machte es weiter, als dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gewählt würde. Die FDP leitet daraus immer noch ab, nehmt dies nicht als Faktor heraus aus der öffentlichen Meinungsbildung, eher als es unbedingt sein muss.</p>
				<p>Wenn das eine Modell, das Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier angedeutet hat, zum Beispiel akzeptiert würde. Aber er hat nicht gesagt, dass er es vorschlägt. Ich sage nicht, dass wir es vorschlagen. Wir wissen nicht, ob wir dafür die Zustimmung [bekommen] würden. Ich sage nur, sollte man dem folgen, sollte das auch das sein, worauf man sich am leichtesten mit der FDP einigt, dann ist doch gar keine Frage, dass auch in einem ersten Wahlgang ungültige Stimmen durch die Auszählenden auf genau die Ziffer identifiziert würden, wer für wen gestimmt hat und man in Übereinstimmung wäre mit einem breiten Empfinden der Öffentlichkeit. Ich sage jetzt immer mit der Hinzufügung: falls dies die Form wäre, bei der man am leichtesten Einigkeit mit der FDP erzielte. Es gibt vielleicht noch einfachere und wenn es geht auch attraktivere. Dem müssen wir noch nachgehen.</p>
				<p>Schließlich zu der Frage von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, ob bei Überlegungen, falls ein Kandidat für den ersten Wahlgang – ein gemeinsamer der SPD und FDP – aufgestellt würde, auch solche schon mal mit vorerörtert worden sind, die nicht einer der beiden Parteien im unmittelbaren Sinne zugerechnet werden können. So habe ich die Frage verstanden. Dann ist die Frage mit ja zu beantworten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe damit auf den Tagesordnungspunkt Bericht aus dem Fraktionsvorstand, den ich zu geben habe. Die Tagesordnungen der Plenarsitzungen dieser Woche sind, um es einmal so zu sagen, sehr durchwachsen und erfordern dringend allgemeine Anteilnahme wegen einiger Abstimmungen, auf die wir dann im Einzelnen noch zu sprechen kommen werden. Ich will nur andeuten, dass möglicherweise zu elterlichem Sorgerecht namentliche Abstimmung zu beantragen sein wird, dass mit Bestimmtheit – so auch im Fraktionsvorstand erörtert – Mutterschaftsurlaub und damit verbundene Vorlage namentlicher Abstimmung unterworfen werden sollen, und außerdem müssen wir aufpassen bei dem auf der Tagesordnung befindlichen Bericht. Es handelt sich um zwei Stoffe, Bericht aus dem Vermittlungsausschuss, weil dort die Fragen strittig behandelt worden sind und es nicht ausgeschlossen ist, dass es hier noch einmal zu Auseinandersetzungen kommt.</p>
				<p>Im Übrigen aus dem Fraktionsvorstand: Es gab erläuternde Bemerkungen von mir und Erörterungen darüber zu einem Schreiben an die Mitglieder der Fraktion vom 30.4.[1979] und zu einem weiteren Schreiben, das ich an die Mitglieder der Fraktion am 3.5.[1979] gerichtet habe, nämlich das Thema Verjährung, um es verkürzt zu sagen, betreffend und das nun immer mehr hineingezogene Thema Paragraph 218 [Strafgesetzbuch] betreffend. Ich wollte nur aufmerksam machen darauf, dass in diesem Schreiben an die Mitglieder der Fraktion, und das ist nicht nur eine Sache derer, die die schwere Aufgabe haben, im Rechtsausschuss mit diesen Dingen jetzt in den nächsten Tagen und wenigen Wochen klarzukommen, die Situation so aussieht, dass schon die <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name>, um eine Zeitung zu nennen, und dann die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine«</name> das Ziel dieser eigentümlichen Art der Behandlung der Problematik Verjährung oder Nichtverjährung mit dem Begriff Isolierung der SPD beziehungsweise die SPD isoliert bezeichnet wird. Ich habe den Mitgliedern der Fraktion mit dem Brief meinen Beitrag, den ich auf Einladung der Redaktion der Zeitschrift <name type="Organisation" ref="#EVKOMM">»Evangelische Kommentare«</name> geschrieben hatte, mit zugeschickt und ich will mich jetzt nicht weiter in die Details vertiefen. Notfalls müssen wir, im Fraktionsvorstand ist das angedeutet worden, in einem Koalitionsgespräch heute auch noch einmal, obwohl da die Dinge wieder anders stehen, uns klar sein darüber, dass manches, was sich mancher verspricht, aus dem sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag ganz in die Irre geht, weil – das zeigen die Darlegungen eines Juristen, wie es der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueckerlAdalbert">Rückerl</name> ist – punktiert die und die und die Morde gar nicht darunterfallen werden und darunter fallen können. Es gibt eine ganze Tabelle darüber. Ich werde sie auch möglicherweise noch in dieser Woche allen Mitgliedern der Fraktion zur Verfügung stellen. Jedenfalls kann daran kein Zweifel bestehen. Ich mache aber auch in dem Zusammenhang noch mal aufmerksam und bitte darum, weil ich die Sache mit Paragraph 218 [Strafgesetzbuch] erwähnt habe und wir haben sie gestern auch uns auch noch einmal vergegenwärtigt im Fraktionsvorstand, das, was dem Schreiben vom 3. Mai inhaltlich diente zu dieser kurzen Bitte an alle Fraktionsmitglieder, es ist der Text einer von SPD und FDP im Deutschen Bundestag eingebrachten Entschließung vom 26. April [19]74, der unmissverständlich ausdrückt, dass die Unterstellung, die jetzt versucht und vorgenommen wird und die ja mit einem gewissen Raffinement betrieben wird auch in gewissen Blättern, zum Beispiel <name type="Organisation" ref="#NeueBP">»Bildpost«</name> und andere, dass dies also Lug und Trug, aber zu einem ganz bestimmten Zweck, ist. Ich bitte, das nicht zu unterschätzen.</p>
				<p>Wir haben uns dann beschäftigt mit Bemerkungen zur Problematik Kandidatur der Bundespräsidentenwahl. Aber das ist jetzt hier gerade Gegenstand einer Erörterung gewesen. Wir haben außerdem mit Bedauern festgestellt, dass die heute und morgen angesetzte Ruhr-Konferenz in Castrop-Rauxel, die uns ja kaum Bewegungsmöglichkeiten gibt zur Teilnahme, sondern da ist an die Fraktionen des Deutschen Bundestages geschrieben worden, dass nach dem Schlüssel sechs-sechs-drei sie dorthin Abgeordnete entsenden können. Wir haben uns damals, da wir daran nichts ändern konnten, entschieden, dass die Genossen, die in der Ad-hoc-Arbeitsgruppe Ruhr tätig waren, mit der Ausnahme des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, der leider erkrankt ist und noch eine Weile im Krankenhaus zuzubringen haben wird, dass die dabei mitgehen. Einer davon hat dann aus anderen Gründen absagen müssen. Wir haben Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> gebeten, dort in die Bresche zu springen und dabei zu sein.</p>
				<p>Nächster Punkt: Zur weiteren Behandlung des Themas, das auch einmal Gegenstand von Erörterungen in der letzten Aprilwoche gewesen ist, des Themas Steigerungsrate des Entwicklungshilfeetats, haben wir uns selbst klargemacht, dass dies mit der Vorbereitung der ersten Lesung des Bundeshaushalts 1980 verbunden werden soll und nach Möglichkeit jetzt nicht noch einmal eine Auseinandersetzung zum Entflammen gebracht wird, bei der es nicht nur zwischen den beiden Koalitionsfraktionen, sondern auch sonst unnützerweise, denn wir werden dann sehen bei der Vorbereitung des Haushalts [19]80, dass man wieder ein Stück weiterkommt, aber nicht mit sozusagen automatischen Steigerungen. Ich hoffe, dass dabei alle dann mit Genugtuung feststellen werden, sie können mitwirken und das ist nicht umsonst gewesen.</p>
				<p>Wir haben uns gestern ausführlich mit dem Gesetzentwurf, der nach langwierigen interfraktionellen Verhandlungen zur Neuordnung des Rechts der Verweigerung des Wehrdienstes mit der Waffe und des Zivildienstes einzubringen ist, das war unter großen Schwierigkeiten zustande gekommen in interfraktionellen Verhandlungen, befasst. Heute muss hinzugefügt werden, dass inzwischen CDU – und das wohl vor allen Dingen CSU-Einfluss zu danken, wenn man das so sagen darf mit einer gewissen Ironie – zunächst einmal nicht die Einbringung, sondern erst verfassungsrechtliche Prüfung in Bezug auf schriftliches Verfahren und die Zeit des Zivildienstes ins Auge gefasst wird. So war es nicht bei der Behandlung in den Beratungen des interfraktionellen Kreises, die ja schwierig genug zustande zu bringen waren, und wir wollen deswegen heute auf unserer Tagesordnung die Erläuterung lassen, wollen uns aber nicht in die Unkosten einer ausufernden Debatte begeben, weil es zunächst einmal darauf ankommt, wenn schon jemand diese schwierige Sache, die nach einem Verfassungsgerichtsurteil uns nur gewisse Möglichkeiten lässt, die man sich wegwünschen kann, größer wünschen kann, aber die mit dem Verfassungsgerichtsurteil nicht vereinbar sind, und damit würden wir wieder eine Bruchlandung machen, dass wir also unsererseits genau ins Auge fassen, was machen die, die sich mitbeteiligt haben an diesen interfraktionellen Verhandlungen, die schwer genug zu erreichen waren, die auch schwer genug durchzuführen waren und die dennoch ganz interessante, das heißt positive Ergebnisse im Rahmen dessen, was der Verfassungsgerichtsspruch möglich hält, darstellen.</p>
				<p>Wir haben gestern auch kurz zu einem Schreiben betreffend Überprüfung und Aufhebung von Gesetzen zum Schutz der inneren Sicherheit, das an unsere Obleute in den Arbeitskreisen II und VI geschickt worden ist, gesprochen. Wenn notwendig, wird dazu hier noch einiges zu sagen sein. Da werden uns die Genossen der Arbeitskreise wahrscheinlich schon einige ihrer Erfahrungen mitteilen können. In einem heutigen Gespräch mit dem Innenminister haben wir einmal in engem Kreis im Zusammenhang mit anderen notwendigen Besprechungen auf diese Dinge hingewiesen.</p>
				<p>Wir haben uns dann auch mit einem Angebot – nenne ich das – befasst, das wir durch eine Ergänzung der Geschäftsordnung unserer Fraktion mit dem Blick auf das Zusammenwirken unserer Fraktion mit den deutschen Mitgliedern der Sozialistischen Fraktion im Europaparlament für erforderlich halten. Es handelt sich dabei um einige Ergänzungen. Euch liegen sie ja schriftlich vor, und wie gesagt, wir wollen damit nicht irgendwie jemandem vorgreifen. Was wir wollen, ist erreichen, dass hier nicht, wie es zum Teil schon erwogen wird sogar von der Bundestags-, na sagen wir einmal -verwaltung, dass man da Bundestagseinrichtungen besonderer Art schafft. Wir wollen, dass die Fraktionen sich mit den Angehörigen der entsprechenden Fraktionen in dem direkt zu wählenden Europaparlament kurzschalten. Und wir wollen auch eine andere Behandlung, und deswegen ist es auch wichtig für unseren Geschäftsordnungszusatz, den wir formuliert vorgelegt haben, wir wollen auch erreichen, dass die Behandlung von sogenannten <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Vorlagen endlich aus der Misere herauskommt, in der sie sich bisher immer noch befunden hat trotz einer Ältestenratsvereinbarung, ich glaube sogar aus dem Jahr [19]77. Sie liegt ja als eine Seite Anlage diesem Text bei.</p>
				<p>Außerdem ist in dem Zusammenhang zu erinnern, nein, bevor ich das sage: Es ist nicht sicher und bis heute Vormittag haben wir, das hat sich auch in einem Koalitionsgespräch heute, also nach dieser gestrigen Fraktionsvorstandssitzung, ergeben, dass es noch nicht sicher ist, herauszubekommen, wie ist das mit dem in dieser Woche auf der Tagesordnung stehenden Filmförderungsgesetz. Da hatten wir im Fraktionsvorstand uns entschieden. Wir sollten unsererseits alles daran setzen, dass nicht eine mindestens dann Drei-Monatspause eintritt, weil es keine gesetzliche Regelung gibt, infolge beim Bundesrat gibt es Einspruch und dann werden die Fristen immer länger. Aber zurzeit ist das noch nicht zu sehen, selbst wenn wir genötigt wären, in dieser Woche die Beratung, die angesetzt ist für Freitag als letzter schwergewichtiger Punkt, dass wir die verschieben, sind wir an eine ganz enge Frist gebunden. Sonst tritt ein, was Sachkundige uns als ihre Befürchtung erklärt haben. Das also zu den Punkten im Fraktionsvorstand. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer wünscht das Wort dazu? Niemand. Dann kommen wir zum nächsten Punkt unserer Tagesordnung. Das ist Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> Bericht über die interfraktionellen Gespräche über den Zivildienst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, die interfraktionellen Gespräche sind abgeschlossen. Das Ergebnis liegt euch vor in Form des Entwurfes eines Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes. Für die Fraktion haben diese Gespräche geführt Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> und ich. Ich erinnere daran, dass wir vor zehn Monaten – nämlich Ende Juni des vergangenen Jahres – gesagt hatten, von welcher Position aus die Fraktion die Möglichkeit sieht, eine Stellungnahme auf dem Hintergrund des Verfassungsgerichtsurteils abzugeben. Wir haben ein halbes Jahr gebraucht, um die CDU/CSU dazu zu bringen, gemeinsam mit der FDP, in die interfraktionellen Gespräche einzutreten. Diese sind dann über einen Zeitraum von vier Monaten in insgesamt zehn überwiegend ebenso langen wie streckenweise sehr schwierigen Sitzungen geführt worden. Das, was jetzt vorliegt, ist das Ergebnis der übereinstimmenden Feststellung, dass die Alternative, es nämlich beim geltenden Recht zu belassen, von keiner der drei am Gespräch beteiligten Fraktionen für wünschenswert angesehen wurde. Wir hatten als Spielraum und Hintergrund einmal dieses geltende Recht, dann die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts und die Vorstellung, die die Fraktion entwickelt hat. Möglich war aber nur, ein Ergebnis in diesen Gesprächen zu erzielen, das auch eine Verständigung mit der CDU beinhaltete. Wir können, weil das Urteil des Bundesverfassungsgerichts dieses ausdrücklich gesagt hat, nicht eine Regelung durchsetzen, die allein auf unseren Vorstellungen beruht. Wir brauchen – so sagt das Verfassungsgericht ausdrücklich – die Zustimmung des Bundesrates, und das bedeutet in der Praxis, wir brauchen auch eine Regelung, die mitgetragen wird von der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
				<p>Wir hatten in den interfraktionellen Gesprächen verabredet, dass wir einen Entwurf erarbeiten wollen und diesen Entwurf am gleichen Tag in allen drei Fraktionen behandeln wollen. Wir und die FDP-Fraktion haben uns daran gehalten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat eben darauf hingewiesen, dass die CDU-Fraktion in ihrem Vorstand gestern beschlossen hat, zunächst noch mal eine verfassungsrechtliche Prüfung vorzunehmen. Sie wird es also zu verantworten haben, wenn am Ende des heutigen Tages keine klaren Voten aller drei Fraktionen stehen. Ich meine aber, um dieses vorwegzunehmen, wir sollten ungeachtet dieser Unfähigkeit der Opposition, zu einem Entschluss zu kommen, unsere Haltung zu diesem Entwurf heute hier deutlich machen und damit nach außen hin auch zu erkennen geben, eine alsbaldige Regelung – und das heißt Neuregelung des Problems – wird von uns nicht nur gewünscht, sondern gefordert und, soweit wir dazu beitragen können, auch möglich gemacht.</p>
				<p>Das Ergebnis in diesem Entwurf hat, und darauf will ich meinen Vortrag beschränken, drei Schwerpunkte. Wir wollten durch eine Verlängerung des Wehrdienstes auf 18 Monate herunterkommen von der Notwendigkeit, überhaupt ein Prüfungsverfahren zu haben. Darüber war mit der Opposition keine Verständigung zu erzielen. Für sie ist die Frage, dass es ein Verfahren gibt, eine Bedingung dafür, dass sie einer Neuregelung überhaupt zustimmt. Wir hatten also zu prüfen, wie kann unter diesen Umständen eine auch von uns für vertretbar gehaltene Neuordnung des Prüfungsverfahrens aussehen. Das, was jetzt vorgelegt wird, ist das Ergebnis dieser oft sehr, sehr harten Auseinandersetzung. Das Erste ist und das gilt noch stärker für den zweiten Punkt, bei dem ich das noch etwas ausführlicher begründen werde, wir wollen das Anerkennungsverfahren herausnehmen aus dem Bereich, in dem es jetzt ist, nämlich aus dem Bereich der Wehrverwaltung, wollen es in ein eigenes Verfahren bringen, das bei den Ländern im Auftrag des Bundes durchgeführt wird. Zu diesem Zweck wird von der bisherigen Form der Prüfungsausschüsse abgegangen. Es werden neue Ausschüsse gebildet. An ihrer Spitze soll im Gegensatz zum bisherigen Zustand, bei dem der Ausschuss geleitet wird von einem weisungsgebundenen Beamten der Wehrverwaltung, ein – nach einem noch festzulegenden besonderen Verfahren – gewählter stimmberechtigter Vorsitzender stehen und es werden an seiner Seite zwei Beisitzer sein, die ebenfalls gewählt werden und [der] die Qualifikation eines Jugendschöffen, also von jemandem haben soll, der Erfahrungen hat und Voraussetzungen mitbringt im Umgang mit jungen Menschen, um die es hier geht.</p>
				<p>Zum ersten Mal, denn das haben wir bisher nicht, soll festgelegt werden im Gesetz, was die Grundsätze sind für eine Entscheidung, die diese Ausschüsse zu treffen haben, und der Vorrang soll liegen in einem schriftlichen Verfahren. Das heißt, der Antragsteller muss zunächst einmal nicht vor den Ausschuss und im Einzelnen dort darlegen, was seine Überlegungen und die Begründung seiner Haltung ist, sondern er soll die Möglichkeit haben, für sich in Ruhe und ohne die Schwierigkeiten der ihm ungewohnten Auseinandersetzung mit einem gerichtsähnlichen Gremium für sich zu Papier bringen, was seine Überlegungen sind, und es soll dann in dem Ausschuss die Möglichkeit bestehen, in einem schriftlichen Verfahren zu entscheiden, ob die Anerkennung ausgesprochen wird oder nicht. Und wenn der erste Anlauf, das heißt der erste schriftliche Vortrag, nicht ausreicht, dann soll der Ausschuss zunächst gehalten sein, weitere schriftliche Auskünfte zur Vervollständigung seiner Beurteilungsgrundlagen heranzuziehen. Nur dann, wenn in diesem schriftlichen Verfahren eine Klarheit nicht zu gewinnen ist, soll der Ausschuss eine mündliche Anhörung vornehmen. Geprüft wird nicht das Gewissen. Geprüft wird die Glaubhaftigkeit dessen, was derjenige, der Gewissensgründe geltend macht, dafür vorträgt. Das ist ein anderer, ein klarer und dazu im Gesetz ausdrücklich festgeschriebener Maßstab für die Arbeit der Ausschüsse. Das Verfahren soll beschleunigt werden. Die bisherigen Prüfungskammern, die sich nach der Beurteilung, die wir in den interfraktionellen Gesprächen gefunden haben, nicht bewährt haben, sollen wegfallen. Damit fällt ein ganzer Verfahrensabschnitt weg, und es soll unmittelbar nach einer etwa ablehnenden Entscheidung die Möglichkeit gegeben werden, an das Verwaltungsgericht zu gehen. Antrag und Klage vor dem Verwaltungsgericht sollen in allen Fällen aufschiebende Wirkung haben.</p>
				<p>An diesem Punkte des schriftlichen Verfahrens macht die CDU/CSU in ihrer Stellungnahme ihre erste Kritik geltend. Es heißt dort in der Verlautbarung des Vorstands: Er äußert jedoch erhebliche Bedenken gegen die Ausgestaltung des schriftlichen Anerkennungsverfahrens. Hier wird also deutlich, dass dieser Verfahrensabschnitt, der völlig abweicht von dem geltenden Recht und den besonderen Bedingungen dieses Verfahrens gerecht werden soll, von der anderen Seite auch so verstanden wird und als eine Beschwernis in der Beurteilung bewertet wird. Es soll, und dies ist ein Punkt, über den müssen wir noch in den Ausschussberatungen, wenn es zur Einbringung kommt, einmal reden und nachdenken, es gibt einen Punkt, den wir jetzt geregelt haben, bei dem aber nicht jeder Zweifel, ob das so endgültig stehenbleiben kann, ausgeschlossen werden darf. Wenn der Ausschuss einen Antragsteller anerkennt als Wehrdienstverweigerer, dann soll diese Entscheidung unanfechtbar sein. Das heißt, keine staatliche Stelle soll – wie das heute noch möglich ist – die Möglichkeit haben, diese Entscheidung, diese anerkennende Entscheidung zu überprüfen. Das ist im Sinne des Antragstellers ein Fortschritt. Da wir aber das Verfahren bei einer Vielfalt von Ausschüssen in den verschiedenen Ländern haben, kann man dagegen auch geltend machen, dass die Einheitlichkeit der Anwendung des Gesetzes nicht recht überprüft werden kann. Da liegt ein Haken. Darauf weise ich ausdrücklich hin. Nicht in dem Sinne, dass wir das jetzt zum Vorbehalt machen sollen bei der endgültigen Beurteilung, aber doch mit der Bitte, das in den weiteren Beratungen nicht einfach beiseitezuschieben.</p>
				<p>Der zweite Schwerpunkt ist, es war der Wunsch der Fraktion, der begründete, dass die Verantwortung für die Durchführung des Zivildienstes, wie wir das damals genannt haben, auch in der Fläche gewährleistet wird. Das heißt, damit nicht nur das Bundesamt für den Zivildienst diese Arbeit und Verantwortung zu leisten hat, sondern man auch dichter an den Einsatzorten die Möglichkeit hat, Art und Durchführung des Zivildienstes unter Kontrolle zu halten, die Betreuung der Zivildienstleistenden zu verbessern, also alle Möglichkeiten auszuschöpfen, die bei einer engeren räumlichen Beziehung gegeben sind. Möglich wäre gewesen theoretisch eine bundeseigene Verwaltung. Da wir es nicht mehr bei der Wehrverwaltung lassen wollen und es dort also nicht ansiedeln können, wäre es sehr schwierig gewesen, eine andere bundeseigene Verwaltung zu finden. Es gibt gar keine. Wir hätten eine eigene aufbauen müssen. Dies ist auf eine Reihe von finanziellen, von organisatorischen, von grundsätzlichen und politischen Vorbehalten gestoßen. Verständigen können haben wir uns nur darauf, dass die Zivildienstverwaltung als Auftragsverwaltung des Bundes durch die Länder ausgeführt wird. Dabei werden die verfassungsrechtlichen Möglichkeiten des Bundes durch Festlegung von Grundsätzen gegenüber den Ländern, für eine einheitliche Durchführung zu sorgen, natürlich in vollem Umfang genutzt werden.</p>
				<p>Wir wollen darüber hinaus mit dem Gesetz verbinden die Erschließung neuer Einsatzbereiche. Der Vorrang soll nach wie vor bei den sozialen Diensten bleiben. Es sollen aber etwa im Verhältnis zwei Drittel soziale Dienste, ein Drittel im Übrigen auch mehr Zivildienstplätze im Bereich Umweltschutz, Naturschutz und Zivilschutz geschaffen werden. Es soll darüber hinaus eine Überprüfung der vorhandenen Zivildienstplätze daraufhin erfolgen, ob sie allesamt gleichwertig sind im Verhältnis der Zivildienstplätze zueinander, aber auch unter dem Gesichtspunkt einer der dem Wehrdienst vergleichbaren Belastung. Da gibt es Zivildienstplätze, die in Zukunft besser nicht mehr anerkannt werden, und dieses alles muss einmal so sorgfältig geprüft werden, dass wir sagen können, die Anforderungen im Zivildienst sind nicht nur innerhalb des Zivildienstes gleichwertig, sondern auch gegenüber dem Wehrdienst mit einer angemessenen Belastung versehen. Das bedeutet, es wird, wenn es notwendig ist, auch heimatferne Einberufungen geben müssen. Es wird, wenn es aus dienstlichen Gründen erforderlich ist, dienstliche Unterkünfte geben müssen und es wird auch eine Überprüfung von zusätzlichen Vergünstigungen, die es in manchen Beschäftigungsstellen heute noch gibt, geben müssen.</p>
				<p>Beginnen soll der Zivildienst für alle Zivildienstleistenden zwingend mit einem Einführungsdienst von mindestens vier Wochen, für den die organisatorischen und personellen Voraussetzungen geschaffen werden, sei es durch die Zivildienstschulen des Bundes, sei es durch Heranziehung von anderen geeigneten Einrichtungen. Es sollen vollwertige Zivildienstplätze in so ausreichender Anzahl zur Verfügung stehen, dass jeder Zivildienstleistende alsbald nach seiner Anerkennung zum Zivildienst herangezogen werden kann. Nach unseren Überlegungen bedeutet das 40000 Zivildienstplätze, ich sage jetzt einmal mit der neuen Qualifikation, müssen zur Verfügung stehen. Die Voraussetzungen sollen dafür geschaffen werden. Erst wenn diese Bedingung erfüllt ist, soll das neue Anerkennungsverfahren in Kraft treten. Die jetzige Inkrafttretens-Regelung trägt dem Rechnung. Wenn es dem Bundesarbeitsminister möglich ist, im Lauf der Beratungen zu sagen, zu einem bestimmten Zeitpunkt hat er die 40000 Plätze, können wir bei der Verabschiedung des Gesetzes diesen Zeitpunkt möglicherweise schon in das Gesetz hineinschreiben.</p>
				<p>Dritter mit der CDU vor allem strittiger Punkt war die Dauer des Zivildienstes. Wir haben uns verständigen können nur auf eine Formulierung, die dahin geht, dass der Zivildienst solange dauern soll, wie er der durchschnittlichen zeitlichen Belastung wehrdienstleistender Wehrpflichtiger entspricht. Wir kommen zu dem Ergebnis, dass diese durchschnittliche zeitliche Belastung wehrdienstleistender Wehrpflichtiger – Wehrdienst plus Wehrübungen – im allgemeinen Durchschnitt bei 16 Monaten liegt, also eine Erhöhung der zeitlichen Anforderungen nicht gerechtfertigt ist. Für uns kommen zwei Argumente hinzu. Wir haben als Fraktion gesagt 18 Monate, wenn es kein Verfahren gibt. Jetzt gibt es ein Verfahren, dann – ist der zwingende Schluss – muss es bei 16 Monaten bleiben. Das Zweite ist, alle Zivildienstleistenden werden in Zukunft herangezogen werden. Das wird nicht zu allen Zeiten im Bereich der Bundeswehr im gleichen Umfang bei den Wehrpflichtigen geschehen können. Hier gibt es also jedenfalls auf Zeit eine gewisse Erschwernis für die Zivildienstleistenden. Ein Grund mehr, die Zeitdauer nicht heraufzusetzen. Aber auch hier ist die Position der Opposition eine ganz andere. Bei ihr heißt es, der Vorstand der CDU-Fraktion bleibe bei der Auffassung, dass den besonderen Belastungen der Grundwehrdienst leistenden und wehrübenden Wehrpflichtigen am ehesten eine Zivildienstdauer von 18 Monaten gerecht wird. Ich rate dazu, dass wir heute, wenn wir uns verständigen auf dieser Grundlage, ja zu dem Entwurf zu sagen, damit verbinden die eindeutige Erklärung, so wie die sich für 18 Monate entschieden haben, dass wir 16 Monate für die angemessene Zeitdauer des Zivildienstes halten und dieses allein durch den Vergleich mit der tatsächlichen Inanspruchnahme der Wehrdienstleistenden schon geboten ist auch im Hinblick auf den Artikel 12a des Grundgesetzes.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, der Fraktionsvorstand und die Ad-hoc-Arbeitsgruppe Zivildienst haben sich gestern mit diesem Entwurf beschäftigt. Sie empfehlen der Fraktion, diesen Entwurf als eine geeignete Grundlage für die Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung anzusehen und seiner Zustimmung gemeinsam mit den anderen Fraktionen zuzustimmen. Wenn wir heute an diesem Punkt stehen können, dann will ich meinen Bericht aber nicht abschließen, ohne hier einen ausdrücklichen Dank an Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und an die Mitarbeiter seines Hauses – voran den Genossen Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Streke</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> – zu sagen, ohne deren intensive, verständnisvolle und hilfreiche Zuarbeit es sicher nicht gelungen wäre, diesen Entwurf in dieser Form hier vorzulegen. Wir haben Grund, ihnen diesen Dank zu sagen, weil sie sich auch nicht gescheut haben, an den oft sehr quälend langen und mühseligen Diskussionen in diesen interfraktionellen Gesprächen mit großer Geduld und Ausdauer zu beteiligen und die Beratungsgrundlagen immer wieder neu zur Verfügung zu stellen. Meine Bitte ist, dass unter Würdigung der Tatsache, dass wir nur etwas zustande bringen, was getragen werden kann und durchgebracht werden kann auch im Bundesrat, dieser Vorlage zustimmen und auf diese Weise versuchen, gegenüber dem geltenden Recht des Ersatz- beziehungsweise Zivildienstes die Verbesserungen durchzusetzen, die heute möglich sind. Ich meine, im Anschluss an das Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das uns ja um viele Bemühungen gebracht und um viele Bemühungen zurückgeworfen hat, dass wir dies gegenüber den Betroffenen auch schuldig sind. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich das Wort gebe, möchte ich diese Bitte unterstützen mit der Unterstreichung, auch angesichts der Möglichkeit, heute muss man schon sagen Wahrscheinlichkeit, dass die CDU/CSU, die nach langem Hin und Her schließlich an dieser Sache teilgenommen hat, bis zum Abschluss nunmehr das, was ja angedeutet worden ist auch schon in meinen Hinweisen, auch aufgrund des heutigen Koalitionsgesprächs, erkennbar nunmehr die Sache wieder auf Eis legen will. Dabei werden wir diejenigen sein, die zunächst einmal sagen, was da beschlossen ist, ist als eine Grundlage von uns akzeptiert. Das heißt, ihm ist zugestimmt worden und im Übrigen mögen dann andere daran herumschnippeln. Das Wort hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Das war zweifellos eine sehr schwierige Sache, und die, die sich darum bemüht haben hier, sind zu loben, weil sie eine ganze Reihe sehr vernünftiger Sachen auch drin haben. Trotzdem bleiben natürlich ein paar Fragen und eine ganze Reihe von Wünschen offen. Ich will zwei anschneiden: </p>
				<p>Einmal die Besetzung der Ausschüsse. Wenn ich das richtig gelesen habe jetzt vorher, dann ist da drin, dass die beiden Beisitzer erzieherisch befähigt und in der Jugenderziehung erfahren sein müssen. Ja, so heißt es, hat mir Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gerade freundlicherweise besorgt. Das sind die Voraussetzungen von Jugendschöffen. Wir haben dann also zwei Beisitzer jeweils drin, die in der Jugenderziehung erfahren und dazu befähigt sind. Das halte ich für einen wesentlichen Fortschritt. Die Frage allerdings ist, wie ist das mit der 32-Jahresgrenze, vor allem beim Vorsitzenden, denn da kommst du in Besoldungsschwierigkeiten. Normalerweise ist ein zum höheren Richteramt Befähigter mit 32 Jahren in einer Besoldung, da wird der nicht mehr in so einen Ausschuss gehen. Das heißt, du kriegst eine negative Auswahl. Im Übrigen verstehe ich nicht, warum da nach unten eine Altersgrenze 32 Jahre gezogen wird, wenn in der nächsten Stufe beim Verwaltungsgericht ein 27-jähriger Richter darüber entscheiden kann. Das macht keinen Sinn. Meine Bitte also, diese Jahresgrenze, auch um gute qualifizierte junge Richter da hereinzukriegen, die sagen, ja, ich mache das mal zwei Jahre und dann gehe ich wieder in die Justiz, die Altersgrenze hier in der weiteren Verhandlung auszuräumen.</p>
				<p>Das andere halte ich für sehr viel problematischer, nämlich die Zustimmung der Träger hier zu dem, der ihnen da geschickt wird, und da – glaube ich – ist unsere Argumentationslage gegenüber der CDU sehr viel besser. Das heißt, da sollten wir auch hart einsteigen. Wenn hier nur noch in Ausnahmefällen eine persönliche Vorstellung möglich sein soll, wenn nur nach der Eigenart der Beschäftigung, nicht nach der Eigenart des Trägers hier eine Auswahl des Trägers drin ist, dann wird die Zahl der Zivildienstplätze drastisch zurückgehen, weil bei mir die Caritas und die evangelischen Vereine und wer sonst alles sagen, wir lassen uns hier nicht vom Zivildienstamt für die Altenpflege oder was irgendeinen schicken. Entweder können wir uns den Jungen anschauen und sagen, den nehmen wir, oder wir machen keine Stelle mehr. Das heißt, dieser Passus hier zielt auf eine ganz eindeutige Reduzierung, sagen uns vor allem die christlichen Verbände, eine Reduzierung der Zivildienstplätze. Wenn noch dazukommt, dass der Träger die Kasernierung ermöglichen soll, das heißt also die Unterbringung ermöglichen soll, dann fragen die Träger auch zurecht, für die Bundeswehr zahlt ihr doch auch die Kasernen, wieso soll denn die Evangelische Kirche oder die Caritas hier die Unterbringung von Zivildienstleistenden bezahlen. Das wäre dann Sache des Bundes. Ich bitte also, beide Punkte – Zustimmung des Trägers zu dem, den er da verordnet bekommt, und dienstliche Unterkünfte beim Träger und durch den Träger zu stellen –, die beiden in die Verhandlungen einzubeziehen, und ich bin sicher, wir haben aus dem ganzen christlichen Bereich da eine Rückendeckung und Flankenschutz auch gegenüber der CDU. Das heißt, da muss noch was geändert werden in den weiteren Beratungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Ich möchte die Empfehlung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beherzigen und deshalb nur die Frage an Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> stellen, weil ich deswegen auch von Sozialdemokraten, die im Bundesamt in Köln tätig sind, angesprochen worden bin, die große Sorge darüber äußern, dass durch die Übertragung der Durchführung des Gesetzes auf die Länder einmal eine Rechtszersplitterung eintritt, eine weitestgehende Entziehung von – ich würde sagen – Praxisrichtlinien durch die Bundesregierung nicht mehr möglich ist und dadurch die Gefahr besteht, dass eben der Zivildienstleistende in Bayern anders im Prüfungsverfahren beurteilt wird, als das vielleicht in Nordrhein-Westfalen ist. Und sie sehen in dieser Aufsplitterung Bundeswehr aufseiten des Bundes und Zivildienst in der Durchführung aufseiten der Länder auch eine zusätzliche Diskriminierung. Schließlich die Frage noch, die mehr praktische Frage: Würden dadurch personelle Probleme beim Bundesamt mit hervorgerufen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Gerhard</name>, ich habe auch ein paar Fragen als Nichtjurist. Ich kenne viele Kriegsdienstverweigerer, die durchaus bereit sind, die Ernsthaftigkeit ihrer Absicht unter Beweis zu stellen. Frage: Hat der Gedanke mal nahegestanden, auf eine Prüfung generell zu verzichten zugunsten einer längeren Zeit?</p>
				<p>Zweite Frage: Wie ist das eigentlich juristisch, wenn ich im Grundgesetz lese, niemand darf gegen sein Gewissen? Du hast gesagt, eine Gewissensprüfung gibt es nicht mehr, sondern wird nur die Glaubhaftigkeit seiner Aussage geprüft. Dies ist für mich zu schwammig. Ich weiß nicht, was ich dort prüfen soll, wenn das nichts mit Gewissen zu tun hat, und wenn es was mit Gewissen zu tun hat, dann kann ich mich aufs Grundgesetz berufen. Ich sehe da noch nicht klar. Dann in der schriftlichen Darlegung. Ich weiß, dass das was für sich hat. Aber ich weiß auch, dass es ganze Reihen junger Männer dann geben wird, die jemand aufsuchen müssen und sich dort einen guten Text formulieren lassen. Ob dies redlicher ist, wage ich zu bezweifeln.</p>
				<p>Im sozialen Bereich, das ist hier schon angeführt worden. Ich würde auch dringend darum bitten, so zu verfahren, dass im sozialen Bereich auch nach Eignung gegangen werden kann. Sonst wird die Bereitstellung von Plätzen und die Hilfe in diesem Bereich sicher nicht zu unseren Gunsten auslaufen. Hier – meine ich – müssen wir flexibel sein, nicht dass es von oben verordnet wird dann. Das ist die Kritik, die wir breit im Land hören. Hier müssen wir wahrscheinlich davon absehen, dass man es von oben verordnet. Was kann man da machen? Das wären die Fragen, und die allerletzte, die ich hier unterstreiche: Wie ist das mit den Ländern? Die Frage wurde eben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Ich habe mich ja in den Text jetzt auch nicht vertiefen können, aber mir scheint, dass eben der Zivildienst nach wie vor lediglich negativ, das heißt vom Wehrdienst her, definiert ist. Zivildienst leistet, wer aus Gewissensgründen Wehrdienst nicht leisten kann. Danach wird er gefragt. Die Fragestellung ist eine negative. Er wird nicht danach gefragt, welches Positiv sein Antrieb dazu ist, Friedensdienst ohne Waffe zu leisten. Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir würden der Lösung dieses Problems näherkommen, wenn wir den Zivildienst inhaltlich positiv definieren würden als den Friedensdienst ohne Waffe in der Entsprechung zum Friedensdienst mit der Waffe und wenn wir den Zivildienst nicht nur formal negativ auf ein anderes bezogen definieren würden. Dann könnten wir nämlich auch fragen, was ist konkret dein Antrieb, Friedensdienst ohne Waffe zu leisten. Ich möchte den Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> fragen, ob Überlegungen dieser Art eine Rolle gespielt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Auch mir geht es ja nun so, dass man sich erst sehr kurz mit dem Text hat befassen können. Ich muss gestehen, dass meine wesentlichsten Bedenken sich eigentlich konzentrieren auf diese künftig gespaltene Verfahrensweise mit solchen jungen Leuten, die allein aufgrund ihrer schriftlichen Einlassungen bereits die Anerkennung erfahren werden, und anderen, bei denen das nicht genügen soll, die also zusätzlich zur mündlichen Verhandlung vorgeladen werden. Ich befürchte einfach einen diskriminierenden Effekt, was diese zweite Sorte von Antragstellern betrifft, und ich frage mich, wie sich das auch in der Praxis nun eigentlich einspielen wird bei den unterschiedlichen Kommissionen und nach welchen Kriterien sie dabei vorgehen werden, wenn sie beurteilen sollen, ob sie schon aufgrund der schriftlichen Einlassung hinreichende Beweisgrundlagen dafür haben, ob es sich hier um eine tatsächliche Gewissensentscheidung handelt oder ob der Betreffende Dinge vorschützt. Ich habe jetzt keine rechte Vorstellung, wie man das anders machen könnte. Ich habe schon überlegt, ob es besser wäre, dies so eng zu fassen, dass man das beschränkt auf die Fälle, wo Anlass zu tatsächlichem Zweifel daran besteht, dass –, aber dies könnte noch gefährlicher werden. So wie es im Augenblick ist, dass es also künftig zwei Sorten von Antragstellern geben wird in der Art und Weise, wie das Verfahren läuft, und dass von den einen halt bekannt ist, was die hereingegeben haben, hat nicht genügt, die müssen noch zur mündlichen Verhandlung hin marschieren, scheint mir in gewisser Hinsicht sogar zu einer Verschlechterung gegenüber dem Zustand zu führen, dass, wenn schon Verfahren, dann wenigstens alle sozusagen in gleicher Weise. So unbefriedigend der gegenwärtige Zustand ist, aber doch dies, diese Doppelheit, diese gespaltene Geschichte eine Verschlechterung mit sich bringen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, wir alle waren seinerzeit der Auffassung, dass wir den Versuch machen sollten, einen Gesetzentwurf ohne Gewissensprüfung durchzubringen, bei der gewissermaßen die Gewissensentscheidung getestet werden kann an der Schwere des Dienstes. Also keine Bewertung des Gewissens anhand von formalen Kriterien, sondern aufgrund der Bereitschaft und der Tat. Dieses ist mit der CDU nicht gelungen, und wir haben jetzt einen Kompromiss gefunden, bei dem sich dann aber auch im Detail die Probleme zeigen einer doch so oder so formalisierten Gewissensüberprüfung. Ich möchte dabei auf einen Aspekt hinweisen, der berücksichtigt werden müsste, ohne den dieses Verfahren für mich nicht so akzeptabel wäre, und zwar heißt es auf Seite 3 in Paragraph 4, Absatz 2: <quote>»Die Ausschüsse klären den Sachverhalt von Amts wegen und erheben die erforderlichen Beweise.«</quote> Auf Seite 5 in Absatz 2 heißt es, Paragraph 5, Absatz 2, dass für den Fall, dass die schriftlichen Erklärungen nicht ausreichen, der Ausschuss die ohne persönliche Anhörung des Antragstellers möglichen Beweise ausschöpfen muss. Und schließlich heißt es auf Seite 7 in Paragraph 7: <quote>»Alle Behörden und Gerichte haben den Ausschüssen Amts- und Rechtshilfe zu leisten. Gefordert wird von dem Antragssteller, dass er seinen Antrag ausführlich begründet und dazu auch einen Lebenslauf schreibt.«</quote> Und da diese Ausschüsse nun auch noch in der Innenverwaltung angesiedelt werden sollen, die unter anderem für Polizei, Verfassungsschutz und andere zuständig sind, bestehen zwei Gefahren: Erste Gefahr, dass man versucht, um eine Anhörung zu ersparen, im schriftlichen Verfahren seinen Informationsstand zu verbessern dadurch, dass man die verschiedensten Unterlagen anfordert bis hin – ich überspitze einmal – zu einer Anfrage beim Verfassungsschutz, ob die Berufung auf das Kriegsdienstverweigerungsrecht glaubwürdig ist bei einem Antragsteller, von dem man weiß, anhand des Lebenslaufs vielleicht sogar erfahren hat, dass er im antiimperialistischen Kampf tätig ist. Und deshalb meine ich, es muss eines hinein, nämlich die Bestimmung, dass zusätzliche Auskünfte und Unterlagen nur herangezogen werden können, wenn der Antragsteller damit einverstanden ist und dass seine Ablehnung nicht negative Folgen für ihn haben darf.</p>
				<p>Das Zweite, was hinein muss, ein absolutes Verwertungsverbot für die Informationen, die sich bei dem Ausschuss ansammeln. Es wäre eine Unmöglichkeit, wenn diese Lebensläufe eines Tages beim Verfassungsschutz landen würden oder wenn eine Innenbehörde, die einen Mitarbeiter einstellen will, von dem sie weiß, dass er Kriegsdienstverweigerer ist, zur Ergänzung seiner Bewerbungsunterlagen noch einmal nachguckt, was denn in den Akten des Anhörungsausschusses von ihm angegeben worden ist. Wir brauchen also auch zweitens ein Verwertungsverbot, und ich meine sogar eine Bestimmung, die vorsieht, dass nach rechtskräftiger Bescheidung des Antrags die Unterlagen vernichtet werden. Dies sind zwei Punkte, die für mich unabdingbar sind, um zu verhindern, dass wir hier in einen neuen Bereich von Datenverbund und Gesinnungsschnüffelei hineingeraten würden.</p>
				<p>Im Übrigen, ich akzeptiere, dass dieser Entwurf wohl die einzige Chance ist, die geltende Rechtslage zu verändern. Es besteht die Chance zu einer Liberalisierung und Erleichterung. Es besteht aber auch die Möglichkeit einer ungerechten Behandlung. Es besteht die Gefahr, dass Schriftgewandte besser wegkommen als bisher. Es besteht die Gefahr, dass auch die Entscheidungen der Ausschüsse politisiert werden. Das muss man abwägen. Aber es besteht auch die politische Gefahr, dass dieser Gesetzentwurf bei allen beteiligten Gruppen auf Widerstand und auf Kritik stoßen wird, und ich meine, wir sollten diesen Gesetzentwurf betrachten als ein Diskussionsangebot. Dieses ist das Maximum dessen, was wir gegenüber der CDU/CSU haben heraushandeln können. Wenn dieser Gesetzentwurf überall aber auf Widerstand stößt, dann sollten wir uns sehr gründlich überlegen, ob wir ihn dann tatsächlich durchsetzen sollten. Denn dieses, was jetzt noch nachbleibt, bietet zwar die Chance der Liberalisierung und der Erleichterung, bietet aber auch gewisse Gefahren, verbaut zumindest langfristig die Perspektive auf eine grundlegende Veränderung des Zivildienstes und des Anerkennungsverfahrens und im Grunde genommen, so bitter das ist, so bitter es ist, es ist kein Gesetzentwurf mehr, an dem noch – ich will das mal so poetisch sagen – sozialdemokratisches Herzblut klebt. Aber es ist vielleicht eine Chance. Man sollte sie zur Diskussion nutzen, und wir sollten uns dann sehr gründlich die Meinung nach Abschluss dieses Diskussionsprozesses vorbehalten, ob wir den Gesetzentwurf wirklich über alle Hürden bringen sollen und bringen können. Und im Übrigen bitte ich dieses, was ich vorhin gesagt habe, an zwei konkreten Punkten unbedingt zu beachten. Alles andere könnte noch zu peinlicheren Situationen führen als bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zunächst sollten wir die peinlichste Situation für die CDU schaffen, indem sie aufgrund des Falls der CSU nämlich absagen wird diesem Entwurf. Damit haben wir doch zu rechnen. Bleiben wir mal Realisten. Das ist seit heute klar. Ich habe nichts gegen Vorschläge, gegen Änderungsvorschläge. Nur müssen wir wissen, alle diese Dinge sind zunächst hypothetisch. Sie müssen sorgfältig notiert werden. Sie müssten versucht werden. Wenn ich sage müsste, so, wenn es tatsächlich sich ereignen sollte, es wäre überraschend, dass die CDU imstande ist, als CDU und ohne diesen Schrägstrich CSU bei dieser Sache weiter mitzumachen. So ist die wirkliche Lage. Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, wir meinten, gut beraten zu sein oder sogar verpflichtet zu sein, zu einem interfraktionellen Abkommen oder Vereinbarung, Übereinkommen zu gelangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gezwungen zu sein durch ein Verfassungsgerichtsurteil. Sonst können wir nur reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Gut. In Ordnung. Dann also waren wir geraten, schien es uns geraten, so zu handeln. Aus dem Stand kann man nur kurze Andeutungen machen und durch wen auch immer, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, und wie lange auch immer dieser vorliegende Entwurf auf Eis liegen mag, er steht doch zur Debatte. Nicht nur hier, er steht natürlich auch draußen zur Debatte, und wir haben da eine ganze Menge zu vertreten. Das ist unsere Aufgabe, sicher, und ich vermag da nur einige ganz kurze vordergründig scheinende Fragen zu stellen. Einmal, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Gerhard</name>, hattest du – und das hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> schon gesagt – wörtlich etwa ausgeführt: geprüft wird nicht das Gewissen, sondern geprüft werden die Argumente auf ihre Glaubwürdigkeit. Das ist natürlich durch die Schriftform in Paragraph 5 Absatz 1 ziemlich leicht zu widerlegen, dass es also doch anders ist. Zumindest werden wir damit zu tun haben in der Öffentlichkeit. Das ist der eine Punkt, andere sind schon genannt worden, und dann habe ich noch eine marginale, ich meine überhaupt, es sind im Wesentlichen nur marginale Änderungen gegenüber der ursprünglichen Form, die Gültigkeit hatte vor dem Verfassungsgerichtsurteil, eingetreten, meine ich, noch folgende Frage hier anbringen zu dürfen. In 5 (5) heißt es: Bleibt der Antragsteller der persönlichen Anhörung vor dem Ausschuss fern, so hat der Ausschuss zu entscheiden, dass der Antragsteller nicht berechtigt ist, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern. Will man hier einem Antragsteller nicht einmal das Minimalrecht, das jedem Zeugen oder Angeklagten bei einem ordentlichen Prozess zusteht, zubilligen, nämlich dass er, wenn er sich entschuldigt, er doch zumindest für eine nächste Sitzung vorgeladen werden müsste oder kann oder darf?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Eine Vorbemerkung. Keine der hier gegebenen kritischen Anmerkungen oder Anregungen ist so beschaffen, dass sie – falls dieses ein einzubringender und zu beratender Gesetzentwurf wird – in den Ausschussberatungen nicht in aller Form und mit allem Ernst noch einmal bedacht und eingeführt werden können. Alle Anregungen stehen nicht im Widerspruch zu dem, was hier als Grundlage für die Beratungen vorgeschlagen wird. Nun zu den einzelnen Bemerkungen.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, man konnte ja schon vor einer Woche nachlesen, dass deine Überlegung, weniger als ein niedrigeres Alter als 32 Jahre anzusetzen, bei den Vorsitzenden der Ausschüsse ein besonders revolutionärer oder so ähnlich zu bewertender Vorschlag sei. Ich sage hier ganz freimütig, wir haben uns an die bisherige Regelung gehalten. Dies ist kein Punkt, über den es eine schwierige Diskussion gegeben hätte, und in der Tat wird man in den Beratungen überlegen müssen, ob die 32-Jahresgrenze eine sinnvolle Festlegung ist oder ob man davon heruntergeht. Was die Zustimmung der Träger anbelangt, bin ich allerdings der Meinung und bitte darum, dass du deine Überlegung – damit wird die Zahl der Plätze geringer – noch einmal überdenkst. Das bisherige Verfahren, dass in einer Vielzahl von Fällen einfache Verabredungen zwischen den Beteiligten an die Stelle eines klaren Auftrages der Zivildienstbehörden getreten sind, hat mit dazu beigetragen, dass der Zivildienst streckenweise den Ruf eines sehr angenehmen, bequemen Weges bekommen hat, der nicht im Interesse liegt derjenigen, die meinen, dass auch bei dem Zivildienst gewisse Anforderungen geleistet werden sollen. Und wir haben gerade deshalb und auf dem Hintergrund der Überlegungen in unserer eigenen Arbeitsgruppe gesagt, wir wollen, dass in der Regel die Verfügung darüber, wo ein Zivildienstleistender seinen Zivildienst leistet, von den verantwortlichen Behörden getroffen wird. Aber es gibt eine bestimmte Art von Plätzen, bei denen das eine ausreichende Grundlage nicht ist und eine Verständigung gesucht werden muss. Wie groß dieser Anteil ist, darüber wird es eine Diskussion mit den Verbänden geben, und ich finde, diese Diskussion muss in Ruhe und in Sachlichkeit und nicht mit Vorurteilen belastet geführt werden. Ganz leicht werden die sich nicht tun, von einer gewohnten und bequemen Übung abzugehen, aber ich denke, bei gutem Willen auf beiden Seiten kann die Folge, die du hier siehst, nicht gut eintreten.</p>
				<p>Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Webers</name> Sorge vor der Rechtszersplitterung ist verständlich. Sie ist in gewissem Maß begründet. Aber wenn wir nicht – und ich mache keinen Hehl daraus, ich persönlich hätte wirklich lieber eine bundeseigene Verwaltung gesehen, aber das war nicht durchsetzbar. Ich teile diese Bedenken zum Teil, weise aber auf Folgendes hin. Durch allgemeine Verwaltungsvorschriften wirkt der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung auf eine einheitliche Durchführung des Zivildienstes hin. Er hat nach dem Grundgesetz Artikel 85, 87b, Absatz 2 – siehe das bitte noch einmal nach – außerdem Aufsichts- und Weisungsrechte. Es ist also nicht so, dass das nun völlig zerfleddert, sondern hier gibt es Steuerungsmöglichkeiten, und ich muss nicht sagen, ich erwarte selbstverständlich, dass der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung davon auch Gebrauch macht. Personelle Probleme beim Bundesamt. Wir brauchen zunächst den bisherigen Bestand allein schon, um eine Neuordnung herbeizuführen, die Überleitung vorzunehmen. Niemandem wird dort ein Arbeitsplatz weggenommen. Aber wir werden im Lauf der Zeit zu überlegen haben, wie die Funktion des Bundesamtes in Zukunft im Verhältnis zu den Ämtern in den Ländern ausgestaltet werden soll. Das ist eine zweite Phase. Das führt nicht dazu, dass dort vorhandene Dienstplätze jetzt oder in einer absehbaren Zeit gefährdet sind. Man wird im Lauf der Zeit sicher die Frage stellen müssen, ob jeder, der heute dort tätig ist, auf die Dauer nur dort tätig sein kann, ob nicht eine Verwendung in anderen Bereichen möglich ist. Zunächst aber bleibt das Bundesamt bestehen. Wir brauchen es auch.</p>
				<p>Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> fragt, ob denn dieses Verfahren wirklich wegführe von der Gewissensprüfung. Ich sage hier in aller Offenheit, so eindeutig ist die Grenzziehung nicht vorzunehmen. Nur wenn man gegenüber jetzigem Zustand, der gar nichts regelt und die Gewissensprüfung stillschweigend voraussetzt, eine Bewegung vollziehen will weg von dieser mit Recht als so ungut und belastend empfundenen Praxis, dann muss man versuchen, einen anderen Bewertungsmaßstab zu finden, und der liest sich nun in Paragraph 5, Absatz 1: <quote>»Der Antragsteller ist anzuerkennen, wenn zur Überzeugung des Ausschusses hinreichend sicher angenommen werden kann, dass die Verweigerung auf einer durch Artikel 4, Absatz 3, Satz 1 des Grundgesetzes geschützten Gewissensentscheidung beruht.«</quote> Das ist der Versuch, das zu formulieren. Vielleicht gelingt es, das noch besser zu formulieren. Aber das ist der Versuch, das, was ich vorhin mit anderen Worten gesagt habe, in gesetzlicher Form festzulegen. Dass jemand, der sich gut schriftlich ausdrücken kann, es leichter hat als jemand, der sich damit schwerer tut, gibt – ich bitte um Entschuldigung, das klingt jetzt etwas frivol, wenn ich das sage –, gibt eigentlich nur eine allgemeine Lebenserfahrung wieder. Ich finde aber, dass die Ausschüsse ihre Arbeit schlecht täten, wenn sie jemandem nur deshalb, weil er sich unbeholfen ausdrückt, sagen würden, wir können dir nicht glauben. Ausschüsse, die so urteilen, würden sich disqualifizieren. Wobei ich zugebe, dass die Frage, wie die Ausschüsse arbeiten werden, eine Frage ist, die niemand vorher beantworten kann, außer dass wir erwarten, dass das Gesetz peinlich genau beachtet und auch überlegt wird, was seinem Sinne entspricht.</p>
				<p>Zu der Überlegung von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, Friedensdienst positiv zu definieren. Wir haben darüber eine lange Runde mit der anderen Seite diskutiert. Über die Formulierung in Paragraph 1 hinaus war da nichts zu bewegen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> darf ich bitten, meine Antwort an Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> bezüglich des Verfahrens auch gleichzeitig als Antwort auf seine Frage zu verstehen. Ich glaube nicht, dass es ein zweigestuftes Verfahren gibt, weil die normale Anfangsstufe das schriftliche Verfahren ist und immer dann, wenn es dort nicht gelingt, hinreichende Aufklärung – aus welchen Gründen auch immer – zu gewinnen, dann das mündliche Verfahren angeschlossen werden muss. Das heißt, wenn du jetzt einmal nimmst denjenigen, der sich schriftlich nicht so gut äußern kann wie mündlich, der hat die gleichen Chancen wie derjenige, der sich schriftlich besser ausdrücken kann.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Sorgen sind sicher ernst zu nehmen. Ich mag, ich muss das sagen und mag keinen Hehl daraus machen, weder in diesem noch im anderen Zusammenhang dieses Wort von der Gesinnungsschnüffelei im Zusammenhang mit Vorlagen, die wir zu vertreten haben, nicht so gerne hören. Aber die Gefahr von Missbrauch, wenn er sie so sieht, wie er das hier dargetan hat, muss Gegenstand ernsthafter Überlegungen im Ausschuss bleiben. Niemand hat solche Konsequenzen gewollt oder auch nur im Hinterkopf etwa heimlich bedacht. Es ist natürlich so, dass die Beweismittel ausgeschöpft werden sollen im Einvernehmen mit dem Antragsteller, und wenn es darum geht, Sicherungen einzubauen gegen Missbrauch und man kann das klarer formulieren als dies in diesen ja immer in Form einer Redaktionsrunde zusammensitzenden interfraktionellen Gesprächen, dann kann das nicht nur geschehen, sondern dann muss das geschehen.</p>
				<p>Zu Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>. Ich möchte nicht gerne einem Entwurf hier die Zustimmung abverlangen, der nur die Bewertung verdient marginale Änderungen und nicht mehr. Ich finde, man soll, wenn man Ja sagen kann zu einer Sache, und das hat die Fraktion zu bedenken, dies nicht selber herabmindern in der Bewertung.</p>
				<p>Zu der Frage der persönlichen Anhörung: Natürlich heißt das nicht für denjenigen, der entschuldigt fernbleibt. Aber derjenige, der ohne Grund und ohne etwas zu sagen fernbleibt, demgegenüber muss eine Entscheidung getroffen werden. Man kann doch nicht einfach ein Verfahren verschleppen dadurch, dass man nicht hingeht. Das geht ja wohl nicht. Wenn das klarer gesagt werden müsste im Gesetz, muss das selbstverständlich geschehen.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung zum Verfahren. Wir halten es für notwendig, dass die erste Lesung vor der Sommerpause stattfindet, weil, wenn dieses nicht geschieht, dann haben wir gar nicht mehr die Zeit, ein solches Gesetz zu verabschieden. Das bedeutet, dass nach oder jetzt beginnend nach der ersten Lesung verstärkt eine öffentliche Diskussion darüber geführt wird. Ich möchte hier kein Ergebnis dieser öffentlichen Diskussion vorwegnehmen. Wir werden noch abzuwarten haben die Stellungnahme der Bundesregierung. Aber der Entwurf plus Stellungnahme der Bundesregierung kann dann für die öffentliche Diskussion und für die Diskussion in den Fachausschüssen des Bundestages eine geeignete Beratungsgrundlage sein, die den Bundestag und die Fraktion in den Stand versetzt, ein Ergebnis vorzulegen, das wir vertreten können, und ein Ergebnis vorzulegen, das gegenüber dem geltenden Recht mit Sicherheit eine Verbesserung bringen kann, wenn wir mit Sorgfalt all diese Bedenken und weitere, die in der Diskussion aufkommen werden und aufkommen mögen, aufnehmen und verarbeiten. Das ist mein Vorschlag. Keiner, der in der Diskussion hier das Wort ergriffen hat, hat gefordert, dass wir den Entwurf nicht mit einbringen. Ich wiederhole zum Schluss der Diskussion meine Bitte, der Einbringung zuzustimmen mit der Maßgabe, dass alle drei Fraktionen dafür eine entsprechende Bereitschaft finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Eine Zustimmung der Fraktion, um die auch ich noch einmal bitte, bedeutet zur weiteren Behandlung dieses Entwurfs, in der auch eine Reihe der hier heute gegebenen Anregungen ihren Platz finden werden und mit der Versicherung, dass die Fraktion präzise unterrichtet wird von der weiteren Entwicklung, die sich ja schon in diesen Tagen und Stunden durch das Verhalten der CDU/CSU völlig umkehren kann. Das heißt, präzise unterrichtet wird von der Entwicklung der Behandlung dieses Textes.</p>
				<p>Wer dem zustimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Dem wird zugestimmt. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Gibt es Dringendes, Aktuelles aus Arbeitskreisen, auf das aufmerksam gemacht werden muss? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommt Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zur Tagesordnung und dem Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Mittwoch in dieser Woche Ausschusssitzungen. Fragestunde am Mittwoch wie immer um 13 Uhr, am Donnerstag um 14 Uhr und die Mittagspause am Donnerstag wie üblich von 13 bis 14 Uhr.</p>
				<p>Nun der Reihenfolge nach: Tagesordnungspunkt 2, Beschlussempfehlung des Vermittlungsausschusses. Hier geht es um Beschleunigung und Bereinigung des arbeitsgerichtlichen Verfahrens. Hier nur ein Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Es gibt dazu keine Erklärungen und vorhin ist gesagt worden, dass die CDU/CSU dem Vermittlungsvorschlag zustimmt. Punkt 3 das gleiche, nur Bericht aus dem Vermittlungsausschuss und Abstimmung darüber, ohne Erklärungen. Auch dazu ist gesagt worden eben, die CDU stimme zu. Trotzdem bitte ich um Präsenz, weil man nicht weiß, was es in dieser Woche schon durch den Verlauf des Vormittags an Aufwallungen geben kann. Wir brauchen da immer die Mehrheit. Punkt 4 der Tagesordnung, Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge. Das wird voraussichtlich den ganzen Vormittag in Anspruch nehmen. Es gibt schon in der zweiten Lesung Änderungsanträge, über die dann kontrovers abgestimmt wird. Also immer die Mehrheit ist nötig und in der dritten Lesung ist die Abstimmung wiederum kontrovers. Also die ganze Zeit über Präsenz erforderlich. Das gilt für die ganze Woche vom Anfang bis zum Ende.</p>
				<p>Und da wir bei den nächsten Tagesordnungspunkten, Einführung Mutterschaftsurlaub und Familiengeld, auf jeden Fall namentliche Abstimmungen haben werden, also zwei mindestens bei diesen zwei, kann es auch sein, dass es beim Recht der elterlichen Sorge namentliche Abstimmung geben wird. Also bitte darauf einstellen. Dann Punkt 5 der Tagesordnung, eine Runde Kurzdebatte. Hier geht’s um das Unterhaltsvorschussgesetz. Die Tagesordnungspunkte 6, 7 und 8 werden in verbundener Debatte behandelt, also Mutterschaftsurlaub, unser Gesetzentwurf, Bundesfamiliengeldgesetz, CDU/CSU-Entwurf, und Änderung des Einkommensteuergesetzes, das gehört zum Mutterschaftsurlaubsgesetz. Alle drei sind strittig und hier beantragen wir dann namentliche Abstimmung beim Mutterschaftsurlaub und beim Bundesfamiliengeldgesetz. Tagesordnungspunkt 9, da geht’s um ein Abkommen mit Kanada über Auslieferung, eine Runde Kurzdebatte. Die Abstimmung ist strittig.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 10. Der spielt eben eine Rolle in Erklärungen, die die CDU abgegeben hat. Hier Antrag der CDU/CSU, Gesetzentwurf über Aufgaben und Befugnisse für die Wahrung von öffentlicher Sicherheit und Ordnung zuständigen Behörden des Bundes. Heute ein Missbilligungsantrag gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> beschlossen. Ob er schon bei der Verwaltung eingebracht ist, lassen wir eben prüfen. Jedenfalls wird das alles mit einbezogen werden. Die Abstimmung ist strittig und es ist noch offen, ob es eine oder zwei Runden geben wird. Ich rechne eher mit zwei. Eine Vereinbarung darüber war vorher einvernehmlich nicht möglich. Punkt 11, Arbeitslosenversicherung, betrifft eine zweite und dritte Beratung eines Abkommens mit Österreich, ohne Debatte. Punkt 12 a) und b) in verbundener Debatte, eine Runde Kurzdebatte, Regelung des Ruhestandseintritts von schwerbehinderten Beamten und Richtern. Punkt 13, Änderung des Bundessozialhilfegesetzes, eine Runde Kurzdebatte. Erste Lesung. Punkt 14 ohne Debatte. Punkt 15, CDU/CSU-Entschließungsantrag zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1979. Betrifft hier Bundesbahn. Entschuldigung, habe mich versprochen. Eine Runde Kurzdebatte – ja, und kontrovers und kontrovers. Betrifft Bundesbahn, stimmt. Dann 16, 17 und 18 ohne Debatte.</p>
				<p>Am Freitag dann um 9 Uhr 19 und 20 in verbundener Debatte, eine Runde Kurzdebatte. Punkt 21, ein Antrag der CDU/CSU-Fraktion, Förderung von Existenzgründungen, eine Runde Debatte. Und 22 a) und b), Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen, Antrag der CDU/CSU-Fraktion und eine Entschließung des Europäischen Parlaments. Eine Runde Kurzdebatte in verbundener Debatte. Und dann, nachher wird über Komplikationen noch berichtet werden, Punkt 23, Filmförderungsgesetz. Die Abstimmung ist strittig. Es gibt Debatte, die ungefähr zwei Stunden in Anspruch nehmen wird. Es wird also am Freitag bis in die Mittagsstunden, auf jeden Fall bis 13 Uhr gehen. Aber man muss sich auch darauf einstellen, dass es vielleicht etwas darüber hinausgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird dazu das Wort gewünscht? Bitte um Entschuldigung, aber ich sehe mich veranlasst, bevor ich dann die einzelnen Punkte aufrufe, der Fraktion Kenntnis zu geben von einer sozusagen Siegesvorausmeldung der CDU/CSU, den Gang der Verhandlungen im Rechtsausschuss zu der Frage Verjährung-oder-nicht zu beschreiben und wird morgen also Schlagzeilen entsprechender Art machen. Es haben die FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> erklärt, dass sie aus grundsätzlichen rechtspolitischen Bedenken für eine allgemeine Aufhebung der bisher dreißig Jahre betragenden Verjährungsfrist plädieren. Damit ergäbe es im Rechtsausschuss eine Mehrheit aus dreizehn CDU/CSU-Abgeordneten und zwei FDP-Parlamentariern gegen die Initiative, der zwölf Abgeordnete als Befürworter der Verjährungsaufhebung entgegenstehen. Das sind SPD-Abgeordnete.</p>
				<p>Es wird dann etwas darin herum gemacht in den Überlegungen, und ich möchte hier bei dieser Gelegenheit sagen, dass ich vorhin in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand kurz angedeutet habe, dass – und hier berufe ich mich auf etwas Authentisches – eine Regelung, die Morde, welche, dann kommen die Anführungsstriche, das ist das Petitum des anderen Antrags, in der Absicht begangen worden sind, eine nationale, rassische, religiöse, politische oder durch ihr Volkstum bestimmte Gruppe als solche ganz oder teilweise zu zerstören, für unverjährbar erklären will, würde Folgendes nicht erfassen: a) alle Exzesstäter, die nicht in der entsprechenden Absicht gehandelt haben; b) gravierende Kriegsverbrechen wie die im Zusammenhang mit der Partisanenbekämpfung erfolgte Zerstörung ganzer Dörfer unter Anzünden der Häuser, in die Frauen und Kinder zuvor eingesperrt worden waren; c) die Ermordung arbeitsunfähiger und kranker Häftlinge und Gefangener, die als Arbeitsfähige nicht getötet worden wären; d) – mit einem gewissen Vorbehalt – die Euthanasie an Geisteskranken; e) die Tötung marschunfähiger Gefangener und Häftlinge auf den sogenannten Todesmärschen, zum Beispiel bei Verlegungen; f) Morde zum Zweck des Disziplinierung, in Anführungszeichen; g) Mord an einzelnen politischen oder sonstigen Häftlingen, ohne dass eine systematische Vernichtung bestimmter Gruppen beabsichtigt war.</p>
				<p>Es ist festgestellt worden, dass es nicht ausgeschlossen werden kann, dass noch Täter entdeckt würden, die sich an bekannten Tatkomplexen beteiligt haben, und zu dem Problem, Unverjährbarkeit des Mordes auf die Exzesstäter auszudehnen, die nicht in der von Paragraphen 220a des <choice>
						<abbr>StGB</abbr>
						<expan>Strafgesetzbuch</expan>
					</choice> geforderten Absicht getötet hätten, deren Mord aber den Völkermord gefördert hat oder im Zusammenhang mit einem Völkermord steht, [dieses] dürfte sich wahrscheinlich nur auf diejenigen Exzesstaten auswirken, die in den Vernichtungslagern der Stufe III oder im Zusammenhang mit den Verbrechen der Einsatzgruppen begangen worden sind. Für alle Morde dagegen, die in Konzentrationslagern des Reichsgebiets, mit Ausnahme des Lagers Mauthausen, begangen worden sind, dürfte eine derartige Regelung keine Änderung erbringen. Und dann kommt also die Beschreibung und Begründung aus der Feder des Oberstaatsanwalts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueckerlAdalbert">Rückerl</name>. Ich wollte das nur mitgeben im Blick darauf, dass wir morgen mit entsprechenden Schlagzeilen zu rechnen haben, dass eben – wie man sagt – SPD isoliert, angefangen hatte das die <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name>, fortgesetzt hatte das die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> unlängst gegen Ende April und jetzt soll das eine Steigerung erfahren. Ich habe keine weitere Aufforderung an unsere Genossen, die in dem entsprechenden Ausschuss tätig sind, dem hinzuzufügen.</p>
				<p>Wir kommen dann zum Punkt 6 unserer Tagesordnung. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> hat das Wort zur zweiten und dritten Lesung Koalitionsentwurf Elterliches Sorgerecht. Ich hatte vorhin im Bericht aus dem Fraktionsvorstand gesagt, es ist denkbar, dass es dabei zu einer namentlichen Abstimmung kommen kann oder muss. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>: Genossinnen und Genossen, bereits aus den uns bekannt gewordenen Änderungsanträgen der CDU/CSU geht hervor, dass sie bei ihrer alten Stellungnahme verbleiben, dieser Gesetzentwurf sei familienzerstörend, wolle die Familie verrechtlichen und was man da sonst alles dazu gesagt hat. Wir brauchen uns davon in keiner Weise irre machen zu lassen, denn außerhalb des Parlaments haben wir zunehmend den Widerstand abbauen können, soweit er vorhanden war, und haben also von solchen Kräften, die uns bisher ablehnend gegenüberstanden, verhaltene Zustimmung erfahren können. Das wird allerdings nicht beeinträchtigen, dass die CDU mit ihren Rednern mit voller Lautstärke gegen uns vorgehen wird. Wir haben uns vorgenommen, bei all dem ruhig und sachlich unsere Auffassung zu vertreten, die das Wohl des Kindes in der Familie verbessern hilft und insbesondere die Stellung des Kindes in der Familie verbessert im Sinne des Grundgesetzes, nachdem auch das Kind das Recht hat, seine Fähigkeiten zu entfalten und sich zu entwickeln. Das werden wir darstellen. Mehr lässt sich dazu nicht sagen, denn die Probleme sind weitgehend ausgetauscht worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>. Wer wünscht das Wort?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>: Als Redner ist vorgesehen zunächst mal ich als der Berichterstatter im Rechtsausschuss. Dann hält sich bereit Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und aus Jugend, Familie, Gesundheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>. Ich suchte eben nach dem Vornamen. Er fiel mir im Moment nicht ein. Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>. Der Minister Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> selbstverständlich auch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldungen lagen nicht vor. Dann bitte ich Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> zur zweiten und dritten Lesung Koalitionsentwurf Unterhaltsvorschussgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: In der Debatte zum Unterhaltsvorschusskassengesetz wird es der Fall sein, dass auch die Opposition zustimmen wird und dieses Gesetz mitgetragen hat im Ausschuss. Die Inhalte dürften euch in etwa noch geläufig sein. Wir wollen den Kindern, die am schwierigsten dran sind dadurch, dass nur ein Familienteil die Sorge dafür trägt, wenn der andere ausschert, dass er nicht den Unterhaltsverpflichtungen nachkommt, die Garantie geben, dass sie über Unterhaltsvorschusskassen oder Unterhaltsausschusskassen eine Hilfe bekommen in den ersten sechs Lebensjahren für eine Dauer von 36 Monaten, sprich drei Jahren, dass diese Ausfallbürgschaft dann eventuell geleistet wird beziehungsweise von der öffentlichen Hand der Unterhaltspflichtige herangezogen wird. Ein wichtiger Punkt, der auch in der Regierungserklärung schon angedeutet war, dass der Unterhalt für Kinder, für die nicht gezahlt wird, öffentlich-rechtlich abgesichert werden soll. Ich glaube, dass wir hier einen wichtigen Punkt setzen gerade in der Gruppe der Kinder, die am schwächsten dran sind, und ich glaube, dass es auch publizistisch morgen in der gesamten Debatte, die sehr von der CDU angegriffen sein wird, für uns einen guten Punkt geben wird. Es ist eine Kurzdebatte, zu der ich Stellung nehmen soll für die Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Danke. Dann kommen wir zum nächsten Punkt und Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, der weg musste und das vorher mir gesagt hatte, wird hier vertreten durch Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>, der es übernommen hat, diesen Punkt Einführung Mutterschaftsurlaub zu berichten. Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Ich bitte Punkt 8 und 9 unserer Tagesordnung zusammenfassen zu dürfen, weil auch am Donnerstag das in verbundener Debatte behandelt wird. Mutterschaftsurlaub, gegenüber dem Regierungsentwurf gibt es eine Änderung. Die Mutter behält ihren Arbeitsplatz und der Kündigungsschutz wird bis zum Ablauf von zwei Monaten nach Beendigung des Mutterschaftsurlaubs ausgedehnt. Das war in der ursprünglichen Regierungsvorlage nicht enthalten. Das ist noch eine zusätzliche Verbesserung.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Für die Zeit des Mutterschaftsurlaubs wird ein Mutterschaftsgeld von monatlich 750 Mark gezahlt. Hat sie zuvor weniger verdient, wird ihr der tatsächlich ausfallende Nettolohn erstattet.</p>
				<p>[Drittens:] Das Mutterschaftsgeld ist lohn- und einkommensteuerfrei. Die Mutter bleibt beitragsfrei in der Alters-, Kranken- und Arbeitslosenversicherung.</p>
				<p>Viertens: Das Mutterschaftsgeld wird von der zuständigen gesetzlichen Krankenkasse oder – falls die Mutter keiner solchen Kasse angehört – vom Bundesversicherungsamt gezahlt. Die Beitragsausfälle in der gesetzlichen Sozialversicherung werden bis [19]81 vom Bund ersetzt.</p>
				<p>Anspruchsberechtigt für den Mutterschaftsurlaub sind die in einem Arbeitsverhältnis stehenden Mütter, ferner arbeitslose Mütter, die entweder Arbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe beziehen. Dieser letzte Punkt ist der Anlass gewesen für einen Gruppenantrag der CDU, die damit innerhalb ihrer Fraktion allein steht, diesen Punkt nun zu benutzen, ein Bundesfamiliengeldgesetz einzubringen, um auch nicht berufstätige Mütter mit einzubeziehen.</p>
				<p>In der Debatte am Donnerstag wird zu erwarten sein, dass sie dieses als Schwerpunkt ihrer Auseinandersetzung nehmen und versuchen werden, unsere Familienpolitik anzugreifen. Es kommt darauf an, dass wir deutlich machen, welch einen sozialpolitischen Fortschritt der Mutterschaftsurlaub in dieser geschilderten Form darstellt.</p>
				<p>Als Redner sind bei uns vorgesehen: Schwerpunkt Mutterschaftsurlaub Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>, die versuchen wird, dieses schwerpunktartig darzustellen. Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannVolker_1978-06-20">Neumann</name> ist vorgesehen, um der Opposition den Schneid zu nehmen in Sachen Bundesfamiliengeldgesetz, und weiter halten sich bereit für die dritte Lesung Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>. Wenn ich vielleicht noch eine Bemerkung anhängen darf? In der letzten Fraktionssitzung hatte Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> gefragt nach der parlamentarischen Begleitung des Jahres des Kindes. Wenn man sich die Tagesordnung von Donnerstag [ansieht], angefangen vom Recht der elterlichen Sorge über Unterhaltsvorschussgesetz und Einführung dieses erweiterten Mutterschaftsurlaubs, dann ist das ein ganz entscheidender Beitrag zum Jahr des Kindes, und wir müssen versuchen, wie wir am Ende des Jahres – und das ist das Ergebnis einer Arbeitsgruppensitzung –, am Ende des Jahres einmal eine Bilanz ziehen und deutlich machen, was alles hier im Bundestag gelaufen ist an Leistungen und Ergebnissen zum Jahr des Kindes, gleichzeitig aber deutlich machen, dass wir das auch weiter fortführen müssen und es nicht bei diesem einen Jahr bewenden lassen. Dies möchte ich gerne noch angefügt haben zur letzten Fraktionssitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>: Ich möchte euch bei der Debatte doch bitten, auch ein paar Worte dazu zu sagen, warum das Mutterschaftsgeld an den Arbeitsausfall der berufstätigen Mutter geknüpft wird. Ich bin in diesem Zusammenhang jetzt mehrfach von Genossen auf Mitgliederversammlungen gefragt worden, warum denn eigentlich nur die berufstätigen Mütter und andere nicht. Das lässt sich sehr schwer begründen in Gegenden, in denen wir eine hohe Frauenarbeitslosigkeit haben und wo Frauen, die an sich trotz eines schon vorhandenen Kindes oder keines vorhandenen Kindes berufstätig sein würden, dann ein Kind bekommen, zusehen müssen, wie andere das Geld bekommen, sie selbst aber nicht. Hier müsste ein deutlicher Hinweis darauf gegeben werden. Ich hatte es in dieser Lage sehr schwer, eine befriedigende Antwort zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Ich kann mich unmittelbar anschließen an die Bitte, die Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> ausgesprochen hat. Zum Gesetz über den Mutterschaftsurlaub selbst möchte ich nichts mehr sagen. Ich bin der Meinung, dass es dringend notwendig ist, dass es schleunigst verabschiedet wird und auch im 1. Juli in Kraft treten kann, weil Tausende von berufstätigen Frauen auch bereits darauf warten. Aber ich möchte ein Wort sagen dürfen zu der beigegebenen Entschließung. Grundsätzlich ist es zu begrüßen, dass eine Entschließung gefasst worden ist, die etwas über unsere langfristigen Absichten aussagt. Ich habe aber leider Gottes erfahren müssen, ähnlich wie Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>, dass man sich in der Debatte sehr schwer tut.</p>
				<p>Und liebe Genossinnen und Genossen, ich kann es mir also deswegen nicht verkneifen zu sagen, dass diese Entschließung leider zu Missdeutungen Anlass gibt, weil einfach Dinge drinstehen, die nicht eindeutig interpretierbar sind. Ich halte es nicht für glücklich, dass auch in der Entschließung über die langfristigen Absichten kein Wort eben gesagt ist über die nichtberufstätigen Mütter. Ich halte es auch nicht für glücklich, dass Formulierungen gewählt worden sind, beispielsweise wie die, dass die Sicherstellung der Pflege und Erziehung der Kinder vor allem in der besonders wichtigen ersten Lebensphase eine Aufgabe von großer gesellschaftlicher und familienpolitischer Bedeutung ist. Ich weiß nicht, ob wir nicht hier mit den etwas verquollenen Formulierungen wieder Platzpatronen liefern, mit denen dann der politische Gegner unter Umständen ein großes Spektakel veranstaltet. Deshalb wäre ich sehr dankbar, wenn die zuständigen Kollegen von Jugend, Familie und Gesundheit und von der Arbeitsgruppe Arbeit und Soziales uns möglichst schnell ein Argumentationspapier in die Hand geben könnten, mit dem wir draußen leben können und mit dem wir auch einheitlich auftreten können. Wir wissen doch alle, dass die Familienpolitik, dass die CDU/CSU mit dem großen F ihre nächsten Wahlkämpfe bestreiten will, dass die Familienpolitik ein heißes Eisen sein wird und dass wir wahrscheinlich jahrelang mit diesem Thema konfrontiert sein müssen. Deshalb ist es nötig, von Anfang an einen ganz klaren Kurs zu fahren und es ist wichtig, dass wir uns nicht in die Defensive drängen lassen. Ich wäre euch dankbar, wenn ihr uns dieses in die Hand geben könnt, damit wir mit einer solchen Sache gut marschieren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte eigentlich auch nur auf den Entschließungsantrag zu sprechen kommen und fragen, wie der in der Debatte mit verwendet werden soll und wie weit auch [die] Regierung sich vielleicht darauf mit einstellt in ihren Beiträgen, auf die längerfristigen Dinge, die wir insbesondere, wenn wir von Familie sprechen, eben nicht nur meinen in Bezug auf Mütter, sondern auf Eltern, dass Väter nämlich dazugehören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>, wenn du dir den Gesetzestext anschaust, dann wirst du feststellen, dass auch arbeitslose Mütter einbezogen sind, insofern sie Arbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe beziehen. Im Übrigen empfehle ich, noch einmal aus der ersten Lesung die Rede von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHans-Werner_2012-07-10">Ehrenberg</name> nachzulesen. Da hat er sehr gut dargestellt, dass ja schließlich in unserem Land heute jede Mutter praktisch, die ein erstes Kind bekommt, berufstätig ist und dieses Argument finde ich sehr gut, dass also von daher ja jede junge Mutter, die im Erwerbsleben ist und ihr erstes Kind bekommt, einbezogen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Liesel</name>, natürlich hast du recht, großes Spektakel. Wenn du also Erna Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeierErna-Maria_1976-03-05">Geier</name> nachliest im <name type="Organisation" ref="#Publik">»Publik Forum«</name>. Die stellt da ein 20-Milliarden-Programm vor und sagt dann auch, wie sie das finanziert, nämlich die Koalition solle doch nicht mehr die Hunderte von Milliarden in kommunistische Länder fließen lassen, dann seien diese 20 Milliarden Familienprogramm mit der linken Hand finanziert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Liesel</name>, was willst du da eigentlich noch argumentieren, wenn du so etwas zu hören bekommst? Und dieses Spektakel kriegen wir in der Tat am Donnerstagnachmittag vorgeführt. Nur müssen wir ja vorsichtig sein, dass wir also nicht heute schon uns festlegen für das Wahlkampfjahr 1980. Du weißt genauso gut wie ich, dass einmal unsere sozialpolitische Kommission an der Arbeit ist, wo Familienpolitik eine ganz große Rolle spielt. Das geht hinein bis in die Rentenversicherung. Wir müssen also unsere Entschließung mit Absicht so offenlassen, dass wir uns weitere Optionen damit nicht von vorherein verschließen oder aber auch den anderen Fehler begehen, uns in der falschen Richtung zu weit zum Fenster hinauslehnen, dass wir am Ende das gar nicht mehr einhalten können. Wenn du mal unser familienpolitisches Programm zur Hand nimmst, dann wirst du feststellen können, wie viele Punkte wir also bereits in dieser Legislaturperiode davon abhaken können. Wir müssen also in der Tat vorsichtig sein. Wir können ja nicht heute schon erklären, wir werden alle nichtberufstätigen Frauen einbeziehen. Das wäre eine zu große Festlegung, wie wir ja auch finanzpolitisch das gar nicht heute schon so entscheiden können. Von daher hast du sicherlich zurecht kritisiert, dass da also keine Festlegungen, keine konkreten Festlegungen in der Entschließung drin sind. Aber das können wir auch nicht, weil wir uns Optionen offenhalten müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich wollte noch einmal darauf hinweisen, dass es ohnehin sehr schwierig gewesen ist, diese Entschließung überhaupt zu erreichen oder aber einigermaßen Übereinstimmung zu erzielen. Die Schwierigkeit war darin begründet, dass wir zunächst einmal die letzten Beschlüsse des FDP-Parteitages nicht unberücksichtigt sein lassen konnten und dass wir darüber hinaus auch unsere Vorgaben im Zusammenhang mit der 84er Regelung berücksichtigen mussten. Von daher stimmt es schon, dass man das wohl so und so auslegen kann. Man muss es auch so auslegen können, denn sonst hätten wir beide Fraktionen zu dieser Frage überhaupt nicht in eine Übereinstimmung bekommen. Die zweite Schwierigkeit war, dass wir ja nicht zunächst das Mutterschaftsurlaubsgesetz gemacht haben, sondern dass wir zunächst 900 Millionen D-Mark hatten und dass man gesagt hat: und jetzt macht daraus ein Mutterschaftsurlaubsgesetz. Hätten wir, wofür ja viele Verständnis haben, eine breitere Basis gefunden, dann hätten wir zwar allen vielleicht 250 oder 300 Mark geben können. Aber mit diesem Betrag – weniger, gut – mit diesem Betrag hätte dann aber keine Mutter mehr, die in einem Arbeitsverhältnis steht und auf das Einkommen angewiesen ist, zuhause bleiben können. Von daher erübrigt es sich, überhaupt jetzt über weitere Lösungen nachzudenken. Das können wir zu einem späteren Zeitpunkt sagen. Im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten kann ich eigentlich jetzt nur sagen, das ist gut vorangekommen und nun lasst uns auch da durchgehen, damit es nun ungestört verabschiedet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Ich möchte zwei Bemerkungen als Berichterstatterin zu diesem Gesetz machen. Erstens ist der Mutterschaftsurlaub eines der sympathischsten Gesetze, das wir in der letzten Zeit beraten haben und das wir am Donnerstag verabschieden werden. Ich meine, dass wir gegenüber den illusionären Anträgen der Opposition dieses auch offensiv und sympathisch darstellen wollen, weil das in der Tat eine grundlegende Änderung bewirkt für die erwerbstätigen Mütter. Dazu ist nun zu sagen, dass es sich um ein arbeitsschutzrechtliches Gesetz handelt und um nichts anderes, das an die versicherungspflichtige Arbeit von erwerbstätigen Frauen anknüpft. Der Urlaub, und zwar der Urlaub für die Mutterschaft in seiner Verlängerung muss drei Elemente enthalten, die auch sonst einen Urlaub begleiten müssten. Nämlich erstens eine Arbeitsplatzgarantie, dass nämlich die Arbeitnehmerin nach Ablauf dieses Mutterschaftsurlaubs wieder an ihren Arbeitsplatz zurückkehren kann. Zweitens muss ein Lohnersatz für das entfallene Entgelt bereitgestellt werden und dieses wird bis zu einer Höhe von 750 D-Mark offeriert. Also ein Lohnersatz, der offeriert wird. Und drittens müssen für die Zeiten dieses Urlaubs die versicherungsrechtlichen Beiträge geregelt sein, also die Sozialversicherung, die Arbeitslosenversicherung und die Krankenversicherung.</p>
				<p>Mit diesem Ansatz wollte ich euch nur noch mal verdeutlichen, dass dieses Gesetz etwas nachvollzieht, was wir an Urlaubsregelung bereits in anderen Ländern haben, und zwar schon länger haben und auch für längere Fristen haben. Ich verweise hier auf Österreich und auf Schweden, aber auch Länder wie England oder Italien oder auch Frankreich haben hier schon längere Freistellungsräume.</p>
				<p>Nun zu der zweiten Frage des Gruppenantrags Bundesfamiliengeldgesetz. Dieser Gesetzesantrag vonseiten der Opposition ist ja im federführenden Ausschuss zunächst zurückgestellt worden und, wie ich gehört habe, wird er morgen abgelehnt. Der mitberatende Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung hat diesen Gesetzesantrag abgelehnt. Nur dass dieses völlig deutlich wird, dass hier der Arbeitsausschuss zuständig ist für den Mutterschaftsurlaub, aber nicht für das Bundesfamiliengeldgesetz der Opposition.</p>
				<p>Das Dritte ist nun die Entschließung. Ich hatte ja in der ersten Lesung gebeten, dass wir uns im Hinblick auf die perspektivische Weiterentwicklung zu einer Entschließung aufraffen sollten. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> hat bereits darauf hingewiesen, wie schwierig es ist, hier die unterschiedlichen Ziele, die zwischen der SPD und der FDP auch über die einzubeziehenden Gruppen in der Zukunft bestehen, insbesondere im Hinblick auf die Selbstständigen, selbst die Hausfrauen, dass also hier dieses Problem durch weiche Formulierungen aufgenommen worden ist, dass eine Konsensbildung anhand dieses Antrages ermöglicht hat. Ich bitte euch also zu akzeptieren, dass hier unterschiedliche Interpretationen mit Sicherheit anknüpfen werden vonseiten der FDP, aber auch von uns. Ich möchte darauf hinweisen, dass in der dritten Lesung ja dieser Entschließungsantrag vorgelegt wird, dass Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> diesen Entschließungsantrag behutsam im Hinblick auf unsere ja noch nicht abgeschlossenen Überlegungen in der Arbeitsgruppe Sozialpolitisches Programm interpretieren wird, und ich meine, dass wir die offensive Darstellung dieses sympathischen Gesetzes am Donnerstag auch durchhalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Sind keine weiteren Wortmeldungen? Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>. Das ist auch eine zweite und dritte Lesung Änderung des Einkommensteuergesetzes und des Mutterschaftsschutzgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossen, über die Gründe, weswegen wir hier einen besonderen Gesetzentwurf brauchen, um sicherzustellen, dass alle Zahlungen von Mutterschaftsgeld und vergleichbare Leistungen steuerfrei sind beim Empfänger, ist im Zusammenhang mit der Behandlung der ersten Lesung der Fraktion geredet worden. Mehr brauche ich nicht dazu sagen. Die Sache wird morgen im Finanzausschuss sofort als Punkt 1 behandelt, sodass der Haushaltsausschuss noch Zeit haben wird, die Sache auch zu behandeln am Donnerstag. Die CDU hat – ich glaube, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name> hat darauf hingewiesen – auf Fristeinreden verzichtet. Die Sache wird also in einer verbundenen Debatte laufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht. Dann Einverständnis. Dann zum Ergebnis des Vermittlungsausschusses: a) Beschleunigung arbeitsgerichtlicher Verfahren, b) Entwicklungsländersteuergesetz. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, zwei Punkte. Erstens Gesetz zur Beschleunigung und Bereinigung des arbeitsgerichtlichen Verfahrens. Hier war der Hauptpunkt die Frage, wer ist zuständig für die Arbeitsgerichtsbarkeit. Wie bisher die Arbeits- und Sozialminister oder soll das an die Justizminister gehen? Der Wunsch des Bundesrates, das Rechtspflegeministerien oder ähnlichen anzugliedern, ist abgelehnt worden. Dann haben wir noch eine ganze Reihe von Verfahrensregelungen, teilweise den Vorschlägen des Bundesrates, weil sie vernünftig waren, folgend beraten und beschlossen. Ich sage jetzt nur mal die Themen, ohne das im Einzelnen breit darzulegen. Aber dazu bin ich gern bereit, wenn die Fraktion das noch in den Einzelheiten hören will. Rechtsmittelbelehrung soll einheitlich gestaltet werden, auch gesagt werden, wenn kein Rechtsmittel möglich ist. Die Organisationsregelungen sollen, so wie wir es vorgesehen haben, durch Gesetz, und zwar nur durch Gesetz, erfolgen, nicht durch Rechtsverordnung, wie der Bundesrat es wollte. Die Bedürfnisprüfung bei der Einrichtung von Fachkammern, wie sie der Bundesrat vorschlägt, ist eine Konkretisierung der vorgesehenen Verordnungsermächtigung. Dem haben wir zugestimmt. Bei der Frage der Alleinentscheidung des Vorsitzenden haben wir noch ein wenig den Kreis der Fälle, in denen das möglich ist, erweitert, ohne voll die Vorschläge des Bundesrates, der ja die Wiederherstellung der Regierungsvorlage in diesem Punkt wollte, zu akzeptieren. Die Rechtsmittelgrenze bleibt, wie der Bundestag es beschlossen hat. Die Berufungsfrist wird angepasst. Und damit habe ich die Hauptpunkte schon genannt. Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes geht dahin, dem Vermittlungsvorschlag zuzustimmen. Die CDU hat inzwischen wissen lassen, dass sie das ebenfalls tun werden.</p>
				<p>Ich darf gleich den zweiten Punkt mit berichten. Gesetz zur Änderung Entwicklungsländersteuergesetz und Einkommensteuergesetz. Hier wollte der Bundesrat erstens, dass China in die Liste der Entwicklungshilfe begünstigten Länder aufgenommen wird, und zweitens, dass die Statistik, die für uns – ihr erinnert euch an die etwas schwierige Diskussion – hier eine wichtige Rolle spielt, damit wir einen Beurteilungsmaßstab für die Zukunft haben, heraushaben. Der Vorschlag des Vermittlungsausschusses ist: China soll aufgenommen werden in die Liste, aber die Statistik bleibt auch. Die CDU hat uns wissen lassen, dass sie auch diesem Vorschlag zustimmen werden. Unser Vorschlag ist, diesem Vermittlungsvorschlag ebenfalls zuzustimmen. In beiden Fällen wird gemeinsam abgestimmt, sodass die Fraktion morgen hoffentlich den Beitrag zum endgültigen Abschluss beider Dinge leisten kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Kommen wir zum Punkt zweite Lesung und Schlussabstimmung Vertrag Bundesrepublik – Kanada über die Auslieferung. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> hat das übernommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die zweite Lesung und damit Ratifizierung des am 25. März [19]74 vereinbarten Auslieferungsabkommens mit Kanada. Bisher ist diese Auslieferung mit Kanada auf vertragsloser Grundlage abgewickelt worden, allerdings in sehr beschränktem Umfang nach kanadischem Recht. Wir haben im Rechtsausschuss – allerdings nur mit den Stimmen der Koalition – dem Ratifizierungsgesetz zugestimmt. Die Union hat es abgelehnt und wird dies auch im Plenum tun, weil in diesem Abkommen erstmals bei der Prüfung des Auslieferungsbegehrens abgestellt wird auf die Verjährungsregelung des ersuchenden Landes und nicht des ersuchten Landes. Dies heißt für uns konkret in der Bundesrepublik, dass wir Straftäter aus Kanada herausbekommen, die nach kanadischem Recht bereits nicht mehr einer Strafverfolgung unterliegen. Kanada hat eben teilweise sogar bei Kapitalverbrechen sehr, sehr kurze Verjährungsfristen, und wir sind der Auffassung, dass diese Regelung uns zugutekommt. Ich bitte darum, dass die nötige Mehrheit im Plenum vorhanden sein wird. Es wird eine kurze Aussprache stattfinden. Eine Runde. Ich selbst werde vortragen. Recht herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> zu einem CDU/CSU-Entwurf Aufgaben und Befugnisse der für die Wahrung von öffentlicher Sicherheit und Ordnung zuständigen Behörden des Bundes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, hinter diesem langen, lahmen Titel verbirgt sich etwas, was man ganz kurz Polizeigesetz nennen kann. Nämlich hier wird der Versuch vorgegaukelt, muss ich sagen, als könne der Bund durch seine Beschlussfassung dafür sorgen, nicht wahr, dass ein einheitliches Polizeirecht in Bund und Ländern verwirklicht werden könnte. Ein solches einheitliches Polizeirecht, das wir auch erstreben, zu dem wir auch auf unserem Bundesparteitag in Hamburg Beschlüsse gefasst haben, unter anderem beispielsweise den Beschluss, dass das geschehen könne, indem dem Bund dafür die verfassungsmäßige Zuständigkeit gegeben würde. Damals hat die CDU dagegen ganz erheblich polemisiert und hat gesagt, das käme gar nicht infrage, weil das die Grundfesten unseres föderativen Staatsaufbaus treffen würde.</p>
				<p>Nun, heute versucht sie, etwas anderes glauben zu machen, nämlich als habe der Bund die Verantwortung dafür, dass das noch nicht vereinheitlicht sei. Das aber alles kann nur geschehen, nachdem die konkurrierende Gesetzgebung nicht beim Bund liegt, indem die Länder gleichlautend Polizeigesetze nach einem Mustergesetzentwurf der Innenministerkonferenz beschließen. Das ist ein Unterfangen, das von vornherein als gescheitert angesehen werden muss, vor allen Dingen, nachdem die Innenministerkonferenz einen einheitlichen Gesetzentwurf vorgelegt hat, und teilweise schon vor Vorlage eines solchen Musterentwurfs sind eine Reihe von Ländern vorgezogen, andere nachgezogen und dieses Recht, dass man vereinheitlichen wollte, ist völlig auseinandergelaufen wieder. Das heißt, wir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen, weil damit das Ziel Vereinheitlichung des Polizeirechts nicht erreicht werden kann. Im Übrigen hat die CDU/CSU hier einen Gesetzentwurf abgeschrieben, der schon nicht mehr aktuell war zum Zeitpunkt der Vorlage. Es ist vorgesehen, dass ich die Ablehnung dieses Antrags begründe. Sollte es noch eine zweite Runde geben, steht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> bereit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu dem Punkt 14. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat das übernommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, die Altersgrenze für Schwerbeschädigte ist schrittweise schon im Arbeiter- und Angestelltenbereich heruntergesetzt worden. Wir haben bei dem 7. Besoldungserhöhungsgesetz auch eine entsprechende Regelung angehängt für die Beamten. Die dort vorgesehene Regelung mit der Zuverdienstgrenze von 425 Mark – genauso wie im Rentenrecht – und mit der Androhung der Reaktivierung, falls diese Grenze überschritten wird, ist im Bundesrat und im Vermittlungsausschuss gescheitert. Dies musste abgehängt werden von dem 7. Besoldungserhöhungsgesetz und sie wird nun als eigenes Gesetz neu eingebracht mit einer Veränderung, die dazu dienen soll, dass dieses Gesetz nun nicht mehr zustimmungsbedürftig ist. Die schrittweise Herabsetzung wird ebenfalls wie im Rentenrecht vorgenommen, die Zuverdienstgrenze ebenfalls wie im Rentenrecht, nur es wird die disziplinarrechtliche Maßnahme angehängt, falls dies nicht eingehalten wird. Das Disziplinarrecht unterliegt nicht der Zustimmung des Bundesrates. Die Versorgungsregelungen hätten schon dazu geführt, wie wir gesehen haben. Die CDU/CSU hat einen ähnlichen Gesetzentwurf eingebracht. Dieser Gesetzentwurf sieht das Gleiche vor, außer der Zuverdienstgrenze von 425 Mark. Das heißt, sie wollen das Dazuverdienen völlig freilassen und im Übrigen nach Beamtenrecht sonst regeln. Das ist die einzige Differenz, aber doch eine bedeutsame Differenz. Der Gesetzentwurf, wie er jetzt von uns hier vorgelegt wird und morgen in der ersten Lesung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> begründet wird, entspricht der Regelung im Rentenrecht und nimmt die notwendige beamtenrechtliche Sanktion vor, falls die Zuverdienstgrenze wie im Rentenrecht überschritten werden sollte. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> wird dazu am Donnerstag eine Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> zum nächsten Punkt, Änderung des Bundessozialhilfegesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, das Bundesministerium Jugend, Familie und Gesundheit hatte im März 1974 dem Deutschen Verein für öffentliche und private Fürsorge den Auftrag erteilt, Grundsätze für eine Weiterentwicklung der Sozialhilfe zu erarbeiten. Diese interne Fachdiskussion wurde dann im Jahr 1976 überlagert von einer öffentlichen Diskussion hinsichtlich des Kostenanstiegs in der Sozialhilfe. Ich verweise hier als Stichwort auf den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Wie die naturgemäßer Weise erst später vorliegende Statistik beweist, ist seit 1975 dieser steile Aufwärtstrend in den Kosten gebrochen. Er geht wieder nach unten. Während die zweite und dritte Novelle zum Bundessozialhilfegesetz als echte Weiterentwicklung der Sozialhilfe betrachtet werden kann, und wir können darauf stolz sein, weil wir dies politisch zu verantworten haben, ist der Entwurf einer vierten <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>-Novelle, über die wir am Donnertag in erster Lesung zu reden haben, mit diesem Prädikat nicht unbedingt zu beschreiben. Die einzige herausragende Verbesserung liegt in der Zumessung eines Mehrbedarfszuschlags für alleinerziehende Elternteile mit nur einem Kind. Dies macht 48 Millionen rund von insgesamt 49 Millionen Mark an Verbesserungen, an Leistungsverbesserungen aus. Auf dem von mir vorhin geschilderten Hintergrund hat die Bundesregierung mit den Bundesländern, denn das Bundessozialhilfegesetz ist ein zustimmungsbedürftiges Gesetz, insgesamt eine Kostenneutralität vereinbart. Das heißt, dass die 49 Millionen Mehrausgaben durch Minderausgaben an anderen Stellen des Bundessozialhilfegesetzes aufgefangen werden müssen.</p>
				<p>Dies betrifft eine Reihe von Positionen, mit denen wir, die wir uns im Arbeitskreis IV damit beschäftigt haben, nicht so ohne Weiteres einverstanden sind. Ich will nur ein paar Punkte nennen. Erstens: Beim Mehrbedarf soll künftig auch nach unten abgewichen werden. Man belegt das mit dem Stichwort der Individualisierung von Leistungen. Nach unseren Erfahrungen befürchten wir, dass allenfalls nach unten abgewichen wird, obwohl das Gesetz ein Abweichen nach unten und nach oben zulässt, aber die Praxis der Ortsbehörden sieht oftmals anders aus.</p>
				<p>Punkt zwei: Der Mehrbedarf für Schwangere soll erst ab dem 6. Schwangerschaftsmonat künftig geltend gemacht werden können.</p>
				<p>Drittens: Aufhebung der Sonderbestimmung bei Ausbildungs- und Eingliederungs- und <gap/>-Hilfe. Hier wird Mehrbedarf nur noch als Hilfe zum Lebensunterhalt mit den veränderten Einkommensgrenzen gewährt.</p>
				<p>Maßnahmen der Erholung, heute heißt es im Gesetz Erholungskuren, künftig nach amts- und vertrauensärztlichen Gutachten. Hier sind insbesondere das Müttergenesungswerk und die Evangelische Kirche in der Zwischenzeit an uns schon herangetreten. Sie befürchten eine Bürokratisierung des Verfahrens und damit noch weniger Möglichkeiten, Mütter zu Kuren zu verschicken. Gegen eine qualitative Verbesserung der Anforderungen an eine Kur haben wir nichts einzuwenden, aber allgemein hier auf Gutachten von Amts- beziehungsweise Vertrauensärzten einzugehen, erscheint uns nicht ratsam.</p>
				<p>Alterssicherung der Pflegepersonen: Auch hier sieht das Gesetz keine Weiterentwicklung vor, sondern eine Anpassung an ergangene Gerichtsentscheidungen, ebenso wie bei der Verwertung des sogenannten Schonvermögens im Zusammenhang mit einem eigengenutzten Familienheim.</p>
				<p>Der Entwurf sieht weiterhin die Aufhebung der Berichtspflicht im Abschnitt 12, das sind die Sonderbestimmungen zur Sicherung der Eingliederung Behinderter, vor. Der Gesetzentwurf hat keinen Ansatz zur Einbeziehung der Eingliederungshilfen für Behinderte in das Reha-Angleichungsgesetz, ein Punkt, auf den wir besonderen Wert legen. Die von mir genannte Geschäftsgrundlage der Bundesregierung mit den Bundesländern Kostenneutralität ist nach unserer Auffassung nicht unsere Geschäftsgrundlage. Zwischenzeitlich hat ja auch die Erhöhung des Kindergeldes für Drittkinder und in Kürze die für Zweitkinder die Sozialhilfeträger zu spürbaren Entlastungen auf diesem Sektor gebracht. Da taucht dann übrigens der Punkt auf, der unser Unbehagen ja schon im Zusammenhang mit der Erhöhung des Drittkindergeldes heraufbeschworen hat, nämlich dass diese Leistungen am Empfängerkreis der Sozialhilfe vorbeigehen. Diese Frage wird im Lauf der Beratungen von uns ebenfalls aufzubringen sein.</p>
				<p>Kurzum: Nach unseren Vorstellungen wollen wir auch die vierte Novelle zu einer Weiterentwicklungsnovelle gestalten. Der Entwurf bietet dafür nur unzureichende Ansatzpunkte. Vor diesem Hintergrund wird es nicht ganz einfach sein für unsere Fraktion, eine Erklärung abzugeben. Der Arbeitskreis IV schlägt vor, dass ich diese Erklärung abgebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldungen dazu? Bitte, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Ich wollte darum bitten, dass bei den zukünftigen Beratungen im Ausschuss bei dieser vierten <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>-Novelle auch das Thema Taschengeld für Heimbewohner angesprochen wird. Aus folgender Begründung: Wir haben zurzeit fünf Kategorien von Taschengeldbeziehern bei Heimbewohnern. Bei den Ersteren, das sind die sogenannten Selbstzahler, ist das nicht zu beziffern. Das kommt auf deren eigenes Einkommen an. Bei den Sozialhilfeempfängern mit eigenem Einkommen ist das ein Betrag von 149 Mark. Bei Sozialhilfeempfängern ohne eigenes Einkommen ist das ein Betrag von 89 Mark. Bei der vierten Kategorie, bei Empfängern von Sozialhilfe mit eigenem Einkommen und Grundrente kann das maximal ein Betrag von 794 Mark sein und in der fünften Kategorie, der gleiche Personenkreis, allerdings ohne Sozialhilfeempfänger, ein Betrag maximal von 734 Mark. Das führt nicht nur in der Öffentlichkeit zu Unstimmigkeiten, sondern auch zu Unstimmigkeiten bei den Heimbewohnern selbst, und ich meine, es wäre schon überlegenswert, einmal darüber nachzudenken, ob wir das mit der vierten BSHG-Novelle ein bisschen verständlicher machen könnten für alle Beteiligten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Keine. Dann rufe ich auf den nächsten Punkt. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, betrifft einen Entschließungsantrag CDU/CSU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ja, die CDU/CSU hat in der zweiten Lesung zum Haushalt 1979 beantragt: <quote>»Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Bundestag zusammen mit dem Haushaltsentwurf 1980 die Ergebnisse des dem Bundesminister für Verkehr in der Kabinettssitzung am 14. Juli [19]78 erteilten Auftrags zur Prüfung der Trennung von Fahrweg und Betrieb bei der Deutschen Bundesbahn vorzulegen.«</quote> Wir haben im Haushaltsausschuss diesen Antrag abgelehnt und haben dann mithilfe der FDP beschlossen: Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Deutschen Bundestag so bald wie möglich die Ergebnisse über diese Untersuchung Trennung Fahrweg und Betrieb vorzulegen. Das heißt nach der Einbringung des Haushalts, vielleicht auch nach den Haushaltsberatungen für 1980. Dieser Antrag liegt nun vor. Er ist, wie Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> sagte, strittig. Ich soll die Ablehnung des Haushaltsauschusses begründen. Ich hoffe, dass wir mit einer Runde fertig sind. Wir müssen aber die Mehrheit dabei haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1969-10-20">Müller</name> zu der zweiten und dritten Lesung Änderung des Gesetzes Forstliches Saat- und Pflanzgut und Ausschussbericht zur Unterrichtung durch die Bundesregierung Forstpolitik in der Gemeinschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1969-10-20">Müller (Schweinfurt)</name>: Genossinnen und Genossen, beim ersten Punkt handelt es sich erstens um eine <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Angleichung, zweitens soll gleich damit verbunden sein, die Leistungsfähigkeit der Forstwirtschaft zu steigern. Das will man erreichen durch eine Verbesserung des forstlichen Vermehrungsgutes und zweitens durch eine Erleichterung des Handels in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>. Probleme hatten wir vor allem, weil es hier Schwierigkeiten gab zwischen staatlichen Forstverwaltungen und privaten Betrieben, die solches Pflanzgut herstellen. Wir meinen, dass wir das jetzt abgeklärt haben und dass hier die Chance besteht, dass es in der Praxis dann besser durchführbar sein wird. Der Ausschuss hat es einstimmig beschlossen.</p>
				<p>Zum zweiten Punkt, den Entschließungsentwurf des Rates betreffend Forstpolitik in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>. Diesen Entwurf hat der Ausschuss einstimmig abgelehnt aus folgenden Gründen. Erstens, weil die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> überhaupt keine Kompetenzen hat, was Erholungsfunktion betrifft oder Zugang zu den Wäldern oder Hege des Wildes oder Jagdgesetz, auch Konsultationen zwischen den Forstbehörden. Darüber hinaus gibt es ja jetzt schon die Finanzierungsmöglichkeiten über den Regionalfonds. Wir haben das ja gehabt beim Mittelmeerprogramm, Aufforstungsprogramm. Weiterhin haben wir deswegen abgelehnt die Errichtung eines Forstausschusses, weil wir aus diesen Gründen der Meinung waren, es würde nur eine zusätzliche Behörde in Brüssel geschaffen, die sonst nichts bewirkt. Es wird zu beiden Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> reden. Sollte es beim ersten Punkt nötig sein, würde auch ich noch etwas dazu sagen. Soviel ich heute von der CDU und CSU erfahren habe, wollen die zweimal reden. Aber vielleicht hat sich das inzwischen geändert. Wir sind erst um drei Uhr zurückgekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name> betrifft Änderung des Filmförderungsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Das Gesetz zur Förderung des deutschen Films läuft aus am 30. Juni dieses Jahres, nachdem wir es einmal um ein halbes Jahr verlängert hatten. Deshalb war eine Novellierung erforderlich. Diese Novelle ist von der Regierung in einer neuen Gliederung und besseren systematischen Fassung vorgelegt worden und wir haben nach wie vor die Hoffnung, dass das neue Gesetz am 1.7. dieses Jahres in Kraft treten kann. Es sind folgende wesentliche Änderungen gegenüber dem geltenden Gesetz festzuhalten. Der Verwaltungsrat, der bisher 33 Mitglieder hatte, ist auf 23 Mitglieder verkleinert worden. Das entsprach dem theoretischen Begehren der einzelnen Verbände, wobei allerdings jeder sagte, meiner muss unbedingt vertreten bleiben, was bei einem Hearing ganz klar betont wurde. Wir sind bei der Referenz- und Projektfilmförderung geblieben. Allerdings sehen die Förderungsmechanismen eine stärkere Eigenbeteiligung der Produzenten vor sowie eine frühere Rückzahlung der Fördermittel, die gegeben werden, was eindeutig eine Verstärkung des wirtschaftlichen Akzentes dieses Gesetzes ist. Ferner ist die Kurzfilmförderung auf Filme beschränkt, die als Beiprogramm geeignet sind. Auch dies ist ein Zugeständnis eigentlich an die wirtschaftliche Darbietung des Films im Filmtheater. Neu aufgenommen und im Ausschuss strittig abgestimmt wurde die Förderung für Drehbücher zwar nicht, aber für die Planung und Vorbereitung von Filmvorhaben. Die Verleihförderung wurde gestrafft und erweitert und außerdem wurde in einem stärkeren Umfang als bisher die Filmtheaterförderung in das Gesetz neu aufgenommen. Beide Förderungsarten, also Filmverleih und Filmtheater, sind sowohl von dem Abgabeanteil, den sie bekommen, als auch von den Projektfördermitteln, die sie bekommen, sehr viel stärker berücksichtigt worden als im bisherigen Gesetz. Auch dies ist eine deutliche Verstärkung des wirtschaftsfördernden Akzentes dieses Gesetzes. Es ist dann die Abgabeform umgestellt worden. Bisher wurde ein absoluter Festbetrag erhoben, der jetzt prozentual erhoben wird. Dies ist ein Streitfall, weil das vor allen Dingen die Besitzer von sehr kapitalkräftigen Kinos in den Stadtzentren mit hohen Kinopreisen nicht möchten, von denen natürlich ein prozentualer Anteil sehr viel mehr ist als 20 Pfennig.</p>
				<p>Die Probleme liegen in Folgendem: Die Filmförderung ist ein Eiertanz zwischen Wirtschaftsförderung und Kulturförderung, wobei wir vom Bund her nur die Wirtschaftsförderung betreiben können und Kulturförderung in die Kompetenz der Bundesländer fällt. Es gibt ein Verfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr [19]73 wohl, das die Filmförderung sehr wohl abdeckt. Die Rechtsprechung allerdings ist ungesichert. Bisher ist die Verfassungsmäßigkeit aber auch noch nie bestritten worden. Sie wurde bei der [19]74er Novelle von den Unionsparteien bestritten, die damals auch gedroht hatten, sie würden das Verfassungsgericht anrufen. Das haben sie nicht getan. Sie drohen diesmal erneut mit einer Verfassungsklage, und wir haben deshalb nach sehr hektischen Beratungen auch gestern und heute das Justizministerium gebeten, ein drittes Mal die Verfassungsmäßigkeit des Regierungsentwurfs, so wie die Koalitionsfraktionen jetzt die Beschlüsse im Wirtschaftsausschuss gefasst haben, zu überprüfen. Das Ergebnis soll morgen Vormittag vorliegen. Am Rande der Fraktionssitzung haben Gespräche stattgefunden sowohl mit Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wie mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, die beide meinten, dass die Aussicht gut sei, dass dieser Entwurf als verfassungskonform vom Justizministerium auch abschließend beurteilt wird.</p>
				<p>Die zweite problematische Frage, die uns möglicherweise noch nachhaltig beschäftigen wird, ist die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Verfassungskonformität dieses Gesetzes. Zwar erheben alle <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Länder die Filmabgabe ganz ähnlich wie wir, nur in sehr viel höherem Umfang. Aber unser Gesetz ist das erste innerhalb der EG, was nun jetzt novelliert wird, und wird von der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Kommission hinsichtlich der Verfassungskonformität bestritten. Ob hier nun eine Klage vor dem Europäischen Gerichtshof droht oder nicht, ist nicht ausgemacht. Wir haben mit den zuständigen Ministerien, insbesondere der Europaabteilung des Wirtschaftsministeriums natürlich ausgiebig gesprochen, die bereit war, hier eine sehr restriktive Regelung zulasten der deutschen Filmwirtschaft zu akzeptieren, um auch wirklich kein Risiko einzugehen. Der Ausschuss ist in seiner Mehrheit dieser restriktiven Haltung nicht gefolgt, und zwar fühlten wir uns ein bisschen gestützt, erstens, weil es die anderen genauso machen, die anderen <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Länder, andererseits aber auch, weil die Bewertung, was ein deutscher Film ist, so wie es im Filmförderungsgesetz definiert ist, Kriterium dafür ist, wie die nationale Filmförderung aus dem Innenministerium vergeben wird. Wir hoffen also, dass die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Kommission keine Klage erhebt und wir mit den Formulierungen, die wir gefunden haben, die an mehreren Punkten deutlich signalisieren, dass wir eine <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-freundliche Regelung wünschen und alle Bestrebungen unterstützen würden, auch eine einheitliche europäische Filmförderung oder nach einheitlichen Kriterien zu unterstützen, dass wir mit diesen Formulierungen bestehen können.</p>
				<p>Ich muss dringend darum bitten, dass die Fraktion immer mehrheitlich vorhanden ist am Freitag zwischen elf und eins, weil die Unionsparteien angekündigt haben, sie würden alle Änderungsanträge, das sind 21 an der Zahl, die sie im Ausschuss gestellt haben, erneut einbringen, und wir müssen bei all diesen Anträgen natürlich die Mehrheit haben. Wenn sich herausstellen sollte, dass das Gesetz bei der SPD/FDP-Koalition nicht auf besondere Neigung stößt, ist mit noch größerer Wahrscheinlichkeit davon auszugehen, dass die Union sich erhebliche Chancen in einem Vermittlungsverfahren ausrechnet. Es ist auch nicht unser Interesse, dass wir eine Debatte von zwei bis drei Runden hier führen wollen, sondern wir waren sehr wohl bereit, das niedrig zu hängen. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, dessen rhetorische Qualitäten man ja kennt und auch seine demagogischen, geht sogar davon aus, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> selbst in die Debatte eingreifen werde. Er hat vermutlich wieder ein bisschen hoch gepokert, aber die versuchen jedenfalls, was sie nur können, hier ihren Einfluss geltend zu machen. Von unserer Fraktion sollen reden ich, weil ich mich damit am meisten bisher beschäftigt habe, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, um den Wirtschaftsakzent noch ganz besonders zu betonen, und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoebelWilhelm_1976-12-14">Nöbel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann kommen wir zu Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabels</name> Bericht zum Antrag Förderung von Existenzgründungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, der Schwerpunkt des Antrags der CDU/CSU ist die Forderung, alternativ zur staatlichen Begünstigung des Bau- und Prämiensparens in Zukunft das Ansparen für eine selbstständige gewerbliche Tätigkeit steuerlich zu begünstigen. Weiterhin wird die Ausgestaltung des <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshall-Plan)</expan>
					</choice>-Existenzgründungsprogramms nach den wirtschaftlichen Bedürfnissen der Existenzgründung und des Existenzgründers gefordert. Weiterhin sollen die Kreditgarantiegemeinschaften sachgerecht ausgebaut und die Kapitalbeteiligungsgesellschaften für die mittelständische Wirtschaft von der Gewerbesteuer freigestellt werden. Dann sollen Neugründungen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur auch dann gefördert werden, wenn die hergestellten Güter oder erbrachten Leistungen nicht überregional abgesetzt werden und letztlich soll die Beratung von potenziellen Unternehmern erweitert und intensiviert werden.</p>
				<p>Abschließend wird noch darauf abgehoben in diesem Antrag, dass der Deutsche Bundestag prüfen möge, inwieweit die Fülle und Kompliziertheit gründungshemmender rechtlicher Vorschriften zu beseitigen sind. Zu diesem Antrag ist zu bemerken, dass das ein Nachläufer ist. Denn es ist daran zu erinnern, dass bereits in den Beschlüssen der Bundesregierung zur Stärkung der Nachfrage und zur Verbesserung des Wirtschaftswachstums vom 28. Juli 1978 die Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen beauftragt worden sind zu prüfen, durch welche Maßnahmen die Gründung neuer selbstständiger Existenzen gefördert werden könne. Dies ist geschehen auch im Zusammenhang und in enger Zusammenarbeit mit der Arbeitsgruppe Selbstständige und es ist daraus ein Eigenkapitalhilfeprogramm erarbeitet worden, das vom Bundeskabinett verabschiedet worden ist. Das Eigenkapitalhilfeprogramm der sozialliberalen Bundesregierung soll Existenzgründern zusätzliche risikotragende Mittel für angemessene und erfolgversprechende Existenzgründungen zur Verfügung stellen. In diesem Zusammenhang ist auch noch zu erwähnen, und das ist eigentlich der Kernpunkt, der auch am Freitag hervorgehoben werden muss, dass im Gegensatz zum CDU/CSU-Antrag, nach dem ein Gründungswilliger fünf bis zehn Jahre bis zur Selbstständigkeit warten muss, und man dazwischen nicht einmal weiß, ob er noch geneigt ist, selbstständig zu werden, wird hier in dem von der Bundesregierung erarbeiteten Förderungsprogramm sofort geholfen und damit eine ganz andere Ausgangslage angesprochen. Wir haben gehört, dass am Freitag dazu eine Runde erfolgen soll. Ich bin gebeten worden, für die Fraktion zu sprechen. Der Antrag wird dem federführenden Ausschuss für Wirtschaft überwiesen werden. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> zu dem Antrag Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und zu einer Entschließung des Europäischen Parlaments Maßnahmen zur Verhinderung von Schiffsunglücken und so weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, die Entschließung des Europäischen Parlaments kann am Rande deswegen behandelt werden, weil die Bundesregierung und der Bundestag eigentlich gar nicht direkter Adressat sind, aber man kann natürlich die dort angesprochenen Punkte in unsere weiteren Beratungen im Ausschuss mit einbeziehen. Der Antrag der CDU/CSU enthält auch inhaltlich nichts, worum man in großen Streit ausbrechen könnte. Was daran ärgerlich ist, ist, dass seit den spektakulären Tankerunfällen der letzten Monate die CDU über Anfragen und Anträge immer mal wieder in der Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken sucht, als sei sie hier kreativ und als bedürfe es ihres Antreibens, dass die Bundesregierung etwa tätig werde. Dieses wird zurückgewiesen werden mit guten Argumenten. Es gibt umfangreiche Bemühungen des Verkehrsministeriums ebenso wie der SPD-Bundestagsfraktion und es wird vor allen Dingen zur Sache darauf ankommen, darauf hinzuweisen, dass nicht mit ein paar mehr technischen Vorschriften und technischen Maßnahmen dieses Problem in den Griff zu kriegen ist, sondern dass in dem Bündel ruinöser Wettbewerb der einzelnen Staaten, nationalen Protektionismus ein zusehends Abdrängen in die sogenannten Billigflaggen mit nicht nur technischem Substandard, sondern auch Substandard in der Qualität der Ausbildung und der sozialen Sicherung der Seeleute sehr maßgeblich mit unfallträchtig ist, dass also in diesen Bereich hinein unsere Maßnahmen zielen und dass sehr davor zu warnen ist, im nationalen Hauruckverfahren hier Aktivitäten vorzutäuschen. Bei fast allen Maßnahmen kommt es darauf an, sie international abzustimmen und auch die Kontrollen und Sanktionen international, zumindest <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-einheitlich durchzuführen, damit wir hier nicht in neue unfaire Wettbewerbssituationen der einzelnen Häfen gegeneinander laufen. Es wird vorgeschlagen, dass ich dazu spreche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-05-08-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu Punkt 21, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>, Entschließung zum Libanon. Ihr habt den Text.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>: Genossinnen und Genossen, es hatte Ende letzten Jahres Vorwürfe der CDU/CSU gegeben gegen die Bundesregierung, dass sie nichts tue, um eine angebliche Christenverfolgung im Libanon zu verhindern, und dass sie durch ihre Zusammenarbeit mit Syrien vor allem auch auf entwicklungspolitischem Gebiet diese Vorgänge sogar noch unterstütze. Wir haben dann auch eine entsprechende Resolution von der CDU/CSU vorgelegt bekommen. Nach Beratungen im Auswärtigen Ausschuss, zu denen wir auch Sachverständige herangezogen haben, sind diese ganzen Vorwürfe der CDU/CSU in sich zusammengebrochen und sie hat dann in eine Kompromissresolution eingewilligt, die euch hier vorliegt, die erstens eine abgewogene politische Stellungnahme enthält und die sich im Übrigen auf die sozialen Probleme konzentriert. Mir hat vorhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gesagt, dass es gewisse Widerstände in der CDU/CSU jetzt plötzlich gebe. Es bleibt also abzuwarten, ob er sich heute in der Fraktion durchgesetzt hat. Wenn nicht, muss es eventuell kontrovers gemacht werden. Sonst können wir es gemeinsam am Mittwoch durch die Ausschüsse gehen lassen und dann ins Plenum damit gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Text liegt bei euch. Nicht der Fall. Bevor ich den Punkt 22 aufrufe, muss ich sagen, dass eine Abstimmung über diese Vorlage zu einer Änderung der Geschäftsordnung, über die ich im Bericht aus dem Fraktionsvorstand kurz gesagt habe, was sie bedeutet, eine Abstimmung nicht möglich ist, weil laut Geschäftsordnung der Bundestagsfraktion die Mehrheit der Mitglieder der Fraktion erforderlich ist nach dem Paragraphen 31. Das heißt, die hier noch vorhanden sind, die keine Mehrheit der Mitglieder sind, müssen entscheiden, ob sie den Bericht entgegennehmen wollen oder dies verschieben wollen. Abstimmen kann man heute nicht darüber, weil das sinnlos wäre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also es ist die Meinung, das zu verschieben. Dann kommen wir zu Punkt 23, Ausschussumbesetzungen. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. Vorlage habt ihr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Die Umbesetzungen wurden notwendig durch das Ausscheiden von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> als Parlamentarischer Staatssekretär und die Berufung von Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>. So, wie die Ausschussumbesetzungen hier vorliegen, sind sie mit den Beteiligten abgesprochen. Schwieriger war die Frage, wer soll nun Obmann werden in der Arbeitsgruppe und im Ausschuss für uns. Es gibt dort zwei ernsthafte gleichberechtigte und gleichwertige sozusagen Bewerber aus der Gruppe und der Vorstand hatte eine etwas schwierige Entscheidung zu fällen und ist dann davon ausgegangen, dass es gut ist, vielleicht den in diesem Fall Älteren an Jahren euch vorzuschlagen, nämlich Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CurdtLothar_1976-12-14">Curdt</name> und er verbindet den Wunsch des Vorstands damit, dass die ganze Arbeitsgruppe und der Obmann in guter Zusammenarbeit die nicht immer leichten Aufgaben dieser Arbeitsgruppe leisten wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht zu dieser Vorlage, die ihr habt? Nicht der Fall.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Ja, ja, das machen wir noch. Wir haben ja Geduld. Nur können wir das also als passiert annehmen. Dann kommen wir zu Verschiedenem. Hier bin ich grade gemahnt worden, unter Verschiedenem müsste auch heute, weil leider durch ein Versehen der Punkt Informationen nicht aufgeführt worden ist, falls es solche Fragen gibt, die sonst unter Informationen rangieren, solches miterledigt werden. Wer wünscht das Wort? Bitte, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, ich werde eure Geduld nicht lange in Anspruch nehmen. Es handelt sich eigentlich auch nur um einen Kommentar zu dem Kapitel Stilfragen, nämlich Stilfragen des Umgangs der Bundesregierung und ihrer hohen Beamten mit den Mitgliedern der Fraktion und umgekehrt. Ich habe immer die Sache so aufgefasst, dass dies eine zweigleisige Bahn gegenseitiger Toleranz und des Verständnisses ist. Diese Bundestagsfraktion hat zusammen mit der FDP vor sechs Wochen eine Kleine Anfrage eingereicht zum Thema Neue Glaubens- und Weltanschauungsgemeinschaften. Dem war vorausgegangen ein schwieriges Verfahren der richtigen Formulierung und dem war vorausgegangen ein Jahr Fragen in der Fragestunde, wo die Regierung selber im Allgemeinen weder deutlich noch konkret noch überhaupt sehr ausführlich geantwortet hat. Die Kleine Anfrage liegt jetzt vor unter dem Datum 27.4.[1979]. Die Anfrage ist gut, sollte in ein verständliches Deutsch übersetzt werden und der Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden.</p>
				<p>Dies eine positive Bemerkung, die negative dazu ist folgende: Wenn die Bundesregierung eine Große Anfrage beantwortet, die schriftlich vorliegt und einen Gesetzentwurf erarbeitet, dann habe ich Verständnis dafür, dass, bevor die Fraktion den Inhalt erfährt, dies vorher in der Presse publik gemacht wird. Wenn eine Kleine Anfrage mit namentlichen Abgeordneten gedruckt wird, und ich spreche hier im Namen einiger der Fragesteller, habe ich kein Verständnis dafür, wenn in einer sitzungsfreien Woche acht Tage vorher das Ministerium mit dem Staatssekretär eine Pressekonferenz veranstaltet, den Inhalt der Anfrage nicht konkret, sondern komprimiert bekannt gibt und die Abgeordneten kommen nächste Woche zusammen, die Antwort, nämlich jetzt am Montag ist diese Antwort erst verteilt worden, und erfahren dann die Antwort, nachdem acht Tage vorher bereits die Presse informiert wurde. Hierfür habe ich kein Verständnis. Dies geht an die Adresse des Ministeriums für Jugend, Familie und Gesundheit, und zwar an ihren beamteten Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoltersHans-Georg">Wolters</name>].</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist niemand von diesem Ministerium. Tut mir leid. Das heißt, nicht dass du das aufgebracht hast, das ist völlig berechtigt, aber dass hier keiner ist zur Beantwortung. Vielleicht muss er eine Pressebesprechung machen über die nächste Runde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, ich kann nicht dafür! Ministerium ist Ministerium, es gibt überall parlamentarische Staatssekretäre. Es gibt überall beamtete Staatssekretäre, und ich verwahre mich dagegen, dass wir in dieser Weise behandelt werden!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wieso kommt man dazu, vorher der Presse was zu übergeben, was überhaupt, obwohl Kleine Anfragen immer schriftlich beantwortet werden, und zwar an die Adresse derer, die sie gestellt haben. Das heißt an das Parlament. Aber bitte, das ist nicht zu ändern. Die sind nicht da. Es hat deswegen auch keinen Sinn, dass man sich darüber aufregt, wie ich das leider eben getan habe. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: <gap/> leider auch noch mal hier behelligen mit dem Thema Bauen im Außenbereich. Die Arbeitsgruppe Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung und der Fachausschuss behandeln gegenwärtig abschließend die Beschleunigung und Vereinfachung des Baugenehmigungsverfahrens. Wir haben hier in der Fraktion schon mal darüber gesprochen vor Monaten, dass uns aus den Flächengebieten nach wie vor immer wieder politisch Schwierigkeiten macht, dass wir bei der Novellierung des Bundesbaugesetzes die Auflockerung des Bauens im Außenbereich nicht haben so durchsetzen können, wie wir es gewollt haben. Es darf nur jemand im Außenbereich, der nicht in der Landwirtschaft hauptberuflich tätig ist, dort sein Häuschen hat, der darf nur wieder aufbauen, wenn höhere Gewalt das Haus zerstört hat. Das heißt, wenn Feuer oder Wasser gekommen ist. Alles andere, was wir damit erreichen wollten, Erweiterung, Modernisierung, das steht im Gesetz nicht drin und bei uns in Niedersachsen verfahren die Gerichte dementsprechend. Das heißt, sie lassen nur Wiederaufbauten zu, wenn höhere Gewalt tatsächlich da ist.</p>
				<p>Der Niedersächsische Landtag hat auf Antrag der SPD-Landtagsfraktion einstimmig beschlossen, und diese Entschließung des Niedersächsischen Landtags liegt hier vor, Initiative, ich möchte es noch mal betonen, kommt von unserer Landtagsfraktion. <quote>»Die Landtagsfraktion unterstützt die Bemühungen bei der Vereinfachung des Beschleunigungsverfahrens im generellen Bauen«</quote>, und dann heißt es weiter: <quote>»Der Niedersächsische Landtag bittet, in die jetzt dem Deutschen Bundestag vorliegende Novelle zusätzlich folgende Erleichterungen bei der noch immer zu starren Regelung der Außenbereichsbebauung aufzunehmen«</quote> – ich will jetzt nur die Juckepunkte bringen – <quote>»die Erweiterung eines zulässigerweise errichteten und seit längerer Zeit vom Eigentümer eigengenutzten Wohngebäudes, die zur angemessenen Wohnraumversorgung des Eigentümers und seiner Familienangehörigen dient«</quote>; zweiter Punkt: <quote>»die bauliche Erweiterung eines zulässigerweise errichteten gewerblichen Betriebes, die zu seiner Fortführung notwendig ist.«</quote> Das hat die Mehrheit der Arbeitsgruppe bei der Beratung der Vorlage nicht akzeptiert, obwohl die Arbeitsgruppe bei uns in Niedersachsen gewesen ist, auch in anderen Flächengebieten und obwohl der Bundeswohnungsbauminister auch zweimal bei uns war und jetzt machen die Niedersachsen – einstimmiger Beschluss – folgenden Kompromissvorschlag. <quote>»Sollte der Bundesgesetzgeber nicht bereit sein, die aufgeführten Erleichterungen im ganzen Bundesgebiet einheitlich einzuführen, bittet der Niedersächsische Landtag, in das Bundesbaugesetz einen Vorbehalt aufzunehmen, der es ermöglicht, entsprechende Vorschriften durch Landesgesetz zu erlassen.«</quote> Ein solcher Vorbehalt zugunsten des Landesrechtes würde Regelungen ermöglichen, die den unterschiedlichen landschaftlichen, historischen und wirtschaftlichen Gegebenheiten in den Ländern sachgerecht entsprechen. Das ist das, was ich hier noch mal vortragen muss, weil morgen die Entscheidung, die Abstimmung, Schlussabstimmung soll im Wohnungsbauausschuss erfolgen, und dann haben wir die Gesetzesvorlage und dann können wir dazu wahrscheinlich nichts mehr sagen.</p>
				<p>Für uns, letztes Wort von mir, hochpolitisch, denkt an die Wahlergebnisse bei den Landtagswahlen. Wir haben in den ländlichen Gebieten echte Stimmenzuwächse und die Menschen, die dort ihr Häuschen haben, die nicht mehr in der Landwirtschaft tätig sind, sondern zu uns in die Fabriken gekommen sind, in die Gewerkschaften eingetreten sind, zum Teil bei uns aktiv mitarbeiten, die rechnen damit, dass wir ihnen die Möglichkeit geben, zu Preisen, die sie erbringen können, zu erweitern, zu modernisieren oder neu zu bauen. Sie wollen nicht in die geschlossenen Baugebiete, weil sie dort das, was auf sie zukommt an Grundstückskosten, an Erschließungskosten, an Baukosten, das können einfache Menschen mit einem kleinen Gehalt nicht bezahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu diesem Punkt hat sich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben morgen früh um 8.30 Uhr diese Sitzung der Ad-hoc-Kommission des Ausschusses und den Vormittag Zeit. Im Übrigen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Hein</name>, ich will nicht das ganze Thema hier abhandeln, aber du bist zum Teil nicht richtig informiert. Wir müssen zwei Tatbestände unterscheiden, einmal der Bestand, der im Außenbereich bereits [ist], und zweitens den Tatbestand, dass Leute neu bauen wollen im Außenbereich. Der Tatbestand, dass Gebäude im Außenbereich vorhanden sind, der wird von uns – sage ich mal in eure Richtung – positiv entschieden. Das heißt, Modernisierung, auch Erweiterung dessen, was mit der Modernisierung verbunden ist, also zusätzlicher Wohnraum, weil die Familie gewachsen ist, und solche Dinge werden von uns und sind von uns vorgesehen bei einer Änderung des Paragraphen 35 Bauen im Außenbereich. Außerordentlich vorsichtig, ohne dass wir dem Ergebnis von morgen schon vorgreifen können, machen wir uns allerdings daran, was das Erstellen von Neubauten im Außenbereich anbelangt. Im Übrigen haben wir in den ausführlichen Beratungen dieser Ad-hoc-Kommission Befragungen durchgeführt, das Ministerium hatte Befragungen von Gemeinden aus mehreren Bundesländern, unter anderem aus Niedersachsen, und zwar der kommunalen Spitzenverbände durchgeführt. Die Auskünfte sind höchst unterschiedlich. Selbst die aus Niedersachsen sind höchst unterschiedlich. Und ich kann nur sagen aus den Vorträgen, die uns gehalten worden sind von Länderbeamten, dass zum Beispiel die CSU-Verwaltung in Bayern den Paragraphen 35 ganz anders auslegt und richtiger anwendet, als die Niedersachsen dies tun. Das heißt, auch mit dem bestehenden oder demnächst ausgeweiteten Paragraphen 35 könnte man weitaus mehr machen in eurem Sinne, als die Niedersächsische Verwaltung offensichtlich dies tut. Das nur zur Information dazu. Also ich will nur sagen, die Problematik Bestand, auch Ausweitung, Ergänzung des Bestandes, des vorhandenen und bessere Nutzung des vorhandenen durch Modernisierung, zum Teil auch durch Anbau, da stehen wir im Grundsatz positiv und wollen das auch klarer formulieren im Gesetz. Was die Neubauten anbelangt, da sind wir allerdings außerordentlich zurückhaltend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich kann vielleicht noch ergänzen, dass das unter den Ländern wie unter den kommunalen Spitzenverbänden sehr strittig ist. Nordrhein-Westfalen hat ganz entschieden dagegen votiert. Baden-Württemberg und Bayern haben erklärt, sie kämen mit dem derzeitigen Gesetz hin. Sie hätten nichts gegen eine Änderung, aber sie kommen zurecht damit. Es sind also nur Niedersachsen, Schleswig-Holstein, die monieren. Von den kommunalen Spitzenverbänden hat der Städte- und Gemeindetag das befürwortet, eine Änderung. Der Städtetag hingegen mit einem sehr dringenden Brief des Vorsitzenden, der heißt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommelManfred">Rommel</name>, hat sich gegen, ganz entschieden gegen Änderungen ausgesprochen, und es haben sich die drei Städte Regensburg, Bamberg, Lübeck in einem Brief an den Bundeskanzler dringend noch mal dagegen ausgesprochen, hier was zu tun, und haben das ausführlich begründet. Es ist also nicht so, dass die Sache hier eine Geschichte zwischen der CDU und uns wäre, sondern die Sache ist insgesamt strittig. Unsere Position ist, unsere Position ist, bauliche Erweiterung, und das deckt den Fall ab, den du nennst, zu erleichtern, wenn das zu ausreichenden, zur angemessenen Versorgung des Eigentümers und seiner Haushaltsangehörigen dient. Das ist gar nicht so unproblematisch. Da habe ich große Bedenken, weil das ein subjektives Baurecht wird, und du kannst nicht Baurecht zuteilen nach den Eigenschaften dessen, der da beantragt. Ich bin noch nicht sicher, ob der Rechtsausschuss da voll mitgeht, wenn wir ein subjektives Baurecht schaffen, wo dem Einzelnen nach seiner Qualität einmal erlaubt wird zu bauen, das andere Mal nicht. Halte ich für problematisch, bin ich aber trotzdem hier dafür, weil es euch hilft.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist: Die bauliche Erweiterung muss nicht nur geringfügig sein, wenn du zum Beispiel einen neuen Grundrisse machst, du baust da ein Bad dazu, eine Küche. Du kannst das in dem alten Grundriss nicht machen, dann muss die bauliche Erweiterung nicht mehr geringfügig sein, könnt ihr auch größer machen. Damit kommen wir euch einen ganz großen Schritt entgegen. Das heißt, ihr müsstet viele strittige Fälle wegbekommen. Die Arbeitsgruppe unserer Fraktion hat beraten die Frage neues Baurecht. Da lagen drei Vorschläge vor. Einen habe ich selber gemacht. Ein Vorschlag war Niedersachsen, euch eine Sonderklausel zu geben. Der zweite Vorschlag war eine Heimatklausel, wer da wohnt, soll neues Baurecht kriegen, und der dritte Vorschlag war, eine neue Satzungsart zu machen. Die Arbeitsgruppe hat beschlossen, alle drei Vorschläge nicht weiterzuverfolgen, auch keine neuen einzubringen, sondern abzuwarten, ob die CDU noch was Neues auf den Tisch legt. Nach meiner Einschätzung wird sie das morgen nicht tun, sodass wir die Erweiterungen im Bestand erlauben, aber neues Baurecht hier, ohne Bebauungsplan einzuführen, nicht uns in der Lage sehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wird allmählich eine Ausschusssitzung. Es werden ja auch immer weniger. Da ist noch dazu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> und dann Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name>: Liebe Genossen, wir sind in einer ganz dummen Situation, und zwar geht es durch die Fraktionen, die ländlichen Bereich mit ihren Flächenstaaten gegen die Ballungsreiche und gegen diejenigen, die wir hin und wieder mal so ein bisschen – jetzt nicht abwertend – die Superplaner benennen. Es geht doch bei uns lediglich darum: Wir haben in 1978 eine Ausschussbereisung gehabt, haben uns vier Tage lang dort aufgehalten und haben die Problematik gesehen und haben gesehen, dass etwas gemacht werden muss, dass unser erstes Gesetz dazu nicht reicht. Und nun streiten wir uns dort herum. Die SPD in Niedersachsen ist dafür. Wir sind im ländlichen Bereich auch dafür. Nur in der eigenen Gruppe finden wir wenig Widerhall.</p>
				<p>Was vor allen Dingen das Wichtigste ist: das Bebauen der Lücken und da gibt es offenbar keine Lösung und für morgen auch keine. Es geht doch hier bei uns um die langgestreckten historisch gewachsenen Siedlungen, dort die Lücken, die etwas größer sind, als wir sie in Stadtgebieten haben, zu bebauen oder zuzulassen zu bebauen, und da muss es doch eine Lösung finden. Nun sagt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, der Vorschlag der Niedersachsen, machen wir doch eine Regelung, wo die Niedersachsen das allein regeln können. Dies sollte erst in allerletzter Linie ins Auge gefasst werden. Ich habe auch mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> darüber gesprochen. Dies wäre im Grunde genommen die schlechteste Lösung, wenn wir das den Ländern überlassen. Wir müssten morgen zu einer vernünftigen Lösung kommen, die es ermöglicht, diese Lückenbebauung zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ich kann eigentlich an das anschließen, was Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> am Schluss gesagt hat. Ich glaube, dass es möglich sein müsste, eine vernünftige Kompromisslösung zu finden. Wir haben vonseiten der Bundesregierung zunächst keine Vorschläge gemacht in diesem Gesetz, um das es zunächst geht, weil dies ja ein Gesetz zur Beschleunigung von Investitionsvorhaben im Städtebaurecht ist, also unter den bestehenden Möglichkeiten, aber nicht eine Ausdehnung von Baurecht. Nur ist im Rahmen der Beratungen, auch durch den Bundesrat sind neue Vorschläge gekommen. Die sind nach meiner Auffassung zum Teil viel zu weitgehend. Es darf nämlich zu keiner Zersiedlung kommen. Sie sind aber dort berechtigt, wo es nicht um Zersiedlung der Landschaft geht, sondern, wo es darum geht, um speziell in den von Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> geschilderten Fällen, wo es letzten Endes darum geht, in einem einzelnen Fall helfen zu können. Und hier hat ja Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> schon gesagt, in dem einen Bereich sind auch schon Zugeständnisse gemacht worden. Es wäre unter Umständen denkbar, auch in einem zweiten Bereich, etwa dort, wo es um Satzungen geht, vielleicht noch etwas zu helfen. Ich würde also von mir aus den Ratschlag geben, wir stehen ja jederzeit bekanntlich auch mit Formulierungshilfe zur Verfügung, dass man vielleicht morgen früh den Versuch unternimmt, diese Dinge noch mal im Einzelnen zu beraten, um auch gerade den Niedersächsischen Genossen die Hilfestellung leisten zu können, ohne allerdings in die Gefahr zu fallen, zu einer Ausweitung zu kommen. Denn wir müssen immer sehen, es steht hier dann auch die Gefahr an, dass dieses Gesetz dann abgelehnt wird, in den Vermittlungsausschuss kommt und wir dann die ganzen Dinge wieder von vorne wieder aufrollen müssen. Bei einer vernünftigen Kompromisslösung, die aber nicht sehr weitgehend sein darf, aber vielleicht noch einen kleinen Schritt über das, was wir bisher schon zugestanden haben, könnte eine Lösung gefunden werden, dass wir auf der einen Seite die Probleme, die auch der Städtetag sieht, lösen. Also nicht zur Zersiedlung, zu einer Ausformung und negativen Ausweitung kommen, auf der anderen Seite aber für diese speziellen Einzelfälle, um die es geht, zu einer vernünftigen Lösung kommen. Das wäre also mein Ratschlag, vernünftig morgen auch noch mal zu diskutieren. Aber wir können es natürlich hier in der Fraktion nicht ausdiskutieren, weil es dann in der Tat eine Ausschusssitzung würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, kann man da sagen, Einverständnis, dass dieser Versuch gemacht wird morgen? Dann muss ich um Entschuldigung bitten wegen einer anderen Sache. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hatte sich zu der von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> aufgeworfenen Frage gemeldet. Ich habe das aber erst später gemerkt. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es gibt in Bezug auf die Behandlung parlamentarischer Anfragen eine klare Weisung der Bundesregierung, dass nämlich die Unterlagen zuerst dem Parlament zur Verfügung zu stellen sind. Das bereitet uns manchmal Sorgen. Wir haben uns damit abgefunden, weil es natürlich passiert, dass manchmal die Opposition Teile herausnimmt und damit versucht, gegen die Bundesregierung Stimmung zu machen. Aber dieses hier fällt aus dem Rahmen, kann auch damit nicht einverstanden sein und das wird dem Haus auch gesagt werden, dass so für die Zukunft nicht verfahren wird. Wenn es eine parlamentarische Anfrage [war], trotz unserer Pressesituation, hat selbstverständlich das Parlament Vorrecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann können wir einvernehmlich die Sitzung als geschlossen betrachten. Ich danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
