<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000069</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 08.11.1977</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. November 1977, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>130 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-11-08">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H10M02S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Große Anfrage zur Bildungspolitik, Gesetzentwurf über die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste, Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betreffend Alkohol-, Drogenmissbrauch und Kriminalität bei Kindern und Jugendlichen, Gesetzentwurf zur Erhaltung und Modernisierung kulturhistorischer, städtebaulich wertvoller Gebäude, Ad-hoc-Arbeitsgruppe zur Finanzierung der Europawahlen und Parteispenden, Fragestunde, Besoldungserhöhung für Jetpiloten). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (konjunkturelle Lage auf dem Stahlmarkt, konjunkturelle Lage im Schiffbau und bei Werften). – Diskussion über die wirtschaftliche Lage der Stahlindustrie.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung der Änderung energierechtlicher Vorschriften (Verstromungsgesetz). – TOP 6: Zweite und dritte Beratung der Erhaltung und Modernisierung kulturhistorisch und städtebaulich wertvoller Gebäude. – TOP 7: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Privatisierung von Grund und Boden und von Sozialmietwohnungen. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung betr. das Zwölfte Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes. – TOP 9: Zweite Beratung und Schlussabstimmung betr. das Übereinkommen über den internationalen Währungsfonds. – TOP 10: Erste Beratung betr. die Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste. – TOP 11: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Alkohol- und Drogenmissbrauch und Kriminalität bei Kindern und Jugendlichen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 12: Informationen (Verhältnismäßigkeit der Schwerbeschädigtenabgabe bei ausbildenden Kleinbetrieben, Kampagne der CDU/CSU gegen das Schwerbehindertengesetz, Finanzprobleme der Ortskrankenkassen durch das Lohnfortzahlungsgesetz). – TOP 13: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Heute zu Beginn haben wir gleich zwei Geburtstage mit zu feiern. Der eine ist der Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, der heute –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Er hat ja gewusst, dass er heute Geburtstag hat. Schönen Dank und alles Gute. Das ist der Mann, der aussieht wie ein elder statesman.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, er ist 55. Und dann ist einer, der noch etwas jünger ist, das ist Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wünsche eine gute Zukunft.</p>
				<p><seg type="note">Die Tagesordnung liegt vor, und ich muss gleich die versammelte Fraktion enttäuschen, indem ich sie darum bitte, zunächst den Bericht aus dem Fraktionsvorstand entgegenzunehmen.<note xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_1" type="comment"><p>Der Tagesordnungspunkt 1, Politische Berichte, entfiel.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Erster Punkt: eine Große Anfrage zur Bildungspolitik, die ja eigentlich – so war es die Intension derer, die an ihr gearbeitet hatten – möglichst noch in dieser Woche in ihrem Text deutlich gemacht werden sollte, auch öffentlich, bedarf immer noch der Abstimmung mit der FDP, die sich infolge ihrer durch ihren Kieler Parteitag bedingten Abwesenheit der Kollegen noch nicht hat zustande bringen lassen. Das müssen wir also versuchen, noch im Lauf der Woche zu machen.</p>
				<p>Das Zweite: In dieser Woche soll sein die erste Lesung des Gesetzentwurfs über die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste. Ein Gesetzentwurf, der von allen drei Fraktionen einzubringen beabsichtigt war. Infolge des Ausbleibens einer zustimmenden Entscheidung der CDU/CSU wäre das infrage gestellt. Aber wir sind der Auffassung, nun diesen Entwurf mit der FDP zusammen eben allein einzubringen und es dann den Ausschussberatungen anheim zu stellen, wie er dort behandelt wird. Die FDP, das habe ich jetzt vor ein paar Minuten gehört, hat ihre Zustimmung dazu gegeben, sodass wir das jetzt einreichen, sodass er dieser Woche in erster Lesung behandelt werden kann. Ich persönlich erlaube mir die Bemerkung, es ist ja eine Schande, wie eine Fraktion, das ist zurzeit die stärkste Fraktion im Bundestag, was ja kein Ruhm für uns ist, dass das so ist, sage ich, wenn die eine solche Notwendigkeit, die seit einem Jahre besteht, in dieser Art und Weise misshandelt, sodass – seitdem dieser Bundestag zusammengetreten ist – eine wenn auch noch so bedingte Kontrollmöglichkeit ganz einfach nicht existiert.</p>
				<p>Drittens: Der Fraktionsvorstand hat sich gestern dafür ausgesprochen, dass in der Debatte zu der Großen Anfrage der CDU/CSU betreffend Alkohol-, Drogenmissbrauch und Kriminalität bei Kindern und Jugendlichen unsererseits auch deutlich gemacht werden soll, was zurzeit zuerst als Referentenentwurf zum Thema vorliegt, der also nicht endgültig ist, wo aber doch deutlich zu machen ist, damit man nicht einfach nur babbelt über das, was die einen fragen und was aus der Regierungsantwort herausklingen mag, sondern deutlich wird, dass wir uns nicht mit dem Registrieren von Missbrauch begnügen, sondern einige Ansätze deutlich machen hinsichtlich dessen, wohin unsere Absichten gehen, damit klarzukommen. Diese Debatte wird am Freitag sein.</p>
				<p>Viertens: Zur zweiten und dritten Lesung des Gesetzentwurfs zur Erhaltung und Modernisierung kulturhistorischer, städtebaulich wertvoller Gebäude ist angekündigt worden, dass der gegenwärtige Präsident des Bundesrats, der Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, das Wort ergreifen wird. Es wird ergreifend sein. Wir haben uns deswegen gekümmert und haben gemeint, es wäre eine gute Sache, wenn dann mal ein Bremer auch von der Bundesratsbank aus antreten würde, ob das wohl ginge. Denn die haben ja wohl einiges gemacht und brauchen nicht nur darüber zu reden, was man eigentlich machen müsste. Es ist auch zugesagt worden gestern im Telefonkurzschlussverfahren, dass unser früherer Kollege und Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeifrizHansStefan_1961-10-17">Seifriz</name> kommen wird.</p>
				<p>Fünftens: Es ergibt sich die Notwendigkeit, eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe zur Behandlung einiger Finanzprobleme, und zwar der Parteien, zu bilden. Der Fraktionsvorstand hat gestern vorgeschlagen, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> diese Arbeitsgruppe bilden. Da geht es einmal um bestimmte Vorstellungen, die die Parteien in Gestalt ihrer Schatzmeister und auch sonstigen Befugten hinsichtlich der Finanzierung der Europadirektwahlen haben, aber auch noch um einiges andere, zum Beispiel bei Spendenbehandlungen.</p>
				<p>Sechstens: Es besteht Anlass, sich auf einige Fragestundenbündel, die in dieser Woche vorliegen, vorzubereiten. Betrifft vor allem die Fragen 10 bis 23, 121 bis 123, die alle zusammen ganz genau nach Maß gemacht, <name type="Organisation" ref="#SHB">SHB</name>, <name type="Organisation" ref="#MSB">MSB Spartakus</name>, und was es sonst noch gibt, zu einer Hackerei gegen uns macht, und ich denke, irgendwann sollte sich die Fraktion aufraffen und einige, die sich mit diesen Sachen befassen, sollten den Versuch machen, dafür zu sorgen, dass dort nicht nur die paar Fragesteller und einige wenige, die zufällig da sind, sitzen, sondern dass man die anderen eben mit Zusatzfragen etwas beharkt.</p>
				<p>Siebter Punkt: Wir haben gestern empfohlen, dass die Stellenzulage für Strahlflugzeugführer wegen der Besonderheiten dieses Dienstes, Gefährdung und ich nenne nur dieses Stichwort, indem aber leider sehr viel steckt, dies also zu befürworten und zugleich Versuche seitens der CDU/CSU, das auf andere Zweige auszudehnen, strikt abzuweisen. Das soll auch keine Signalwirkung haben, die auch aus der Sache heraus und hinsichtlich der besonderen Eigentümlichkeit der Tätigkeit dieser Strahlflugzeugführer wohl für sich behandelt werden muss.</p>
				<p>Zum Schluss erinnere ich daran, dass die unlängst schon einmal angesetzt gewesene, aber damals aus Gründen, die ich nicht noch mal in Erinnerung rufen muss, verschobene Zusammenkunft, zu der Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Anregung und die Einladung gegeben hat, am Donnerstag 20 Uhr im Erich-Ollenhauer-Haus stattfindet. Wir haben vereinbart, dass auch dem Präsidium des Bundestages gesagt wird, dass wir annehmen, es ließe sich so einrichten, dass diejenigen, die diese Einladung haben – und das sind alle, die hier sitzen, soweit sie Mitglieder des Bundestages sind – Gelegenheit haben, daran teilzunehmen. Das war’s, Genossen. Wird das Wort gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein. Dann kommen wir zum Punkt Aktuelles aus den Arbeitskreisen und dazu hat sich vorweg gemeldet Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, am 26. Oktober hatten wir eingeladen zu einer neunten Sitzung mit den Arbeitsdirektoren, an denen teilgenommen haben 23 Arbeitsdirektoren aus der Eisen- und Stahlindustrie, das heißt 23 von 31, die der SPD angehören, die Arbeitsgruppe Wirtschaft und interessierte Kollegen aus den Wahlkreisen. Wir haben einen eingehenden Bericht gehabt von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>, unserem alten Fraktionskollegen, mit entsprechenden Daten und haben in dieser Sitzung sehr ausführlich Vorschläge behandelt, die geeignet sind, näher geprüft zu werden. An der Sitzung haben auch teilgenommen Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> und der Genosse Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erlaubt mir einen Augenblick, dass ich den Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>] unterbreche. So kann man nicht einen Bericht, dazu in einer Frage, bei der viele noch merken werden, dass sie nicht nur ihren Wahlkreis und bestimmte Wahlkreise betrifft, sondern insgesamt an uns und unsere Wirtschaft und dem Arbeitsleben zerrt, entgegennehmen. Bitte nehmt ihn wenigsten, ohne dass ihr gleichzeitig Koreferate haltet, entgegen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Wir haben heute in der Arbeitsgruppe Wirtschaft und anschließend im Arbeitskreis ebenfalls mit den Vertretern der Regierung die Lage erörtert. Wir werden morgen eine Ausschusssitzung haben im Wirtschaftsausschuss zu demselben Thema und es werden noch sehr viele Gespräche folgen.</p>
				<p>Zur Lage selbst ist Folgendes zu bemerken: Es handelt sich um zwei verschiedene Tatbestände. Einmal sind alle Voraussagen auf dem Weltstahlmarkt nicht eingetreten. Wir haben heute zu verzeichnen, dass bei einer Weltkapazität von 900 Millionen Jahrestonnen etwa nur 700 Millionen verkauft werden. Es handelt sich also um eine weltweite Nachfrageschwäche nach Stahl. Das ist der eine Tatbestand. Dieses wird überlagert, insbesondere für Europa und für die Bundesrepublik Deutschland, zusätzlich mit strukturellen Problemen, nämlich dass sich die Import- und Exportrelationen in Europa beziehungsweise auch in der Bundesrepublik Deutschland zu unseren Ungunsten erheblich verschoben haben. Ich will euch mit Zahlen nicht besonders hier traktieren, aber eines möchte ich euch sagen: Seit 1974 hat die deutsche Eisen- und Stahlindustrie 30 Prozent ihrer Kapazitäten nicht <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_2" type="critical"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hat«.</p></note></seg> ausfahren können und dieser Prozess hält an. Wir haben es also zu tun mit einer weltweiten Nachfrageschwäche, umgekehrt aber mit Verschiebungen im Weltstahlmarkt zu unseren Ungunsten. Das liegt daran, dass weltweit Importländer, bisherige Importländer zu Exportländern geworden sind. Das ist Mexiko. Das ist Japan in großem Umfang. Das ist Brasilien, Südafrika, Portugal, Niederlande. Ich kann noch mehrere hier aufführen. Der Prozess hält also an.</p>
				<p>Wir haben es ferner damit zu tun, dass nicht nur die Mengen, die Mengen niedrig sind, die verkauft werden können, sondern auch die Preise verfallen sind. Gegenwärtig dürfte außer Japan nicht ein einziges Unternehmen in der Welt mit Kostendeckung arbeiten. Ich kann euch nur mal einige Zahlen nennen. Die britische Steel Corporation macht in diesem Jahr mit Sicherheit einen Verlust von 400 Millionen Pfund Sterling bei einer Produktion von rund 20 Millionen Tonnen Rohstahl. Das sind umgerechnet 1,6 bis zwei Milliarden D-Mark. Die Italiener machen einen Verlust etwa von anderthalb Milliarden D-Mark. Die <gap/>, die Belgier, die Franzosen, die deutsche Eisen- und Stahlindustrie wird insgesamt in diesem Jahr einen Substanzverlust von etwa zwei Milliarden D-Mark zu verzeichnen haben. Die Situation ist dadurch gekennzeichnet, dass in den meisten Ländern wettbewerbsverzerrende Maßnahmen durch staatliche Subventionen angewandt werden, von Belgien über Frankreich bis Großbritannien, Italien und anderen Ländern. Wir haben bisher hier in der Bundesrepublik Deutschland nichts dergleichen. Wir sind uns darüber im Klaren, dass zunächst einmal der Ansatz in der <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name>, das heißt in der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl – wir sagen dazu Montanunion –, gefunden werden sollte. Es finden in der nächsten Zeit vielfache Gespräche statt mit dem Ziel, am 22. November bei der Außenministerkonferenz der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> auch die Fachminister zu diesem Problem zu hören.</p>
				<p>Es gibt nun der Rezepte sehr viele. Wir waren der Meinung, dass wir den Anpassungsprozess mit Sicherheit auch von deutscher Seite aus flankieren müssen. Das heißt also, es muss hier Hilfen geben für Umstellungs- und Anpassungsinvestitionen. In welcher Form will ich hier jetzt einmal außen vorlassen. Das Wichtigste aber ist, dass die aktuellen Fragen an der Saar auch behandelt werden. Das heißt, hier ist die Bundesregierung ja in Gesprächen mit den Eigentümern. Wir werden sie darin unterstützen müssen, dass für – und ich sage hier auch mal den Namen – Neunkirchen und dann auch für Burbach Lösungen gefunden werden müssen, damit diese Arbeitsplätze erhalten werden. Wir haben in der Bundesrepublik bisher fast 70 000 Arbeitsplätze – unbemerkt bisher – verloren in der Eisen- und Stahlindustrie. Das muss man einmal wissen. Es haben also Anpassungsvorgänge schon stattgefunden, vor allen Dingen mit der Pensionierung der 59- und 60-Jährigen. Aber wie uns die Arbeitsdirektoren gesagt haben, ist hier jetzt nichts mehr drin, und wir bitten deshalb die Bundesregierung auch sehr herzlich zu überlegen, wie man, ohne die Rentenversicherung in irgendeiner Weise in Anspruch zu nehmen, entweder für viele in der Eisen- und Stahlindustrie – das Angestelltenproblem spielt ja hierbei eine wichtige Rolle, das muss man auch wissen –, wie man Mittel und Wege findet, entweder über die <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name> oder durch andere Maßnahmen hier zu einer ähnlichen Lösung wie bei der Steinkohle zu kommen in sechziger Jahren, ich erinnere daran, nämlich Pensionierungen ab 55 vorzunehmen. Denn wir können nicht zulassen, dass die deutschen Arbeitnehmer in der Eisen- und Stahlindustrie plötzlich durch Wettbewerbsverzerrung und durch rein unternehmerische Maßnahmen nachher draußen vorstehen und wissen nicht, wie sie an neue Arbeitsplätze, gerade in den monostrukturierten Gebieten Saarland, Bremen, Ruhrgebiet, auch Salzgitter, das gebe ich auch zu, Maxhütte. Ich will nur mal einige der Gebiete nennen, wo das ja praktisch der Arbeitgeber überhaupt ist. Wir können nicht zulassen, dass das nur zulasten der Arbeitnehmer in diesen Gebieten geht.</p>
				<p>Allerdings muss ich auch hier mal Folgendes sagen: Bisher liegt von der deutschen Eisen- und Stahlindustrie als Wirtschaftsvereinigung oder wie sie immer heißen mögen, nichts vor, in dem sie nun sagen, wie sie sich denn nun die Bereinigung der strukturellen Fragen in Europa vorstellen. Die Bundesregierung muss meines Erachtens auch einmal die Eisen- und Stahlindustrie selber fragen, welche Kapazitätsvorstellungen, welche Umstrukturierungsvorstellungen sie nun selber hat. Wir können ja nicht alles ihnen herantragen. Insoweit meine ich auch, sollten wir hierüber uns einig sein, dass zunächst einmal auch die im Wort sind. Wir müssen uns darum kümmern, dass hierbei die Arbeitnehmer nicht unterschneiden. Das heißt also, hier über Freisetzung und Sozialpläne und was es da alles gibt dann sehr ungerecht zum Teil, mit 55 Jahren als Buchhalter oder als Stoffwärter in einer Hütte findet niemand mehr einen Arbeitsplatz. Dieses ist also sehr vorsichtig formuliert. Wir haben zum Teil schon konkretere Vorstellungen, wie das zu bewerkstelligen ist, aber ich möchte das natürlich in der Öffentlichkeit hier nicht austragen. Ich schlage nur auch vor und ich werde mir das auch erlauben, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hierüber einen Vorschlag mit anhand zu geben, der bei den Beratungen sowohl in der Koalition [als] auch bei anderen Dingen dann behandelt werden kann. Ich bitte sehr um Verzeihung, dass wir nicht konkreter werden wollten. Wir haben im Arbeitskreis heute darüber gesprochen, dass gewisse Dinge, die in der Verhandlung sind, besonders was die Saar anbetrifft, natürlich nicht geeignet sind, jetzt hier öffentlich ausgebreitet zu werden, weil sie natürlich die Preise verderben und den Staat stärker ins Obligo bringen als die Eigentümer. Manche Eigentümer hätten das schon gerne. Herzlichen Dank für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>. Wird dazu das Wort gewünscht? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Passagenweise hatte ich den Eindruck, Hans-Jürgen sprach über die Situation im Schiffbau. Da ist die Situation eben sehr ähnlich, und man könnte sich das leicht machen aus unserer Sicht und sagen, lasst uns mehr Schiffe bauen und eure Stahlkochereien haben was zu tun. Aber das ist sicherlich ein bisschen verkürzt argumentiert. Ich möchte jetzt nur darauf aufmerksam machen, wenn es zu Sonderlösungen kommen wird bezüglich der vorzeitigen Pensionierung, dass wir uns dann dafür einsetzen werden, dass der deutsche Schiffbau dabei nicht ausgelassen wird, denn dort ist die Überalterung der Betriebsangehörigen auch ein schwerer Nachteil, der Wettbewerbsnachteile beinhaltet. Ich möchte das jetzt nur ankündigen, damit das nachher nicht überraschend kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, es geht mir im Wesentlichen darum doch zu sagen, dass die Vorschläge, die die Arbeitsdirektoren in dieser etwas groß angelegten Sitzung gemacht haben, sehr sachbezogen sind, dass wir allerdings auch einschließen müssen in die weiteren Überlegungen, dass die Leute uns sagten, dass sie für die nächste Zeit keinerlei Perspektive, was die Produktionsausweitung angeht, sieht und das bedeutet ganz zwangsläufig, dass es sich möglicherweise um Zehntausende von Arbeitnehmern handeln wird, die freigesetzt werden könnten. Sie sind auch in den Bereichen nicht unterzubringen, da wollen wir uns nichts vormachen. Wir haben mit dem Instrument regionale Wirtschaftsförderung unsere Erfahrungen und da ist nicht allzu viel geändert worden. Ich hoffe nur, dass wir in der Lage sind, auch unter dem Hintergrund der jetzt vorbereitenden Betriebsratswahlen in den großen Stahlwerken – und da kommen eine ganze Reihe von harten Auseinandersetzungen auch zwischen den politischen Gegnern auf uns zu – dieses Problem in der Stahlindustrie lösen, weil es sich in sozialdemokratischen Hochburgen vollzieht, und wir müssen dafür sorgen, dass wir dort unsere politischen Fundamente erhalten für die Zukunft, vor allen Dingen auch im Ruhrgebiet, weil das immer die Entscheidungsschiene war für sozialdemokratische Mehrheiten. Die Männer aus der Stahlindustrie kommen, wie ich meine, mit vernünftigen Vorschlägen an uns heran und ich hoffe, dass wir das Problem in den Griff kriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ja, Hans-Jürgen, ich möchte nur ganz kurz an dich die Frage stellen, ob ihr im Arbeitskreis einen Zusammenhang mal hergestellt habt heute Morgen diskussionsmäßig zwischen der Malaise in der Stahlindustrie auf der einen Seite und dem Gesetzesvorhaben, das uns jetzt nachher als Tagesordnung auf dem Tisch liegt, nämlich der Änderung des Kohleverstromungsgesetzes. Es war nämlich so, dass im Finanzausschuss der Stahllobbyist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> die strukturell negativen Folgewirkungen der Strompreiserhöhungen gerade auf die Stahlindustrie sehr intensiv angesprochen hat. Habt ihr das mal behandelt im Arbeitskreis?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nehmen wir dann mit, wenn er dann noch mal das Wort nimmt. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich war auch bei dieser Sitzung mit den Arbeitsdirektoren. Die Situation der Stahlindustrie ist in der Tat mehr als bedenklich und wenn ihr das regional seht, dann werdet ihr merken, welcher politische Ärger daraus erwächst, von allen menschlichen Problemen einmal abgesehen. Aber gleichwohl möchte ich doch davor warnen, dass die Fraktion jetzt im Augenblick zu irgendwelchen Beschlüssen findet. Wir haben morgen von der Arbeitsgruppe Arbeitsmarktpolitik Betriebsräte gebeten, uns zu raten, wie bisher die Sache mit dem Kurzarbeitergeld läuft, wie sie weitergehen soll und welche Vorschläge sie haben. Ich glaube, das darf man nicht übers Knie brechen. Aber eines ist gewiss, eine Entscheidung müssen wir in absehbarer Zeit hier fällen und das ist ganz gewiss kein Thema, das so abseitig behandelt werden kann, weil was da in den stahlmonostrukturierten Bereichen stattfindet, ist ein Drama ersten Ausmaßes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>: Ich finde, dass es zwei Fragen für die Fraktion gibt. Die erste Frage ist, wie sieht die Lösung kurzfristig aus und da gibt es in der Tat Notwendigkeiten zu prüfen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> hat das hier schon gesagt, dass dieses im Werden ist.</p>
				<p>Das Zweite aber, Genossen, ist die etwas mittelfristige und langfristige Frage nach der Struktur der Stahlindustrie insgesamt. Ich habe so den Eindruck, wenn wir jetzt diese kurzfristige Frage – insbesondere in Richtung auf die Saar-Stahlwerke – gelöst haben, dass sich das Ganze dann wieder beruhigt, bis irgendwann ein nächster Punkt mit aller Dringlichkeit auf die Tagesordnung kommt. Wichtig wäre, dass sich die Fraktion möglichst bald generell mit dieser Frage der Strukturveränderung in der Stahlindustrie beschäftigt, weil ich glaube, dass da eine ganze Menge zu tun sein wird und dass der Angleichungsprozess nicht leicht wird.</p>
				<p>Lasst mich noch zwei Überlegungen hinzufügen. Die eine ist – ich meine auch, die Fraktion muss wissen, dass die Bundesregierung ein bisschen gedrängt werden sollte, auch wenn wir Rücksicht auf unsere Partner in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> nehmen wollen –, dass wir annähernd gleiche Wettbewerbsvoraussetzungen innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> im Stahlbereich schaffen. Das bedeutet, dass hier Subventionen, die von den Franzosen, von den Belgiern in größerem Umfang gegeben werden, nicht dazu führen dürfen, dass wir dann auch noch mal Subventionen drauflegen, damit die Startgleichheit gegeben ist, sondern dass wir versuchen müssen, diese Subventionen dort jedenfalls zu reduzieren.</p>
				<p>Und das Zweite, was meiner Meinung nach ebenfalls wichtig ist, man muss sehen, dass wir nicht nur in der Stahlindustrie, und das klang ja hier schon an, sondern genauso in der Werftindustrie, aber genauso in der Textilindustrie, genauso in der Chemiefaserindustrie, genauso in der Schuhindustrie mit all diesen Problemen in der nächsten Zeit befasst werden, weil hier ähnliche strukturelle Schwächen sich zeigen. Und ich warne davor, dass wir dann immer nur den einzelnen Punkt sehen, sondern dann müssen wir mal das Ganze sehen und müssen uns fragen als ein Nettoexporteur, von diesem Export hängen immerhin ein Viertel bis ein Fünftel der Arbeitsplätze ab, wie wird das in Zukunft weitergehen und welche Möglichkeiten sehen wir überhaupt noch, hier zu positiven Lösungen zu kommen. Aber dieses bitte nicht immer dann, wenn es schon brennt, sondern mindestens ein paar Monate vorher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann (Saarbrücken)</name>: Ja, liebe Genossen, ich möchte zuerst an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> ein herzliches Dankeschön sagen, weil wir an der Saar, uns steht das Wasser wirklich bis zum Hals in dieser Frage, und ich glaube, dass das Problem die Fraktion schneller beschäftigen wird, als ihr lieb sein wird, weil die Frage der Arbeitsplätze, die dort zur Vernichtung anstehen, bereits im Januar und Februar in ein akutes Stadium kommen können und es dreht sich dort um keine kleinen Zahlen, sondern es dreht sich im ersten Schub um Arbeitsplätze in der Größenordnung von 4000 und im zweiten Schub etwa bis zu 10000. Das wird für uns überhaupt keine Möglichkeit sein, das regional in irgendeiner Weise aufzufangen. Deshalb bin ich sehr froh, dass das hier aufgenommen wird und mit sehr großem Ernst behandelt wird. Ich bitte also sehr herzlich darum, dass die Fraktion sich in Kürze mit akuten Hilfestellungen befasst.</p>
				<p>Ich habe nur noch eine Frage im Anschluss an das, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> gesagt hat. Es ist natürlich richtig, dass die anderen Staaten einen Subventionsvorteil haben. Aber wir werden höchstwahrscheinlich auf internationaler Ebene nicht erreichen, dass die uns zuliebe diese Subventionen einschränken. Ich möchte nur die Frage stellen, ob denn dazu Pläne vorliegen, wie wir dann in diesem Subventionswettbewerb gleichziehen können. Denn das wird die anschließende Frage sein, wenn man das andere nicht durchsetzen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das Nachschieben der Werftarbeiter, die ebenfalls für eine Pensionierungsgrenze von 55 infrage kämen, muss man gleich ergänzen durch die Branchen, die Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> hier eben aufgeführt hat, und die ist ebenfalls noch nicht abschließend, diese Liste, weil noch weitere Branchen dem Importdruck überhaupt nicht gewachsen sind. Ich will damit sagen, dass ich es für nicht sehr glücklich hielte, wenn wir nun eine öffentliche Debatte darüber in Gang setzten, dass das eines der Mittel wäre, weil im zweiten Zug sofort von denen, die dafür nun wiederum zuständig sind, gesagt werden müsste, das ist zurzeit unter den obwaltenden Umständen überhaupt nicht finanzierbar, über eine solche Breite von Branchen eine solche Reduzierung der Altersgrenze auf mehrere Jahre unter 60. Lebensjahr herunterzubringen. Es sei denn von anderen Positionen, bald keine Beitragserhöhung zum Beispiel, würden wir abrücken. Gut, dann müssen wir das aber vorher ausdiskutiert haben, bevor wir das andere Ziel isoliert öffentlich in die Welt setzen.</p>
				<p>Das Zweite: Ich bitte diejenigen, die insbesondere in den Ländern zuhause sind, wo Stahlindustrie und ein paar andere Branchen, die ja dann zusätzlich mit ins Gespräch kommen, ganz besonders stark zuhause sind, sich nicht nur auf die Bundesebene zu verlassen. So wie das mit der Strukturpolitik in der Bundesrepublik Deutschland verfassungsmäßig geregelt ist, geht da nichts ohne die Mitwirkung der Bundesländer und auch was die Mischfinanzierung angeht und so weiter, gibt’s überhaupt keine Alternative, als dass die jeweiligen Landesregierungen im Einvernehmen mit der Bundesregierung zu den entsprechenden Hilfen – jedenfalls was Bürgschaften und dergleichen angeht – schreiten. Also meine Bitte, über Landtagsfraktionen und Landesregierungen mit dafür zu sorgen, dass hier Kooperation möglich ist und nach Möglichkeit auch schnell stattfindet und nicht Absentismus einiger Landesregierungen da Platz greift in der Hoffnung, andere würden das schon ganz alleine bezahlen.</p>
				<p>In dem Zusammenhang meine persönliche Meinung zu einem Punkt, der in den letzten Wochen im Zusammenhang mit der Lage in der Stahlindustrie eine Rolle gespielt hat, nämlich die Idee von der Wirtschaftsvereinigung Stahl zusammen mit dem Ministerpräsidenten von Nordrhein-Westfalen in die Welt gesetzt, Kokskohle zu subventionieren. Ich sage ganz offen, davon halte ich überhaupt nichts. Dieses bedeutet nämlich Subventionen mit der Gießkanne. Von einer solchen Subvention von X Millionen Tonnen Koks hätten die kräftigen Unternehmen, die es ja auch noch in der Bundesrepublik gibt, genauso viel, wenn nicht mehr über die größeren Mengen wie die kleineren und die schwachen. Vielleicht kann man es hier weiter diskutieren und sonst später. Jedenfalls meine Empfehlung ist, nicht auf diesen Dampfer zu springen. Und was dann noch besonders unangenehm ist bei der Entwicklung der Stahlindustrie ist die Tatsache, dass diese Überkapazitäten und nun der Zwang, Kapazitäten zurückzuführen, gerade in einer Branche aufgetreten ist, in der es seit 25 Jahren eine klare Übersicht über die beabsichtigten Investitionen gibt. Durch die Investitionsanmeldezwänge bei der Montanindustrie hat es Übersichten über diese Zusammenhänge gegeben und gerade dort ist nun am eklatantesten in Erscheinung getreten eine dramatische Überkapazität. Dieses diskreditiert natürlich all solche Debatten, wie wir sie jetzt auf dem Parteitag vielleicht führen, leider sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, wir wollen sicherlich jetzt keine intensive Debatte über die Lage der Stahlindustrie führen. Da fehlen vielleicht dann auch eine Reihe von Voraussetzungen und Fakten. Ich glaube, hier rächt sich wieder einmal, dass wir es zugelassen haben, dass zum Beispiel das Wirtschaftsministerium in Kenntnis der Tatsache, dass drei Jahre schon die Lage der Stahlindustrie problematisch ist, glaubte dadurch zu begegnen, dass sie angenommen hat, es wäre primär ein konjunkturelles Problem. Nein, nein. In der Zwischenzeit haben sich weltweit strukturelle Verwerfungen und Veränderungen ergeben, die jetzt natürlich wie ein Boomerang auf uns zurückkommen, und zwar nicht nur europäisch, sondern weltweit. Ich meine, wir kommen gar nicht an der Tatsache vorbei, dass wir uns in Zukunft früher mit strukturellen Veränderungen in bestimmten Branchen beschäftigen und auch den Mut haben, dann nach bestimmten Lösungen zu suchen und da gibt’s ja eine Reihe von Möglichkeiten. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat eben gesagt, es ist ja nicht generell die Stahlindustrie, sondern es sind bestimmte Bereiche in der Stahlindustrie. Das muss man sehen und deshalb gibt’s also keine Lösung für die Stahlindustrie, sondern man muss nach individuellen Lösungen suchen für die, die man erhalten muss, aus welchen Gründen auch immer, auch regionalpolitischen oder anderen Gesichtspunkten und dafür müssen dann eben auch Sonderhilfen gewährt werden. Da müssen die Instrumente wie <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>-Kreditprogramm, Förderung von bestimmten Unternehmen, Krediterleichterungen und was weiß ich alles, die müssen dann eben ausgebaut werden, wenn man nicht mit der Gießkanne übers Land gehen will. Im Übrigen hier ist ein Punkt, der eigentlich uns alle nachdenklich stimmen soll. In der Stahlindustrie wie im Bergbau sind in den letzten Jahren jährlich über 10000 Arbeitsplätze wegrationalisiert worden. Das haben wir bisher alles noch gut verkraftet, obwohl jetzt der Punkt da ist, wo man eben merkt, das ist nicht mehr zu machen, vor allem dort, wo relativ einseitige Struktur ist. Da muss man auch aufpassen, ob wir immer gut beraten sind, nur Programme für Investitionen und für Sonderkonjunkturmaßnahmen zu machen in der Annahme, man müsste dauernd neue Arbeitsplätze schaffen, die man gar nicht kriegt, wenn man nicht vielleicht auch ein bisschen mehr tut für die Erhaltung von bestimmten Arbeitsplätzen in bestimmten Branchen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Ich glaube, die Bundesregierung muss einfach in Europa in bestimmten Teilbereichen, ich will nicht sagen, härter auftreten, aber sie muss sehen, es geht gar nicht anders, als dass man da eben auch unseren Partnern klar sagt, dass es so nicht weitergeht. Ein ganzer Teil der Stahlindustrie in den Bereichen Beton und Baustahl liegt auf der Schnauze, weil zum Beispiel die Italiener uns rücksichtslos niederkonkurrieren. Da kann kein Vernünftiger mithalten. Das ist ja das gleiche Problem bei uns im Bergbau. Wir können unsere Kohle nicht absetzen, weil man zurzeit rigoros Drittlandkohle hereinnimmt. Wenn mal eine Mangellage kommt, wären wir verpflichtet, trotzdem zu liefern. Das ist also keine gemeinschaftliche Politik. Da muss man einiges tun. Vielleicht noch eine letzte Bemerkung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>. Ich glaube, er schlägt eine falsche Brücke oder schafft einen falschen Zusammenhang, wenn er die Verstromungsnovelle jetzt damit in Zusammenhang bringt. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat es schon angedeutet. Wir haben ja die Kokskohlebeihilfe und wir wissen, dass wir im nächsten Jahr wesentlich mehr an Kokskohlebeihilfen zahlen müssen – Bund und Länder – als jetzt. Da wird die Stahlindustrie schon auf der Weltpreisniveau für Koks heruntergeschleust. Lasst euch da von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> nicht verunsichern.</p>
				<p>Eine letzte Bitte: Ich verstehe Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, dass er sehr zurückhaltend argumentiert. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich möchte dich und den Fraktionsvorstand und die Fraktion bitten, dass wir ganz klar die Bundesregierung bitten und auffordern, dass sie uns ein Programm vorlegt, wie man nicht nur kurzfristig, sondern wie man mittel- und langfristig die Probleme vor allem in dieser Branche mit in den Griff bekommt. Wobei selbstverständlich die Länder mit im Obligo sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich brauche die besondere Situation an der Saar nicht zu schildern. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> hat das getan. Aber ich möchte euch noch einmal darauf aufmerksam machen, dass 1960 noch zwei Drittel der Industriearbeiter im Saarland in Kohle und Stahl beschäftigt waren. Von damals 64000 Arbeitsplätzen im Bergbau sind noch 20000 übrig geblieben. Wenn jetzt im Stahl die Schwierigkeiten noch größer werden, dann wird dies für uns ganz schwer.</p>
				<p>Aber ich habe mich eigentlich gemeldet, nach dem Beitrag von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>, weil er auf das, was eben gesagt worden ist, was die Werftarbeiter betrifft, nun auch noch die anderen Branchen aufgezählt hat. Ich bin mir, liebe Genossinnen und Genossen, klar, dass natürlich in vielen Branchen Schwierigkeiten sind, die man vielleicht auch sozialpolitisch lösen könnte und ich verstehe auch, dass Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> dies gesagt hat für die Werftarbeiter. Aber ich wäre dankbar, wenn man auch die besondere Situation im Stahlbau betrachtet in den Hütten. Wir stellen fest, dass die Frühinvalidität in diesem Bereich sehr, sehr groß ist. Das heißt, wer arbeitslos wird in einer Hütte, der hat es viel schwerer, in einem anderen Bereich einen Arbeitsplatz zu finden als in anderen Branchen. Dies ist keine Verkleinerung der Probleme in den anderen Bereichen. Nur wenn wir hier noch draufsatteln, dann wird es ganz schwierig, eine Lösung für den Stahlbereich zu finden, vergleichbar mit dem des Bergbaus.</p>
				<p>Und noch ein Hinweis auf die Subventionen, die andere Länder geben. Da wird mit vielen Tricks gearbeitet, und deshalb wird es nicht ganz einfach sein, dagegen anzugehen. Ich will einen Trick einmal hier erzählen. Die Italiener vereinbaren mit ihren Empfängern beispielsweise in Süddeutschland einen bestimmten Liefertermin, und sie vereinbaren dann, wenn dieser Liefertermin nicht eingehalten wird, eine Konventionalstrafe, aber man ist sich von vorherein klar, dass der Liefertermin nicht eingehalten wird. Das heißt, dass dann die Konventionalstrafe fällig wird und von daher der Preis für italienischen Stahl gedrückt wird. Alles das sind Methoden, gegen die wir eigentlich versuchen müssen anzugehen und notfalls dann, wenn dies nicht möglich ist, aber da wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, der sich ja gemeldet hat, sich sicherlich wehren, dann auch von unserer Seite aus Subventionen zu zahlen. Ich sehe dann keine andere Möglichkeit, wenn wir nicht in den Stahlrevieren eine Katastrophe haben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Also liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, man muss erst mal, wenn man sich das Bild anschaut, sehr differenzieren. Das Thema Saar ist bei den meisten Unternehmen an der Saar im Wesentlichen erst mal ein Thema Management, Versäumnisse der Eigentümer, fehlende Investitionen in den letzten Jahren und damit Wettbewerbsunfähigkeit. Und das muss man dann wohl auch in dieser Deutlichkeit sagen und auch bei der Betrachtung von Lösungswegen berücksichtigen. Es kann ja wohl nicht wahr sein, dass gewisse Werke, die ich hier nicht nennen will, auf diese Art und Weise am Ende noch auf der Eigentümerseite einen Reibach machen. Das ist das eine.</p>
				<p>Das Zweite: Der Subventionswettlauf, Alwin, innerhalb der Europäischen Gemeinschaft ist sinnlos. Da gibt es ja das Bild von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderErich">Schneider</name> aus Kiel auf die Subvention. Da steigt einer im Kino auf den Stuhl. Der sieht natürlich eine kurze Zeit besser. Am Ende stehen alle auf den Stühlen. Sie hätten auch alle sitzenblieben können. Das heißt mit anderen Worten, dieses ist kein Weg. Ich bin allerdings der Meinung, dass wir sehr viel stärker als bisher in Europa deutlich machen müssen, wo es langgeht. Und mich ärgert das ja langsam schwarz, dass wir zum Beispiel den deutschen Kohlebergbau in einer ähnlichen Situation haben und antreten werden müssen, aber dann, wenn die Dinge mal andersherum kommen, wir unsere Kohlehalden zu einem wesentlichen Teil abliefern werden bei unseren <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name>-Partnern.</p>
				<p>Im Übrigen, ich glaube, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat über die Frage Kokskohlesubvention gesprochen. Ich habe mir das ziemlich genau angeschaut. Ich bin eigentlich davon überzeugt, dass, wenn wir unsere Kokskohle billig verkaufen mit einigen Hundert Millionen Subventionswert, wir die gesamte <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name> mit beliefern werden müssen. Dies ist also keine Hilfe für die deutsche Stahlindustrie, sondern eine Hilfe, die sich dann gleichmäßig über den gesamten <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name>-Raum verteilt, mehrere hundert Millionen Steuermittel. Effekt für uns ziemlich unbedeutend.</p>
				<p>Ich will jetzt in die Einzelheiten nicht eintreten. Ich will nur so viel sagen, vor allem müssen wir uns sehr hüten, bei aller Notwendigkeit das Thema sehr ernst zu nehmen, dass wir den Verband selber, der ja hier durch einen Bundestagsabgeordneten der CDU vertreten ist, aus dem Obligo herausbringen. Das ist ja ziemlich merkwürdig, wie diese Herren verfahren. Man kriegt unter der Hand auch als Bundesfinanzminister Papiere zugesteckt. Es gibt keine offiziellen Anträge, weil man natürlich nicht will, dass es allgemeine Debatte gibt, die natürlich dann von den politisch Verantwortlichen auch beantwortet werden würde mit Auflagen. Ich will mich zur Pensionierung nicht äußern, aber eine Hilfe für die deutsche Stahlwirtschaft, die gleichzeitig begleitet wird mit der Entlassung von einigen zehntausend Bürgern, kann ja wohl nicht das sein, was wir uns vorstellen. Also versucht man, sich selber so wenig wie möglich aus der Deckung heraus zu begeben, andere vorzuspannen, die dazu zu bringen Lösungen anzubieten, die man dann gnädig akzeptiert, ohne sich selber ins Obligo begeben zu haben. Dieses ist eine Methode, die mit mir nicht läuft, und ich habe deswegen dem betreffenden Herrn wie auch den Herren gesagt, ich sei in diesem Fall nun wirklich für strikteste Einhaltung des Dienstweges, nämlich die Stahlindustrie möge sich gefälligst melden bei dem dafür zuständigen Minister. Der dafür zuständige Minister möge eine Vorlage machen und dann werden wir die beraten. Alles andere geht überhaupt nicht, weil – wie gesagt – dann genau das passiert, was ich versucht habe zu skizzieren.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Wir sollten nun allerdings auch nicht zu schwarzsehen. Ich bin also bei Gott kein Stahlfachmann, obwohl ich langsam einer werde aufgrund der vielen Gespräche. In dem Moment, wo die Konjunktur sich dreht, in dem Moment, wo Stahlkonjunktur weltweit anspringt, haben wir keineswegs zu wenig Stahlkapazität, sondern eine Stahlkapazität, die in etwa stimmt. Und wir haben im Übrigen auch in der Bundesrepublik hochleistungsfähige Werke. Ich brauche sie hier auch nicht zu nennen. Auch dieses spricht dafür, nicht generell mit der Gießkanne übers Land zu gehen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Da gibt es ja ganz Schlaue, die streuen auch so unter der Hand. Sie selber begeben sich überhaupt nicht ins Obligo aus. Es wäre ja wohl vernünftig, so eine Art Einheitsgesellschaft Stahl zu gründen nach dem Vorbild der Ruhrkohle AG. Liebe Genossinnen und Genossen, dieses bitte auf keinen Fall. Dies würde nämlich am Ende heißen, da der Bund über die Salzgitter AG – eine hundertprozentige Bundestochter – weitgehend im Obligo wäre, und wir, wir politisch, wir ökonomisch die Verantwortung zu übernehmen hätten, die privatwirtschaftlich übernommen werden muss. Das heißt nämlich zu modernisieren und notfalls auch unbequeme Schritte über Sozialpläne abzuwettern. Ihr werdet also gemerkt haben, was hier läuft, der Versuch im Halbdunkeln Probleme zu lösen und sich selber aus der Verantwortung soweit wie möglich herauszuhalten. Dieses kann nicht unsere Antwort sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat natürlich recht, wenn er sagt, dass an der Saar auch ein besonderes Unternehmensproblem besteht. Nur Hans, man muss eines sehen, wenn das Unternehmen an der Saar besser wäre, würde deswegen ja nicht der Bedarf zunehmen. Einer ist eben immer der Schlechteste und die Bundesrepublik ist noch relativ gut dran in dieser Frage, wenn man sie vergleicht zum Beispiel mit der Lage Frankreichs oder auch der Lage Luxemburgs. Womit wir zu tun haben ist in der Tat ein weltweiter Strukturkapazitätsüberhang. Ich bin auch nicht so sicher Hans, dass, wenn die Konjunktur anspringt, dies so große Wirkung haben wird, denn die Kapazitäten nehmen weiter zu. Wir und andere exportieren weiter Anlagen und diese Anlagen drücken nun vom Weltmarkt wieder auf uns zurück. Wir müssen uns mit der Frage nüchtern auseinandersetzen.</p>
				<p>Was nun Europa angeht, so gibt es inzwischen ja den Versuch, über Mindestpreise die italienische Konkurrenz einzufangen. Wir wissen, dass die Italiener das im Augenblick nicht einhalten. Aber wir wissen auch, dass die Kommission, dass der zuständige Kommissar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DavignonEtienne">Davignon</name> dabei sind, den erneuten Versuch einer Kontrolle zu machen. Und ich glaube, wenn wir auf diesem Wege weitergehen, kommen wir in der Tat eine Strecke voran, während jeder Versuch, einen Subventionswettlaut in Europa zu machen oder gar die Märkte wieder gegeneinander abzuschotten, im Sinne unserer europäischen Politik eine Katastrophe wäre. Insofern müssen wir wohl den Weg, den jetzt die Kommission geht, unterstützen und versuchen, auf diese Weise das Problem zu bekämpfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zu dem Problem gesagt hat, glaube ich, muss doch etwas differenzierter gesehen werden. Hans, du hast sicher in einer Reihe von Bereichen recht. Aber das gilt nicht für alle, wo man also den Unternehmensleitungen hier allein die Last oder die Schuld aufbürden könnte für Entwicklungen im Stahlbereich. Ich meine, eine Bitte hier mit anfügen zu müssen, ohne etwas zu wiederholen, was hier bereits gesagt worden ist, nämlich die Bitte an die Bundesregierung, auch einmal zu prüfen, in den Bereichen, wo die Bundesregierung unmittelbaren Einfluss hat, auch mitzuhelfen, dass bestimmte Dinge in Ordnung gebracht werden, für die unsere Kollegen im Betrieb überhaupt kein Verständnis mehr haben. Ich möchte das an einem Beispiel deutlich machen. Da wird von der Bundesbahn Kernschrott nach Italien geliefert und da wird umgekehrt mit Frachtvergünstigungen das Material aus Italien wieder auf den süddeutschen oder bis hin nach Bremen rauf transportiert. Dafür haben unsere Kollegen kein Verständnis, während auf der anderen Seite im Rahmen der Frachthilfen außerordentliche Anstrengungen unternommen werden müssen, bestimmte Bereiche da überhaupt hereinzubekommen. Und wenn darüber hinaus gerade davon gesprochen worden ist, dass man die Hoffnung hat, dass im Rahmen der Bemühungen der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Kommission hier Kontrollen nun ausgeübt werden auf das Verhalten der italienischen Stahlwerke im Bresciana<gap/>-Bereich, dann habe ich da so meine Zweifel, ob das ziehen wird, denn alles, was bisher gelaufen ist, zeigt, dass diese Maßnahmen nicht greifen werden.</p>
				<p>Ich möchte also noch ein Beispiel anfügen, das uns die Kollegen Arbeitsdirektoren in dieser Besprechung nämlich auch vorgetragen haben, dass der italienische Staat heute nicht mehr in der Lage ist oder es stillschweigend duldet, dass diese Unternehmungen im Bresciana<gap/>-Bereich weder Steuern noch Sozialversicherungsbeiträge abführen, dass darüber hinaus nicht einmal die minimalsten Auflagen im Rahmen der Arbeitssicherheit und Ähnliches eingehalten werden und dass sich daraus Kostenvorteile ergeben, die einfach in unseren Bereichen nicht aufgefangen werden können. Ich wollte also bitten, hier auch allen Einfluss geltend zu machen, damit bestimmte Dinge wieder ins Lot gebracht werden, die wenigstens einigermaßen die vorhandene Wettbewerbsverzerrung wieder ausgleichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe Verständnis dafür, dass natürlich dieses Schiff mit allen möglichen Dingen noch befrachtet wird, mit Textil-, mit Werftindustrie. Aber ich möchte doch sehr herzlich bitten, die Tatbestände sind im Allgemeinen nicht vergleichbar. Das würde man schon sehen, und Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], wir haben seit Jahren ein Werfthilfeprogramm aufgestockt und alles gemacht. In der Stahlindustrie gibt’s nichts dergleichen. Da ist auch nicht die Forderung gekommen, machen wir auch das gleiche.</p>
				<p>Meine Bemerkung bezieht sich auch noch auf die Frage der Strompreiserhöhungen. Das hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> ja schon gesagt im Allgemeinen. Wir müssen bei der Kokskohlesubvention zwei Dinge unterscheiden, einmal den Routinevorgang. Nach dem Hüttenvertrag gibt’s eine Kokskohlesubvention und sie wird wahrscheinlich in diesem Jahr sehr erhöht werden müssen. Das liegt am Dollarpreis und an anderen Faktoren noch. Sie wird eh erhöht. Die zweite Geschichte, Kokskohlesubvention à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, ist hier das Notwendige gesagt worden. In dem Kreis, in dem wir besprochen haben, gab es kaum eine Stimme, die sich dafür erwärmen konnte, denn hinzu kommt noch ein Punkt. Wir hätten natürlich sofort eine Antidumpingklage in Amerika am Hals, wenn das gemacht worden wäre und dann kommt dazu <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat es schon genannt, was dazu kommt. Ich möchte auch sagen, ich habe das vorhin auch betont, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, wir müssen auch die Eisen- und Stahlindustrie auffordern, Farbe zu bekennen, hier anzutreten mit ihren Leuten. Ich weiß natürlich, wie schwierig das ist. Die Gruppen sind sehr unterschiedlich strukturiert und die Interessen sind auch sehr unterschiedlich. Aber dieses darf nicht nur so aussehen, dass wie in der Vergangenheit alles so lautlos weggeschrumpft wird und wir haben in den Wahlkreisen und in den betroffenen Gebieten die Last damit, die Leute wieder in Arbeit zu bringen. So kann das nicht gehen. Deswegen mein Vorschlag: Wir kommen ohne eine sozialpolitische Flanke, die ich mehr unternehmensbezogen sehen möchte, sodass das abgrenzbar ist über unternehmerische Sozialpläne, die entsprechend finanziert werden müssen, darüber kann man nachdenken, dass man das machen muss. Denn sonst sind wir ja unglaubwürdig, wenn wir dieses hier zu einem Schrumpfungsprozess werden lassen, rein unternehmerisch nach den Chancen, die schon hier genannt worden sind.</p>
				<p>Ich bin auch der Meinung, dass es wahrscheinlich kein Patentrezept geben wird. Wir werden eine Vielzahl von aufgefächerten Maßnahmen anbieten müssen von Forschung und Entwicklung. Man muss sich auch mal darum kümmern, wo es neue Anwendungsgebiete gibt, dass man den Stahl nicht verkauft als Stahl, als Walzstahl, sondern als fertige Anlage. Dazu bedarf es neuer Anstrengungen, Umstrukturierungen in diesen Unternehmen. Ich will das jetzt hier nicht im Einzelnen ausführen. Ich bin jedenfalls sehr dankbar dafür, dass wir hier Anregungen bekommen haben auch aus dem Plenum der Fraktion noch heraus. Ihr könnt euch verlassen, wir werden das, soweit das der Fraktion möglich ist. Ich bin nicht Regierung. Ich kann nur Vorschläge zur Prüfung, zur Prüfung und zur Beachtung mit hineinbringen. Das muss dann eingehend abgecheckt werden. Es gibt da viele Dinge. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> hat mir auch noch ein paar genannt. Wir haben einen ganzen Katalog, den wir durchzuprüfen haben. Damit sollte es an sich heute belassen sein. Der Arbeitskreis hat jedenfalls beschlossen, nach der Ausschusssitzung und nach den Runden in Brüssel, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DavignonEtienne">Davignon</name> und was da alles ansteht, dass wir dieses Problem immer wieder auf die Tagesordnung setzen, um im Einzelnen auch zu wissen, wie es weitergeht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich rufe auf den nächsten Punkt. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, in dieser Woche wie immer Mittwoch um 13 Uhr Fragestunde, Donnerstag um 14 Uhr. Am Mittwoch frei für Ausschüsse und am Donnerstagvormittag um 9 Uhr Plenum, Fortsetzung am Nachmittag der Plenarsitzung. Wir wollen sie so frühzeitig beenden, dass wir der Einladung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> nachkommen können und das wird auch gelingen. Das ist vereinbart mit der CDU/CSU-Fraktion und mit der FDP.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2, Änderung energierechtlicher Vorschriften, also Verstromungsgesetz, dafür ist vorgesehen eine Beratungszeit von einer Stunde. Damit beginnen wir am Donnerstagvormittag.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 3, Erhaltung und Modernisierung kulturhistorisch und städtebaulich wertvoller Gebäude. Wir hatten vorgesehen eine Zeit von ebenfalls einer Stunde. Wenn aber, wie vorhin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon sagte, Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eingreift und auch ein Genosse aus Bremen, Senator aus Bremen, dann würde sich natürlich diese Debattenzeit verlängern.</p>
				<p>Nächster Tagesordnungspunkt. Ich habe eines vergessen vorhin. Entschuldigt bitte. Beim Verstromungsgesetz, nämlich am Donnerstag um 9 Uhr aufzurufen, kann es sein, dass die CDU/CSU einen Antrag stellt, den sie im Ausschuss schon gestellt hat, dass sie das wiederholt. Wir haben bisher keine Gewissheit. Wir müssen aber damit rechnen und deswegen präsent sein, damit wir die Mehrheit haben im Plenum. Im Übrigen war es einmütig.</p>
				<p>Zurück. Tagesordnungspunkt 4, Privatisierung von Grund und Boden und von Sozialmietwohnungen. Ein Antrag der CDU, dafür eine Aussprachezeit von eineinhalb Stunden vorgesehen.</p>
				<p>Der nächste Punkt, Zwölftes Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes. Dazu gibt es kurze Erklärungen von maximal zehn Minuten je Fraktion.</p>
				<p>Der Punkt 6 über den Internationalen Währungsfonds in der Fassung von 1976 wird ebenfalls in einer Debattenzeit von 60 Minuten behandelt. Das heißt immer, dass wir nicht mehr als 15 Minuten Redezeit zur Verfügung haben.</p>
				<p>Punkt 7, das ist vorhin schon gesagt worden, ist jetzt ein Entwurf der Koalitionsfraktionen. Deswegen ist ausgelassen: erste Beratung des von den Fraktionen der Punkt, Punkt, Punkt eingebrachten, das wird also die SPD und FDP sein, nämlich parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste. Dazu Begründung durch uns und die FDP-Fraktion. Die CDU/CSU-Fraktion wird sich voraussichtlich dazu auch äußern und es gar nicht so einfach haben, warum sie nicht zurande gekommen ist. Dieser Tagesordnungspunkt wird am Donnerstag um 15:30 Uhr nach der Fragestunde aufgerufen.</p>
				<p>Die Punkte 8 bis 20 werden ohne Debatte behandelt.</p>
				<p>Am Freitag um 9 Uhr dann die Große Anfrage Alkohol- und Drogenmissbrauch und Kriminalität von Kindern und Jugendlichen. Die CDU/CSU will fünf Redner mit jeweils nur zehn Minuten dafür vorsehen. Es ist den Genossen und Genossinnen im Arbeitskreis bekannt. Wir können uns entsprechend darauf einstellen und Bitte auch an Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, im Verlauf der Debatte bei der Einteilung der Redezeit darauf Rücksicht zu nehmen, entsprechend kurze Beiträge, vielleicht auch zweimal zu liefern.</p>
				<p>Noch eine Ankündigung für die nächste Sitzungswoche, also nach dem Parteitag. Da wird dann am Donnerstag, den 24., die Große Anfrage zur Lage der Gemeinden behandelt, und zwar ganztägig. Diejenigen, die sich darauf vorbereiten wollen, können das dann von jetzt ab schon tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Konrad, es lässt ja nach euren Ankündigungen sich nicht ganz ausschließen oder es ist sogar wahrscheinlich, dass eine Aktuelle Stunde zu den Frageblöcken, die in der Fragestunde aufgerufen werden, kommen wird. Wir haben uns nun überlegt, ob es nicht möglich wäre, dass diese Aktuelle Stunde nicht auf Donnerstag zu legen sei. Grund: Die ohnehin knapp bemessene Ausschusszeit würde sonst noch geringer werden und deshalb der gemeinsame Wunsch vom Innenausschuss und aber auch vom Ausschuss für Bildung und Wissenschaft, von Fraktionsgeschäftsführerseite darauf hinzuwirken, ob das nicht am Donnerstag möglich sein könnte. Es handelt sich ja um zwei verschiedene Frageblöcke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir müssten das mit den anderen Fraktionen besprechen. Es gibt eine bestimmte Reihenfolge bei der Aufrufung der Fragen und die Aktuelle Stunde schließt sich dann an die jeweilige Fragestunde. Ich habe heute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gefragt. Die CDU/CSU hat bis jetzt nicht vor, eine Aktuelle Stunde zu machen. Wir müssen uns aber natürlich darauf vorbereiten. Aber Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> und ich, wir werden uns darum kümmern und versuchen, dass das dann stattfindet, was du willst, nämlich Ausschusszeit für Mittwoch nicht verlorengehen zu lassen, sondern am Donnerstag diesen Teil der Fragestunde zu behandeln, der eventuell zu einer Aktuellen Stunde führt. Was ich nicht möchte ist, dabei sogar noch anzuregen, dass die Aktuelle Stunde stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen dann zum Punkt Verstromungsgesetz. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, am Donnerstag steht eine wichtige energiepolitische Entscheidung an im Interesse der Sicherung der zukünftigen Stromversorgung und im Interesse der Absatzsicherung des deutschen Steinkohlebergbaus. Ihr wisst, für den deutschen Steinkohlebergbau gibt es im Grunde genommen zwei Hauptabsatzgebiete. Das ist einmal der Koks und die Kokskohle in der Stahlindustrie, da liegt der Absatz auf dem Bauch aufgrund der allgemeinen Lage der Stahlindustrie, und das zweite Hauptbein ist die Verstromung von Kohle. Im Interesse also der Sicherung der Stromversorgung und im Interesse des Absatzes der Steinkohle müssen wir eine weitere Novelle zum Dritten Verstromungsgesetz verabschieden und in diesem Zusammenhang auch noch eine Änderung des Energiewirtschaftsgesetzes und eine Änderung des Gesetzes über Meldungen der Unternehmen des Steinkohlebergbaus vornehmen. Dieser Novelle liegt zugrunde ein Vertrag zwischen der Elektrizitätswirtschaft und dem deutschen Steinkohlebergbau, der nach schwieriger Geburt zustande gekommen ist und vorsieht, dass über die Dauer von zehn Jahren im Jahresdurchschnitt 33 Millionen deutsche Steinkohle eingesetzt werden. Da gibt’s Modifikationen. Auf die Einzelheiten will ich jetzt nicht eingehen. Wir können diesen Vertrag im Prinzip nur begrüßen, obwohl mancher von uns es gern gesehen hätte, wenn vielleicht noch eine Million oder zwei oder drei Millionen Tonnen mehr Steinkohle eingesetzt würden. Aber im Vergleich zu den Steinkohleeinsatzzahlen der letzten Jahre – 28 Millionen in diesem Jahr, 21 bis 22 im vorigen Jahr – ist das sicherlich ein Fortschritt.</p>
				<p>Ich möchte ein paar Bemerkungen zu einigen Punkten machen, vor allem zu der Fünf-Prozent-Klausel, die im Paragraph 1 steht und die in unserer Fraktion intensiv diskutiert worden ist. Der Vertrag sieht vor, dass die 33 Millionen dann gelten, wenn die Stromzuwachsrate im Schnitt fünf Prozent beträgt in den ersten fünf Jahren beziehungsweise vier Prozent in den zweiten fünf Jahren. Ist der Stromzuwachs niedriger, ist die Elektrizitätswirtschaft entbunden von der Verpflichtung, 33 Millionen Tonnen abzunehmen. Sie braucht dann weniger, wobei allerdings der Minderbedarf sich dann nicht nur auf die Steinkohle erstreckt, sondern alle Primärenergien, die in die Verstromung gehen, also auch Öl, Erdgas davon betroffen werden. Es trifft also nicht voll die Steinkohle. Wir werden als Sozialdemokraten zum Ausdruck bringen, dass diese fünf Prozent im Vertrag uns nicht abhalten von unserer energiepolitischen Zielsetzung, die Energiebedarfszuwachsraten zu begrenzen. Selbstverständlich messen wir der Energieeinsparung weiterhin große Bedeutung bei. Wir plädieren also nicht für fünf Prozent und mehr Steigerungsraten, sondern das hat die von mir genannten Gründe. In dem Gesetz selbst werden wie bisher etwas verändert Investitionskostenzuschüsse für laufende Mehrkosten gewährt. Es ist eine Neuregelung darin enthalten, dass vor allem niederflüchtige Kohle auch gefördert wird, erstmalig zur Verstromung kommt. Dadurch ist es möglich, einige Zechen, die bislang selbst noch nicht ihre Kohle verstromt haben, mit in die Regelung einzubeziehen. Es gibt eine Ausgleichsabgabe, die erstmalig nach Ländern differenziert erhoben wird, um auf diese Art und Weise ein bisschen zur Vereinheitlichung des Strompreisniveaus beizutragen. Wir Sozialdemokraten haben eine Reihe von Änderungsanträgen im Wirtschaftsausschuss eingebracht, die alle einstimmig gebilligt worden sind, die jetzt auch im Plenum – wie ich überzeugt bin – akzeptiert werden. Ich möchte euch um eure Zustimmung zu diesem Gesetz bitten, wobei ich auch noch einmal unterstreichen möchte, dass natürlich wichtig ist, dass jetzt die Elektrizitätswirtschaft auf der Basis dieses Gesetzes dann sich auch entschließt, in zunehmendem Maße Kohlekraftwerke zu bauen. Denn wir müssen einen ganzen Teil der alten Kohlekraftwerke durch neue, modernere, umweltfreundlichere Kohlekraftwerke ersetzen. Ich hoffe sehr, dass es da zum Neubau von Kohlekraftwerken kommt, und zwar nicht nur in Nordrhein-Westfalen, sondern auch in anderen Bundesländern. Ich bitte um eure Zustimmung zu diesem Gesetz. Arbeitsgruppe und Arbeitskreis haben beschlossen, dass ich eine kurze Erklärung dazu abgebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> zu dieser zweiten und dritten Lesung Erhaltung und Modernisierung wertvoller Gebäude.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Gesetz ist zunächst im Ausschuss strittig gewesen. Es liegt seit [19]75 vor. Strittig deshalb, weil die CDU durch einzelne Vertreter auch den Anschaffungswert von Baudenkmälern steuerlich begünstigt sehen wollte. Ein entsprechender Antrag aus dem Land Schleswig-Holstein liegt vor. Deshalb wird auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> dazu reden wollen. Die CDU-Bundestagsfraktion als Ganzes hat diesen Antrag, vertreten durch Herrn <gap/>, nicht aufgenommen, sodass wir dann im Ausschuss einvernehmlich das jetzt vorliegende Gesetz beschließen konnten. Ich werde in etwa 15 Minuten noch einmal auf die Bedeutung dieses Gesetzes hinweisen und dabei auf die Kontinuität verweisen, die darin besteht, dass wir [19]71 beginnend mit dem Städtebaumodernisierungsgesetz und anderen Gesetzen folgend hier in einer guten Tradition stehen. Wir dürfen darauf verweisen, dass wir mit diesem Gesetz es den vielen, die Baudenkmäler besitzen, ermöglichen wollen, diese auch zu behalten und zu erhalten. Wir wollen also keinen Verkaufszwang ausüben und haben dadurch, dass wir den Anschaffungswert nicht begünstigen, auch jedes Schlupfloch für Abschreibungsgesellschaften verstopft, sodass wir annehmen, dass wir mit diesem Gesetz tatsächlich erreichen, dass die etwa 400000 Baudenkmäler in der Bundesrepublik sinnvoll genutzt werden und uns auf Dauer erhalten bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zu dem Antrag CDU/CSU, Privatisierung von Grund und Boden, von Sozialmietwohnungen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossen, zu diesem Antrag sind 90 Minuten Debatte angekündigt. Es wird auch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> im Rahmen dieser Zeit im Plenum zu diesem Antrag Stellung nehmen, aber darüber hinaus auch die wesentlichen Inhalte sozialdemokratischer Wohnungsbaupolitik und die gegenwärtig sichtbaren Leistungen auf diesem Gebiet darstellen. Mir scheint das wichtig zu sein.</p>
				<p>Was nun zum Inhalt dieses CDU/CSU-Antrags zu sagen ist: Er strebt an, erstens Bund, Länder und Gemeinden sollen mehr Grund und Boden in private Hand abgeben. Was Bund und Länder betrifft, sollen sie dies verbilligt tun. Zweitens sollen Sozialwohnungen in größerem Umfang, als das bis jetzt ohnehin schon der Fall ist, in Wohnungseigentum verwandelt werden können und dazu werden dann nun also eine ganze Reihe von Punkten ausgeführt. Was die Bewertung dieses Antrags betrifft, muss gesagt werden, zu einem guten Teil besteht er aus Dingen, die ohnehin im Gange sind. Wir haben ein Gesetz aus dem Jahr 1971, nach dem der Bund bereits Grund und Boden verbilligt an privat abgibt. Und was die Sozialwohnungen anbetrifft, ist – besonders nachdem wir den Paragraphen 7b des Einkommensteuergesetzes novelliert haben – auch eine Bewegung sichtbar, die allerdings, so wie wir es wollten, in erster Linie und fast ausschließlich zugunsten der gegenwärtigen Mieter sich abspielt. Die CDU/CSU möchte gern diesen Raum erweitern, ausdehnen, weil sie ordnungspolitische Vorstellungen damit verbindet. Ich will euch jetzt nicht damit langweilen, was im Einzelnen nun zu diesen Details des Gesetzes zu sagen wäre. Dies mag der Minister im Plenum – nein, ich wollte sagen, zu diesen Punkten wird der Minister im Einzelnen im Plenum Stellung nehmen, was also die Regierung bereits tut.</p>
				<p>Ich denke, es ist richtiger, wenn für die Fraktion auf die ordnungspolitischen Zielvorstellungen eingegangen wird, die sich im Wesentlichen in der Begründung dieses Antrags finden. Da kommen nämlich so schöne Sätze vor wie dieser: Familienheim und eigengenutzte Eigentumswohnung bilden den besten Mieterschutz. Ihr könnt euch vorstellen, dass es eine Wonne sein wird, diesen Satz auseinanderzunehmen in Auseinandersetzungen mit der CDU/CSU. Dasselbe gilt für solche Sätze wie: Nicht die Kommunalisierung, sondern die Privatisierung von Grund und Boden entspricht den Wünschen unserer Bürger. Es wird also darauf ankommen, wie ich meine, in dem Beitrag unserer Fraktion zu sagen, kein Ausverkauf des Gemeinwohls zugunsten privater Einzelwünsche. Denn das ist es, worauf der CDU/CSU-Antrag hinausläuft. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat die Bitte geäußert, dass er als Letzter in der Debatte zu Wort kommen möchte. Diesen Wunsch, denke ich, sollten wir ihm erfüllen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, als Wahlkreisabgeordneter einer Großstadt stelle ich fest, dass wir in diesem Bereich in eine gefährliche Entwicklung hineinkommen könnten. Hier beginnt so etwas wie der Verkauf der guten Sozialwohnungen. Wenn das an die Mieter ginge, hätte ich ja noch weniger dagegen. Dieses ist dann immer noch im Sinne des Gesetzes. Aber ich sehe auch die Gefahr, dass das darüber hinausgeht. Dies würde natürlich den Bestand an Sozialwohnungen reduzieren und damit auch ein Korrektiv wegnehmen können gegen eine vernünftige Mietenpolitik. Mich interessiert weniger die Haltung unserer Fraktion. Ich kann mir schon vorstellen, dass die in dieser Frage sauber und stramm ist. Ich möchte gerne wissen, wie unser Koalitionspartner dieses Thema sieht, weil dieses ja erst die Mehrheit bildet, die wir brauchen, um solche – wie ich sie meine – unsittlichen Anträge abschmieren zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Hans, ich freue mich über deine entschiedenen Worte. Nur die Bundesvermögensverwaltung, die veräußert Bundesgrundstücke, veräußert Erbbaurechtgrundstücke, etwa in meiner Stadt, das heißt macht genau das, was du hier vorwirfst den gemeinnützigen Wohnungsbaugesellschaften. Grundstücke also, auf denen wir bestimmte Leute preisgünstig noch unterbringen können, werden hier veräußert. Ich bitte dich, dann also auch in deinem Bereich dafür zu sorgen, dass hier nicht Vermögensbestandteile, Grundstücke des Bundes veräußert werden, wo gar keine Notlage besteht, weil sie nämlich schon im Weg des Erbbaurechts Privatgrundstücke sind und wenn du sie jetzt verkaufst, wird der Erwerber sie mit Gewinn weiterverkaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> Frage hat sich nun mehr auf den zweiten Teil dieser Geschichte bezogen, nämlich Veräußerung von Sozialwohnungen und die Haltung des Koalitionspartners. Dazu darf ich Folgendes sagen: Es ist natürlich richtig, dass auch dieser CDU-Antrag eine Winkbewegung gegenüber unserem Koalitionspartner darstellt und der erneute Versuch ist, hier einen Keil hereinzuschlagen. Wir haben mit dem Koalitionspartner in dieser Frage Veräußerung von Sozialwohnungen eine gemeinsame Linie gefunden. Die hat sich niedergeschlagen in dem, was Bund und Länder jetzt gemeinsam als Richtlinien für die Veräußerung von Sozialwohnungen festgelegt haben. Die CDU/CSU will darüber hinaus, die will ein Gesetz. Wir können uns darauf zurückziehen, dass wir sagen: auch mit der FDP. Unsere Linie ist gefunden. An der halten wir fest. Es dürfte der FDP schwer werden, jetzt diese Linie, die gemeinsam abgesprochen ist, wieder zu verlassen und der CDU/CSU auf den Leim zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horns</name> Bericht, Zwölftes Gesetz Änderung des Soldatengesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, es geht ganz schnell. Und zwar geht es hier um das Gesetz, bei dem Berufssoldaten, die die Möglichkeit haben, entweder ein Studium oder eine Fachausbildung durchzuführen, denen soll die Möglichkeit eingeschränkt werden, gegenüber früher jederzeit ihre Entlassung beantragen zu können. Das entspricht aller unserer Vorstellungen. Das Gesetz geht ohne Konflikte durch. Ihm stimmen alle Fraktionen zu. Wir wollen eine vernünftige Relation, das haben wir immer schon gesagt, zwischen Ausbildungs- und Verwendungszeit und dieses Gesetz entspricht genau dem. Das heißt also, entsprechend von Studium oder Fachausbildung soll auch die Ausbildung in einem angemessenen Verhältnis stehen und die Verwendung in der Truppe. Das Gesetz ist, wie ich sagte, völlig ohne Konflikte. Es gibt nur noch eine Veränderung, und zwar die Übergangsregelung, die früher für diejenigen Soldaten, die bereits Berufssoldat sind, unbeschränkte Geltung haben sollte, die wird eingegrenzt auf den 31. März 1978.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommt der nächste Punkt. Das ist Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> über Übereinkommen über den Internationalen Währungsfonds.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Genossinnen und Genossen, das Gesetz, um das es am Donnerstag geht, stellt in seinem ersten Artikel fest, dass der Neufassung des Internationalen Währungsabkommens zugestimmt wird. Die weiteren Artikel verteilen die Zuständigkeiten zwischen dem Bundesfinanzminister und der Bundesbank. Hinter diesem Gesetzesvorgang, hinter diesem formalen Vorgang steht nun nichts anderes und steht nichts Geringeres als die Etablierung eines neuen Wechselkurssystems, neu jedenfalls insoweit, als die Ad-hoc-Regelungen, mit denen man sich beholfen hat nach dem Zusammenbruch des Bretton-Woods-Systems als die in den Rang des offiziellen neuen Weltwährungssystems gehoben werden. Es erweist sich, dass natürlich mal wieder nichts so dauerhaft ist wie ein gutes Provisorium. Die Aufgaben des Internationalen Währungsfonds sprechen für die Bedeutung des Gesetzgebungsvorgangs. Nach Artikel 1 des Übereinkommens hat der Internationale Währungsfonds die internationale Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Währungspolitik zu fördern, die Ausweitung des Welthandels zu erleichtern, die Stabilität der Wechselkurse anzustreben, bei der Errichtung eines multilateralen Zahlungssystems auf die Beseitigung von Devisenverkehrsbeschränkungen zu sorgen, den Mitgliedern zur Behebung von Zahlungsbilanzschwierigkeiten Kredite zu geben und insgesamt Dauer und Grad von Zahlungsbilanzungleichgewichten zu vermindern.</p>
				<p>Die Neufassung des Abkommens sieht dazu nun die folgenden Regelungen vor: Erstens, die Mitgliedsländer im Internationalen Währungsfonds sind in der Wahl ihres Wechselkursregimes frei. Für uns in der Bundesrepublik bedeutet dies, dass wir außerhalb der Europäischen Währungsschlange die Kurse der D-Mark sich bilden lassen nach Angebot und Nachfrage, marktwirtschaftlich sich bilden lassen, während wir innerhalb der Währungsschlange nach wie vor als Preisdiktierer auftreten, das heißt die Mengen anpassen. Wir sind also frei, unser Wechselkurssystem auch in dieser Weise gesplittet anzumelden beim Internationalen Währungsfonds. Zweitens werden dabei die Mitgliedsländer verpflichtet, ihre Wechselkurspolitik auf die Grundlage einer stabilitätsorientierten Wirtschaftspolitik zu stellen. Der Internationale Währungsfonds erhält dazu Überwachungsbefugnisse und soweit Kredite gewährt werden, Zahlungsbilanzhilfen gewährt werden, erhält er auch Sanktionsmöglichkeiten. Drittens, die Rolle des Goldes im internationalen Zahlungsverkehr wird weiterhin zurückgedrängt. Es ist künftig verboten, den Wert einer Währung zu definieren in Relation zum Preis des Goldes. Und viertens, der somit wesentlich gestärkten Rolle des Internationalen Währungsfonds im weltweiten Management der internationalen Liquidität der Wechselkurse und der Zahlungsbilanzentwicklungen wird durch technische und organisatorische Verbesserungen Rechnung getragen.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir haben dann im Währungsbereich, in dem wir fortsetzen, was sich bewährt hat, glaube ich, die Regelungen getroffen, die notwendig sind, um die Weltwirtschaft offen zu halten, um ihr Expansion zu ermöglichen. Allerdings muss hinzugefügt werden, dass der Währungsbereich einer der Bereiche ist und dass es nun darauf ankäme, dass man auch im Welthandel im Rahmen der <name type="Organisation" ref="#GATT">GATT</name>-Verhandlungen dazu käme, dass Handel und Währung sich gegenseitig stützen und nicht am Ende noch konterkarieren. Bei der Rede am Donnerstag im Plenum wird auch etwas über die siebte Quotenerhöhung im Internationalen Währungsfonds zu sagen sein. Ich habe die Absicht, hier die Regierung in der Absicht zu bestärken, die konditionierten Kredittranchen stärker zu erhöhen als die anderen. Wenn künftig die internationale Währungspolitik nicht mehr eine Angelegenheit definierter Werte ist, sondern der politischen, wenn die internationale Stabilität der Politik stärker anheim gegeben ist, kann natürlich der Zugang zum Kredit künftig nicht mehr wie bisher in gleichem Maße ein Selbstbedienungsgeschäft sein. Die konditionierten Tranchen müssen stärker angehoben werden. Ich denke, dass ich dies in Übereinstimmung mit der Fraktion werden sagen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Offenbar nicht. Dann rufe ich auf den nächsten Punkt. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zu dieser von mir erwähnten ersten Lesung Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die Fraktion hat den Entwurf des Gesetzes über die Parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste bereits inhaltlich beraten und seine Einbringung beschlossen. Der Fraktionsvorsitzende hat vorhin im Bericht aus dem Fraktionsvorstand schon die Gründe genannt dafür, dass wir gemeinsam mit der FDP den Entwurf alleine einbringen. Wir haben mit diesem Entwurf unsere Folgerungen gezogen, die sich aus den Debatten im Frühjahr um die sogenannte Abhöraffäre ergeben haben. Es muss noch einmal darauf hingewiesen werden, seit der Konstituierung des 8. Bundestages ist das Parlamentarische Vertrauensmännergremium, dem bisher die Kontrolle der Nachrichtendienste oblag, nicht neu gebildet worden. Wir meinen, dass keine Zeit mehr verloren werden sollte, um jetzt die Voraussetzungen dafür zu schaffen, dass in der Zukunft eine auf gesetzlicher Grundlage vorgenommene Kontrolle der Nachrichtendienste stattfinden kann, deshalb dieser Entwurf. Es ist eine kurze Begründung zu geben. Der Fraktionsvorstand schlägt vor, dass ich das mache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Dem so zugestimmt. Dann kommt der Bericht betreffend Große Anfrage Alkohol- und Drogenmissbrauch und Kriminalität bei Kindern und Jugendlichen. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> hat es übernommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, die Opposition hat 30 Fragen zu dem Themenkreis an die Regierung gerichtet. Die Fragen haben unterschiedliche Gewichtung. Zum Beispiel wird nach den Ursachen und Grundlagen dieses Missbrauchs gefragt. Es wird nach den gesellschaftlichen Ursachen gefragt, aber es sind auch ganz belanglose Fragen dabei, wie zum Beispiel wie viele Arbeitsunfälle hat es durch alkoholisierte Jugendliche gegeben oder wie viele Rauschgifthändler wurden in den letzten zwei Jahren gefasst. In der Öffentlichkeit wird zu diesem Problem hauptsächlich der Alkohol- und Drogenmissbrauch im Vorfeld diskutiert. Das ist erklärlich, weil ja diese Missstände uns allen auf Fußballplätzen, auf städtischen Plätzen und im ländlichen Bereich immer wieder begegnen. Es ist zweifellos so, dass die Situation sehr unerfreulich und ernst ist. Bei Alkoholmissbrauch ist eine Vorverlagerung des Alters um zwei Jahre erfolgt, ist jetzt bei 14 Jahre festgelegt. Aber wir wissen, dass auch unter 14-Jährige mit diesem Problem befasst sind. Insgesamt gibt es 1,5 Millionen alkoholgefährdete Bundesbürger, davon sind 300000 junge Menschen. Zehn Prozent dieser Summe sind behandlungsbedürftig. Das ist also ein Problem, das auch in der Krankenversicherung eine Rolle spielt.</p>
				<p>Eine Zunahme des Alkoholmissbrauchs hat aber nicht zu einer Ausweitung des Drogenmissbrauchs geführt, wie die Opposition behauptet. Hier im Drogenbereich, hier im Drogenbereich ist die Szene seit vier Jahren fast unverändert. Es sind aber immerhin die unerfreuliche Zahl von 40000 jungen Menschen zwischen 14 und 25 Jahren zu vermelden. Zunahme ist zweifellos bei den harten Drogen, also beim Rauschgift, beim Rauschmittelmissbrauch. Hier ist eine Zunahme von 16 Prozent zu vermelden, eine Zahl, die sehr unerfreulich ist. Ich will sie einfach sagen. Es sind zwar nicht 1000 junge Menschen, die 1976 ums Leben gekommen sind durch Drogen und Rauschmittel. Es ist eine Zahl von nur – unter Anführungszeichen – 338. Aber ich glaube, hier ist jeder Tote zu viel und es zeigt einem die ernste Situation, wenn man so eine Zahl so herabspielen muss.</p>
				<p>Die Opposition zweifelt die Wirksamkeit der Programme und Modelle der Bundesregierung an. Die Regierung weist in ihrem Bericht als Antwort auf die positive Entwicklung hin. Aber wir sollten uns darüber im Klaren sein, Hauptmängel sind hier zweifellos das schlechte Beispiel der Erwachsenen, unsere Gesellschaft insgesamt und die wenige Einflussnahme der Eltern auf ihre Kinder und auch die immer mehr spürbare innere Leere von jungen Menschen. Die Schlussfolgerung ist, wir brauchen mehr Beratungsdienste in allen Bereichen und mehr Chancen für die Gestaltungsmöglichkeiten junger Menschen ebenfalls im gesamten Umweltbereich. Die Regierung kündigt die Weiterentwicklung ihrer Arbeit an und ich möchte hinzufügen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon gesagt hat, hier ist der Markierungspunkt Jugendhilferecht wirklich angebracht. Wenn wir ein modernes Jugendhilferecht als Jugendförderungsmaßnahme haben, dann sind hier im Vorfeld sehr viele Bereiche, nämlich zum Beispiel Freizeitgestaltungsmöglichkeiten, außerschulische Jugendbildung, Stärkung der Erziehungskraft der Familie, in den Griff zu bekommen Und hier ist einer der wichtigsten Punkte, den wir hier mit anfügen können: In der Kinder- und Jugendkriminalität ist eine ähnliche Entwicklung zu vermelden. Vorverlagerung des Täterkreises in das Kindesalter. Enorme Steigerung besonders bei Eigentumsdelikten in den Jahren 1963 bis 1972. Hier lag die Quote oft um 300 Prozent über der Zunahme bei den Erwachsenen. 1972 ist hier ein Bruch eingetreten. Die Kriminalitätsbelastungsquote ist bei Erwachsenen weiter gestiegen, während sie bei Kindern und Jugendlichen zurückgegangen ist. Das hat sich nur gleichmäßig bei Heranwachsenden entwickelt. Auch hier muss man sagen, dass ein Reflektieren des Verhaltens der Gesamtgesellschaft auf diesen Personenkreis junge Menschen spürbar ist und es ist auch festzustellen, dass zwischen Gewaltkriminalität und Alkoholmissbrauch ein Zusammenhang besteht. Besonders bei schweren Straftaten ist das festzustellen.</p>
				<p>In der Diskussion am Freitag wird es hauptsächlich darauf ankommen, die Angriffe der Opposition abzuwehren. Sie wird pauschal einfach die Regierung und die sie tragende Koalition für die Missstände verantwortlich machen. Wir müssen auf die Gesamtsituation, auf die Gesamtzusammenhänge hinwirken und darauf hinweisen, dass zum Beispiel die Opposition sich nicht hören lässt, wenn wir auf die schweren Konsumverführungen hinweisen, die in Supermärkten entstehen bei der Kriminalität oder wenn wir bei den – na wollen wir mal sagen – brutalen Werbemethoden im Alkohol- und Nikotinbereich hinweisen. Dann sind plötzlich diese Leute nicht mehr zu sehen, die sonst eine große Rolle spielen. Aber auch kann man feststellen, dass bei rückläufigen Entwicklungen im wirtschaftlichen Bereich, bei Rezessionen auch die Jugendförderung in allen Bereichen, ob in der Gemeinde, im Kreis, Bund und Land rückläufig ist, wo wir gerade hier in diesen Situationen für junge Menschen eigentlich mehr tun müssten. Wir haben uns auf die Aussprache vorbereitet. Es sind vorgesehen Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwenk</name>, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name> und Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmlingMax_1972-12-13">Amling</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-11-08-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 12, und ich frage, wer wünscht Fragen zu stellen. Es meldet sich niemand. Dann rufe ich auf diejenigen, die unter Verschiedenem noch etwas hier anbringen und sagen wollen. Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich werde in meinem Wahlkreis in den letzten Wochen ständig von Betriebsinhabern kleinerer und mittlerer Betriebe darauf aufmerksam gemacht, dass sie durch die Aktion Lehrlingseinstellung nun unter die Schwerbeschädigtenabgabe fallen. Sie sagen mir, wir sind eurem Drängen, zusätzliche Lehrplätze zu schaffen, nun nachgekommen und werden nun dafür bestraft, dass wir eine Schwerbeschädigtenabgabe nun abführen müssen. Meine Frage: Ist in der zuständigen Arbeitsgruppe oder Arbeitskreis diese Frage akut oder will man hier im Gesetz etwas ändern? Ich meine, unsere Aktivitäten auf Schaffung zusätzlicher Arbeitsplätze dürfen im Mittelstandsbereich doch nicht zu einer Benachteiligung dieser Kleinbetriebe werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Der Arbeitskreis Sozialpolitik hat sich mit dieser Frage wiederholt beschäftigt. Wir sind im Grundsatz dagegen, dass das Gesetz, das wir 1974 geschaffen haben und das einstimmig verabschiedet worden ist und das in diesem Punkte zum Inhalt hat, dass auch die Ausbildungsplätze der schwerbehinderten Jugendlichen Arbeitsplätze im Sinne des Gesetzes sind, wieder herausgenommen werden. Wir haben allerdings das Arbeitsministerium gebeten zu prüfen, ob die Regelung, die wir bei dem Sonderprogramm für Schwerbeschädigte haben, das unter bestimmten Voraussetzungen besondere Mittel aus der Ausgleichsabgabe für die Beschäftigung schwerbehinderter Auszubildender zur Verfügung stellt, ob eine solche Regelung in das Gesetz aufgenommen werden kann. Unter diesen Umständen, wenn das möglich ist, könnten wir an eine Neuüberprüfung dieser Frage herangehen. Vorher ist es nicht möglich, weil wir dann das Gesetz zurückdrehen würden gegenüber dem Stand von 1974.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich verstehe im Prinzip Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> sehr gut, dass nicht mit dem Schwerbehindertengesetz leichtfertig umgegangen werden soll. Aber der Sachverhalt, der hier angefragt worden ist, besteht darin, dass, wenn Kleinbetriebe die Zahl der Lehrlinge erhöhen, diese Lehrlinge genauso gezählt werden bei der Abgabe wie erwachsene Arbeitnehmer, die vollbeschäftigt sind. Nun muss man sich klarmachen, was das auch in dem Einstellungsverhalten der Kleinbetriebe bedeutet, dass sie erstens Aufwendungen für die Ausbildung machen müssen und zweitens gleichzeitig durch die Ausweitung der Lehrlingszahl dann noch besonders leistungsverpflichtet werden nach dem Schwerbeschädigtengesetz. Wir haben das damals – ich bekenne das auch selbstkritisch – im Arbeitsministerium in diesen Auswirkungen in dem Bildungsbereich nicht so präzise hinein überdacht und es ist auch sicherlich so, dass die Konsequenzen jetzt erst deutlicher werden, wo wir von den Klein- und Mittelbetrieben erwarten, über den eigentlichen Bedarf hinaus im Hinblick auf die Zukunft und angesichts geburtenstarker Jahrgänge auszubilden.</p>
				<p>Ich muss sagen, dass es für uns eine große Erleichterung bringen würde, wenn wir uns in diesem Punkte nicht mit einer Pauschalregelung, die auch Großbetriebe einbezieht, sondern mit einer speziell auf die Beschäftigtenzahlen der Klein- und Mittelbetriebe konzentrierten Lösung beschäftigen würden, und zwar so, dass sie zum nächsten Ausbildungsjahr relevant werden würde, weil, Genossinnen und Genossen, im nächsten Jahre 1978 noch einmal mindestens 30- bis 40000 Jugendliche mehr untergebracht werden müssen, die dann die allgemeinbildenden Schulen verlassen. Und Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>], ich darf dir aus meiner Erfahrung sagen, dass dieser Punkt, der natürlich auch verständlichen Widerspruch bei den Klein- und Mittelbetrieben erregt, noch mehr in der Einstellungspsychologie als in der Sache selbst die Diskussion im mittelständischen Einstellungsbereich beschäftigt. Ich wäre den Sozialpolitikern dankbar, wenn uns hier geholfen werden könnte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich wollte nur im Anschluss an das, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gesagt hat, darauf hinweisen, dass wir diese Anregung des Arbeitskreises aufnehmen, zurzeit an einigen Modellen mit Veränderung der Grenzen, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> das eben angedeutet hat, rechnen und unter Durchrechnung der Möglichkeiten, die aus dem Ausgleichsfonds zusätzlich zur Verfügung stehen könnten, noch in diesem Jahr mit entsprechenden Vorschlägen in den Arbeitskreis kommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, es besteht überhaupt keine Veranlassung, sich ins Bockshorn jagen zu lassen. Die Kampagne der CDU/CSU und einiger unionsregierter Länder – ist ausgegangen übrigens vom Land Schleswig-Holstein – gegen das Schwerbehindertengesetz rollt seit zwei Jahren zu einem Zeitpunkt, als dort überhaupt keine Bereitschaft zu erkennen war, die Zahl der Ausbildungsplätze freiwillig zu erhöhen. Also man soll uns jetzt nicht vormachen, das Problem sei erst jetzt aufgetaucht. Das ist das Erste.</p>
				<p>Das Zweite, dieses Problem taucht überhaupt erst dann auf, wenn der Betrieb mehr als 16 Arbeitsplätze hat. Das heißt, es müsste ein kleiner, ein handwerklicher Betrieb von jetzt – sagen wir mal – 13 Arbeitnehmern sagen, ich stelle nicht zwei Lehrlingsplätze zusätzlich ein, sondern drei und beim Sechzehnten falle ich unter die Ausgleichsabgabe. So ist es. Diese Fälle, diese Fälle sind meines Erachtens sehr gering. Es werden diese Fälle als Hebel genommen, um das Schwerbehindertengesetz an zu knattern, und es wird im Übrigen so getan, als ob da wunder welche Belastung auf die Betriebe zukäme. Wie sieht die denn tatsächlich aus? Entweder stellt dieser Betrieb, entweder stellt dieser Betrieb, bei meinetwegen bei dreizehn Arbeitnehmern, da hat der jetzt doch wohl auch schon Ausbildungsplätze, noch drei zusätzliche Ausbildungsplätze zur Verfügung und er stellt unter diesen drei oder vier oder fünf Lehrlingen einen behinderten Lehrling ein, dann fällt die Ausgleichsabgabe überhaupt nicht an, dann existiert das Problem überhaupt nicht und er kann sogar noch über die Sonderprogramme dafür Unterstützung kriegen. Oder er stellt keinen behinderten Lehrling ein und wenn er dann überhaupt keinen behinderten Arbeitnehmer in seinem Betrieb hat, er kann ja auch einen anderen behinderten Arbeitnehmer einstellen, oder wenn er zum Beispiel, was wir dort oft erleben, auf die Arbeitnehmer Einfluss nimmt, dass sie sich nicht anerkennen lassen als Behinderte, weil sie dadurch einen besonderen Kündigungsschutz und einen Tag Urlaub mehr kriegen, wenn sie das auch noch verhindern wollen, dann haben sie die Möglichkeit, im Monat die Ausgleichsabgabe zu zahlen von 100 Mark. Und wenn dann wirklich einer drei zusätzliche Ausbildungsplätze schaffen will, dann kann er mir doch nicht erzählen, das scheitert daran, dass das pro Ausbildungsplatz im Monat 30 Mark mehr kosten wird. Also Kinder, lasst euch also wirklich nicht bange machen, dieses ist kein sachlicher Beitrag zur Diskussion von Jugendarbeitslosigkeit, sondern das ist ein taktisches Manöver im Rahmen der Strategie Sozialstaatlichkeit zurückzudrehen. Es besteht kein Anlass zur Beunruhigung oder zur Gesetzesänderung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoecklWilhelm_1976-12-14">Stöckl</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte absolut Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> zustimmen. Es trifft nur die kleinen Betriebe, die an der Grenze um 16, liegen und da haben wir eine ganze Menge und wir machen uns das Klima kaputt. Die Regelung könnte ganz einfach heißen, so wie ich sie jetzt sehe, dann wäre das weg. Weil insgesamt an zu knattern, das möchte ich auch nicht. Die Regelung könnte ganz einfach heißen, wenn in so einem Kleinbetrieb durch die Zahl der Ausbildungsplätze die sechzehn überschritten wird, werden die Ausbildungsplätze nicht mitgerechnet. Dann sind wir bei Zahlen von 16, 17, 18 Beschäftigten. Das sind kleine Zahlen, aber wir haben in unseren ländlichen Gegenden bei den kleinen Handwerksmeistern sehr häufig den Fall, dass sie aus dem Ort mit zwei- bis dreitausend Einwohnern zusätzlich zwei, drei Lehrlinge nehmen, weil sie von ihren Bekannten und so weiter darum gebeten werden. Und wir müssen auch in unseren Bereichen – in Ostbayern zum Beispiel und ähnliche gibt es in der Bundesrepublik – die Leute am Ort unterbringen. Wir können sie nicht nach München oder Nürnberg oder sonst wohin schicken und da sind wir sehr froh, das sind Tausende in der Bundesrepublik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe den Eindruck, dass diese Vorschläge der Industrie- und Handelskammern Teil einer Strategie sind, wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> das hier gesagt hat, um Sozialstaat zu demontieren, und es bleibt ja nicht bei diesem einen Vorschlag. Der andere Vorschlag, der ja immer wieder gemacht wird, geht an die Kultusminister, wo ihnen nahegelegt wird, doch durch ein Vollzeitberufsschuljahr dafür zu sorgen, dass im 17. Und 18. Lebensjahr die Leute nicht mehr einen Tag für die Berufsschule ausfallen, was bildungspolitisch zumindest bedenklich ist und die Vorschläge gehen dahin, das Jugendarbeitsschutzgesetz, das ja doch wohl aufgrund guter Überlegungen in der letzten Legislaturperiode novelliert wurde, auszuhöhlen, damit zu bestimmten Zeiten wieder gearbeitet werden kann und da versucht man dann, an den schwächsten Punkten – zum Beispiel bei den Krankenschwestern – mit verhältnismäßig brüchigen Argumentationen die ersten Kerben reinzuhauen. Wenn wir uns überlegen, dass es Ziel des Schwerbehindertengesetzes gewesen ist, Schwerbehinderte auf Arbeitsplätzen unterzubringen, und wenn wir wissen, dass rund 40000 Schwerbehinderte heute arbeitslos sind, das heißt, dass noch nicht mal für diejenigen, die schwerbehindert sind, Arbeitsplätze zur Verfügung gestellt werden, dann können wir diesen Vorschlägen nicht folgen, weil das dann einen Teil der Betriebe freistellen würde von der Verpflichtung, auch Schwerbehinderte einzustellen.</p>
				<p>Und lasst mich noch was sagen: Ich habe mich mit Betriebsräten <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> mittlerer Unternehmen – 500 Beschäftigte – bei mir im Wahlkreis unterhalten und die haben gesagt, sagt mal, könnt ihr nicht mal initiativ werden, dass ihr diese Abgabe von 100 auf 200, 300, 400 oder 500 Mark erhöht. Erhöht, damit die Betriebe endlich gezwungen werden, Schwerbehinderte einzustellen und sich nicht mit diesen lächerlichen 100 Mark freizukommen. Das ist nämlich die Kehrseite der Medaille.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, anderes Thema ist noch nicht. Das sind wahrscheinlich noch welche, die dazu reden wollen. Gibt’s zu diesem? Ja bitte, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ihr müsst damit rechnen, wenn diese Frage auf den Tisch kommt, dass damit natürlich auch auf den Tisch kommt die Frage der Höhe der Ausgleichsabgabe von 100 Mark und die Frage des Verhältnisses der Höhe zu dem, was hier Solidarität der Arbeitnehmer untereinander angeht, denn auf diesen Grundsätzen ist das Schwerbehindertengesetz aufgebaut und wenn wir hier einen Einbruch erzielen lassen, müssen wir wissen, dass die zweite große Forderung der Arbeitgeber ist, den Umfang der Beschäftigungspflicht für Schwerbehinderte insgesamt herabzusetzen. Ein ständiges Bemühen und ein ständiger Druck, von dem ich nicht weiß, ob er dann noch weiterhin auszuhalten ist. Das alles müssen wir in diesem Zusammenhang mit bedenken, sowohl wie ich die Argumente auch derjenigen bedenken möchte, die sich um die Einstellung von Auszubildenden sorgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu einer anderen Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Dazu noch? Ja, sag das dann bitte. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ich kann da natürlich nicht übersehen unsere Möglichkeiten im Gesetzgebungsverfahren bei einer Novellierung. Sicher wollen auch diejenigen, die zuerst dazu gesprochen haben, nicht jetzt all das aufrollen, was hier von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> oder von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> oder von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hier angesagt wurde und angekündigt. Ich meine, dann haben wir letztlich doch eine Mehrheit, um die Fragen mit zu klären und abzuwehren. Aber ich meine, hier ist eine bestimmte Schwelle, hier ist eine bestimmte Schwelle. Ich kenne das auch aus meinem Bereich. Ich war dankbar, dass Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> das angesprochen hat, die immer wieder auf einen zukommt, selbst wenn die 100 Mark, da gebe ich dir recht, Norbert, der Punkt nicht sein können, die man dann zahlen muss als Ausgleich. Aber sie sagen einfach, wenn ich jetzt bereit bin, der Aufforderung des Staates nachzugeben und zu sagen, ich stelle noch einen Lehrling ein, ich will mich bemühen, weil das auch außerdem in unserem Dorf Leute sind, die sagen, jetzt hilf uns doch, aber dann kriege ich noch einen drauf, dann muss ich außerdem noch zahlen, weil ich jetzt grade da drüber komme. Ich meine, hier muss man darüber nachdenken, ob man ohne das andere, was hier befürchtet wird, zu tun in dieser einen Frage den Schritt machen kann. Das können wir ja jetzt nicht in der Fraktion entscheiden. Aber ich wäre wirklich dankbar, wenn das noch mal geprüft würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ja, ich stimme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoecklWilhelm_1976-12-14">Stöckl</name> und Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> zu und die Frage geht ja eigentlich nur um den Punkt, von 15 auf 16 Plätze zu kommen. Verzichtet man auf irgendwelche Veränderungen, bedeutet dies, dass eine Reihe von Ausbildungsplätzen fehlt und zugleich weder die 100 Mark hereinkommen, noch zusätzliche Plätze für Schwerbeschädigte geschaffen werden. Insofern meine ich, dies sei ein logischer Konflikt, in dem man sich begibt und ich würde sagen, für die Zeit der geburtenstarken Jahrgänge wäre es in vielen kleinen Orten sinnvoll, wenn der kleine Dachdecker mit dem 15-Mann-Betrieb, wenn der kleine Maurermeister mit einem 15-Mann-Betrieb in aller Ruhe unter dem sozialen Druck des Ortes stünde und sagen könnte, ich nehme einen Auszubildenden mehr, aber der kostet mich nicht die 400 oder 500 Mark oder 600 Mark Auszubildendenbeitrag im Monat plus 100 Mark, sondern bloß diesen Betrag, den ich an den Auszubildenden zahle und insofern hätte ich viel Verständnis dafür, wenn Auszubildendenplätze von der Abgabe freigestellt würden für einen begrenzten Zeitraum.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich würde mich nicht noch mal zu Wort melden, wenn ich nicht den Eindruck hätte, dass dieses gewissermaßen eine Grundsatzdiskussion ist, was wir machen. Man kann nämlich strategische Niederlagen erleiden dadurch, dass man das einfach durch taktische Fehler ermöglicht, und wir sind dabei.</p>
				<p>Erste meine Feststellung: Es ist eine Illusion zu glauben, dass sich Handwerksmeister in nennenswerter Zahl durch staatliche Appelle bewegen lassen, etwas zu tun, was ihnen wirtschaftliche Nachteile bringt. Die werden trotzdem bei jeder Lehrlingseinstellung erst mal überlegen, brauchen wir ihn oder brauchen wir ihn nicht, bringt er uns was oder kostet er uns was und danach entscheidet er.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe. Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und danach – Augenblick mal, da komme ich noch zu. Und danach entscheidet er. Und wenn er sich für einen Lehrling entschieden hat, dann sagt er hinterher, das habe ich getan, um dem Gemeinwohl zu dienen.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Bei der Frage, was kostet ein Lehrling, kann dieses natürlich eine Überlegung sein, falle ich unter die Ausgleichsabgabe. Aber wie gesagt, wenn man das nachrechnet, stellt man fest, dass diese Belastung so minimal ist, dass sie kaum einen nennenswerten Einfluss ausüben kann. Ich habe mich mal jetzt mit einem Friseurmeister unterhalten über die Kosten, die für ihn anfallen bei der Lehrlingsausbildung, und da hat er mir mal aufgezählt, was er alles an Innung und Kammer zahlen muss neben seinen üblichen Beiträgen für seinen Lehrling. Da muss er Prüfungsgebühren bezahlen. Da muss er für den Blockunterricht im Seminar eine Extrasumme bezahlen. Da hat er mir so vorgerechnet, das sind 300, 400 Mark, die er im Jahr an seine Kammer und seine Innung zahlen muss, an die er im Übrigen Beiträge zahlt. Und da habe ich ihn dann gefragt, wozu bist du denn eigentlich in diesem Verein drin mit Selbstverwaltung, wenn du da nicht durchsetzen kannst, dass dir wenigstens bei der Lehrlingsausbildung solche bürokratischen finanziellen Belastungen abgenommen werden. Da hat er gesagt, ja, da habe ich noch gar nicht dran gedacht.</p>
				<p>Dritte meine Feststellung: Dieses ist doch alles ein Stückchen dieser Kampagne, dass man mehr Vertrauen schaffen müsse, Klimaverbesserung schaffen müsse. Was sollen wir denn noch alles tun nach Milliardensubventionen, wenn wir auch noch in solchen Sachen Konzessionsbereitschaft signalisieren müssen? Was will man von uns da noch alles verlangen? Was sollen wir denen denn noch hinterherschmeißen an Milliardensummen, Vergünstigungen und Erlassen, wenn man außerdem noch Sozialpolitik abbauen will?</p>
				<p>Und die letzte Feststellung: Wenn wir etwas tun wollen für diese mittelständischen Bereiche, da ist eine Menge zu tun in den kleinen Handwerksbetrieben, dann sollten wir mal eine Royal Commission einsetzen, die die Bürokratisierung der selbstständigen Tätigkeiten in diesem Bereich untersucht, und da wird man – ich habe von der Handwerkskammer in Lüneburg letztens eine Aufstellung gekriegt über 150 oder 180 Meldepflichten, die sie haben –, und da wird man feststellen können, wenn man den von diesen Pflichten, von diesen Meldepflichten, von diesem Formularkram, von dem vierfachen und fünffachen, abnehmen, wenn man denen die Hälfte davon abnehmen kann und das kann man wahrscheinlich, wenn man mal eine Kommission daran setzt, ohne dass man sozialpolitische Konzessionen macht, dann hat man für Klimaverbesserungen für Selbstständige mehr getan als für solche Konzessionen. Da ist eine Aufgabe für uns, aber nicht danach, jedem Angriff gegen eine, wirklich eine soziapolitische Errungenschaft wie das Schwerbehindertengesetz kleinmütig nachzugeben, nachdem wir Mal zu Mal Wahlkämpfe damit geführt haben und uns in den Wahlkämpfen hingestellt haben und dieselben CDU-Forderungen als reaktionär abgewiesen haben. Wollt ihr jetzt bereit sein, dem nachzugeben, wo es keinen aktuellen Anlass und keine besondere wirtschaftliche Berechtigung dafür gibt? Genossen, ich verstehe das nicht mehr.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, das ist nicht eine Frage von glauben oder nicht glauben, Norbert und ich glaube, es gibt da wohl kaum einen hier in dieser Fraktion –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>es gibt wohl sicher keinen in dieser Organisation und das glaube ich wirklich, der bereit ist, das, was wir sozialpolitisch erreicht haben, mit zurückdrehen zu helfen. Die Frage stellt sich doch in diesem Fall ganz anders. Hier geht es also nicht auch um Mittelbetriebe mit zwei-, drei- oder vierhundert Beschäftigten, sondern hier geht es tatsächlich um kleine Handwerksbetriebe, die sich vorwiegend – und hier kann ich aus meinem Bereich ein bisschen berichten – im Bereich des Ausbaugewerbes befinden, also die auf den Baustellen herumarbeiten und die im Regelfalle keine Behinderten beschäftigen, weil sie sie gar nicht einsetzen können. Und dort besteht also in der Tat noch die Möglichkeit, und zwar durch die persönlichen Kontakte, die da und dort in den kleinen Orten zwischen den Handwerksmeistern und der Bevölkerung vorhanden sind, zusätzliche Ausbildungsplätze, zusätzliche Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen. Wir sollten den psychologischen Faktor, der natürlich auch politische Wirkungen hat in diesen kleinen Orten, nicht unterschätzen dadurch, dass man generell Front macht und sagt, wir hätten ja diesen oder jenen eingestellt und wir hätten deinen Sohn eingestellt, aber wir können es nicht, weil wir dafür eine Ausgleichsabgabe im Sinne des Schwerbehindertengesetzes zahlen müssen. Liebe Genossinnen und Genossen, ich meine, wir sollten mal ein bisschen emotionsloser auch diese Frage sehen. Hier geht es nicht darum, dass Schwerbehindertengesetz auszuhöhlen, und ich wäre froh, wenn wir bald im Besitz auch der Prüfung im Rahmen des Prüfungsauftrages wären, um also uns einen generellen Überblick zu verschaffen, wie es wirklich aussieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Ich möchte dem Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> noch mal die Praxis verdeutlichen. Tatbestand ist, er unterschätzt die Stärke der Industrie- und Handelskammern und der Handwerkerkammer bei uns im Einfluss auf die Mittelstandsbetriebe und bei denen hat der Appell von der Handwerkskammer, zusätzliche Lehrlinge einzustellen, gewirkt. Die haben also tatsächlich eingestellt. Und was hat sich jetzt herausgestellt? Die haben zum Zeitpunkt der Einstellung an diese Abgaben nicht gedacht. Sie haben also die Zahlen überschritten und nun kriegen sie die Bescheide, dass sie 1200 Mark nachzahlen müssen und jetzt beginnt der große Ärger. Und das spricht sich nun bei den Handwerksmeistern herum und unser Appell, nun im nächsten Jahr noch mehr einzustellen, wird doch damit kaputtgemacht. Nur um das geht es doch, Leute. Die sind nicht bereit.</p>
				<p>Und ich sage euch noch eines. Bei uns haben doch die Handwerksmeister jetzt zu kämpfen, den Ausbildungsbestimmungen gerecht zu werden. Wir haben doch Auflagen gemacht, dass Ausbilder, dass Lehrgesellen, Lehrmeister gestellt werden müssen und dann stellen wir noch Auflagen in Abgaben und dann wird’s denen zu viel und dann stellen sie eben keine ein und dann haben wir den politischen Ärger und wir werden mit dem Problem nicht fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, Jugendliche haben es zurzeit schwer auf dem Arbeitsmarkt, besonders im ländlichen Raum, wo wenig Industrie ist, aber Behinderte haben es auch schwer zurzeit, auch besonders im ländlichen Raum. Und ich glaube nicht, dass wir beiden Gruppen einen Gefallen tun, wenn wir sie jetzt sozusagen gegeneinander ausspielen. Das kann nicht das sein, was man unter Solidarität unter Arbeitnehmern versteht. Und wenn ein Handwerksmeister einem Jugendlichen sagt, ich hätte dich eingestellt, aber weil ich für einen Behinderten was zahlen muss, tue ich das nicht, dann finde ich das eine Mordsschweinerei und meine, auf den Zug sollten wir nicht aufsteigen. Witzigerweise ist die Diskussion tatsächlich von der schleswig-holsteinischen Landesregierung angefacht worden, die Jahr für Jahr eine Million Ausgleichsabgabe zahlt, weil sie Schwerbehinderte nicht einstellen will, also ihren sozialen Verpflichtungen, die ihr gesetzlich aufgegeben sind, nicht nachkommt. Die machen sich jetzt zum Sprecher für so einen Vorstoß. Ich hätte es besser gefunden, wenn der Bildungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gesagt hätte, wir wollen mal lieber die Ausgleichsabgabe anfangen, die wir für die Lehrlinge mal geplant haben, anstatt an ausgerechnet der Schraube zu drehen, wo Behinderte auf unsere Hilfe angewiesen sind, dass wir uns nämlich was einfallen lassen, um sie unterzubringen. Ich weiß nicht, wie ihr draußen bei Behindertenverbänden und bei arbeitslosen Behinderten dies durchstehen wollt, dass ihr sagt, um Jugendliche einzustellen, haben wir euch die Ausgleichsabgabe gestrichen. Wenn jetzt hier sozusagen der ländliche Raum als ein besonders ärgerlicher Raum dargestellt ist, dann glaube ich, dass auch Schwerbehinderte mit derselben Begründung sagen können, dass sie im ländlichen Raum besonders schutzbedürftig sind, weil sie dort nicht unterkommen können und es noch schwerer haben als Jugendliche, mit ihrer Behinderung in beispielsweise Ballungszentren jeden Tagen einzupendeln oder auszupendeln. Sie sind vielleicht sogar noch mehr als Jugendliche darauf angewiesen, in der Nähe ihres Wohnplatzes einen Arbeitsplatz zu finden. Also ich würde davor warnen, jetzt hier auf der einen Seite – und sei es auch nur psychologisch – etwas abzubauen, was wir mit sehr viel Mühe aufgebaut haben. Das wird uns nach draußen nicht fürchterlich gut bekommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ich wehre mich dagegen, dass das Problem zur Grundsatzfrage hochstilisiert wird. Es ist ein Zeitproblem, weil wegen des Pillenknicks heute schon abzusehen ist, wann wir Lehrlingsmangel haben werden. Und es ist tatsächlich ein Problem für diejenigen an der Grenze von 15 Arbeitnehmern, denen von Industrie- und Handelskammern und Handwerkskammern gesagt wurde, stellt mehr ein, damit wir uns die Ausbildungsplatzabgabe ersparen und jetzt kommt von hintenherum die andere Abgabe, an die sie nicht gedacht haben. Deshalb sollte man in den Arbeitskreisen III und IV mal überlegen, ob man für eine bestimmte, nämlich heute schon absehbare Zeit hier eine Regelung beschränkt auf den Bereich, wo es sich um einen Schwerbeschädigtenplatz dreht, also um die 15-Mann-Grenze schafft. Bei der Gelegenheit möchte ich aber auf eines hinweisen, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vollkommen richtig gesagt hat. Da kommt vom Bundesrat der Antrag Baden-Württembergs auf uns zu, der ja also nun wirklich ein Kommando Zurück beim sozialen Netz bedeutet. Hier sollten wir in den beiden Arbeitskreisen die Anregung von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> aufgreifen, wie sieht es mit dem bürokratischen Kram für kleine selbstständigen Betriebe aus. Denn die Handwerksmeister kalkulieren bei der Frage, stelle ich einen ein oder nicht, nicht eiskalt, wie viel kostet jener Faktor, wie viel kostet der andere, sondern manchmal lassen sie das am meisten in Gedanken wirksam sein, was ihnen – banal gesagt – am meisten stinkt und das ist zum Teil der Bürokratismus, und wir würden gegen die Bundesratsinitiative was Vernünftiges tun, wenn wir hier Norberts Vorschlag in den Arbeitskreisen folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Ich habe mich nur noch mal gemeldet, damit nach den Worten von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> nicht der Eindruck entsteht, hier würde alles aus dem Fugen geraten. Soweit es den Antrag von Baden-Württemberg angeht, hat die Bundesregierung dazu ganz eindeutig Stellung genommen. Wir weisen das zurück, was hier als Einbrüche in das Jugendarbeitsschutzgesetz verlangt worden ist. Wir haben gestern mit der Wirtschaft zusammengesessen, um beispielsweise klarzumachen, dass das Berufsgrundbildungsjahr auch in Zukunft voll auf die betriebliche Ausbildung angerechnet wird und wir sagen, dass Ausbildungsordnung keine ausbildungshemmende, sondern ausbildungsfördernde Vorschriften sind. Hier gibt es in den Grundsatzpositionen überhaupt kein Wackeln und nun muss man sich mal die Dimensionen dessen klarmachen, was wir bisher diskutiert haben. Da geht es nur um Kleinbetriebe, die wir auch mit der Größenordnung nach oben hin begrenzen werden. Wir denken gar nicht daran, bei Betrieben über 40, 50 Beschäftigten bis dann in die Tausenderzahlen hinauf Ausnahmen vorzunehmen, sondern bei diesen kleinen Betrieben, bei denen ja die Arbeitnehmer nach wie vor gerechnet werden nach dem Schwerbehindertengesetz, wollen wir nicht erreichen, weil die nämlich ihre Lehrlingszahlen stark gesteigert haben, vor allen Dingen in den ländlichen Gebieten. Dass hier diese kompensatorischen Rechnungen zustande kommen, darüber kann man denken, was man will. Ich habe da auch eine kritische Meinung. Aber es ist kein Zweifel, dass sie sich im Einstellungsverhalten auch auswirken, dass sie zumindest ganz schlechte Stimmung draußen machen. Weil natürlich ein Handwerksmeister sagt, wenn ich hier eine Zusatzleistung erbringe – und Lehrlingsausbildung kostet heute mehr als noch vor zehn Jahren, das ist auch eine Auswirkung der Qualitätsanforderungen, die wir in den letzten Jahren gestellt haben –, wenn er jetzt zahlen muss, dass er sich fragt, warum denn auch noch der Lehrling wie ein beschäftigter Arbeitnehmer behandelt wird. Die Summen, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich habe die leider nicht zur Hand, aber ich habe sie ungefähr vor Augen in den Größenordnungen, die sind so begrenzt, dass wirklich nicht davon geredet werden kann, dass hier ein Einbruch erfolgen soll in die Gesamtleistungen des Schwerbehindertengesetzes. Und was die behinderten Jugendlichen angeht, da werden wir viel mehr mithilfe von Förderungs- und anderen Leistungen im Rahmen des Berufsbildungssystems vorankommen als mit den Mitteln aus den Abgaben der Schwerbehindertengesetze. Das ist meine feste Überzeugung, die ich aus Erfahrungen der letzten Jahre gründe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Befürchtung. Nach dieser Debatte werdet ihr möglicherweise alle die Heimreise am Freitag antreten und denken, es gibt ein ganz großes Problem der Jugendarbeitslosigkeit, der Älteren und vielleicht gibt es noch ein paar Gruppen und dann noch ein überdimensionales Schwerbehindertenproblem. Da muss ich sagen, das ist falsch. Die Arbeitslosenquote bei den Schwerbehinderten liegt beachtlich unterhalb der durchschnittlichen Arbeitslosenquote, und das ist deshalb so außergewöhnlich erfreulich, weil wir ja mit dem neuen Schwerbehindertengesetz den gesamten privaten, ja den gesamten zivilen Bereich mit in dieses neue Gesetz einbezogen haben. Wenn wir bisher nur von Kriegsbeschädigten im Wesentlichen im Zusammenhang mit dem Schwerbehindertengesetz gesprochen haben, so werden doch jetzt auch die Magen-, Lungen- und Zucker- und wer weiß was für Erkrankte einbezogen. Und das heißt doch, dass natürlich aus der Zahl der Arbeitslosen heraus sich sehr viele diese Schwerbehinderteneigenschaften geben, bescheinigen lassen, um eine bessere Chance zu bekommen.</p>
				<p>Und nun will ich mal etwas sagen zu den Zahlen: Wenn wir alle schwerbehinderten Arbeitslosen einstellen würden, dann würde die Schwerbehindertenquote oder die Arbeitslosenquote – nein, die Schwerbehindertenquote – vielleicht um 0,1 oder 0,2 Prozent verändert. Und wenn wir an so einem kleinen Stückchen nicht mal Bewegungsspielraum haben, dann wird man uns nämlich in einem Jahr oder in drei Jahren sagen, ihr könnt doch nicht ständig eine Quote von sechs Prozent vorhalten, wenn ihr nicht einmal für fünf Prozent Schwerbehinderte habt. Und ich meine, dass das, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hier vorgeschlagen hat, eine vernünftige Formulierung gewesen ist. Lasst uns das in Ruhe prüfen. Wir sehen ein, dass das an dieser Knickstelle ein problematischer Vorgang ist, und lasst uns dafür sorgen, dass unterm Strich die Schwerbehinderten nicht zu kurz kommen, dass wir nämlich mit der Abgabe, die wir haben, im Sinne der Schwerbehinderten dann auch etwas Besonderes tun. Dann ist doch beiden Gruppierungen geholfen. Ich wollte sagen, um Gottes willen, nun dramatisiert doch diesen Vorgang nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Genossen, das ist jetzt die siebzehnte Wortmeldung in derselben Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: <gap/> drei Irrtümer unterlaufen. Erster Irrtum, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, wenn die Zahl der betroffenen Betriebe so gering ist, wie du sagst, besteht auch kein Anlass, sich von dieser Änderung eine wesentlich bessere Ausdehnung des Ausbildungssektors zu versprechen, sondern es ist dann sehr wohl legitim zu fragen, warum überhaupt der Grundsatz infrage gestellt werden soll.</p>
				<p>Zweiter Irrtum, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>, der auf das Baugewerbe verwies. Das ist auf den ersten Blick überzeugend, nur im Baugewerbe gibt es offene Ausbildungsplätze und im Übrigen die tarifliche Ausbildungsvergütung im dritten Lehrjahr beträgt, wenn man die Ausbildung nach dem 18. Lebensjahr begonnen hat, etwa 1100 Mark im Monat. Da seht ihr auch, das ist noch ohne Sozialbelastung, da seht ihr die Relation zwischen der Ausgleichsabgabe und der Lehrlingsvergütung.</p>
				<p>Dritter Irrtum und der ist eigentlich wichtiger, und ich möchte fast sagen peinlicher. Das ist die Fehleinschätzung des Kündigungsschutzes für Schwerbehinderte in der augenblicklichen Situation durch Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Sozialdemokraten unterliegen oft dem Fehler, dass sie bestimmte sozialpolitische Maßnahmen bewerten unabhängig von der konjunkturellen Lage. Kündigungsschutz ist eine gute Sache bei Vollbeschäftigung, weil es hilft, dem Arbeitnehmer an seinem gewohnten Platz die Arbeit zu erhalten. Wenn dieser Arbeitnehmer seinen Arbeitsplatz aber verliert, und bei Schwerbehinderten meistens nur durch eine Stilllegung des Betriebes, durch einen Konkurs, weil er gegen die normale Kündigung einigermaßen geschützt ist, dann ist es für ihn schwieriger, wieder in Arbeit zu kommen, weil er aufgrund seines verbesserten Kündigungsschutzes und der verbesserten Urlaubsregelung von den Arbeitgebern oft abgelehnt wird. Dazu haben wir Sondermaßnahmen machen müssen, um die Einstellung von Schwerbehinderten zu ermöglichen und deshalb kann in der Situation der nicht vorhandenen Vollbeschäftigung der Nachteil sozusagen des besseren sozialen Status Kündigungsschutz und längerer Urlaub nur wieder gutgemacht werden, wenn der arbeitsplatzsuchende Arbeitnehmer gleich eine zusätzliche Chance erhält, in Arbeit zu kommen und diese Funktion hat genau die Ausgleichsabgabe. Es ist deshalb so, wie das sicherlich viele auch aus ihren Sprechstunden und aus Gesprächen kennen, dass wir in der Situation sind, dass mancher arbeitssuchende Schwerbehinderte zu uns kommt und sagt, wenn ich nicht als Schwerbehinderter abgestempelt gewesen wäre, dann hätte ich längst schon wieder einen Arbeitsplatz gehabt, aber so ist es für mich schwierig hereinzukommen. Wer dieses nicht sieht und in diesem Zusammenhang nicht die Funktion der Ausgleichsabgabe sieht als eine Pflicht für Arbeitgeber, behinderte Arbeitnehmer einzustellen, der hat überhaupt nicht begriffen, was das Entscheidende beim Schwerbehindertengesetz war. Entschuldigt, dass ich das so krass sage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir können die Debatte jetzt beenden. Es gibt einen Prüfungsauftrag an das Bundesarbeitsministerium, und der Arbeitskreis wird sich dann mit dem Ergebnis dieses Prüfungsauftrages beschäftigen und wenn es notwendig ist, kommen wir damit erneut in die Fraktion.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu einer anderen Frage hatte sich noch gemeldet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Ich komme darauf zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, bei einer Umfrage bei den Krankenkassen in meinem Wahlkreis als Gegenstück mal zu den Kampagnen im Frühjahr des Jahres ist mir ein Punkt aufgefallen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], den ihr sicherlich schon gesehen habt. Die Ortskrankenkassen teilen mir mit, dass durch die gesetzliche Rücklageregelung sie gezwungen sind, eine Zweit-Monats-Rücklage zu bilden. Nach ihrer Auffassung ist durch das Lohnfortzahlungsgesetz die Notwendigkeit einer zweitmonatigen Rücklage nicht mehr gegeben. Der Bundesverband argumentiert wohl für eine einmonatige Rücklage. Diese ist wohl auch in den Ausschussgesprächen zum Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz auch schon angesprochen worden. Ich weiß es nicht. Das behaupten die auf jeden Fall. Wenn das richtig ist, dann, glaube ich, ist hier eine Chance drin, zumindest in einem bestimmten Zeitpunkt, in dem man die Rücklage zurückführt, wenn das machbar ist, auf eine doch sehr tiefgreifende Erhöhung der Krankenversicherungsbeiträge bei allen gesetzlichen Sozialversicherungskassen zu verzichten. Ich würde bitten, ob wir dieses mal prüfen, wenn man es nicht gleich beantworten kann, weil dies mir eine Chance zu sein scheint, zumindest in mittlerer Sicht etwas dagegen zu tun, wenn die Lohnabschlüsse doch in diesem Jahr etwas bescheidener ausfallen, als wir es alle annehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Das Problem ist bekannt. Es ist nur in den Vorberatungen mit sehr unterschiedlicher Tendenz angesprochen worden. Die heute bei einem Teil der Ortskrankenkassen erkennbare Bereitschaft, auf die von uns für vernünftig gehaltene Reduzierung zu gehen, ist keineswegs weit verbreitet und bei den Kassen unterschiedlich beurteilt. Wir sind allerdings der Meinung, dass wir das bei nächstpassender Gelegenheit tun sollten. Wir bitten um Verständnis dafür, dass wir es nicht zu Beginn des Jahres, als wir den sehr umstrittenen, auch hier in der Fraktion keineswegs einmütig beurteilten Vorgang, bei der Rentenversicherung von drei Monaten auf einen Monat zu gehen, nicht noch damit belasten wollten, ähnliche Veränderungen bei der Krankenversicherung vorzunehmen. Ich halte das Problem aber für in diese Richtung hin im nächsten Jahr entwicklungsfähig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Wird zu Verschiedenem das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
