<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000087</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 13.03.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. März 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>228 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-03-13">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H48M15S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politischer Bericht (entfiel). – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Einführung eines Mutterschaftsurlaubs, Agrarbericht 1979, Regierungsentwurf betr. die fünfte Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes, Regierungsentwurf betr. das Gesetz zur Jugendhilfe, Kleine Anfrage betr. die Politik der Regierung gegenüber den in der Bundesrepublik lebenden ausländischen Arbeitnehmern und ihren Familienangehörigen, Gesetzentwurf betr. die Rechtsberatungshilfe, das Prozedere bei Fragen für die Fragestunde, Presserechtsrahmengesetz, Arbeitszeitgesetz, Direktwahlen zum Europäischen Parlament/Wahlkampf, die Verjährung von Mord). – Aussprache (u. a. Jugendhilfe, Besoldungserhöhungsgesetz, Verjährung von Mord). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Einführung eines Mutterschaftsurlaubes. – TOP 6: Agrarbericht 1979.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-3"> C. Vorbereitung der Plenarsitzungen (Fortsetzung): TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. das Entwicklungsländer-Steuergesetz.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen (Fortsetzung): TOP 8: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die 5. Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes. – TOP 9: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Jugendhilfe.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 10: Kleine Anfrage betr. die Politik der Bundesregierung gegenüber in der Bundesrepublik lebenden ausländischen Arbeitnehmern und ihren Familienangehörigen. – Sonstiges. TOP 11: Sechste Novelle zum Bundesausbildungsförderungsgesetz. – TOP 12: Informationen (keine). – Einstellungsstopp bei Fernmeldehandwerkern der Bundespost. – TOP 13: Kontrollausschuss beim Bundesausgleichsamt. – TOP 14: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. <seg type="necrology" corresp="#WalpertOtto_1957-10-15">Zu Beginn dieser Sitzung möchte ich einige Worte des Gedenkens an einen alten Genossen und Kollegen an die Fraktion richten, der an seinem 70. Geburtstag, nämlich am 11. März dieses Jahres verstorben ist. Es ist Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalpertOtto_1957-10-15">Walpert</name>, der dem Bundestag in unserer Fraktion angehört hat 1957 nach der schwierigen Wahl, durch die schwierige Wahl und 1960 ausscheiden musste, weil er die Aufgabe eines Geschäftsführers der Landesversicherungsanstalt Westfalen übernommen und ausgeführt hat. Wenn wir seiner gedenken, so denken diejenigen, die ihn gekannt und in ihn Hoffnungen gesetzt hatten auch für die Arbeit hier, an einen vorbildlichen Genossen mit großen gewerkschaftlichen Erfahrungen und Verdiensten. Ich danke.</seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schweigeminute.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben heute auch Geburtstage. Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>, der heute 58 geworden ist. Paul, wünschen dir alles Gute!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Seinen 55. Geburtstag begeht heute Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>. Er hat sich aber entschuldigt und wir haben auf andere Weise ihm Glück gewünscht. Wir müssen heute mit dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand beginnen, den ich zu erstatten habe. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> kann nicht hier sein. Er hat mir mitgeteilt gestern noch, dass er in Ludwigshafen und in der Nähe Verpflichtungen hat. Das wird jeder verstehen. Dort ist Wahlkampfzeit und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> kommt später.</p>
				<p>Was den Bericht aus dem Fraktionsvorstand angeht, Genossinnen und Genossen, möchte ich darauf hinweisen, was auch den Fraktionsvorstand gestern beschäftigt hat, dass die Tagesordnungen der Plenarsitzungen dieser Sitzungswoche dadurch Ansprüche an uns – die Sozialdemokratische Fraktion und ihre Abgeordneten – stellen, dass sie sozusagen bunt gemischt ist. Worin die Verführung ist zu meinen, da sind ja jeweils diejenigen aus der Arbeitsgruppe anwesend. Das ist so aber nicht zu machen. Diese Tagesordnung stellt uns durch einige Themen vor die Notwendigkeit, durch Aufmerksamkeit und Unterstützung der Argumente unserer Seite, die natürlich vor allem durch die vorgebracht werden, die unmittelbar damit in den Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen zu tun haben, deren Argumente zu unterstützen durch unser Mitwirken und Anwesend-Sein.</p>
				<p>Ich nenne folgende Punkte, die uns beschäftigt haben und beschäftigen werden. Da ist erstens Gesetzentwurf Einführung eines Mutterschaftsurlaubs. Hier haben wir uns einige Male darüber ausgesprochen, dass wir tun werden und müssen, was in unseren Kräften steht, damit dieses Gesetz am 1.7. in Kraft treten kann, so wie es formuliert ist, und darum geht es in dieser Woche. Es gibt bei der CDU/CSU zwar einerseits noch in der vorigen Woche ausgesprochen, wenn auch in Gesprächen mit Geschäftsführern, die Absicht nicht den Termin unmöglich zu machen, aber eigene Anträge, und gegebenenfalls spielten da auch einige mit einer Art Eigenentwurf, Gegenentwurf oder Stücke dazu in diese Debatte zu bringen. Wir werden es also erleben, dass der Versuch gemacht werden wird, hinhaltend zu operieren, dabei äußerst herabsetzend kritisch gegen das, was wir mit diesem Schritt Mutterschaftsurlaub in die Wirklichkeit umsetzen werden, und wir werden es, wenn wir nicht selbst dumm werden und fehlen. Es gibt ja dann Abstimmungen, wenn notwendig. Aber entscheidend für uns ist, dass es ja auch bei dem Koalitionspartner, das heißt bei der FDP, die Lust gibt zu sagen, was man eigentlich noch oder außerdem machen könnte. Das ist zwar in der vorigen Woche in einem Koalitionsgespräch bis zu dem Punkt als erledigt zu bezeichnen, dass sie damit nicht den Termin unmöglich machen, aber sagen wollen, und hier kann ich nur einen dringenden Rat mit einer herzlichen Bitte verbinden. Lasst uns nicht das, was andere Leute da draufpacken möchten, jetzt zur Unzeit zum Gegenstand von völlig von den Möglichkeiten abseits führenden Verzögerungen werden. Wenn wir wollen und in diesem Punkt zusammenhalten, setzen wir das durch. Die FDP stimmt nicht dagegen und wir haben einen Schritt, für den uns viele danken werden, und wir werden nicht verhehlen, dass wir natürlich – und das wird unsere Sprecherin sagen, die eine schwierige Aufgabe dabei hat, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> –, wir werden nicht verhehlen, dass das für uns, ich nehme nun mal ein Wort, das ein wenig abgebraucht klingt, ein Einstieg in weitere zu dieser Linie und zu diesen Verpflichtungen gehörende Schritte sein wird.</p>
				<p>Das Zweite, Genossen, ist der Agrarbericht 1979. Der wird ja morgen schon erstattet in einer Nachmittagssitzung, und es gibt dann die mehrstündige Debatte am folgenden Tag, und hier habe ich eine Bitte, nämlich nicht lediglich den Genossen auf den Hals laden lassen, was es da gibt und angesichts gefüllter Zuhörer- und Zuschauerränge aus den einschlägigen Bauernverbandsorganisationen. Das ist eine sich immer jedes Jahr wiederholende Erfahrung und macht einen guten Eindruck, wenn von uns einiges gesagt wird und macht einen besonders schlechten Eindruck, wenn wir kaum anwesend sind und nur einige unserer Genossen, die im Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten sich mit diesen schwierigen Problemen herumzuplagen haben, dann also in die Bütt zu gehen haben. Das ist eine Frage von gesamtpolitischer Bedeutung, die man nicht einfach der Rechten – hier sage ich einmal der Rechten – überlassen darf, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Das Dritte: Wir haben es mit der ersten Lesung des Regierungsentwurfs Fünfte Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes zu tun. Da gibt es zweifellos nicht nur manche kritischen Gedanken, auch manche kritische Anmerkung. Wir haben gestern in unserer Sitzung des Fraktionsvorstands dazu den Bericht Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> und die eine und die andere Frage, die also sicher Gegenstand in den Ausschussberatungen werden wird und auch werden kann, mitgehört. Entscheidend jetzt ist, dass nicht die demagogische Absicht der Opposition sozusagen Ton- und Gangart der mit der ersten Lesung eingeleiteten Ausschussberatungen öffentlich wirksam macht. Wenn ich euch bei dieser Gelegenheit ein Geheimnis verraten kann, mit dem ich umgehe. Es gibt einige Termine, die jetzt gar nichts mit diesem Thema zu tun haben, die müssen den, der eine gewisse Erfahrung hat auch mit dem Gegner und seiner Art umzugehen mit parlamentarischen Einrichtungen und nicht nur denen, hellhörig machen. Da war der 5. März. Das war der zehnte Jahrestag, an dem seinerzeit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> gewählt worden ist. Sie haben den 5. März nicht ohne Absicht genommen, um dort zu präjudizieren, wer der nächste Präsident wird, und wir werden noch erleben, wie sie das auch entsprechend bekränzen und illuminieren werden. Kein Grund zur Nervosität, aber es gibt jetzt eine ganze Reihe solcher Dinge, wie eine Zwiebelreihe aneinandergeknüpft. Es stellt sich dann bald die Frage, wer wird Bundestagspräsident. Hier gibt’s manche, die haben – ich bitte um Entschuldigung – etwas naive Vorstellungen, dass wir das bestimmen könnten. Das ist eine immer wieder angewandte Regel, dass die kopfstärkste – wobei Kopf keine Qualifizierung, sondern eine Quantifizierung ist –, die kopfstärkste Fraktion den Präsidenten zu stellen das Vorrecht hat. So haben wir uns auch immer verhalten und so wird es auch wieder werden. Da gibt es ganz Kluge, die machen schon Hintergrundgespräche. Ich rede jetzt Kluge von uns. Vielleicht lernt es der eine oder andere noch. Hintergrundgespräche mit Journalisten, dass das ja ganz anders gehen werde. Ich bitte, niemand möge sich Illusionen machen, aber jeder möge daran denken, was die anderen für eine Zwiebelreihe ausgedacht haben. Die würden wir aber höchstens in ihrer Bedeutung steigern, wenn wir hier oder da meinten, wir könnten das eine oder andere aus diesem Gesamtgefüge ändern. Das hängt dann von ganz anderen Gelegenheiten, die wir wahrnehmen, ab und nicht von dieser hier.</p>
				<p>Und wenn ich das im Zusammenhang mit diesen Problemen erste Lesung Regierungsentwurf Fünfte Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes gesagt habe, so weil natürlich sie bei dieser Gelegenheit demagogisch alles Mögliche, was sie zur Arbeitsförderung zu tun nicht nur vorschlagen, sondern demnächst auch erzwingen werden durch Änderungen im – wie sie das manchmal sagen – Machtgefüge. Wir sollten das nicht ins Kraut schießen lassen, sondern hier zur Sache sprechen.</p>
				<p>Dann habe ich einen vierten Punkt. Das ist die erste Lesung des Regierungsentwurfs Gesetz Jugendhilfe. Im Fraktionsvorstand hat dieses Thema Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> Anlass zu einer – ich bitte um Entschuldigung, wenn ich da zu gefühlsmäßig reden könnte für den Geschmack des einen oder der anderen – zu einer großartigen Würdigung des Themas und der Entwicklung der Problematik gegeben, nämlich seit dem Jugendwohlfahrtsgesetz der [19]20er Jahre, und ich wäre froh, wenn Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Haucks</name> sowohl kenntnisreiche als auch durchaus realistisch kritische Würdigung ernstgenommen wird, und hoffe, dass ihm heute die Stunde noch einmal schlägt, dazu einiges zu sagen, das so wirkt, wie es gestern gewirkt hat, sodass ganz entgegen sonstigen Gepflogenheiten im Fraktionsvorstand doch eine spürbare Welle des Verstehens und der Würdigung zu erkennen war. Wenn ich aber noch für einige Minuten um Anhörung dieses unbequemen Berichts bitten darf, dann tue ich es jetzt, Genossen. Denn nicht, dass ich heiser würde, ich kann auch lauter, wenn es darauf ankommt, aber ich bitte um Entschuldigung, sicher, das ist kein politischer Bericht. Es ist nur ein parlamentarisch-praktischer Bericht. Aber jedenfalls ist es der mir auferlegte Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich darf wohl darum bitten, dass dem, jedenfalls auch damit dann Kritik daran wirklich sachlich getrieben werden kann, ich verlange gar nicht, dass sie weich ist, auch mit Kenntnissen, weil man es gehört hat oder vielleicht belehrt werden muss, man hat dabei etwas missverstanden, gewürdigt werden kann.</p>
				<p>Fünftens: Es liegt hier vor, das ist keine Sache für die Plenartagesordnung, eine Kleine Anfrage betreffend Politik der Regierung gegenüber den in der Bundesrepublik lebenden ausländischen Arbeitnehmern und ihren Familienangehörigen. Eine inhaltlich sehr wichtige Sache, von der wir gestern im Fraktionsvorstand übereinstimmend der Meinung waren, sie sollte Anlass sein für unsere Fraktion, sich der Sache, um die es dabei geht, der Text liegt euch vor, so anzunehmen, dass deutlich wird, wie von uns die menschlichen Probleme gewürdigt werden. Im Präsidium der Partei hat es gestern Abend eine Erklärung gegeben, die einige Schritte des Genossen und Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> unterstützen. Wir müssen mithilfe der Kleinen Anfrage dies auch noch von einer anderen Seite weiter bewerkstelligen.</p>
				<p>Sechster Punkt: Im Fraktionsvorstand hat es ferner Folgendes gegeben, das nicht unmittelbar die Tagesordnung dieser Plenarwoche berührt, aber sicher auch von Interesse hier ist: </p>
				<p>a) Kritische Fragen bezüglich des Gesetzentwurfs Rechtsberatungshilfe. Es ist möglich, dass man darauf heute noch mal zu sprechen kommen wird. Die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name> hatte das gestern getan, und hier gibt es sicher einiges, das der Erörterung nicht nur würdig ist, sondern bedarf.</p>
				<p>b) Wenn ihr die Fragestundenfragen angeht, so werdet ihr einen ganzen Pulk, nämlich die Fragen 20 bis 28 finden, die uns auch gestern, nicht nur weil sie als Fragen gestellt worden sind, sondern weil einige Genossen aus der zuständigen Arbeitsgruppe dazu zum Thema gehörige Anregungen gegeben haben. Da geht es um die ausführliche Erörterung bezüglich tatsächlicher Schwierigkeiten, die Wohnungsmieter zu bestehen haben im Zusammenhang mit dem Versuch, sie entweder aus der Mietwohnung zu drängen oder was noch ist. Wir waren der Meinung, dass wir rasch mit unserem Genossen, dem Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> über die Sache reden, dann – weil es da Schwierigkeiten gibt – mit dem Koalitionspartner hochkarätig angepasst reden, und dass wir außerdem alle Anstrengungen machen, damit alle jetzt gültigen und brauchbar zu machenden Schutzbestimmungen für Mieter deutlich gemacht werden. Das heißt nicht nur in Antworten auf Briefe, die an uns – sei es an Einzelne, sei es an die Gesamtfraktion – kommen, sondern auch auf andere erkennbare Weise.</p>
				<p>c) Eine Rolle gespielt hat die Frage, was wir denn, wenn überhaupt machen sollen im Zusammenhang mit dem Problem Presserechtsrahmengesetz, das eine Rolle gespielt hat in der Regierungserklärung 1976, bei der es offenbar – so wie die Dinge sich entwickelt haben – jetzt und seit einiger Zeit, man muss schon sagen geraumer Zeit, schwierig bei der FDP wird oder geworden ist. Wir wollen also darüber Klarheit auch mit dem Bundeskanzler und den zuständigen Kabinettsmitgliedern schaffen helfen.</p>
				<p>d) Arbeitszeitgesetz, hier scheint uns notwendig nach dem, was bisher hier und da öffentlich lautgeworden ist, dringend erforderlich, dass der Bundeskanzler mit dem Bundesminister Arbeit und Sozialordnung und dem Bundesminister für Wirtschaft redet. Und ich sage das auch im Bewusstsein dessen, dass ich seinerzeit, und das ist jetzt schon Monate her, verabredungsgemäß im Koalitionsgespräch auf mich genommen habe, den Anstoß zu geben und dann dort verabredet wurde, dass beide Genannten – nämlich Bundesminister für Arbeit und der Bundesminister für Wirtschaft – etwas vorlegen sollen, das nun offensichtlich jedenfalls auf einem Bein lahmt. Hier werden wir uns kümmern, weil es keinen Sinn hätte, das lediglich in gelegentlichen öffentlichen kritischen Anmerkungen zu verzeichnen.</p>
				<p>Dann etwas fürs Gemüt. Es gibt einen Brief eines Mitglieds des Deutschen Bundestages, der auch Mitglied des Europäischen Parlaments zeichnet, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> – mit AI, der ist ein sehr eigener <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>. Der hat also an die Landräte in Bayern geschrieben: <quote>»Die ersten europäischen Direktwahlen sind zweifellos von großer politischer Bedeutung. Es handelt sich um eine grundsätzliche Weichenstellung. Die Tendenzen zu einem Volksfronteuropa sind erkennbar und werden leider auch durch gewisse Gewerkschaftsvertreter auf der SPD-Liste unterstützt. Ob ein freies pluralistisches Europa erreichbar wird, hängt im Wesentlichen von der Wahlbeteiligung ab. Die <name type="Organisation" ref="#PEU">PAN-Europaunion</name> Landesverband Bayern hat deshalb in Zusammenarbeit mit den Bayerischen Verbänden, insbesondere den Traditionsverbänden, beschlossen, am 12. Mai einen Bayerischen Europatag durchzuführen. Der Bayerische Ministerpräsident Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat die Schirmherrschaft übernommen. Folgende Planung ist in Vorbereitung.«</quote> Und dann folgt eine Planung, die erinnert einen an ein etwas länger als ein Jahrzehnt praktiziertes Programm, wie man Tage macht, nämlich verschiedene Verbände und Delegationen sollen in München von 11 bis 14 Uhr in der Fußgängerzone durch Volkstanz und Musik ein Bekenntnis zu einem traditionsreichen und föderativ geordneten Europa ablegen. Dabei sollte jeder Regierungsbezirk einen bestimmten Platz in der Fußgängerzone zugewiesen bekommen. Träger sollten die Heimatpfleger der Bezirkstage sein. Nachmittags finden im Liebfrauendom und in der Matthäuskirche Gottesdienste statt. Im Dom wird der Kardinal oder Herr Weihbischof Dr. h.c. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TewesErnst">Tewes</name> die Vorabendmesse halten und zu Europa predigen. Die Regensburger Domspatzen werden die Messe musikalisch gestalten. Von 17 bis 19 Uhr ist dann eine Massenspeisung auf dem Olympiagelände durch das <name type="Organisation" ref="#THW">THW</name> geplant, Eintopfgerichte, und um 19 Uhr ist der Beginn der großen Kundgebung. Sie wird von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eröffnet. Und dann wird gesagt, wer alles eingeladen ist, wie viele Kapellen, zum Beispiel zwanzig Kapellen, dabei wären. Und das heißt, das geht alles über die Landräte, die Landratsämter und alles, was es dort an Behörden gibt. Ich sage das deswegen, weil das uns nicht zu entsprechenden Handlungen, nun also statt Eintopfessen mehr Gänge zu servieren, verleiten soll, sondern uns noch einmal aufmerksam machen muss, dass wir – und das heißt auch die, die gar nicht kandidieren, es ist nicht eine Frage der Kandidaten –, wir als Mitglieder des Bundestags und speziell der SPD-Bundestagsfraktion tun, was in unseren Kräften steht, damit die Wählerinnen und Wähler, das heißt die Wahlberechtigten, die damit ja noch lange nicht Wählerinnen und Wähler sind, wenn man sie nicht – heute hat man das schöne Wort – motiviert oder wenn man sie nicht vielleicht auch sogar elektrisiert, das heißt an uns ist die eigentliche Arbeit. Ich wollte nur zeigen, wie die Gegenseite mit ihren Schwergewichten anrollen wird und wie sie das ausstaffieren wird.</p>
				<p>Letzter Punkt dieser Gedanken: Auf meine Bitte hat Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> zu einem Schreiben, das der frühere Bundesminister des Innern und Bundestagskollege Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> geschrieben hat zur Verjährungsfrage 1979, Charakterisierung und Antworten notiert. Im Fraktionsvorstand habe ich daraus eine Aufstellung gemacht, weil er selbst – ich meine Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> – gestern durch eine andere Verpflichtung gebunden nicht hier sein konnte. Er wird dann einiges sagen. Ich selbst möchte nur Folgendes sagen: Wir machen keine Spekulationen, wie es bei gegenwärtiger Auszählung zu sein scheine. Andere tun das so oder so und da werden noch manche den Versuch machen, diese Geschichte zu stören. Aus dem Grund haben wir uns während der ganzen Zeit daran gehalten, was von Anfang an übereinstimmende Meinung in dieser Fraktion war, weder parteipolitisch noch fraktionsspezifisch diesen Vorgang zu betreiben. Wir haben Unterschriftslisten ausgelegt und umgehen lassen und wir haben lediglich gesagt, dass nach unserer Auffassung im März noch die Einbringung und erste Lesung vorgenommen werden soll. Wir haben uns gestern im Fraktionsvorstand über den dafür denkbaren Termin ausgesprochen. Es ist der 29. März, das ist der letzte Donnerstag. Sonst kämen wir tief in den April hinein und das Gesetz selber beziehungsweise die Entscheidung des Bundestages muss ja vor der Sommerpause gemacht sein. Dazwischen liegen Ausschussberatungen, die sicher von manchen zum Anlass genommen werden, ellenlange Reden vom Stapel zu lassen, vielleicht auch Anhörungen vorzunehmen und Ähnliches. Unser Koalitionspartner, die Fraktion der FDP, hat ja heute noch einmal mit Experten und geladenen Wissenschaftlern eine Beratung. Das hat man so zu nehmen, wie es ist. Wir wollen niemanden präjudizieren. Das, was in den letzten Tagen zu lesen war, in diesem Fall von einem Kollegen der CDU, es ist der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, im <name type="Organisation" ref="#KStA">»Kölner Stadt-Anzeiger«</name>, auch anderswo, mit Schätzungen. Ich glaube nicht, dass es gut ist, wenn wir uns auf Schätzungen einlassen. Hier kommt es auf jede Einzelne und jeden Einzelnen an, und da gibt es manches, das so einfach gar nicht ist, an Vorurteilen oder auch an Berufungen auf frühere Entscheidungen des Bundestags, die mit der jetzigen überhaupt nicht vergleichbar sind hinsichtlich des Drängens und des Druckes und der Situation. Aber darüber zu sprechen haben wir noch Gelegenheit und Zeit, wenn wir so weit sind, dass wir sagen, nunmehr wird – wie wir es dann hören werden – tatsächlich am 29. [März] die erste Lesung stattfinden. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine bescheidene Frage an den Fraktionsvorstand. Wenn wir uns die Tagesordnung dieser Woche ansehen, so finden wir, dass der Bereich der Jugendhilfediskussion mit einer Runde Debatte am Schluss der Tagesordnung steht und dass die Agrardebatte, die ebenfalls mit einer Überweisung in den Ausschuss enden wird, mit einem Zeitraum von vier Stunden angesetzt ist. Meine Frage ans Prozedere: Ließe sich nicht im Agrarbereich, da nicht entschieden werden muss und da, wie ich gehört habe, auch Fragen der Steuerpolitik tunlichst nicht angesprochen werden sollen, diese Agrardebatte verkürzen und dafür dem familienpolitischen Bereich einen breiteren Raum einräumen? Könnte man das nicht noch hinbekommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Klaus-Dieter</name>, das ist leider nicht möglich gewesen. Ich bin froh, dass es überhaupt möglich war, den Jugendhilfebericht noch auf die Tagesordnung zu kriegen. Alle, die damit befasst sind, haben gedrängt und gesagt, lieber drauf, auch wenn es kurz wird und wenn es spät sein wird. Es gelingt nicht. Das ging nur einvernehmlich. Das mit Mehrheit zu beschließen, würde die FDP gar nicht mitmachen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> ist Agrarminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, hier muss doch noch was dazu gesagt werden. Wenn wir alle der Auffassung sind – und in den letzten Monaten ist das hier in der Fraktion von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und draußen von anderen führenden Politikern unserer Partei immer wieder deutlich gemacht worden, –, dass die Familienpolitik gegenwärtig in der politischen Auseinandersetzung einen sehr hohen Stellenwert habe, dann kann das Parlament doch nicht eine Stunde praktisch ungenutzt, möglicherweise mit völlig unbesetzten Bänken verstreichen lassen, in der wir wieder in die Offensive kommen in diesem Thema, nämlich mit dem neuen Entwurf zum Jugendhilfegesetz und deswegen habe ich überhaupt kein Verständnis dafür, dass dieses Thema – und ich habe mir sagen lassen von einigen ganz bewusst so ein bisschen versteckt – an den Rand gedrängt worden ist, damit davon möglichst nicht zu viel Aufhebens gemacht wird, nicht zu viele Köpfe scheu gemacht werden könnten, weil es ja da auch kontroverse Positionen zu diskutieren gibt, die bei uns eine gesellschaftliche Auseinandersetzung mit entfachen könnten, wo wir nach meiner Meinung eigentlich gut aussehen würden, wo aber einige in der Fraktion offensichtlich sehr viel zurückhaltender sind und das anders bewerten und diese Auseinandersetzung nicht eingehen möchten. Ich weiß, dass das in der Tagesordnung jetzt nicht mehr reparierbar ist. Aber kommt bitte nicht in Zukunft dann mit Anliegen, wir sollten als Familienpolitiker die Familienpolitik stärker in den Mittelpunkt der Debatte stellen, wenn an dieser Stelle die Fraktionsführung nicht durchzusetzen in der Lage ist, diesem Thema auch einen entsprechenden Stellenwert auf der Tagesordnung zu geben.</p>
				<p>Und noch ein zweiter Punkt. In diesem Zusammenhang habe ich eigentlich mit Befremden vermerkt, dass der Freitag schon wieder sitzungsfrei ist, wo wir ja hätten eine Jugendhilfegesetz-Debatte führen können. Ich habe noch sehr wohl von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus verschiedenen Diskussionen im Ohr und ich habe es im Kopf aus seinen Zeitungsartikeln, dass es eigentlich ein komisches Parlament sein muss, in dem am Freitag Plenarsitzungen nicht mehr möglich sein können. Frage an Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wieso fällt am Freitag Plenarsitzung aus? Wieso ist es nicht möglich, am Freitag dann mal diese Bereiche breiter zu diskutieren, als das bisher geschehen ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ich stimme dir zu, dass es besser gewesen wäre, einen günstigeren Zeitpunkt zu finden. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat mich bedrängt, das auf die Tagesordnung zu setzen auf jeden Fall, und deswegen ist es drauf. Denn sonst wäre es Ende April geworden, und alle sagten, das sei dann zu spät und wäre zu spät und wir bräuchten es dann gar nicht mehr [zu] bringen. Das ist das Erste.</p>
				<p>Das Zweite: Am Freitag tagt der Gemeinsame Ausschuss. Es ist nicht möglich, dann zugleich Plenarsitzung zu machen zur Jugendpolitik, wenn weder der Fraktionsvorsitzende und andere im Plenum anwesend sein können, Geschäftsführer nicht anwesend sein können. Das geht dann auch nicht. Das ist der Grund, und dann standen wir vor der Alternative April oder jetzt, und deswegen ist es besser, es so zu machen, wie wir es gemacht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch? Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> hatte sich schon gemeldet, ja.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Anderes Thema!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ach so, dann zu dem – bitte ich um Entschuldigung – hat sich dazu wohl noch einmal Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, wir sehen doch mit unseren Argumenten nicht schlecht aus. Darum geht es ja nicht, und wir würden gerne eine längere Debatte haben. Nur die Alternative war ganz schlecht, dass wir dann noch mal mindestens vierzehn Tage rutschen, und wir sind schon mit der Einbringung weggerutscht von dem ursprünglichen 8. [März]. Nachdem ein großer Engpass jetzt ist im Rechtsausschuss, der ja hier sehr wesentlich ist, und im Fachausschuss auch die Arbeit jetzt drängt, konnten wir dies bestimmt nicht verkraften. Aber jeder muss doch auch wissen, dass wir natürlich hier letztlich auch auf einen Kompromiss zusteuern müssen. Das werden wir auch deutlich machen. Das Ganze ist ein zustimmungspflichtiges Gesetz. Deswegen bitte ich um Verständnis, dass wir – damit es überhaupt gelingt, dies hier durchzubringen, und das wird ja nach zehn Jahren nun endlich eingebracht – dass wir diesen Termin halten mussten. Das hat ja mit Verstecken nichts zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, die Jugendhilfe ist ein Teilbereich aus der Familienpolitik. Wir waren übereingekommen, dass wir zum nächstmöglichen Zeitpunkt – und leider war das in dieser Woche nicht mehr möglich – von uns aus mal einen Schwerpunkt in der Fragestunde setzen, indem wir einen Block Fragen zur Familienpolitik durch unsere entsprechende Arbeitsgruppe in Abstimmung mit den Ministerien – den beiden beteiligten – vorbereiten lassen. Wir werden also das voraussichtlich dann in der letzten Märzwoche tun, falls es sich da um eine Fragestunde handelt, die nicht nur mit schriftlichen Beantwortungen zu tun hat. Also der nächstmögliche Zeitpunkt ist vorgesehen, dass wir dieses Thema von uns aus einmal offensiv in der Fragestunde behandeln, und zwar mit den verschiedenen Teilbereichen der Familienpolitik, nicht nur mit der Jugendhilfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s zu dem Thema noch? </p>
				<p>Dann zu einer anderen Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, in deinem Bericht ist ein Rankenwerk oder ein Detail der Besoldungspolitik nicht vorgekommen, das aber doch möglicherweise Bedeutung erlangt in Form von <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Kolumnen und so was, und deswegen hätte ich gern doch noch ergänzend dazu eine Frage an dich gestellt. Ist es richtig, dass der Fraktionsvorstand einstimmig beschlossen hat, dass der neue Präsident <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> in der Zukunft nach B10 besoldet werden soll und dass parallel dazu einige andere der politischen Bedeutung nach wohl gleichrangige Persönlichkeiten dann ebenfalls entsprechende Besoldung haben sollen? Das ist die Frage.</p>
				<p>Zweitens: Ist dem Fraktionsvorstand dabei bewusst gewesen, dass die einschlägigen Arbeitsgruppen Innen und Haushalt ein derartiges Ansinnen bis jetzt abgelehnt haben? </p>
				<p>Und drittens: Warum hat der Fraktionsvorstand nicht darauf gedrungen, eine entsprechende Vorlage der Bundesregierung zu diesem Zweck einbringen zu lassen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu will ich dir Folgendes sagen, weil du dich beziehst auf: da es sonst sowieso im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> und anderswo steht. Dass ich im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> stehe, ist die Mode. Dass ich eine Sache nicht selber von mir zum <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Thema mache, ist eine andere Sache. Dass sie dennoch dazu gemacht wird, bitte: Ball – Bande – Ball. Ich habe hier nur Folgendes zu erklären. Die Sache mit dem Präsidenten des Bundesnachrichtendienstes ist eine Absprache in der Kabinettspitze. Sie ist uns mitgeteilt worden, und wir haben den Versuch gemacht, das so zustande zu bringen. Wenn ich sage: wir, in diesem Fall hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> das gemacht. Das ist ja, hier wird ja gerade unter Berufung auf andere, die anderer Meinung seien, schon gesagt, das sei dann nicht rechtens. Natürlich ist das eine Frage, die einem nicht schmecken muss. Mir auch nicht! Aber wenn es eine Verabredung darüber gibt, dann werde ich doch nicht den Teufel tun und sagen, und daran soll der Mann scheitern. Oder? Oder? Soll ich noch mal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> wegen in die Kolumnen kommen? Nicht dass ich Angst davor hätte, aber ich bitte darum, das gehört zu meinen düsteren Ahnungen, von denen ich vorhin vorsichtig gesprochen habe, es sammelt sich eine ganze Menge Geröll an, das dann plötzlich, da werden die Leute sich wundern, hat irgendjemand die letzte Wand weggezogen, und wir kriegen es alle ins Genick. Dies war eine Verabredung. Eine Verabredung, bei der der, den es persönlich angeht, nicht darauf bestanden hat, dass das B so-und-so-viel statt B so-und-so-viel, aber dass er nicht schlechter gestellt wird als in seiner gegenwärtigen bisherigen Tätigkeit. Das war der Vorgang, und ich gönne niemandem die Situation, in die jemand gebracht wird, der weiß, wie schwierig eine solche Sache ist, wenn sie verabredet ist. Wenn sie verabredet ist. Wenn ihr der Meinung seid, die Freude am Schlachtfest sei höher zu bewerten, dann muss ich darum bitten, dass wir wechseln, nämlich Schlachtfeste sind hier nicht beliebig zu veranstalten. Hier wurde eine Situation geschaffen, an der nichts zu ändern war und die man mit Anstand in Ordnung bringen musste. Das war’s. Aber da gibt’s Wortmeldungen, damit es Stoff gibt. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich nur zu dem einen Vorschlag äußern und muss sagen, dass auch ich als Mitglied des Haushaltsunterausschusses für den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> bei der letzten Beratung einvernehmlich mit den beiden anderen Mitgliedern, dass wir uns dafür eingesetzt haben, dass der Präsident des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> etwas anders gestellt wird, der neue nämlich so wie der alte auch. Die Regelung, die jetzt für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KinkelKlaus_1994-11-10">Kinkel</name> Platz greifen sollte, hat ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name> auch schon für sich in Anspruch nehmen können. Wir haben uns natürlich, ich habe das, glaube ich, auch in der Arbeitsgruppe angesprochen, wir haben uns natürlich noch nicht dazu abschließend geäußert, weil wir erst abwarten wollten, welcher Mann dort hinkommt. Nun muss ich allerdings sagen, ich glaube, die Bundesregierung hat für dieses so wichtige Amt, das ja auch politisch nicht ganz uninteressant ist, einen Mann gefunden, der alle Voraussetzungen, die wir auch an einen Präsidenten eines solchen Nachrichtendienstes stellen, erfüllt. Nämlich feste Verpflichtung zur Rechtsstaatlichkeit, feste Verpflichtung zur Liberalität. Er kommt nicht aus jenem Geheimdienstmilieu, das sicherlich für viele von uns oder für alle von uns eben etwas geheimnisvoll wirkt. Diesen Mann kann man aber nun wirklich nicht schlechter stellen, als er sich hier in Bonn befunden hat. Aus dem Grund würde ich sagen, dass wir hierüber in der Fraktion nun jetzt keine starke kontroverse Debatte führen sollten. Etwas anderes ist es, dass die Bundesregierung sich mal generell überlegt, wie wir das mit den Präsidenten der Bundesbehörden in Zukunft halten sollten und wie wir dort die einzelnen Abstufungen machen. Ich kann mich zu den beiden anderen Vorschlägen nicht äußern, weil dort an mich nichts herangetragen worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, ich sehe ja schon, welche Koalitionsproblematik du da im Auge hast, und ich akzeptiere dies ja, dass das von erheblicher Bedeutung ist. Was mir nicht klar ist in dem Gesamtzusammenhang, warum – wenn schon auf der höchsten Spitze der Koalition derartige Vereinbarungen getroffen werden – die Bundesregierung nicht in der Lage sein sollte, einen entsprechenden Gesetzentwurf dem Parlament zuzuleiten. Warum in irgendeiner Form an einen eingebrachten Gesetzentwurf ein Artikelchen da oder dort angehängt werden soll, statt offen und ehrlich zu sagen, in den und den Punkten sind Besoldungsverbesserungen notwendig entsprechend der Bedeutung der Ämter, um die es hier geht und entsprechend ihrer gewachsenen Bedeutung innere Sicherheit und so weiter und so fort. Dies ist meine Frage in diesem Zusammenhang, und ich meine, dann – unter den Umständen – dann kann man ja darüber reden, ob das so sein muss, wie die Bundesregierung das will. Was ich nur nicht akzeptieren kann ist, dass derartige Verabredungen getroffen werden und dass dann die Verantwortung, das zu exekutieren, auf der Ebene von Ausschüssen abgelagert werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das verstehe ich. Das kannst du sicher sein. Nur ich bin kein Interpret in diesem Fall von Überlegungen derer, die das abgemacht haben. Die werden sehr unterschiedlich sein. Eine Seite wird wahrscheinlich daran gedacht haben, wenn sie eine sozusagen generalisierende Regelung trifft oder eine solche hier als solche verwendet wird, dann gibt’s eine ganze Serie von Forderungen daran. Aber das werden euch andere besser erklären können als ich das jetzt. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Das war der eine Grund und es ist ja auch versucht worden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Hansmartin</name>, das an ein anderes Gesetz anzuschließen, damit es eben nicht die Auswirkung hat einer Diskussion über B-Besoldung überhaupt und deswegen ist versucht worden, das im Vermittlungsverfahren beim Besoldungserhöhungsgesetz zu machen. Das ist aber nicht gelungen, und dann hat man nach einem Gesetzesweg gesucht, und zurzeit ist im Ausschuss, um das in Ruhe zu sagen, im Innenausschuss ein Gesetzentwurf in Beratung, nämlich ein Gesetzentwurf zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften, wo es darum geht, Rechtsverhältnisse von Abgeordneten in Landtagen zu regeln, die Bundesbeamte sind, und hier das anzufügen, hier das anzufügen war dann der Vorschlag. Wir haben das vorbesprochen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> mit seinem Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGuenter">Hartkopf</name>, auf unserer Seite Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und ich waren dabei. Wir hatten das erörtert und ich sage jetzt ganz, ganz deutlich, es ist von uns aus deutlich gesagt worden, klarer wäre dann schon alle drei – nämlich Bundeskriminalamt, Bundesverfassungsschutz und Bundesnachrichtendienst – nicht mit einer Zulage, sondern nach B10. Dann wären es klare Verhältnisse. Das wäre eine klare Sprache gewesen, aber das wollten wir nicht wegen der Konsequenzen, die sich daran angeknüpft hätten, wie werden dann die Stellvertreter besoldet und so weiter. Und deswegen ist das als der gangbarste Weg betrachtet worden und deswegen gestern der Vorschlag an die Arbeitsgruppe, an den Arbeitskreis so zu verfahren vom Fraktionsvorstand. Das zum Stand, und ich empfehle der Fraktion, dem zuzustimmen, damit der Innenausschuss entsprechend beschließen kann. Damit es nicht Folgerungen hat, die mit B10 oder B9 plus Zulage überhaupt nichts mehr zu tun haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, die augenblickliche Gesetzeslage, die wir vor zwei Jahren hier beschlossen haben, sieht folgendermaßen aus. Die Chefs des Bundesamtes für Verfassungsschutz und des Bundesnachrichtendienstes und des Bundeskriminalamtes sind in B9.</p>
				<p>Zweitens: Gültig im Augenblick im Gesetz eine Fußnote für die Chefs Verfassungsschutz und Bundesnachrichtendienst, sie erhalten eine nicht ruhegehaltsfähige Stellenzulage nach B10. Die damalige Begründung, die wir akzeptiert haben, war die sehr heiß gelaufene Terroristenszene und die Belastung dieser Chefs durch Bewachung einschließlich ihrer Familien. An dieser Ausgangssituation hat sich im Prinzip nichts geändert. Folgen wir aber dem Wunsch des Kanzlers und Vizekanzlers, wird am Gesetzestext nichts geändert, sondern diese sogenannte Fußnote 5 gilt auch für die augenblicklichen Stelleninhaber. Das sind <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KinkelKlaus_1994-11-10">Kinkel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGuenther">Nollau</name> vorher. Das ist das Eine, und nun kommt abgesetzt davon die Überlegung der Bundesregierung, auch das Bundeskriminalamt einzureihen, den Chef des Kriminalamtes einzureihen in die politischen Ämter. Dort, wo sich Verfassungsschutz- und <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>-Chef auch befinden. Das heißt die jederzeitige Möglichkeit, sie in den Ruhestand zu versetzen, je nach Lage und Leistungsvermögen. Will man das beim <name type="Organisation" ref="#BKA">BKA</name>, muss man natürlich auch diese Zusatzprämie dann dazugeben. Hier haben wir ein bisschen Schwierigkeiten im Innenausschuss und bitten, uns diesen Punkt noch freizulassen, weil die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> im Augenblick sehr hart – unsere Gewerkschaft – dagegen steuert, den Chef des Bundeskriminalamtes zu einer politisch auswechselbaren Figur zu machen. Das Ganze hat sich heute entwickelt. Die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name>-Meinung ist herübergespielt worden zu uns, und wir wollen natürlich die Fraktion nicht wissend in einen Gegensatz zur Gewerkschaft steuern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte noch mal zurückkommen auf das, was im Zusammenhang mit Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfers</name> kritischer Frage gesagt worden ist, ich hätte davon nicht berichtet. Das ist wahr. Meine Notiz von gestern lautet, das soll im Innenausschuss behandelt werden und der Fraktionsvorstand soll zunächst gutheißen, dass so entschieden wird. Das ist dann dort geschehen ohne Gegenstimme. Insofern habe ich, wenn man will, um Entschuldigung zu bitten. Aber ich habe es nicht mit Absicht gemacht, sondern weil das im Innenausschuss behandelt werden sollte, und wenn es dort Weiterungen gegeben hätte, hätte es auch hier noch wieder behandelt werden müssen und können. Gibt es weitere Wortmeldungen zu dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand?</p>
				<p>Ich bin darauf aufmerksam gemacht worden, und zwar sowohl durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> als durch Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>, dass ein Punkt, der gestern Gegenstand eines Berichtes von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> im Fraktionsvorstand gewesen ist, nämlich Sechste Novelle zum Bundesausbildungsförderungsgesetz, nicht angeführt worden ist. Er steht aber heute auf der Tagesordnung der Fraktionssitzung. Das war so nicht vorgesehen. Vorgesehen war, mit dem Bundesminister der Finanzen abzustimmen, worum es hier ging. Darüber hatten wir uns gestern verständigt und darüber, notfalls heute hier unter »Bericht aus dem Arbeitskreis« kurz zu berichten. Aber hängt alles ab von einer Erörterung mit und Abstimmung mit, wenn die möglich ist, dem Bundesminister der Finanzen. Das also auch auf Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsangs</name> Anregung.</p>
				<p>Wenn es sonst keine Wortmeldungen gibt, dann frage ich, ob jemand zu 3 etwas aus Arbeitskreisen hier zur Erörterung stellen will. Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Wenn das nicht, ja, bitte, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Genossinnen und Genossen, im Zusammenhang mit dem von uns geplanten Härtefonds für Opfer nationalsozialistischer Verfolgung ist Folgendes zu berichten. Wir hatten heute Morgen ein Gespräch mit der FDP und da scheint sich Folgendes zu ergeben. Die FDP tut sich offenbar sehr schwer, dieses Thema isoliert zu behandeln, und sieht einen Zusammenhang mit einer Öffnung für andere Härtefälle aus anderen Bereichen. Unter anderem wurde deutlich, dass möglicherweise das <seg type="note">Thema der 131er<note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_3" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich das »Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen« von 1951 sowie Art. 131 GG: »Die Rechtsverhältnisse von Personen einschließlich der Flüchtlinge und Vertriebenen, die am 8. Mai 1945 im öffentlichen Dienste standen, aus anderen als beamten- oder tarifrechtlichen Gründen ausgeschieden sind und bisher nicht oder nicht ihrer früheren Stellung entsprechend verwendet werden, sind durch Bundesgesetz zu regeln. Entsprechendes gilt für Personen einschließlich der Flüchtlinge und Vertriebenen, die am 8. Mai 1945 versorgungsberechtigt waren und aus anderen als beamten- oder tarifrechtlichen Gründen keine oder keine entsprechende Versorgung mehr erhalten. Bis zum Inkrafttreten des Bundesgesetzes können vorbehaltlich anderweitiger landesrechtlicher Regelung Rechtsansprüche nicht geltend gemacht werden.«</p></note></seg> von der FDP in diesem Zusammenhang als Junktim gesehen werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Fragen oder Bemerkungen? </p>
				<p>Dann, denke ich, wäre es jetzt an der Zeit, weil noch genügend anwesend sind, dass Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> zu dem spricht, was ich angedeutet hatte in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand, nämlich zu einer Erörterung von Punkten, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> in die Debatte gebracht hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> verfolgt die Absicht, die Aufhebung der Verjährung nur für die sogenannten NS-Morde eintreten zu lassen. Er schlägt dazu vor, die Verjährung rückwirkend für solche Morde aufzuheben, die auch unter den Tatbestand des Völkermords Paragraph 220a <choice>
						<abbr>StGB</abbr>
						<expan>Strafgesetzbuch</expan>
					</choice> subsumiert werden könnten. Da als Völkermord nach diesem Tatbestand die Vernichtung von Gruppen, die durch ihre politische Gesinnung bestimmt werden, nicht erfasst werden können, ergänzt er diesen Vorschlag dahingehend, dass der Tatbestand des Völkermordes geändert werden soll, sodass auch die ganze oder teilweise Vernichtung politischer Gruppen unter ihn falle. Mit anderen Worten: Er reichert die ohnehin recht schwierige Problematik der Verjährung, die eine formale ist, um eine materiell strafrechtliche an, nämlich um die Änderung eines Straftatbestandes, eines bedeutenden Straftatbestandes des Strafgesetzbuches. Das kann die Gesamtlösung des Problems erschweren, jedenfalls aber eine Ausuferung der Diskussion herbeiführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> würde – wenn sein Vorschlag Wirklichkeit würde – erreichen, dass Morde der NS-Zeit, die in der Absicht begangen worden sind, eine nationale, rassische, politische, religiöse oder durch ihr Volkstum bestimmte Gruppe als solche ganz oder teilweise zu zerstören, nicht verjähren würden. Das würde aber keineswegs bewirken, dass alle sogenannten NS-Morde davon erfasst würden. Zum Beispiel würden nicht erfasst die Tötung Geisteskranker, die ja gerade unter dem Nationalsozialismus eine besondere Rolle gespielt hat und ein Auftakt zu dem war, was im weiteren Verlauf dieses Herrschaftsregimes durchgeführt worden ist. Nicht erfasst würden aber auch die sogenannten Exzesstäter. Eine Regelung, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sie im Auge hat, würde die Verteidigung von Angeschuldigten und Angeklagten gleichsam unter den Zwang der Versuchung stellen, in den Exzess zu flüchten, etwa mit dem Argumentationsschema: Ich habe mich zwar an der Ermordung von Juden beteiligt, aber nicht etwa, weil ich die Absicht hatte, diese Gruppe – die Juden – zu vernichten, sondern weil mir es Spaß machte, aus sadistischen Gründen oder sonstigen Gründe Morde zu begehen, und ich diese günstige Gelegenheit der Vernichtung der Juden nur ergriffen habe. Das würde zur Folge haben, dass dann – wenn man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> Vorschlag folgen würde – das Verfahren eingestellt werden müsste.</p>
				<p>Ich darf auch darauf hinweisen, dass in der Rechtspolitischen Kommission des Parteivorstandes die Frage der Verjährung und insbesondere der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag erörtert worden ist. Anwesende Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts haben, ohne das zu spezifizieren, darauf hingewiesen, dass es gegen eine derartige Lösung verfassungsrechtliche Bedenken gebe. Im Übrigen, meine ich, gilt für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag das, was wir im Zusammenhang mit unseren Erörterungen zu differenzierenden Lösungen allgemein gesagt haben, nämlich dass rechtliche und politische Schwierigkeiten zusätzlicher Art entstehen und dass ein derartiger Vorschlag ungleich weniger geeignet erscheint, eine von der Mehrheit des Bundestages getragene Entscheidung herbeizuführen.</p>
				<p>Darf ich am Rande eingehen auf Behauptungen, zwei Behauptungen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> im Zusammenhang mit seinem Vorschlag in der Öffentlichkeit aufgestellt hat? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hat zu unserem Lösungsvorschlag generelle Aufhebung der Verjährung von Mord eine Parallele hergestellt zu einer Regelung, die die Nationalsozialisten im Jahr 1943 in das Strafgesetzbuch eingestellt haben, völlig zu Unrecht. Diese Regelung des Jahres 1943 sah vor, dass die Staatsanwaltschaft nach ihrem Ermessen eine bereits eingetretene Verjährung bei der Strafverfolgung außer Acht lassen konnte, wenn die Straftat mit der Todesstrafe oder mit lebenslangem Zuchthaus bestraft war. Mit anderen Worten: Die Regelung des Jahres [19]43 betraf Fälle, in denen die Verjährung bereits eingetreten war, und die Regelung sah nicht eine generelle Lösung dieses Problems vor, sondern ermächtigte die Staatsanwaltschaft, vom Legalitätsprinzip abzusehen und nach ihrem Ermessen – man kann auch sagen nach ihrer Willkür – zu entscheiden, ob trotz eingetretener Verjährung die Strafverfolgung durchgeführt werden sollte oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> behauptet darüber hinaus, dass die Bundesrepublik aufgrund der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Konvention vom 9.12.1948 verpflichtet sei, die Verjährung für Völkermord rückwirkend aufzuheben. Diese Behauptung ist unzutreffend. Die <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Konvention vom 9.12.1948 verpflichtet die Bundesrepublik lediglich, den Tatbestand des Völkermords in das Strafgesetzbuch einzustellen. Das ist geschehen. Eine weitere <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Konvention, die die Aufhebung, auch die rückwirkende Aufhebung bereits eingetretener Verjährung bei solchen Tatbeständen vorsah, ist von der Bundesrepublik nicht unterzeichnet worden, aber auch von der überwiegenden Mehrzahl der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen. Daraus ergibt sich, dass sie nicht zu einer allgemeinen Regel des Völkerrechts geworden ist und also keine Bindungswirkung in Bezug auf innerstaatliche Regelungen daran geknüpft werden kann. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Ich habe eine Frage zu der Gegenargumentation von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und die Frage richtet sich ans Justizministerium. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Jochen</name>, ist es richtig, dass Mörder, die in der Bundesrepublik vor Gericht gestanden haben aus jener Zeit, die Morde an Geisteskranken begangen haben, der sogenannte Euthanasie-Bereich, dass die mit höchstrichterlicher Rechtsprechung freigesprochen worden sind, deshalb weil Mord nicht vorgelegen hat, sondern weil hier nur Totschlag vorgelegen habe, weil es eine Beziehung zwischen Täter und Getötetem, eine Vertrauensbeziehung nicht gegeben habe? Dieses ist vom Arbeitskreis Sozialdemokratischer Juristen bei uns im Unterbezirk behauptet worden, konnte dort nicht widerlegt werden. Von daher, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Alfred</name>, würde dein Gegenargument in der Sache selbst nicht mehr ziehen können, weil dieser Bereich dann ohnehin in der Bundesrepublik heute schon problematisch würde und dieser Bereich ja heute schon gar nicht mehr greifbar wäre. Das ist der eine Punkt, und die zweite Frage an dich zugleich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Jochen</name>. Gibt es verfassungsrechtliche Prüfung dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlags und welchen Bestand würde dieser vorm Verfassungsgericht haben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Klaus-Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>], deine erste Frage lässt sich nicht generell beantworten. Der Mordtatbestand setzt voraus, dass entweder heimtückisch oder grausam oder aus niedrigen Beweggründen getötet wird, wobei als niedriger Beweggrund auch die Verdeckung einer begangenen Straftat oder die Ermöglichung einer noch bevorstehenden Straftat gilt. Es gibt meines Wissens ein Urteil, in dem auf Totschlag erkannt wurde, weil es keine persönliche Beziehung gab, mit dieser Begründung. Es gibt aber Verurteilungen wegen Mordes gegen Ärzte, bei denen diese persönliche Beziehung bejaht wurde. Es gibt auch ein Urteil wegen Mordes gegen einen Pfleger, der hinsichtlich dieser Personen ein besonderes Verhältnis, ein persönlich näheres Verhältnis gehabt hat.</p>
				<p>Die zweite Bemerkung: Alfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>] hat eine Gruppe herausgegriffen. Es gibt weitere Gruppen, die bei dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag nicht erfasst würden. Zum Beispiel die Ermordung von Homosexuellen in Konzentrationslagern. Zum Beispiel die Ermordung von Bibelforschern. Zum Beispiel die Ermordung von Priestern verschiedener Konfessionen. Zum Beispiel auch die Ermordung von sogenannten Asozialen oder sogenannten Berufsverbrechern. Dies alles sind keine Ethnien und dies alles sind auch keine politischen Gruppen im Sinne des Begriffs politische Gruppe. Diese Ungleichheiten, die dadurch entstehen würden, lösen die Sorge aus und die Gefahr in verfassungsrechtlicher Hinsicht.</p>
				<p>Ich bitte zum Dritten auch noch Folgendes zu bedenken, Klaus-Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>]. Der heutige Tatbestand Völkermord, wie er seit [19]54 im Gesetzblatt steht, ist genau identisch mit dem Inhalt der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Konvention von 1948. Die <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> hat damals lange beraten, wie man diesen Tatbestand fasst. Es wäre keine gute Sache, wenn wir im Jahr 1979 diesen Tatbestand, der in der Konvention beschrieben ist und der überall akzeptiert worden ist, nun korrigieren und modifizieren. Deswegen schließe ich mich dem Votum von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht genau, welchen Zweck es hat, wenn hier argumentiert wird gegen einen Gesetzentwurf, den ja die meisten Fraktionsmitglieder oder fast alle Fraktionsmitglieder nicht kennen. Wenn es nur darum geht, zu informieren über das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> vorschlägt, nun gut, dann ist das ein Anliegen, das durchaus berechtigt ist. Nur wäre es dann fair gewesen, auch den Gesetzentwurf zur Kenntnis zu bringen, also nicht nur durch einen mündlichen Vortrag. Nun gebe ich zu – ich habe diesen Entwurf –, dass das ziemlich kompliziert ist und für mich schwer zu lesen. Ich bin kein Jurist, und es ist auch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sehr viel juristische Argumentation und Bezugnahme auf internationales Recht und Völkerrecht und so weiter drin. Was für unsere Fraktion wichtig ist, ich glaube, dass wir es hinkriegen müssen, in der Argumentation auch gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> – soweit das erforderlich zu sein scheint, gegen ihn zu argumentieren – so vorsichtig zu sein, dass wir jedenfalls keine, keine Stimmung erzeugen, wonach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und diejenigen, die ihn unterstützen, am Schluss nicht zustimmen dem Gesetzentwurf, der die Mehrheit unserer Fraktion gefunden hat. Ich möchte darauf ausdrücklich hinweisen, dass es hier nicht darum geht, sozusagen gegen einen, der gegen etwas ist, was hier die Mehrheit will, an zu argumentieren und ihn dann so in eine Ecke zu drängen, dass er, nur um Recht zu haben, möglicherweise anders abstimmt, als es die Mehrheit will.</p>
				<p>Und die dritte Bemerkung: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hat einen Gesetzentwurf gemacht, der hat nach meiner Kenntnis die Unterstützung einiger Abgeordneter der FDP-Fraktion, möglicherweise – er deutete so was an – könnte es sein, aber da hatte er nichts Konkretes, dass es auch in der CDU/CSU-Fraktion den einen oder anderen geben könnte. Ich gehe davon aus, dass dieser Gesetzentwurf nicht zur ersten Lesung eingebracht werden kann, weil dazu ja sechsundzwanzig Unterschriften erforderlich wären. Ich will also darauf ausdrücklich hinweisen, dass wir in unserer Argumentation, ich halte eine ganze Menge von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Entwurf, obwohl er komplizierter ist als das, was ich ursprünglich mal vorgeschlagen habe, aber dass wir in der Argumentation ihn nicht in eine Ecke drängen, die es ihm unmöglich macht, am Schluss jedenfalls eine Stimme zu sein für die Aufhebung der Verjährung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>], ich will aus dem Anlass deiner Bemerkungen Folgendes zitieren. Ich bekam am 1. März – das ist der Eingangsstempel – einen Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>. Das war das erste Lebenszeichen, seitdem er zurückgetreten ist: <quote>»Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, beiliegend die Kurzfassung eines Aufsatzes, den ich in Vorbereitung der Verjährungsentscheidung des Bundestages verfasst habe. Wesentliche Teile werden morgen in der <name type="Organisation" ref="#Zeit">»Zeit«</name> erscheinen. Sie werden daraus ersehen, dass ich im Ziel mit Ihrem Vorschlag übereinstimme, dass mir nur ein anderer Weg nötig erscheint. Mit freundlichen Grüßen«</quote>
				</p>
				<p>Und dann liegt dabei diese ziemlich enggeschriebene vierzehnseitige Ausarbeitung. Ich denke, die Fraktionsmitglieder werden es mir nachsehen, wenn ich sie damit nicht in der Zwischenzeit auch noch beladen habe. Ich habe stattdessen Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> gebeten, dies einmal sehr sachkundig durchzusehen und er hat das getan und hat hier, wenn auch in Kurzfassung, das Resultat seiner Überprüfung und Überlegungen bekannt gegeben. Das heißt, hier ist niemand übervorteilt worden. Wer den genauen Text vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> will, der wird ihn bekommen, wenn er will auch von mir. Aber wie gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hatte ja da schon angekündigt, er werde noch – das sei erst die Kurzfassung – Weiteres dazu schreiben.</p>
				<p>Wir haben uns gegenüber der FDP so verhalten. Als uns mitgeteilt worden ist auf dem Strang Parlamentarische Geschäftsführer, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> etwas einbringen wolle und dafür eine Zeit brauche, um Unterschriften zu sammeln, und wir seien deshalb von ihnen gebeten, unsere eigene Einbringung ein wenig darauf einzurichten, von der sie ja wissen, wir haben das immer unbefangen gesagt, wir sind der Meinung, im März muss man das gemacht haben, haben wir gesagt, das werden wir tun und wir haben uns entsprechend verhalten. Das heißt, bisher ist der Entwurf, der hauptsächlich Unterschriften aus unserer Fraktion trägt, noch nicht eingebracht. Eingebracht ist ein Text von den Kollegen der CDU, ursprünglich unterschrieben von sechsundzwanzig. Dann haben sie einen dazu gebracht, dass er seine Unterschrift zurückzog. Da waren es dann nicht mehr fünfundzwanzig, sondern plötzlich wurden es siebenundzwanzig. Wir haben uns nicht eingemischt. Das hat sich auch bewährt. Inzwischen sind da mehrere, die denen dort erklärt haben, dass sie sich entsprechend verhalten werden, und wir haben uns so verhalten, wie wir es von Anfang an gesagt haben. Hier ist also niemand hintergangen, und ich habe vorhin gesagt, wir werden hören.</p>
				<p>Am 29. [März] müsste eigentlich erste Lesung sein. Erste Lesung hieße, dass das, was dann zu der Problematik Ablauf der Verjährung 31.12.1979 vorliegt, dass das dann in erster Lesung behandelt wird. Das heißt, das wäre der Text, der die Unterschriften von vorwiegend sozialdemokratischen Mitgliedern des Bundestages trägt. Das wäre außerdem der Text, der damit verbunden von den Kollegen der CDU-Fraktion unterschrieben worden ist, und möglicherweise ein weiterer, wenn es die erforderliche Zahl erreicht, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihoferschem</name> Text, und ich würde mich hier so verhalten, damit man das prüfen kann, verehrte Genossen, wie beim – obwohl das ein ganz anderes Thema war – [Paragraph] 218-[Strafgesetzbuch-]Fall. Ich habe damals gegen den Widerspruch auch nicht weniger rechtskundiger Mitglieder unserer Fraktion gesagt, ich bürge dafür, dass alle vier Texte gleichwertig in den Ausschüssen behandelt werden, und es ist so geschehen. Hat man erst gesagt, hoho, das ist vielleicht ein grober Trick. Man kann alles so bezeichnen. Das ist gemacht worden und ist dort eines nach dem anderen so behandelt worden, dass am Ende eine Mehrheitsentscheidung herauskam, die nicht gefixt und nicht in irgendeiner Weise manipuliert war.</p>
				<p>Ich bin vor ein paar Tagen persönlich gefragt worden von einem Kollegen der CDU, das heißt faktisch einem der Initiatoren, wie das denn nun gehen würde. Ich sage: Hören Sie mal, Sie haben ja einen Antrag gestellt, und wenn das überwiesen wird nach erster Lesung in die zuständigen Ausschüsse, wird vorwiegend der Rechtsausschuss sein, dann wird das dort in der geziemenden Ordnung behandelt werden. Dem war das nämlich nicht ganz klar. Der meinte, auf ihren Antrag hin müsste gleich in erster Lesung entschieden werden. Ich sage: Das ist ein Irrtum, verehrter Herr. Sie sind ja auch schon ziemlich lange im Bundestag. Aber dies ist nicht drin. Da war er zufrieden. Das heißt, da wird es keinen Knies geben. Wir werden sehen, Sitzung müsste sein am 29. [März]. Das muss noch im Ältestenrat behandelt werden. Wir wollten vorher keine große Reklame damit machen. Das wäre der Termin, von dem wir meinen, dann hätten alle Gelegenheit gehabt, ihrerseits das, was sie einbringen wollen, einzubringen. Im Übrigen erlaube ich mir bei der Gelegenheit eine Bemerkung. Ich habe – die Rechnung habe ich heute bekommen, weil ich sie verlangt habe – auf meine privaten Kosten das <seg type="note">März-Heft <name type="Organisation" ref="#EVKOMM">»Evangelische Kommentare«</name> in einer ausreichenden Zahl bestellt, eine ziemliche Rechnung. Wer Wert darauf legt. Da ist ein Artikel von mir zur Verjährung drin. Ich bin dazu eingeladen worden, auch mit der Zugabe hinterher, ich könnte vielleicht, da man mir den Artikel eines der Herausgeber des Blattes <name type="Organisation" ref="#EVKOMM">»Evangelische Kommentare«</name>, des Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaiserLudwig">Raiser</name>, geschickt hat, dann vielleicht auch darauf Bezug nehmen.<note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_7" type="comment"><p>Zum Beitrag von <bibl type="series-item">Ludwig <hi rendition="#smcap">Raiser</hi>: »Schutz vor irrender Justiz. Zur Verjährung von Gewaltverbrechen«; »<name type="Organisation" ref="#EVKOMM">Evangelische Kommentare</name>«, 12. Jahrgang, Nr. 1 vom Januar 1979, S. 10‒11</bibl>. Zum Beitrag von <bibl type="series-item">Herbert <hi rendition="#smcap">Wehner</hi>: »Mord soll nicht verjähren. Das Leben als das höchste Rechtsgut des Menschen«; »<name type="Organisation" ref="#EVKOMM">Evangelische Kommentare</name>«, 12. Jg., Nr. 3 vom März 1979, S. 134‒135.</bibl></p></note></seg> Habe ich getan. Ich wollte nur sagen, die sich interessieren, die können das jederzeit in einem Exemplar für sich in meinem Büro abrufen oder anfordern. Ich will es nur nicht gern in die Fächer legen. Schade ums Geld, Genossen, für viele. Außerdem haben die meisten vielleicht noch den Vorabdruck, den ich damals mit Erlaubnis der Redaktion habe hier herausgeben lassen können. Das zu diesem Punkt. Aber da gibt’s noch Wortmeldungen zu diesem Komplex. Das war Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> hat mit recht gesagt, dass sein Vorschlag einfacher und nach meiner subjektiven Meinung besser gewesen ist als der des Professors <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>. Gerade weil der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag so kompliziert und so schwer lesbar ist, hätte eine Verbreitung im Wortlaut eure Papierflut bloß um einiges erhöht und die Fraktion wäre trotzdem auf die verständliche Erläuterung von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> angewiesen gewesen. Deshalb, glaube ich, ist es kein Fehler, dass man euch mit diesem Papier verschont hat. Der Arbeitskreis Rechtswesen ist bereit, jedermann Fotokopien zu liefern, der von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Vorschlag welche braucht. Und jetzt noch eine Bemerkung zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Bis 1955 war die Gerichtsbarkeit in der Bundesrepublik, was <choice>
						<abbr>NS</abbr>
						<expan>Nationalsozialistische</expan>
					</choice>-Gewalttaten betrifft, beschränkt auf Taten, die innerhalb des Bundesgebiets begangen worden sind. Ausschwitz und so was war außerhalb, durfte man erst nach [19]55. Das führte dazu, dass der Grafeneck-Prozess, der Hadamar-Prozess und andere Prozesse wegen Tötung Geisteskranker in einer Zeit passiert sind, wo es noch keine Sammlung der Entscheidungen des Bundesgerichtshofs und so weiter gab. Sie sind relativ unbekannt. Die <name type="Organisation" ref="#ASJur">ASJ</name> hat hier den letzten Einzelfall herausgezogen. Die vielen Fälle, wo verurteilt worden ist, sind einigermaßen vergessen. Im Übrigen ist nicht zu erwarten, dass Prozesse wegen Mord an Geisteskranken jetzt noch kommen oder wegen Unverjährbarkeit nötig wären, weil man ja die Liste der Leute, die als Ärzte und so weiter in den Heilanstalten tätig waren, genauer in den Akten hat als etwa die Frage, welcher <name type="Organisation" ref="#SS">SS</name>-Obersturmführer vom Einsatzkommando so und so viel an diesem Tag in jenem polnischen Ort gemordet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte ja für richtig, dass man in Erwiderung auf den Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> rechtliche Bedenken, rechtliche Überlegungen anstellt, sogar rechtstechnische, wie wir sie zum Schluss gehört haben, und auch überlegt, welche Gruppen dadurch nicht erfasst würden. Wesentlich erscheint mir aber, und ich wäre dankbar, wenn das in den Argumenten mitbedacht würde, dass wir auf die Bewertung dieses Vorgangs auch abstellen, der in der Öffentlichkeit ja seine Aufnahme finden muss, und das heißt, dass wir die Linie der klaren Absage an ein Sonderrecht, an Sondermaßnahmen, Sonderregelungen für nationalsozialistische Verbrechen, durchhalten. Das, was als das gemeinste, schwerste Verbrechen erkannt und bei den Bürgern akzeptiert ist, muss in seiner Wertung auch den Taten entsprechen, für die wir diese Regelung jetzt treffen und das heißt, es kann keine Ausnahmen geben. Es gibt nur ein besonders schweres Verbrechen, den Mord oder Völkermord, und der wird gleichbehandelt. Es wäre meines Erachtens unerträglich, wenn wir hier zwar die Mehrheit bekommen, aber Umfragen oder Ähnliches ergäben, dass man bei den Bürgern glaubt, da sei etwas Besonderes gemacht worden aus politischen Gründen, nicht um einen besonders schweren Verbrechenstatbestand zu kriminalisieren. Von daher, denke ich, sollten wir im Grundsatz solche Versuche nach wie vor ablehnen. Die Kenntnis einzelner Formulierungen scheint mir da nicht so wichtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, für diese erläuternde Bemerkung. Ich jedenfalls nehme an, dass wir Gelegenheit haben, bevor wir selbst sagen, jetzt ist der Moment gekommen, Einbringung und mit der Absicht 29. [März] erste Lesung, noch mal deutlich zu machen, was die Erwägungen sind und da gehört das, was eben gesagt worden ist, zweifellos dazu. Das kann man bei Erörterungen, die man mit Leuten zu führen hat, schon merken.</p>
				<p>Wenn dieser Punkt dann abgeschlossen werden kann, muss ich noch ein Versäumnis nachholen. Ich hatte an eine Reihe von Genossen, die eine Erörterung nicht nur gewünscht, sondern auch zugesagt bekommen haben, dass eine Reihe von Fragen über die Tätigkeit des Bundesamtes für Verfassungsschutz und der anderen Nachrichtendienste erörtert werden soll, dass diese Zusammenkunft am 27. März [1979 um] 20 Uhr in F11 stattfindet, und es ist in dem Schreiben an diese Genossen auch mitgeteilt worden, es sollen die Mitglieder der Fraktion Zugang haben, die also daran Interesse haben. Das heißt, das ist fraktionsoffen, und ich würde in der nächsten Fraktionssitzung darauf hinweisen. Das hatte ich also zugesagt in einem Schreiben vom 9. [März] an diejenigen, die darum ersucht hatten, und das will ich damit jetzt hier absolviert haben. Also, am Dienstag, den 27. [März], 20 Uhr, F11.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kämen dann, Genossen, zu dem nächsten Punkt unserer Tagesordnung. Das ist Ablauf der Plenarsitzungen. Dazu Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>

				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Mittwoch sind Ausschusssitzungen, um 13 Uhr die Fragestunde. Im Anschluss an die Fragestunde um 14.30 Uhr die Einbringungsrede zum Agrarbericht durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und dann danach wieder Zeit für Ausschusssitzungen. Diejenigen Ausschüsse, die Anhörungen haben und schon vorher beginnen müssen, können das. Das ist gewährleistet. Am Donnerstag Plenum. Am Freitag wieder Ausschüsse.</p>
				<p>Nun zum Ablauf der Plenarsitzung: Zuerst ein Kurzbericht von zehn Minuten über Sammelübersicht des Petitionsausschusses, und zwar Nummer 41 und die andere Sammelübersicht 42. Punkt 3 a) und [3] b). Hier geht es um Einführung eines Mutterschaftsurlaubs und um einen Gesetzentwurf von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion, ein Gruppenantrag, weil die CSU nach bisheriger Mitteilung nicht mitmacht, wird [es] wohl dabei bleiben, Bundesfamiliengeldgesetz, wie das genannt ist. Das wird noch zugeleitet. Die Aussprache dazu etwa zwei Stunden. Im Anschluss daran Beratung des Agrarberichts. Es sind vier Stunden Aussprachezeit vorgesehen. Die erste Hälfte vormittags, die zweite Hälfte dann am Nachmittag. Es ist interfraktionell vereinbart, dass ein Gesetzentwurf, den wir hier schon behandelt haben und beschlossen haben, nämlich das Landpachtschutzgesetz, in verbundener Debatte da mitbehandelt wird. Das ist vor Wochen schon hier beschlossen worden, und zwar einhellig eingebracht im Bundestag.</p>
				<p>Als nächster Tagesordnungspunkt 5, Änderung des Entwicklungsländer-Steuergesetzes. Dafür sind zwei Runden Kurzdebatte vorgesehen. Im Ausschuss war einiges kontrovers. Man muss also damit rechnen, dass der eine oder andere Antrag kommt. Auch hier ist also Präsenz erforderlich. Punkt 6, Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes. Einbringung und ein Redner je Fraktion.</p>
				<p>Und dann im Anschluss daran, dann ist es schon spät am Abend, leider, wie wir vorhin sagten, Punkt 7 a) erste Beratung des Regierungsentwurfs Sozialgesetzbuch, also Jugendhilfegesetz, wie wir sagen. Die CDU/CSU hat darauf verzichtet, wie wir gehört haben, den Entwurf des Bundesrates, der vom Land Baden-Württemberg eingebracht wurde, auch als Initiativgesetzentwurf einzubringen. Selbstverständlich bleibt er als Bundesratsentwurf noch auf der Tagesordnung und wird uns im Lauf der Zeit erreichen. Alle übrigen Tagesordnungspunkte werden ohne Aussprache behandelt.</p>
				<p>Es wird noch hinzukommen, wenn FDP- und CDU-Fraktion das heute auch beschließen, wir haben es schon gemacht, das Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz. Nicht in dieser Woche behandelt werden kann das Europaabgeordnetengesetz. Es hat bisher keine Verständigung gegeben und die FDP hat inzwischen darum gebeten, es von der Tagesordnung im Innenausschuss abzusetzen, weil ein Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColomboEmilio">Colombo</name> abgewartet werden soll, der seit langem angekündigt ist, aber noch immer nicht da ist. Wir werden also Mühe haben, das noch rechtzeitig in Kraft setzen zu können. Wenn das dann nicht nächste Woche am Donnerstag – womöglich spät am Abend – tatsächlich geschehen kann und der Ausschuss noch Zeit findet, dann wird die Bundesratssitzung vom 6. April nicht erreicht. Aber dann liegt es nicht an uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Wer wünscht das Wort? Bitte, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name>, ich habe nur noch eine Frage. Ich habe hier deine Mitteilung, die wir alle haben, vom 8. März wegen der Sitzung in der Woche 27.3. bis 28. Wie ist das mit der Präsenz? Ist Dienstag, der 27.3., präsenzpflichtig?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wegen des CDU-Parteitags ist es so, dass in dieser letzten Märzwoche Präsenz nach dem Abgeordnetengesetz oder Präsenz nur am 29. und 30. [März] ist. Aber wir haben deswegen am Dienstag Fraktionsvorstand und am Mittwoch Fraktion. Das heißt, für uns ist alles nur um einen Tag in die Woche herein verschoben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Fragen oder zu anderen Punkten? Bitte, Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Ich wollte fragen, wie viel Zeit für die Jugendhilfedebatte am Donnerstag vereinbart worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir haben das als letzten Tagesordnungspunkt. Es ist keine Zeit festgelegt worden. Es ist Einbringung und Aussprache dazu. Zu der späten Abendzeit muss man überlegen, ob ein oder zwei Redner. Wir werden das sehen. Es ist nicht festgelegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Dann kommen wir zu den Einzelpunkten. Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> zu der Einführung eines Mutterschaftsurlaubs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ihr wisst, dass am Donnerstag die erste Lesung des Gesetzentwurfs zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs stattfindet. Das Gesetz soll bereits am Freitag im Arbeitsausschuss zum ersten Mal beraten werden. Wir sind im zeitlichen Verzug und unser Handlungsspielraum ist klar auch finanziell begrenzt. Uns stehen 2,2 Milliarden D-Mark zur Verfügung und in diesem Rahmen werden wir diesen Gesetzentwurf durchziehen und damit eine große familienpolitische Leistung für die arbeitenden Frauen, die Mutter werden, durchführen. Es liegt inzwischen vonseiten der CDU ein Gruppenantrag offenbar vor, ein Gesetzentwurf von Abgeordneten, der ein Familiengeld einführen will. Kosten sind genannt worden von einer Gesamthöhe bis 1982 von rund 11 Milliarden D-Mark. Es wird hier klar deutlich, dass die CDU politisch hasardeurhaft operiert und dass dieses ein abenteuerliches Spiel wird. Ich will dies ganz klarmachen, weil unser Limit gesetzt ist und wir hieraus die entsprechenden Konsequenzen zu ziehen haben.</p>
				<p>Ich will noch eine zweite Bemerkung machen im Hinblick auf die Zustimmungsfristfreiheit in Bezug auf das Mutterschaftsurlaubsgeld. Hier sind die erforderlichen einkommensteuerlichen Regelungen separat zu fahren in einem Einkommensteuergesetz. Die Verhandlungen des Bundesfinanzministeriums und des Bundesarbeitsministeriums mit der Fraktion und der FDP finden derzeit statt. Eine abschließende Bemerkung noch nur zur Generalparole dessen, was die Opposition vorhat. Ich glaube, man kann wohl sagen, dass man eher einen Alkoholiker von der Flasche wegbringt als die CDU von der Gießkanne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>. Wer wünscht das Wort? Ja, ich muss euch sagen, Genossen, das ist eine der schwierigsten Operationen unter dem Gesichtspunkt, dass da wenig da sein werden und dass es in Wirklichkeit sehr ausgetüftelte Absichten der CDU/CSU gibt, wenn die auch zurzeit noch nicht alle über einen Leisten geschlagen werden können. Einiges davon weiß man schon und kann es sich auch weiter zusammenreimen. Für uns ist das eine wichtige Sache, dass dieser Bestandteil dessen, was man im vorigen Jahr ein Paket genannt hat, das zu dem gehörte, womit die Zusagen des Bundeskanzlers der Bundesrepublik Deutschland bei diesen Westerörterungen, Gipfelkonferenz, und so weiter eingehalten werden, dass dies jetzt auch durchgesetzt wird und da steht ein Termin: 1.7.1979. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Zur Steuerfrage ein Satz. Wir müssen die einkommensteuerliche Regelung abseits treffen, um das Mutterschaftsurlaubsgesetz zustimmungsfrei zu haben und dieses kann jetzt in der Kürze der Zeit in zweifacher Weise geschehen, einmal, dass wir ein Initiativgesetz speziell zu dieser Frage einbringen, oder aber, dass dies an ein anderes Gesetz angehängt wird. Beide Möglichkeiten werden zurzeit geprüft. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion dies zustimmend zur Kenntnis nimmt, dass wir dann entsprechend verfahren können. Es muss sichergestellt sein, dass dies zeitlich so erfolgt, das ist er entscheidende Punkt, dass das Mutterschaftsurlaubsgesetz selbst zustimmungsfrei und damit wasserdicht über die Bühne gehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will nur betonen, dass ist eine entscheidende Frage, wer hier was dranhängt oder was einfüllen will, bringt den Bundesrat in eine Situation, die er sich nur wünschen kann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Bemerkung hör ich wohl und ich könnte die Fortsetzung des Sprichwortes nicht hier anhängen, weil ich nicht ganz sicher wäre, ob das nicht tatsächlich geschieht. Es gibt eine ganze Serie von Möglichkeiten, wo wir es in allernächster Zeit damit zu tun haben werden, dass uns Querschüsse und auch Querlegen aus der Fraktion des Koalitionspartners die Sache äußerst erschweren. Wir haben da die Pflicht des Erwachseneren und des also Besonneneren. Ich bitte um Entschuldigung, aber die müssen wir wohl durchhalten können, falls es uns nicht auch juckt, dass es in absehbarer Zeit hier bricht. Das ist keine Phrase von mir, sondern ich rechne mit solchen Sachen, Genossen und das wäre ein unrühmliches Ende einer mit nicht nur großen Erwartungen, sondern auch wesentlichen Beiträgen bestandenen Zeit. Hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> noch was zu der Sache zu sagen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich kann den Bericht von Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> nur bestätigen und die herzliche Bitte anschließen, dass wir, so wie es im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung bereits eingeplant ist, auch die einzelnen Termine so durchhalten. Dann sehe ich – wenn wir so bei dieser strengen Fassung bleiben – keine Schwierigkeiten, dass wir die Vielzahl von Erwartungen, die auf den 1. Juli gerichtet sind, nicht auch erfüllen können. Vielleicht eine Ergänzung nur noch zu dem Steuerproblem, damit kein Schreck über die Dimensionen besteht. Es geht bei dieser Regelung ausschließlich um die Steuerfreiheit für jene rund 6000 nicht pflichtversicherten Frauen. Die der Krankenversicherungspflicht unterliegen, deren Steuerfreiheit ist sowieso geregelt. Es geht nur um diesen Zusatz für jene kleine Gruppe, die nicht der Krankenversicherungspflicht unterliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird noch das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1969-10-20">Müller</name> zum Agrarbericht [19]79.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1969-10-20">Müller</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, der Agrarbericht, der morgen eingebracht wird, bezieht sich auf das Wirtschaftsjahr 1977/78 und dieses Wirtschaftsjahr endete am 30. Juni 1978. Ich möchte dazu drei Anmerkungen machen.</p>
				<p>Erstens: In diesem Wirtschaftsjahr [19]77/78 hatten die Landwirte eine Einkommenssteigerung von 10,3 Prozent. Nun sagt ein Jahr über die Einkommenssituation nicht allzu viel aus. Aber wenn man vom Jahr 1968/69 ausgeht, dann betrug die Einkommenssteigerung im Durchschnitt pro Jahr immerhin noch 8 Prozent. Die Vorausschau für das laufende Wirtschaftsjahr ist nicht so günstig. Man schätzt rund 3 Prozent.</p>
				<p>Zweitens: Der Strukturwandel in der Landwirtschaft hat sich deutlich verlangsamt. Nun, dieser Strukturwandel spielt natürlich für die Einkommensentwicklung in der Landwirtschaft eine sehr große Rolle. Von den Vollarbeitskräften schieden im letzten Wirtschaftsjahr nur noch 1,9 Prozent aus. Im zehnjährigen Durchschnitt betrug die Rate rund 4 Prozent. Auch die Zahl der Betriebe über ein Hektar nahm nur noch um 1,8 Prozent ab. Im zehnjährigen Durchschnitt betrug die Zahl 3,3 Prozent.</p>
				<p>Drittens: Die Nahrungsmittelpreise stiegen im Wirtschaftsjahr [19]77/78 um rund 3,9 Prozent. Nein, Entschuldigung. Die Nahrungsmittelpreise stiegen um 1,6 Prozent. Der Anstieg der gesamten Lebenshaltungskosten machte aus 3,9 Prozent. Das heißt, dass die Nahrungsmittelpreise einen erheblichen Beitrag zur Stabilitätspolitik geleistet haben. Als Argumentationshilfe werden wir euch morgen in euren Kasten draußen für eure Wahlkreise eine kurze Zusammenstellung reinlegen, damit ihr euch besser zurechtfindet für die Debatte zum Agrarbericht am Donnerstag, für die vier Stunden. Hier wird natürlich die CDU/CSU diese Schwachstellen versuchen aufzugreifen, die darin enthalten sind. Zum Beispiel die EG-Probleme, Grenzausgleichüberschüsse, Preiserunde Brüssel, <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Erweiterung und so weiter. Dazu wird Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> Stellung nehmen. Zum Agrarbericht Einkommen, Disparität, Nord-Süd-Probleme, Gemeinschaftsaufgabe und so weiter werde ich dann antreten, wahrscheinlich nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> von der CSU. Zur Agrarsozialpolitik ist Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WimmerHermann_1976-12-14">Wimmer</name> vorgesehen. Auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchartzGuenther_1976-12-14">Schartz</name> aus Rheinland-Pfalz, der natürlich sicher reden wird, weil ja dort Wahlen sind, ist Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name> vorgesehen. Sollte jemand aus Schleswig-Holstein von der CDU reden, eventuell Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldernWolfgang_1976-12-14">von Geldern</name>, dann wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EickmeyerKarl-Arnold_1977-05-23">Eickmeyer</name> antreten und zur Veredelungswirtschaft oder zu gewissen Futtermittelproblemen noch Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>. Wir nehmen an, dass hier diese fünf Redner für die achtzig Minuten voll ausreichen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Ich möchte noch mal herzlich darum bitten, obwohl das sicher verhallt, das nicht einfach den Genossinnen und Genossen in dem Ausschuss Ernährung, Landwirtschaft, Forsten zu überlassen. Die paar Hinweise, die eben jetzt gegeben worden sind, wo demnächst und wenn es nicht anders wäre, sollten die wenigstens nicht ganz unter den Tisch fallen, wo demnächst in Ländern Landtagswahlen sind, in denen die Landwirtschaft eine Rolle spielt und nicht nur die großen Städte, die lässt also manches noch einmal unterstreichen, und wir sollten das nicht versuchen zu versäumen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 7, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, betrifft Entwicklungsländersteuergesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Das Gesetz, über das wir reden, ist – wie alles, was mit Entwicklungsländern zusammenhängt – nicht unumstritten. Es ist schon mehrfach ausgelaufen, immer wieder verlängert worden, soll auch jetzt wieder verlängert werden. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> hat vor kurzem gesagt, Entwicklungshilfe sei ein Abenteuer, man wisse ja nicht, wie das in zehn, zwanzig, dreißig Jahren sich auswirkt. Was für die öffentliche Entwicklungshilfe gilt, gilt natürlich auch für private Investitionen in den Entwicklungsländern. Es kommt ja noch hinzu, dass es bei diesem Gesetz in großem Umfang Mitnahmeeffekte gibt. Das gilt für alle Subventionsgesetze. Das gilt auch für dieses.</p>
				<p>Wir haben bei den Beratungen im Finanzausschuss, Genossinnen und Genossen, aber auch in anderen Gremien, uns alle Mühe gegeben, in das Gesetz stärkere entwicklungspolitische Konditionierungen hineinzubringen. Schließlich haben wir unter dem Eindruck der Ereignisse im Iran beraten. Wir haben alle Möglichkeiten überlegt, wie man mehr und wirksamere entwicklungspolitische Konditionierung hineinbringen könnte. Am Ende mussten wir einsehen, dass wir zu wenig wissen, als dass wir mit der Genauigkeit, die für ein Steuergesetz erforderlich ist, sagen könnten, welche privaten Investitionen in Entwicklungsländern förderungswürdig sind und für welche dieses vermindert gilt. Wir wissen das nicht. Jedenfalls nicht mit der Genauigkeit, die man für ein Steuergesetz braucht.</p>
				<p>Und im Übrigen ist es ja durchaus so, dass die Entwicklungsländer sich dagegen wehren, dass wir von hier aus deren Strukturpolitik – regionale und sektorale Strukturpolitik – machen. Was uns gelungen ist, Genossinnen und Genossen, ist, dass wir ausgeschlossen haben die Förderung des Tausches von Latifundien. Es ist uns außerdem gelungen, mit vieler Bemühung bei der FDP gelungen, in das Gesetz eine Berichtspflicht aufzunehmen. Das heißt, wer das Gesetz in Anspruch nimmt, muss künftig dem Statistischen Bundesamt mitteilen, was die Investition soll und welches die Arbeitsplatzwirksamkeit ist. Dies ist ein großer Fortschritt, denn wir haben ja bisher überhaupt nicht gewusst, was mit diesem Gesetz gefördert wird. In einer Entschließung, Genossinnen und Genossen, wird die Bundesregierung aufgefordert, bis Ende 1982 zu berichten, was sie aus dieser Statistik entnommen hat. Ich darf einmal ganz kurz vorlesen, was sie berichten soll. Volkswirtschaftliche und entwicklungspolitische Wirkungen in den Entwicklungsländern einschließlich der Arbeitsmarktwirkungen, außerdem rohstoffpolitische Auswirkungen und sie soll Ende 1982 Vorschläge zur Verbesserung des Gesetzes machen, insbesondere zur besseren entwicklungspolitischen Konditionierung. Wir haben also das Gesetz auf Wiedervorlage genommen. Es ist uns in Auseinandersetzungen mit der FDP nicht gelungen, eine erneute Befristung hereinzukriegen. Aber wir haben das auf Wiedervorlage genommen. Wir haben die Statistik hineingebracht mit vielen Mühen und wir werden Ende [19]82 wieder Herr des Gesetzes sein und uns überlegen können, ob wir etwas besser machen können. Ich halte dieses für gleichwertig gegenüber einer Frist, einer erneuten Frist, die wir – wie gesagt – nicht durchsetzen konnten. Die Statistik und die Berichtspflicht zusammen machen meines Erachtens mehr Sinn als eine Befristung, die am Ende ja doch wieder nichts bringt. Ein paar kleine Dinge gehören zum Gesetz noch hinzu. Es werden die Investitionen in Entwicklungsländern der Gruppe A, das sind die am wenigsten entwickelten Länder, besser gefördert. Es wird außerdem stärker gefördert die Investition im Rohstoffbereich in Entwicklungsländern, die nicht zu den wenig entwickelten gehören.</p>
				<p>Ganz zum Schluss noch zwei Anmerkungen. Es ist auch aus diesem Gesetz wieder ein Omnibusgesetz geworden. Es werden zwei Dinge angehängt in Artikeln, die das Einkommensteuerrecht betreffen. Das Eine ist, dass die Grenzgänger künftig steuerfrei bleiben bezüglich der Beiträge der Arbeitgeber, Betrieb zu Pensionskassen, und das Zweite ist, dass die Begrenzung der Frist nicht wegfällt, die bisher bestanden hat, wenn aus beruflichen Gründen ein doppelter Wohnsitz begründet werden musste. Diese beiden Dinge werden dem Gesetz angehängt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldung? Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin der Auffassung, dass noch vor der Beschlussfassung im Deutschen Bundestag die Befristung aufgenommen werden muss in Gesprächen mit der FDP. Ich will das in der Sache begründen. Dieses Gesetz fördert, das wissen wir alle, zu 80 Prozent mindestens die Finanzierung und die Investition verlängerter Werkbänke in sogenannten Schwellenländern. Das heißt, im Grundsatz ist es kein Entwicklungshilfegesetz, sondern ein Arbeitsplatzverlagerungs-, Unterstützungs- und Subventionierungsgesetz, und ich glaube, es ist ohnehin fragwürdig, das Gesetz noch mal in der Form zu beschließen. Aus Gründen, die ich jetzt hier nicht behandeln kann, ist ein früherer Auftrag an die Regierung nicht erfüllt worden. Kurzfristig wird man auch nichts Besseres hinkriegen. Aber wenn man das weiß und jeder von uns weiß das, in der Sache wird auch keiner aufstehen und mir in der Sache widersprechen, dann ist die Befristung das Mindeste. Interessant an dem Vorgang ist Folgendes. In allen Gremien, in denen die SPD sich mit der Sache befasst hat, hat man gesagt Befristung. Das war die einzige zentrale Forderung dieser Fraktion in Wirtschaftsausschuss, Arbeitsgruppe, Finanzarbeitsgruppe und so weiter und so fort, Entwicklungshilfegruppe sowieso und dieses wurde dann nicht aufgenommen von der FDP, nicht akzeptiert, obgleich Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> in allen seinen öffentlichen Reden zu Subventionen – sei es im Steuerrecht oder im Ausgabenbereich – sagt, Subventionen sollen nach Auffassung der Freien Demokraten nur befristet gegeben werden. CDU sogar auch! Ich sehe hier eine hier eine unglaubliche Widersprüchlichkeit in dieser Geschichte und ich befürchte, dass der notwendige Verhandlungsspielraum der Betroffenen, der Verantwortlichen nicht genutzt wurde. Das sehe ich auch bei vielen Gesprächen mit FDP-Kollegen zu dieser Frage und es kann ja wohl nicht angehen, dass Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> vermittelt über Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hergeht und eine vernünftige Forderung, die sogar im Übereinklang aller betroffenen Parteien steht, hier abblockt, und deshalb bin ich der festen Überzeugung, dass es noch Sinn macht, auf der Koalitionsebene dieses Problem zu klären. Genossinnen und Genossen, wie sollen wir denn vor Arbeitnehmer im Textilbereich, im optischen Bereich, im Uhrenbereich und so weiter hintreten, wenn wir in der Situation ein unbefristetes Subventionsgesetz beschließen, obgleich wir andere Subventionen für Arbeitnehmer jeweils befristen? Ich halte das politisch nicht für erträglich</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und bitte euch, hier noch mal bis übermorgen – der Vorgang ist ja nicht neu –, hier die Möglichkeit der Befristung ernsthaft seriös auszulösen und hier nicht gleich wieder abzublocken. Ich merke schon, dass die, die ihre Hausaufgaben da nicht gemacht haben, sich schon melden, um sich zu rechtfertigen. Mir geht es hier nicht um eine Rechtfertigungsdiskussion. Mir geht’s hier um den ernsthaften Versuch, mit der FDP ihre eigene Zielvorstellung, nämlich befristet auch dieses Gesetz wahrzunehmen, durchzusetzen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also, damit nicht der Nächste in den Verdacht gerät, er hätte sich gemeldet. Ich habe auf ihn mit dem Finger gezeigt, ob er jetzt was dazu sagen will. Gemeldet hat sich bisher keiner, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Wolfgang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Damit eines klar ist. Als jemand, der zusammen mit Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, als er Entwicklungsminister war, gekämpft hat, um dieses Gesetz zu töten, stehe ich wohl nicht im Verdacht bei dem, was ich hier zu sagen habe, irgendjemand oder irgendetwas zu rechtfertigen. Deswegen spreche ich auch nicht für die Förderung von Investitionen in Entwicklungsländern in der Weise, wie das Entwicklungsländersteuergesetz dieses vorsieht. Ich spreche aber hier nach intensivsten Verhandlungen und nach Ausschöpfung aller der mir zur Verfügung stehenden Möglichkeiten, eine Befristung hereinzukriegen, vor dieser Fraktion für die Annahme des jetzt vorliegenden Kompromisses. Dies muss ich begründen. Ich bitte um Nachsicht dafür, wenn ich ein bisschen ausholen will.</p>
				<p>In der SPD-Fraktion gab es nie einen Zweifel daran, dass die Förderung von Auslandsinvestitionen in Entwicklungsländern durch das Gießkannenprinzip des Entwicklungsländersteuergesetzes keine gute Sache ist. Weil das so ist, haben – seitdem Sozialdemokraten das Entwicklungsministerium haben – diese Minister gekämpft dafür, dass das Gesetz abgeschafft wird. Dieses war nicht möglich, aber es war möglich, die wesentlichen Giftzähne aus dem Gesetz zu ziehen. Man hat den Abschreibungsgesellschaften GmbH &amp; Co. KG 1971 die Giftzähne gezogen, indem man die Verlustklausel eingeführt hat. Man hat den endgültigen Steuerverzicht in Form des Bewertungsabschlages abgeschafft in der Kleinen Koalition. Man hat schließlich die Förderung all der schönen Hotels, Ärzte- und Rechtsanwaltsvillen in Spanien, das war ein Grund, weswegen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> 1972 dem Gesetz nicht zugestimmt hat, zwei Jahre später 1974 herausgenommen mit der Folge, dass 1973 noch 48 Prozent aller Investitionen, die nach dem Gesetz gefördert wurden, in Spanien waren und 1976 nur noch 3,6 Prozent. Das heißt, die Sache hat gewirkt. Und jetzt stehen wir vor folgender Frage. Es ist nicht meine Aufgabe, sondern dies wird die Regierung zu erklären haben, weswegen dieses Gesetz von der Regierung vorgelegt worden ist erstmalig ohne Befristung, nachdem in fünf vorherigen Novellierungen jeweils eine Befristung drin war. Darüber haben andere zu reden. Zu reden habe ich über den Tatbestand, dass wir alles versucht haben, was im Lauf der Beratungen mit der FDP möglich war, die Befristung in das Gesetz hineinzukriegen. Es hat sich gezeigt, dieses war nicht möglich, allenfalls um den Preis eine materielle Ausweitung der Förderung von Investitionen in Entwicklungsländern in Kauf zu nehmen. Es lagen Forderungen auf dem Tisch das, was wir gemeinsam nach harten Kämpfen abgeschafft haben 1974, nämlich den Bewertungsabschlag, genau den wieder, das heißt den endgültigen Steuerverzicht, wieder einzuführen. Also standen [wir] vor der Frage, sollen wir eine aus sozialdemokratischer Sicht materielle Verschlechterung dieses Gesetzes in Kauf nehmen und dafür vielleicht die Befristung erreichen. Wobei niemand weiß, ob der Koalitionspartner schlussendlich mitgemacht hätte, wenn wir ihm das angeboten hätten und – das ist noch wichtiger – ob nach dem Vermittlungsergebnis wir nicht dagestanden wären, dass das Gesetz einerseits nicht befristet ist und zum anderen zusätzliche inhaltliche Forderungen hätten erfüllt werden müssen.</p>
				<p>Und von daher schlage ich vor, obwohl ich vom Inhalt des Gesetzes nicht mehr, eher noch weniger halte als Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> und andere, dass, nachdem die Lage so ist, wie sie ist, Vorschlag der Bundesregierung ohne Befristung, keine Möglichkeit im Lauf der Beratungen die FDP zu einer Befristung zu bekommen, deswegen schlage ich vor, ich sage noch mal, nachdem wir alles ausgereizt haben innerhalb der Koalition, was auszureizen war, schlage ich vor, wenn auch zähneknirschend, diesen Kompromissvorschlag anzunehmen. Lasst mich noch eines hinzufügen. Man darf das Thema Befristung ja oder nein, so ernst ich das nehme, nicht überbewerten. Durch die Entschließung, die wir einvernehmlich verabschieden werden im Bundestag, ist sichergestellt, dass das Entwicklungsländersteuergesetz nach Ablauf von vier Jahren dadurch auf den Tisch des Hauses kommt, dass die Regierung einen Bericht vorlegen muss zu dem Gesetz. Ich gebe zu, es ist natürlich schöner, ein Gesetz läuft aus. Man muss dann entweder sagen, wir machen keine Verlängerung, wenn man das politisch kann – wird man nicht können –, oder man muss mit uns reden, wie wir es haben wollen. Auf der anderen Seite ist sichergestellt durch die Berichtspflicht, dass wir über das Gesetz im Jahr 1983 in den Ausschüssen aufgrund des Berichts diskutieren werden, und nachdem, wie die Diskussion gelaufen ist über das Gesetz jetzt, vermute ich, dass dann, wenn wir entscheidungsfähige und innerhalb der Koalition mehrheitsfähige Änderungsvorschläge haben, diese auch durchsetzbar sein werden. Ich sage nur noch mal, wer die Diskussion 1971 und 1974 verfolgt hat um die Frage, ob das Gesetz nicht abgeschafft werden kann, der weiß, dass eine Grundsatzdiskussion, die dazu führen müsste, das Gesetz sterben zu lassen, angesichts der politischen Konstellation nicht den Hauch der Chance der Realisierung hat. Von daher meine Bitte, so berechtigt die Kritik ist von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, dem Kompromiss zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, es waren drei essentielle Forderungen, die uns aus den Arbeitsgruppen und Arbeitskreisen der Fraktion mitgegeben wurden.</p>
				<p>Erstens kein Bewertungsabschlag. Es kommt der Bewertungsabschlag nicht wieder herein. Wir haben entsprechende Forderungen abgelehnt, obwohl eine Zeit lang die FDP geliebäugelt hat mit gewissen Dingen, die dem Bewertungsabschlag nahekommen im Bereich des Technologietransfers.</p>
				<p>Die zweite Forderung war, die Statistik muss herein. Dies haben wir durchgesetzt, und ich halte das für außerordentlich wichtig. Wir haben bisher ja überhaupt nicht gewusst, welchen Sinn oder welchen Unsinn wir mit dem Gesetz stiften, und das war ziemlich mühsam, dieses hereinzukriegen.</p>
				<p>Und dann gab es die dritte essenzielle Forderung, die lautete Befristung, und das haben wir nicht geschafft. Aber wir haben stattdessen eine Entschließung gefasst, die in der Verbindung eben mit der Statistik uns doch in die Lage versetzt, Ende 1982 wieder Herr des Verfahrens zu sein, und dann mit einem Wissensstand, der uns dann hoffentlich instand setzt, ein vernünftiges Gesetz zu machen. Wir haben in der Statistik ganz entscheidend auf die Arbeitsplatzwirksamkeit des Gesetzes abgehoben. Ich finde, das, was wir da hingekriegt haben, kann sich sehen lassen und es ist nichts verschenkt, wenn es uns nicht gelungen ist, die Befristung hereinzukriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube nicht, dass hier die letzte Frage in der Koalition ausgelotet worden ist, weil ich bezweifle, dass dieses Thema Gesprächsgegenstand dieser montägigen Koalitionsrunde gewesen ist. Soweit ist es wohl nicht getrieben worden. Und zum anderen: Ein anderer Punkt ist mir ganz wichtig, das ist die Glaubwürdigkeit dieses Parlaments. Die Glaubwürdigkeit des Parlaments stand im Finanzausschuss schon infrage, aber da war es offensichtlich einfacher zu machen. Genossinnen und Genossen, wir haben zur gleichen Zeit im Parlament den Subventionsbericht beraten und zu dem Subventionsbericht lagen zwei Entschließungen – eine der SPD/FDP und eine der CDU – vor und diese beiden Entschließungen haben sich nur an einem Punkt unterschieden, nämlich daran, dass wir eine offene Subventionierung befürworten und die CDU eine indirekte Subventionierung. In einem Punkt waren sich beide Fraktionen – und so wird es auch im Bundestag beschlossen werden – einig, dass Subventionen nur befristet kommen dürfen, und ich frage mich, wie dieses Parlament in der Öffentlichkeit überhaupt noch ernstgenommen werden kann, wenn wir vierzehn Tage oder drei Wochen, je nach Beratungsstand vorher ein Gesetz hier verabschieden, indem wir unbefristet subventionieren, obwohl es vorher befristet drin war im Gesetz, um anschließend sich in die Hand zu versprechen, und nunmehr machen wir nur noch Befristung. Die Glaubwürdigkeit dieses Parlaments in der Sache steht infrage. Alle sind sich einig, nur noch unbefristet subventionieren. Nur in diesem einen Punkt soll nicht abgewichen werden, obwohl es – das behaupte ich – nicht mal zum Streit kommen wird innerhalb der Koalition, wenn das an der Spitze besprochen wird und so gemacht wird und der Trost auf diesen Bericht, der hilft mir da gar nicht. Denn ich glaube nicht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Gunter</name>, dass wir in eine bessere Situation kommen, wenn wir vom Parlament ein Gesetz aushebeln müssen, als wenn dieses Gesetz ausläuft und diejenigen, die an der Subvention interessiert sind, dieses Gesetz von diesem Parlament neu haben wollen. Also noch einmal: die Glaubwürdigkeit des Parlaments steht infrage, wenn wir heute beschließen ein unbefristetes Gesetz, das bislang befristet ist, und übermorgen beschließen, grundsätzlich nur noch befristete Subventionen. Ich glaube, wir sind es der Sache schuldig, dass dies in der Koalitionsspitze noch einmal besprochen wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Guten Appetit. Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name>: Sicherlich ist es gelungen, bei den verschiedenen Beratungen einige Giftzähne dieses Gesetzes in seiner Geschichte zu ziehen. Aber ich möchte euch darauf hinweisen, dass auch jetzt dieses Gesetz noch eine Reihe von Giftzähnen hat. Drei kurze Beispiele sollen das erläutern. Wenn wir in Brasilien ein Projekt haben, wo Deutsche beteiligt sind, wo der Urwald gerodet wird, ist der deutsche Steuerzahler mit einer Subvention dabei. Wenn eine deutsche Firma in Abu Dhabi oder Saudi-Arabien investiert, weil diese auch noch als Entwicklungsländer eingestuft sind, sind wir auch über Subventionswirkung dabei. Wenn in einer freien Produktionszone in einem Land der Dritten Welt mit billigen Löhnen produziert wird, sind wir in der Regel auch mit der Subvention über dieses Steuergesetz hier dabei. Diese drei Beispiele machen, glaube ich, die Problematik dieses Gesetzes deutlich. Bei den Beratungen haben wir immer wieder erleben können, dass die Regierung – sofern sie an den Beratungen sich beteiligt hat, Staatssekretär oder so –, gesagt hat, ja, wir sind auch eigentlich gegen dieses Gesetz, aber nun ist es ja mal da und ist im Umlaufverfahren so beschlossen worden. Ich möchte hier konkret mal auffordern die beteiligten Ressortminister, zu sagen, ob sie hinter diesem Gesetz stehen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, bist du für dieses Gesetz aus der finanzpolitischen Sicht? Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>, bist du für das unbefristete Gesetz aus der Sicht eines Entwicklungspolitikers? Das solltest du uns hier mal darlegen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Ja, nur noch mal zu Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name>. Erstens, der Kauf von Latifundien in Brasilien ist ausdrücklich ausgeschlossen. Wenn gerodet wird, um eine Fabrik hinzubauen, ja, dieses ist drin. Aber ein Fabrikgebäude ist schließlich nicht ein ganzer Urwald. Aber den Kauf von Latifundien haben wir ausdrücklich ausgeschlossen.</p>
				<p>Zweitens Abu Dhabi, das haben wir schon [19]74 versucht herauszuholen. Da kommt uns das Auswärtige Amt und sagt, wenn ihr Abu Dhabi herausholt, dann haben wir Probleme mit Israel und das Paket der Entwicklungsländer muss so beisammenbleiben, wie es aus der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> uns in der Zweigliedrigkeit überkommen ist. Auch darüber haben wir im Ausschuss lange geredet. Dass es ein Unsinn ist, dass Abu Dhabi da drinsteht, wissen wir alle, aber wir kriegen aus dem Auswärtigen Amt die Auskunft, dass wir von uns aus die Kataloge der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> nicht auflösen dürfen, weil dieses in Schwierigkeiten im Nahen Osten hineinführt. Drittens, was freie Produktionszonen anbelangt, da sind wir genau an dem Punkt, zu dem ich vorher gesagt habe, die Entwicklungsländer wehren sich, wenn wir von uns aus, von hier vom grünen Tisch aus ihre regionale Strukturpolitik machen. Ich hoffe ja, dass man zu diesem Thema irgendwann einmal einen <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Kodex oder etwas bekommt, dass man der Vernunft im multilateralen Bereich und mit multilateralen Hebeln zum Durchbruch verhelfen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Genossinnen und Genossen, die Diskussion zeigt, dass das Thema ja sehr mit Emotionen besetzt ist. Zwei Bemerkungen. Selbstverständlich gehört dieses Steuergesetz wie manches andere auch zu einer Art Gesetzen mit ärgerlichen Vergünstigungen. Die ganzen Verbesserungen, die wir in den letzten Jahren hereingebracht haben, ändern nichts daran, dass das steuerpolitisch ein ärgerliches Gesetz ist mit einer ganzen Reihe von Mitnahmeeffekten. Das ist unbestritten. Zweitens sage ich, auch entwicklungspolitisch gibt es sinnvollere Gesetze. Wenn ich das Geld, das uns das Gesetz kostet, hätte und es ausgeben könnte, könnte man damit wahrscheinlich Sinnvolleres, vor allem Gezielteres machen als mit diesem Gesetz.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist ja völlig unbestritten in dieser Fraktion. Nur Genossen, wir sollten ja hier nicht in eine schräge Schlachtordnung kommen. Wir müssen auch mal politisch sehen, wie die Sache ist. Dies ist jetzt die sechste, sage und schreibe die sechste Verlängerung dieses Gesetzes. Zweimal hat es von uns aus den massiven Versuch gegeben, dieses Gesetz auslaufen zu lassen. Versuche bis hin zum Regierungschef. Wir sind beide Male gescheitert, und es ist ja auch ein bisschen die Frage, wie oft man sich eine blutige Nase holen will, den Versuch erneut unternimmt, ohne dass die zugrunde liegenden Machtverhältnisse, politischen Positionen sich verschoben haben.</p>
				<p>Das ist der Punkt, um den es dabei geht, und nun standen wir bei der diesmaligen Verlängerung des Gesetzentwurfs vor einem ganzen Sack voll Forderungen der Verbände, der Wirtschaft, des Wirtschaftsministeriums und es kostete alle Mühe, diese Forderungen sind ja auch, wie man hier gehört hat, während der Parlamentsberatung noch mal hochgekommen, es kostete alle Mühe, diese Forderungen wegzukriegen. Und der Finanzminister war seinerzeit froh, dass er sie wegbekommen hat und da einen Knopf draufmachen konnte und gesagt hat, wir wollen nicht durch ein auslaufendes Gesetz, in zwei oder drei Jahren genau wieder mit diesen Forderungen konfrontiert werden und sie dann möglicherweise nicht vom Tisch bekommen. Das war der Grund zu sagen, keine Befristung in diesem Fall. Dafür gab es ganz konkrete Gründe und ich teile die Beurteilung von Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, dass es durchaus – wären die politischen Konstellationen so – in einigen Jahren die Chance gibt, das Gesetz dann auslaufen lassen, einen Schlussstrich darunter zu machen. Wenn wir es befristen, ich lege die Hand dafür ins Feuer, wird die Diskussion in einigen Jahren wie diesmal wieder sein, welche Erweiterungen wird es geben. Ich meine, dass dieses Verfahren, wie es jetzt die Fraktion, wie es der Arbeitskreis vorschlägt, durchaus das bessere ist. Nochmal: Wir sollten nicht in eine schiefe Schlachtordnung geraten. Es geht nicht darum, dass hier auf der einen Seite Befürworter, heiße Befürworter, dieses Gesetzes sind und auf der anderen die Ablehner, sondern es geht darum, wie wir am besten, politisch am besten mit einem ungeliebten Gesetz leben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Rainer</name>, von wegen Arbeitskreis hätte beschlossen, dass das unbefristet sein soll. Das Gegenteil ist der Fall. Beschlossen hat wer auch immer. Irgendwann hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> gesagt, darüber redet sie nicht mehr, und der Punkt, auf den es ankommt, ist doch mehrfach gesagt worden. Dass man das nicht auf die Ebene gehoben hat, wo derartige Streitfragen zu entscheiden sind, das ist mein Punkt, und meine Bitte ist, bis Donnerstag das noch zu versuchen. Das ist doch eine ganz konkrete Bitte, und ich meine diejenigen, die argumentieren mit dem Bericht, die will ich doch daran erinnern, wie viele Berichte wir zu solchen Themen haben, wo dann anschließend überhaupt nichts passiert außer ein ordentliches Abheften in einem ordentlichen Büro und Papierkorb bei den weniger ordentlichen Büros. Das ist doch die Realität und in diesem Zusammenhang bitte ich euch Genossen dringend, auch angesichts der Ernsthaftigkeit dieser Frage diesen letzten Versuch zu machen. Wenn man das nicht macht, dann kann ich jedenfalls – siehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> mit der Stellungnahme befristet durch alle Parteien – nicht unsere Ernsthaftigkeit in dieser Frage erkennen. In drei Jahren ist die entwicklungspolitische Diskussion weiter und es kann gut sein, dass uns dann der Druck von der Befristung her in eine Lage versetzt, die Sache zu verbessern. Wir kriegen ja auch aus dem Gewerkschaftsbereich in dieser Frage viel Druck und wenn wir grade die deutschen Gewerkschaften in der Frage des Protektionismus auf einer vernünftigen offenen Linie halten müssen, dürfen wir nicht in unseren Gesetzen Ärgerlichkeiten drin haben, die wirklich an die Nieren der gewerkschaftlichen Interessenpolitik im internationalen Bereich geht. Das ist meine Position und das kann ich jetzt in dem Stadium nur noch erreichen, wenn ich wenigstens den Schlusspunkt Befristung setze, und ich bitte euch da mitzuhelfen, diesen Auftrag an die Fraktionsführung zu geben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossen, mir ist klar, dass, wenn ich jetzt noch mal das Wort nehme für den Kompromiss, wir in der Tat – doch das ist nötig – in einer schiefen Schlachtordnung diskutieren, aber dieses nehme ich jetzt auf mich. Erstens will ich einfach mal, damit hier klar ist, wo eigentlich der Punkt, über den wir jetzt streiten, nur liegen kann, den entscheidenden Inhalt der Entschließung vorlesen:</p>
				<p><quote>»Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Deutschen Bundestag bis zum 31.12.[19]82 einen Bericht zum Entwicklungsländersteuergesetz vorzulegen, der unter Auswertung des bis dahin nach Paragraph 9 des Gesetzes«</quote></p> <p>– das ist neu im Gesetz – </p>
						<p><quote>»vorliegenden statistischen Daten insbesondere aufzeigt: 1. Volkswirtschaftliche und entwicklungspolitische Wirkungen in den Entwicklungsländern unter besonderer Berücksichtigung der Beschäftigungswirkungen der geförderten Investitionen. 2. Rohstoffpolitische Auswirkungen der nach dem Gesetz geförderten Investitionen. 3. Etwaige Vorschläge zur Änderung des Gesetzes unter Berücksichtigung neuer Entwicklungen und Erkenntnisse.«</quote></p>
					
				<p>Ich sage noch mal, diese Entschließung bedeutet, dass wir uns im Parlament, obwohl das Gesetz nicht – wenn das so läuft – ausläuft, jedenfalls wieder auf den Tisch kommt, und wir dann, wenn wir, und das ›wenn‹ unterstreiche ich und sage nachher noch was dazu, die politische Kraft, das heißt Mehrheiten haben, dieses, was hier von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> und anderen gesagt worden ist, verwirklichen können.</p>
				<p>Und nun lasst mich noch ein Wort sagen zur politischen Kraft. Bei der ersten Verlängerung dieses Gesetzes in der sozialliberalen Koalition 1972 haben der Entwicklungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>] und der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gekämpft wie die Löwen gegen dieses Gesetz oder für eine substanzielle Veränderung und haben dann schließlich erreicht, dass das Gesetz nicht um fünf Jahre, sondern – weil man sich nicht einigen konnte – um ein Jahr verlängert wird. Als das Gesetz dann wieder auf den Tisch kam, wurde erneut darum gekämpft, ob wir das Gesetz wegkriegen oder jedenfalls die schlimmsten Giftzähne, und das ist die Förderung der Hotels in Spanien einerseits und der Bewertungsabschlag gleich endgültiger Steuerverzicht andererseits, herauskommen. Es war nicht möglich, damals das Gesetz abzuschaffen. Wohl möglich war es, diese beiden Giftzähne zu ziehen. Man hat damals sogar in Kauf genommen, dass wir zehneinhalb Monate einen rechtsfreien, gesetzesfreien Raum hatten, weil die Sozialdemokraten damals in der Regierung so gekämpft haben, dass eine Entscheidung zum notwendigen Zeitpunkt nicht möglich war. Man hat das Gesetz dann rückwirkend, zehneinhalb Monate rückwirkend, in Kraft gesetzt. Warum rede ich hier über die Geschichte? Weil sich gegenüber den politischen Kräfteverhältnissen 1972 und 1974, was die Frage unseres Koalitionspartners angeht und was auch die Frage der CDU-Mehrheit im Bundesrat angeht, nichts, aber auch nichts geändert hat. Jedenfalls nicht verbessert. Im Gegensatz zu damals waren sogar beim Koalitionsgespräch die Entwicklungspolitiker der FDP nicht bereit, für eine Befristung zu kämpfen.</p>
				<p>Wenn Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> hier anregt, die Chance der anderthalb Tage zu nutzen, noch mal zu reden, wer will dem widersprechen? Ich sage nur als jemand, der nun die Geschichte dieses Gesetzes kennt und den Kampf mit der FDP im Kabinett und in der Koalition seit Jahren verfolgt hat, kann ich nur sagen, ein solches Gespräch schafft nur Verwirrung, die FDP, und zwar keiner von denen, die ich sehe, bewegt sich an dem Punkt, sodass wir – glaube ich – sagen müssen offensiv, wir werden die Chance Entschließung benutzen, den Kampf um eine Verbesserung, wenn nicht gar Abschaffung des Entwicklungsländersteuergesetzes im Jahr 1983, wenn der Bericht vorliegt, wieder aufnehmen. Zu glauben, wir könnten jetzt eine Befristung durchsetzen, wird schon in der Koalition nicht machbar sein. Von der CDU-Bundesratsmehrheit will ich überhaupt nicht reden, und deswegen sage ich als ein grundsätzlicher Gegner dieses Gesetzes, es bleibt uns nichts anderes übrig, als diesen Gesetzentwurf, diesen Kompromiss heute anzunehmen. Alles andere, ich sage es hart, entspricht nicht den politischen Kräfteverhältnissen in der Bundesrepublik Deutschland.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Genossinnen und Genossen, mir ist eigentlich völlig unverständlich, wie mein sicherlich immer mit mir freundlich zusammenarbeitender Obmann Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> sagen kann, dass das, was hier zur Abstimmung stände, ein Kompromiss sei. Dafür fehlt mir persönlich jegliches Verständnis deshalb, Genossen, ich will das jetzt nicht ironisch spitz formulieren, deshalb, weil wir ja Folgendes entscheiden sollen. Wir sollen ein bislang nicht geliebtes, aber immer befristetes Gesetz jetzt unbefristet verlängern. Was das mit Kompromiss zu tun hat, begreife ich überhaupt nicht. Ich will aber auch gleichwohl bekennen, dass ich den Streit über die Frage Fristsetzung oder nicht eigentlich um einen Nebenkriegsschauplatz betrachte, liebe Freunde. Denn die eigentliche Frage stände hier heute für Sozialdemokraten, ob das Gesetz überhaupt noch weiter in der Welt zu belassen sei oder auch nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Genossen, wenn das Gesetz nicht zum Auslaufen kommen darf oder soll zum 31.12. des letzten Jahres, denn da war es ja schon abgelaufen, dann – meine ich – muss bei allem, was wir zu erreichen haben, die letzte Position sagen, auf jeden Fall muss nach wie vor eine Frist hier in einem Gesetz belassen bleiben. Denn die Frist zwingt uns, gibt uns die Chance Wiedervorlage in absehbarer Zeit, um dann vielleicht die Kraft zu haben, das Gesetz endlich zu beseitigen.</p>
				<p>Genossen, ich sage das mal so ganz forsch und frech mit dem beseitigen, weil es, glaube ich, hierbei, bei dem Gesetz, nicht darum geht, dass wir als Sozialdemokraten anheischig machen wollten, wir wollten Privatinvestitionen kontrollieren oder gar unzulässig lassen für die Dritte Welt. Darum geht es hier überhaupt nicht. Es geht hier um die Frage, Freunde, ob wir diese Privatinvestitionen nun auch noch steuerlich präferieren wollen, wobei wir eindeutig wissen, dass das, was dort an Investitionen in Brasilien, Argentinien und in vielen, vielen Ländern in Milliardenhöhe geschieht, politisch überhaupt nicht zu rechtfertigen ist. Ich will hier gar nicht viel zitieren. Wir haben eine lange Anhörung gehabt im Ausschuss für Finanzen und mit den Entwicklungsfreunden. Ein eindeutiges Kredo von Fachleuten, dass dieses Gesetz unseren Wünschen nicht nur nicht entspricht, dass mit diesem Gesetz Anliegen unserer Politik eindeutig zerstört werden, Genossinnen und Genossen, und da frage ich wirklich, wenn es uns nicht gelingt, das Gesetz nun nicht baden lassen zu gehen, und ich weiß, dass auch Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> ja im Ausschuss, Heinz, hast du ja eindeutige Fragen gestellt, ja aufgezeigt, was in Brasilien geschieht mit dem Gesetz, dann meine ich, Genossen, kann nur der Kompromiss, Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, eigentlich sein, eine Befristung vorzusehen. Das wäre nach meinem Verständnis überhaupt eine Kompromissrechtfertigung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier sind noch einige Wortmeldungen. Ich wollte nur dazwischen sagen, hier ist ja zitiert worden diese Entschließung, dieser Entschließungsantrag. Da stellt sich die Frage jetzt beim Gegeneinanderstellen von Forderungen, da drin steht, dass Voraussetzung und Lösungsansätze sowohl der Entwicklungspolitik als auch der Rohstoffpolitik sich in der Vergangenheit immer wieder gewandelt haben.</p>
						<p><quote>»Das Entwicklungsländersteuergesetz, durch das sowohl entwicklungs- als auch rohstoffpolitisch bedeutsame Investitionen in Entwicklungsländern gefördert werden, wird solchem Wandel auch künftig immer wieder angepasst werden müssen. Die Bundesregierung wird deshalb aufgefordert, dem Bundestag bis zum 31. Dezember [19]82 einen Bericht zum Entwicklungsländersteuergesetz vorzulegen, der unter Auswertung der bis dahin nach Paragraph 9 des Gesetzes vorliegenden statistischen Daten insbesondere aufzeigt: 1. Volkswirtschaftliche und entwicklungspolitische Wirkungen in Entwicklungsländern unter besonderer Berücksichtigung der Beschäftigungswirkungen der geförderten Investitionen. 2. Rohstoffpolitische Auswirkungen der nach dem Gesetz geförderten Investitionen. 3. Etwaige Vorschläge zur Änderung des Gesetzes unter Berücksichtigung neuer Entwicklungen und Erkenntnisse.«</quote></p>
					
				<p>Das ist die eine Sache, die also bei der zweiten beziehungsweise bei der dritten Lesung mit zur Erörterung und zur Entscheidung steht. Nun haben wir hier eine Forderung, vertreten, wiederholt und unterstrichen von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, dass man – wie er sich ausgedrückt hat zuletzt – an die Fraktionsführung den Auftrag gibt, mit der FDP-Spitze bis Donnerstag eine Regelung zu schaffen, die er aber selber hier dargelegt hat. Meine Frage ist nur an die, die dieses befürworten: Was, wenn die FDP auf ihrem Standpunkt beharrt? Das ist die Frage. Soll dann abgesetzt werden dieser Punkt von der Tagesordnung bis zu einem nächsten Mal? Soll dann dort abgelehnt werden? Das muss man wissen, was der Auftrag sein soll und worauf es dabei ankommt. Nur, die Diskussion geht ja noch weiter, wie ich also aus den Meldungen höre. Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> ist der Nächste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe drei Fragen zu stellen. Erstens würde ich gerne wissen, welcher Termin für die Befristung unter Berücksichtigung von Wahlterminen gewählt werden soll. Ist es der gleiche etwa, 31.12.[19]82 oder was stellt man sich vor bei den Antragstellern? Das wäre ja wohl nicht ganz uninteressant zu wissen, wann wir darüber wieder reden wollen. Zweite Frage, ich weiß nicht, ob die heute beantwortet werden kann. Sonst hätte ich sie gerne in den nächsten Tagen schriftlich beantwortet. Welche Höhe erreichen eigentlich die in Entwicklungsländern getätigten Investitionen, die steuerlich begünstigt werden einerseits und wie hoch sind die Mittel der direkten Hilfe, die durch das Ministerium gewährt werden, die für Projekte vorgesehen sind und dann auch tatsächlich abfließen? Gibt es da einen großen Unterschied oder sind wir wirklich genauso leistungsfähig mit der direkten Hilfe wie mit der steuerlichen Hilfe?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir müssen in der Debatte zwei Aspekte auseinanderhalten. Das eine ist das Inhaltliche, was dieses Gesetz betrifft und das andere ist, wie wir heute, hier und heute politisch in der Situation, in der wir stehen, zu entscheiden haben beziehungsweise entscheiden können. Zunächst was das Inhaltliche angeht, so ist hier kein Redner aufgetreten und ich werde das auch nicht sein, der sich hier hinstellt und sagt, dieses Gesetz ist das Gelbe vom Ei, dieses ist vom Inhalt etwas, was hier unbedingt unterstützt werden muss. Aber Tatsache ist genauso, dass wir dieses Gesetz, dieses ungeliebte Gesetz sechsmal in der Vergangenheit verlängert haben und dass auch die jetzige Vorlage wieder eine lange Vorgeschichte hat. Dieses Gesetz geht nämlich zurück, das wir heute entscheiden sollen, geht zurück auf eine Vorlage des Bundeskabinetts aus dem Januar 1978. Bereits also im Januar 1978 ist diese Vorlage vom Kabinett verabschiedet worden und es gab seither eine Reihe von Gesprächen, auf allen Ebenen eine Reihe von Gesprächen, jedenfalls bis hin zum Staatssekretär, um mit der FDP zu sprechen, ob hier etwas erreicht werden kann. Es gab sogar ein Gespräch, und das war ein ziemliches Novum, in dem alle drei beteiligten Ressorts mit den Staatssekretären und den Abgeordneten zusammen waren. Dieses war eine fraktionsöffentliche Veranstaltung, in der überlegt worden ist, was kann aus diesem Gesetz noch herausgeholt werden, natürlich auch das Thema der Befristung und von den drei Punkten, die damals zur Debatte standen, sind zwei erreicht worden, nicht aber die Befristung.</p>
				<p>Was ist nun mit der Befristung? Hier ging es darum, für uns ein Ende erstens abzusehen, was im Hinblick auf das, was sechsmal verlängert worden ist, natürlich mit einem Fragezeichen zu versehen war. Aber worum es dann ging war, eine Erfolgskontrolle für dieses Gesetz herbeizuführen. Diese Erfolgskontrolle ist mit dem Bericht, den wir zum Ende 1982 zu fertigen haben, gewährleistet, sodass das Parlament dann wieder über diese Sache befinden kann und muss.</p>
				<p>Aber, was der viel wichtigere Punkt ist, Genossinnen und Genossen: Wir debattieren heute über etwas, was bereits Gegenstand einer Abstimmung im Finanzausschuss gewesen ist. Dort hat nämlich unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> den Antrag gestellt, das Gesetz zu befristen, und der Antrag ist damals abgelehnt worden mit den Stimmen der CDU/CSU und der FDP und einigen, die gemeint haben schon damals bei uns in der Arbeitsgruppe, es gäbe keine andere Entscheidung. Das ist also die Konstellation, und ich kann mir wirklich nicht vorstellen, nachdem bereits Abstimmungen in der Frage stattgefunden haben, kontroverse Abstimmungen quer durch die Arbeitsgruppen, nachdem Gespräche bis hin auf höchster Ebene – jedenfalls Staatssekretärsebene – geführt worden waren, dass hier noch ein Umdrehen möglich ist. Ich würde deshalb bitten, ganz im Sinne dessen, was hier vorhin gesagt worden ist, dass die Möglichkeiten von uns ausgereizt sind und dass wir daher zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen, Genossen? Ja bitte, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: <gap/> die Fragen beantworten. Ich stelle mir tatsächlich [19]82 vor, und das heißt, man hätte das Ganze ja [19]83 zu novellieren. Das ist ja kein kompliziertes Gesetz, kann man ganz aufhören oder wieder so weiter. Kommt je auf die Konstellation an.</p>
				<p>Zweitens: 300 Millionen D-Mark. Wobei von den 300 Millionen 80 Prozent – kann man sagen – in Projekte gehen, die man entweder mit dem Begriff Mitnahme- oder Zusatzförderung für verlängerte Werksbänke bezeichnen kann. Und die dritte Frage kann ich im Moment nicht beantworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen, Genossen? Ja, bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Die Frage von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> verdient eine Antwort, nämlich die Frage, wo liegt denn der Kompromiss, hast du mich gefragt. Der Kompromiss liegt schlicht darin, dass wir zwar eine Befristung nicht erhalten haben, aber einmal erhalten haben die Vorschrift über eine Pflicht zur Statistik, und wer den letzten – ich will das nicht überbewerten –, nur wenn die Genossen, die gesagt haben, der letzte Bericht der Bundesregierung zu dem Gesetz hat nichts ausgesagt und konnte wenig aussagen, weil wir keine statistischen Grundlagen haben, der kann die Statistikpflicht nicht jetzt auf null reduzieren.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Der Kompromiss liegt darin, dass wir – ich sage es noch mal – dieses Gesetz über den Bericht nach Ablauf von vier Jahren auf den Tisch kriegen und wir deswegen mit einigen Daten mehr, als wir heute haben, uns überlegen, was wir mit dem Gesetz machen. Und dann muss man sehen, ist es doch auch eine Leistung, zumal es ja wohl den einen oder anderen gab, der nicht gesehen hat so deutlich, dass die CDU und insbesondere auch Teile der FDP uns den Bewertungsabschlag, das heißt den endgültigen Steuerverzicht, wieder unterjubeln wollten. Und wenn ich sehe, was wir an Forderungen abgewehrt haben, wenn ich sehe, dass wir das Ding auf den Tisch kriegen über die Berichtspflicht mit Statistik, muss ich sagen, dies ist ein Kompromiss, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, und du wirst das, ich bitte dich, ernsthaft nicht bestreiten können.</p>
				<p>Die ganze Frage Mitnahmeeffekt ist doch völlig klar. Es ist auch klar, dass das Gesetz gut 300 Millionen kostet. Es ist auch klar, dass man gezielt fördern könnte, wenn man das Geld der Deutschen Gesellschaft für Entwicklungspolitik geben könnte, wo dann gezielt möglichst mittelständischen Firmen auch stärker unter Arbeitsplatzgesichtspunkten geholfen werden könnte. Dafür sind wir alle. Dies haben wir im Gespräch mit der FDP vorgetragen. Ich kann nur sagen, dies hat nicht gefruchtet. Soweit ich das beurteilen kann, ist die Lage so, nachdem die Regierung den Gesetzentwurf unbefristet vorgelegt hat, war jetzt innerhalb der Beratungen nichts mehr zu machen, und ich würde es für schlecht finden, wenn wir jetzt über eine Sache, die man draußen als Nuance gar nicht mehr verständlich machen kann, an einem Punkt uns so zerstreiten würden, wenn nämlich das eintreten sollte, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> als eine der Möglichkeiten genannt hat. Wir setzen das Ding ab, machen offenkundig, dass wir an dem Punkt Streit haben, und haben dann an einem Gesetz, das uns nicht gefällt, wo aber der Streit angesichts des zu erwartenden Ergebnisses nicht mehr lohnt, diesen Streit provozieren würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, es ist eigentlich schade, dass auf der Tagesordnung am Donnerstag nicht zugleich der Subventionsbericht steht. Für mich ist die Frage der Glaubwürdigkeit eine ganz wichtige. Da mag die CDU mit fertigwerden, zum Subventionsbericht zu beschließen, Subventionen werden unbefristet gegeben, und dann hier beim Gesetz das anders zu machen. Ich meine, die Koalitionsfraktionen dürfen mit diesem Dissens nicht so einfach fertigwerden und müssen und können sich nicht in vier Wochen fragen lassen, bei einem Spezialgesetz macht ihr es umgekehrt und wenn es an die allgemeinen Prinzipien geht, dann haltet ihr es mit der Bibel. Das ist für mich ein entscheidender Punkt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, und ich bitte wirklich noch mal, dass sich die Koalitionsspitze die Glaubwürdigkeit abfragen lassen muss, beim Spezialgesetz aus einem befristeten Gesetz ein unbefristetes zu machen und im Prinzip zu verkünden, grundsätzlich sind wir nur für unbefristete Subventionen, was anderes machen wir als Koalition nicht mehr. Die Glaubwürdigkeit ist für mich eine entscheidende Frage, und wir können das nicht gleichzeitig, im Finanzausschuss haben wir das fertiggebracht zu meinem großen Erstaunen, wir können das nicht im Parlament auch noch mal exekutieren, denn die Öffentlichkeit guckt doch auf so was.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin erst während der Diskussion auf einen Effekt dieses Gesetzes hingewiesen worden. Wenn es so ist, dass mithilfe dieses Gesetzes auch die Produktionen von Schnellfeuergewehren in Malaysia oder von sowjetischen Panzerabwehrraketen über eine deutsche Tochterfirma in Persien oder von Munitionsfabriken in Südamerika gefördert werden, wenn wir dieses, was gegen alle Grundsätze unserer Politik erfolgt und was bei Tochterfirmen im Ausland weiß Gott nichts mit Arbeitsplatzsicherung in der Bundesrepublik Deutschland zu tun hat, wenn dieses auch noch über Steuergelder unbefristet gefördert werden soll, dann ist – auch wenn das jetzt erst deutlich geworden ist – dieses allein ein Grund, noch einmal darüber zu verhandeln, ob man so etwas tatsächlich mitmachen kann.</p>

				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s weitere Wortmeldungen? Dann müssen wir wohl abstimmen. Hier ist beantragt worden, mit der – wie es im Ausdruck heißt – FDP-Spitze eine Regelung zu schaffen, die bis Donnerstag wirkt, das heißt, die gegenwärtige Vorlage ändert. Ich habe dazu mir die Frage erlaubt, was wird von denen, die das beantragen, dann verlangt oder empfohlen, wenn die FDP auf ihrem Standpunkt beharrt. Das ist also die eine Sache.</p>
				<p>Ich bitte diejenigen, die diesen Antrag unterstützen, dass mit der FDP-Fraktionsspitze bis Donnerstag eine Regelung getroffen wird, die also mit dem Stichwort Befristung wohl gekennzeichnet werden kann, bitte ich ums Handzeichen. Bitte auszählen. <seg type="note"><pause dur="PT00H00M56S"/><note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_1" type="critical"><p>Das Ergebnis wird ca. eine Minute lang ausgezählt, in dieser Zeit läuft das Tonband weiter.</p></note></seg> Das sind ausgezählt 72 Befürworter.</p>
				<p>Ich habe dann darüber abzustimmen, was von Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> vorgeschlagen worden ist, nämlich Vorschlag, das heißt, einschließlich der Beschlussempfehlung zur Annahme bringen zu helfen. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. <seg type="note"><pause dur="PT00H00M52S"/><note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_2" type="critical"><p>Das Ergebnis wird ca. eine Minute lang ausgezählt, in dieser Zeit läuft das Tonband weiter.</p></note></seg> Dafür haben 55 gestimmt.</p>

				<p>Daraus ergibt sich folgende Lage, dass man also mit der FDP-Fraktionsspitze darüber spricht, und das heißt, wenn deren Standpunkt festgestellt worden sein wird, man sich hier in der Fraktion noch einmal darüber Klarheit verschafft und wir weitersehen. Am Donnerstag steht dieser ganze Vorgang auf der Tagesordnung. Wir kommen dann zu nächsten Punkt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja doch! Der Skandal wird doch gewünscht. Ich bitte um Entschuldigung, Genossen, wenn ich da auch mal aus den Nähten gehe. Das mögen dann die verantworten, die das veranlasst haben. Ich führe das korrekt durch bis zum Ende. Hinterher räumen wir dann auf.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> zur ersten Lesung Regierungsentwurf Fünfte Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, es ist über die sachlichen Details des Arbeitsförderungsgesetzes hier in der Fraktion schon wiederholt gesprochen worden. Wir werden bei der Debatte darauf zu achten haben, dass es keine Debatte ausschließlich um den Paragraphen 103, die Frage der Zumutbarkeit, wird. Wir werden die positiven Seiten des Gesetzentwurfs herauszustellen haben und da gibt es eine ganze Anzahl, damit sie im Bewusstsein bleiben. Wir werden uns aber auch mit der sehr herben Kritik des Deutschen Gewerkschaftsbundes, die uns sicher von der Opposition um die Ohren geschlagen wird, zu befassen haben und wir werden etwa die Linie vertreten, dass wir sehr aufmerksam diese Meinung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> erörtern jetzt schon und sehr intensiv und dass wir natürlich die Frage an die CDU zurückrichten, inwieweit sie sich die Kritik des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> zu eigen macht oder nur einer ihrer Sprecher sie sich zu eigen macht, denn da geraten sie ja ins Stottern. Und wir werden schlussendlich uns mit einigen – wie wir meinen – Verschlechterungen des Bundesrates zu befassen haben in der Debatte, die wir zurückweisen werden. Wir wollen also diese erste Lesung betont undramatisch anlegen, weil wir glauben, dass wir jetzt schon in der Phase des konstruktiven Gesprächs sind und eine gute Fünfte Novelle auf den Weg bringen können. Ich soll in der Debatte reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Ich sehe keine Wortmeldungen. Dann kommen wir zum nächsten Punkt, Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Haucks</name> Bericht erste Lesung Jugendhilfegesetzentwurf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat schon erklärt, dass ich gestern im Fraktionsvorstand versucht habe, die Gesamtsituation einmal darzustellen. Als einer, der über zwanzig Jahre im Beruf als Kommunalpolitiker und als Bundestagsabgeordneter für eine Verbreiterung der Jugendförderung in diesem Land gestritten hat und sich engagiert hat, müsste diese Woche eigentlich ein Glanzpunkt seiner parlamentarischen Arbeit sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Denn endlich nach zehn Jahren liegt ein solches Gesetz auf dem Tisch. Das Gesetzgebungsorgan Deutscher Bundestag kann sich damit befassen. Nun, ich habe gestern gesagt, nicht mehr mit der Begeisterung der frühen siebziger Jahre bin ich da jetzt drangegangen, sondern mit dem pflichtgemäßen Engagement, Versprechungen der Sozialdemokraten und das Engagement der Sozialdemokraten vor über fünfzig Jahren hier in diesem Haus dann fortzusetzen. Denn wenn man den Entwurf sieht, dann wissen wir ja, dass er draußen in der Fachöffentlichkeit mehr zerrissen wie begrüßt worden ist, und zwar von unseren Leuten mit an erster Stelle. Es war nicht so sehr das große Engagement für Jugendförderung, sondern – wenn man das überlegt – müssen wir heute versuchen zu retten, was noch zu retten ist, um zu einer Grundlage für moderne Jugendförderung zu kommen. Woran liegt das? Meiner Ansicht nach ist es eine ungeliebte Reform. Die Reformverschleppung, also das Dahinziehen, ist immer mit finanziellen guten Gründen versehen worden. Aber dann hat sich in der Partei bei Jungsozialisten, in der Fraktion, als [19]74 das abgesetzt worden ist, nichts mehr gerührt, sondern man hat immer wieder auf die nächste Aktion gewartet. Wir mussten in das Wahlprogramm diesen Punkt hereinboxen. In die Regierungserklärung ist er dann aufgenommen worden und jetzt 16 Monate oder 18 Monate vor Ablauf der Legislaturperiode treten wir also an.</p>
				<p>Das Zweite ist, die Konservativen haben ihre Kräfte konzentriert, um Familien- und Jugendpolitik in ihrem Sinne umzumünzen, um damit eine Tendenzwende oder die Verantwortung in diesem Land mit diesem Thema zu bestreiten. Und ich sage ganz offen, in der Diskussion draußen fallen unsere Leute oftmals auf die Argumente des politischen Gegners sogar herein. Wenn man in Versammlungen ist, wird man immer wieder hören, dass doch vielleicht etwas dahintersteckt, wenn man von diesen Sozialarbeitern spricht, die in die Familien hineinregieren wollen. Da will [ich] aber mal eines sagen. Der Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat als Ministerpräsident im November dieses Jahres oben in diesem Saal erklärt, dass dieses Gesetz 1200 Erziehungsberatungsstellen schaffen würde und 12000 linksorientierte Sozialarbeiter in die intakte Familie hineinregieren würden, und das kann doch kein Vernünftiger zulassen, deshalb muss dieses Gesetz scheitern. In seinem Jugendprogramm der Bayerischen Staatsregierung steht drin, dass wegen der Jugendnot, die auch in Bayern herrscht, Erziehungsberatungsstellen für 40000 Einwohner je Erziehungsberatungsstelle geschaffen werden müssen, die mit pädagogisch ausgebildeten Kräften und räumlich gut ausgestattet die Funktion haben müssen, die Familien zu unterstützen und Jugendnot abzubauen. Dieser Widerspruch ist es, der uns immer wieder auffällt und den wir eigentlich besser addieren müssten.</p>
				<p>Und als Drittes kommt dazu, dass wir Sozialdemokraten natürlich immer wieder in den großen Fehler verfallen, wir wollen alles ideal, bis zum letzten ausformuliert haben. Wir wollen die idealste Vorstellung. Wir sehen gar nicht, was unten machbar ist, was realistisch ist, und so haben wir auch bei diesem Gesetz dem großen Ideal nachgestritten und haben gar nicht gemerkt, dass unten die CDU uns schon die Fundamente langsam abmontiert hat und wir heute froh wären, wenn wir auf der Basis des jetzigen Regierungsentwurfs ein Gesetz verabschieden könnten.</p>
				<p>Was will dieser Entwurf? Es steht hier ganz klar, und ich glaube, wir sollten das draußen auch so vertreten, die Verwirklichung des Rechts des jungen Menschen auf Erziehung, das war schon im Jugendwohlfahrtsgesetz des Jahres [19]22 ein Grundprinzip, die Stärkung der Erziehungskraft der Familie und die Beseitigung der Verminderung sozialer Benachteiligungen bei verschiedenen Gruppen. Ich denke an behinderte Kinder und an solche, die in Randpositionen leben, und dafür wollen wir einfach die Verbesserung der Forderungsaufgaben für Jugend- und Familienarbeit. Im Gesetz ist insgesamt – schon in unserem Entwurf – die Familienförderung stärker forciert wie die Jugendförderung. Aber man muss darum ringen und muss sehen, dass wir das auch noch verbessern können. Dann die Verbesserung des Angebots an offenen pädagogischen Ambulanzhilfen, um die Heimerziehung zurückzudrängen. Zwei Drittel der gesamten Kosten für Jugendhilfe – 5 Milliarden – fallen in den stationären Bereich. Wenn es uns gelingt, durch ambulante Hilfen hier vernünftige Regelungen zu schaffen, wird auch ein Kostenspareffekt mit erzielt werden. Dann kommt der Ausbau der ambulanten Dienste in Bezug auf Erziehung – ich habe schon Erziehungsberatung genannt – und die gleichrangige partnerschaftliche Zusammenarbeit zwischen Trägern der freien und der öffentlichen Jugendhilfe. Wobei ich darauf hinweise, dass die Träger der öffentlichen Jugendhilfe zum größten Teil eben die Jugendämter sind, die von kommunaler Selbstverwaltung kontrolliert werden, also nicht eigenständige staatliche Behörden, bei denen jeder machen kann, was er will, wie die CDU das immer wieder unterstellt.</p>
				<p>Der Bundesrat hat diesen Entwurf des Jugendhilferechts insgesamt zurückgewiesen, hat gesagt, macht einen neuen Entwurf, denn das, was uns stört, sind sechs Punkte. Die Perfektion des Entwurfs, dann die Forderung nach Ausgleich der Kosten für Länder und Gemeinden, dann der Hinweis auf beschränkte Gesetzgebungskompetenzen für die Jugendarbeit, außerschulische Jugendbildung und Kindergartenbereich, dann die Gefährdung des Vorranges des Erziehungsrechts der Eltern und diese Verknüpfung mit der elterlichen Sorge und dann ganz klar Beibehaltung des Subsidiaritätsprinzips, also der Vorrangigkeit der freien Träger vor den öffentlichen Trägern. Das sind also die Positionen gewesen.</p>
				<p>Ich möchte euch sagen, im Entwurf von Baden-Württemberg, der ja in erster Lesung den Bundestag passiert hat, sind Kernelemente des Leistungsrechts aus unserem Entwurf abgeschrieben und sind Bestandteil dieses Entwurfs. Aber um was geht es denn? Ein modernes Jugendhilferecht kann erst dann wirkungsvoll für die gesamte junge Generation angewendet werden, wenn wir den alten Grundsatz, der 1922 von Sozialdemokraten mitgeprägt worden ist, nämlich die Einheit der Jugendhilfe vollinhaltlich durchsetzen. Das heißt also, wir brauchen keine zwei Sonderabteilungen, einmal die vorbeugende, die jugendpflegerische, jugendbildnerische Arbeit, und dann, wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist, die fürsorgerische Arbeit, die Jugendsozialarbeit. Es ist ein großer Verdienst derer, die im Reichstag damals dieses Gesetz geschaffen [haben], dass sie diese Einheit der Jugendhilfe zusammengeschmiedet haben und sich damit einen großen Verdienst erworben haben. Wenn man heute die Reden von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewensteinKurt">Löwenstein</name>, von Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JuchaczMarie">Juchacz</name>, die in diesen Tagen 100 Jahre alt geworden wäre, wenn man die liest, dann sieht man das Engagement, das diese Leute damals gehabt haben in einer Situation, wo in diesem Land Jugendarbeit zum Teil nur Schutzvorschriften, Polizeimaßnahmen und Maßnahmen im Bereich der freien Liebestätigkeit, wie damals die Wohlfahrtsverbände ihre Arbeit bezeichnet haben, geleistet worden ist. Und deshalb war es ja auch so großartig, dass der Deutsche Bundestag 1953, als er das Jugendwohlfahrtsgesetz auf unsere demokratische Ordnung umgeschrieben hat, als Erstes als Voraussetzung die Einheit der Jugendhilfe proklamiert hat. Wir haben den Paragraphen 4 Reichsjugendwohlfahrtsgesetz, jetzt Paragraph 5 <choice>
						<abbr>JWG</abbr>
						<expan>Jugendwohlfahrtsgesetz</expan>
					</choice> haben wir zu einer Pflichtaufgabe der Kommunen, der freien und der öffentlichen Träger, gemacht. Das heißt also, wir haben die Gleichrangigkeit zwischen den vorbeugenden, erzieherisch-pädagogischen und fürsorgerischen Maßnahmen erreicht. Damals ist im Deutschen Bundestag Einmütigkeit gewesen und damals ist es zum Beispiel nur bei einem Punkt zu einer kritischen Auseinandersetzung gekommen, und zwar bei dem, dass man auch wegen der Berufsnot der Jugend 1953 versucht hatte, Berufsbildungsmaßnahmen in das Jugendwohlfahrtsgesetz mit hineinzuschreiben. Ich sage das, um zu zeigen, wie die Position in diesem Land gewachsen ist. Ich habe dieser Tage eine Einladung bekommen zur Arbeitsgemeinschaft für Jugendhilfe. Die wurde am 24. Mai 1949 in Rothenburg ob der Tauber gegründet. Die Sitzung hat damals geleitet der Oberregierungsrat Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Leiter des Landesjugendamtes in Oberbayern und dieser Mann hat damals – er war auch der erste Jugendausschussvorsitzende dann im Deutschen Bundestag –, der hat damals gerade diese Einheit der Jugendhilfe, das Zusammenfassen dieser Bereiche, die ich genannt habe, vorrangig herausgestellt und es war damals Einmütigkeit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, heute noch Mitglied des Deutschen Bundestages</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. – Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>– ach nicht mehr, Entschuldigung – <seg type="note">Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Rohweiß</name><note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_4" type="critical"><p>Es ist unklar, wer hier gemeint ist.</p></note></seg>, die sind nicht mehr da, ist klar. Bundeszentrale für politische Bildung ist er jetzt, jawohl. Wenn man also dieses Engagement liest, dann fragt man sich, warum man heute auch über das Verfassungsgerichtsurteil von [19]67 hinweggehen will, in dem es heißt, dass heute unter dem Begriff des Verfassungsrechts unseres Grundgesetzes Jugendpflege, außerschulische Jugendbildung und Jugendfürsorge zusammengehören. Ich sage das, um zu zeigen, wie wichtig für uns diese Position ist. Denn ich sage euch, in dem Baden-Württembergischen Entwurf wird über Jugendverbände und über diese Arbeit Folgendes gesagt. <quote>»Jungen Menschen sollen Angebote der Jugendarbeit gemacht werden. Jugendarbeit wird vornehmlich in den Jugendverbänden und Jugendgruppen erbracht. Sie bestimmen ihre Arbeit selbst. Die Teilnahme an den Veranstaltungen ist freiwillig. Das Nähere regelt Landesrecht.«</quote> Das ist also die ganze Jugendarbeit, die ganze außerschulische Jugendbildung, und all das, was hier bei uns gemacht wird, in dem Entwurf der CDU in Baden-Württemberg.</p>
				<p>Und nun eine letzte Bemerkung zu einem kritischen Punkt, die Subsidiarität. Wir wollen partnerschaftliches Zusammenwirken der öffentlichen und der freien Träger. Auf dem Saarbrücker Parteitag 1970 waren 84 Anträge aus den Parteigliederungen, die Subsidiarität bei <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice> und Jugendwohlfahrt abzuschaffen. Wir haben damals auf unsere neue gesetzliche Regelung, die damals am Anfang der Überlegungen stand, hingewiesen und diese Anträge der Bundestagsfraktion überwiesen. Was will nun aber die CDU? Sie will manifestiert haben, dass die freien Träger Vorrang vor öffentlichen Trägern haben, also die alte Funktionssperre wieder einführen, obwohl auch hier das Verfassungsgericht das 1967 gesagt hat, Jugend- und Sozialarbeit muss arbeitsteilig gestaltet werden aus der Kostenfrage her und partnerschaftliches Zusammenwirken ist angebracht, wünschenswert und entspricht dem Grundsatz unserer Verfassung.</p>
				<p>Denn Subsidiarität muss man heute auch ganz anders sehen. Subsidiarität war früher die Eigenhilfe des Menschen und seiner Familienangehörigen, um vom Staat unabhängig zu sein. Das ist im Preußischen Landrecht so festgelegt worden. Dann hat man 1871 hinzugefügt, dass auch Subsidiarität von Institutionen infrage käme, also die Verbände, die Kirchen und so weiter, aber doch nie in derselben Rangfolge. Deswegen, sage ich, ist es doch ein Unterschied, die Giganten der freien Wohlfahrtspflege und der Jugendhilfe, wenn ich an Caritasverband, an Diakonisches Werk, Deutsches Rotes Kreuz denke. Das sind doch andere Kategorien, als wenn hier der Jugendverband, der kleine, die Aktivgruppe, die sich plötzlich mal organisiert, ein Jugendproblem aufgreift und die nicht gefördert werden kann, wenn es nach den jetzigen gesetzlichen Vorschriften geht. Wir sollten also darauf bestehen, dass diese Frage der Subsidiarität so von uns geregelt wird, dass es ein partnerschaftliches Zusammenwirken gibt, bei dem jeder vorzeitig, frühzeitig unterrichtet werden muss, in die Planung und Finanzierung mit eingeschlossen werden kann, damit wir vernünftige Regelungen erreichen. Der Streit, ob das in das Sozialgesetzbuch kommt, ist von unserer Fraktion nie zum Exzess getrieben worden. Wir sind uns im <seg type="note">Arbeitskreis IV<note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_5" type="comment"><p>Arbeitskreis für Sozialpolitik.</p></note></seg> einig, dass wir die Entscheidung, ob ins Sozialgesetzbuch ja oder nein, erst dann erfolgen soll, wenn wir den Gesetzestext, den Inhalt dieses Gesetzes, haben, und dann soll dies als letzte Entscheidung fallen. Die Kostenfrage ist nicht mehr relevant, weil nämlich in der Zwischenzeit der Baden-Württembergische Entwurf fast die gleiche Kostenhöhe – 700 bis 800 Millionen – ausweist und damit nicht mehr das Argument gebracht werden kann, die wollen uns ja in den Kommunen und den Ländern kaputtmachen mit diesen neuen gesetzlichen Regelungen. Bleibt die Situation, wie es hier weitergeht.</p>
				<p>Wir werden im Ausschuss auf fünf Grundlagen arbeiten müssen. Ich will es nur mal an der Schwierigkeit darstellen, den Regierungsentwurf, der Stellungnahme des Bundesrates in den sechs Punkten, 250 Änderungsanträge aus den Bundesratsausschüssen, dann ein Konsenspapier der Bundesregierung, das ressortabgestimmt gemacht werden muss, und dann außerdem noch den CDU-Entwurf aus dem Bundesrat. Das bedeutet für uns, dass wir engagiert und sachkundig nicht auf Verzögerung hinarbeiten, sondern wirklich durchstehen müssen, um 1980 diesen Entwurf noch zu verabschieden. Wenn es uns nicht gelingt, sind wir bei einem großen Teil der jungen Generation und engagierten Leuten wirklich in einen Ruf gekommen, der uns nicht mehr glaubwürdig macht, in Wahlkämpfen 1980 und später noch mal von Jugendförderung in diesem Land zu sprechen. Dann müssten wir die Entwicklung laufen lassen. Die Einheit der Jugendhilfe ist dann auseinandergegangen. Dann machen die Länder ihre Jugendbildungsgesetze, ihre Kindergartengesetze und der Rest wird nach den Vorschriften des Jugendwohlfahrtsgesetzes in der Fürsorge gemacht. Ich bitte euch also, helft mit, dass wir auch draußen in der Parteiöffentlichkeit ein bisschen Resonanz für dieses Werk bekommen. Denn es ist wirklich eine großartige Sache, wenn es uns gelingen würde, einen noch vertretbaren, nicht als amputierten oder als Torso erscheinenden Entwurf zur Verabschiedung stellen können. Ich selbst bedauere, dass es so kurz vor Mitternacht ist, wenn wir das aufrufen. Aber wir werden dann in der Ausschussarbeit versuchen, das nachzuholen, was uns dann an Öffentlichkeitsarbeit bei der ersten Lesung verlorengegangen ist. Als Redner sind vorgesehen ich als Erster in der ersten Runde und Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> in der zweiten Runde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>. Das Wort hat Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Genossinnen und Genossen, das wird eine ganz wichtige Debatte und die Fraktion muss hier wirklich, meine ich, mithelfen auch in den nächsten Monaten. Denn wir werden nackt und bloß dastehen, wenn das nicht gelingt in dieser Periode. Die CDU wird natürlich versuchen, bei dieser Debatte den ersten großen Versuch zu machen, die Familienfeindlichkeit nicht nur dieses Entwurfs, sondern der gesamten SPD-Politik wieder einmal nachzuweisen. Ich will erinnern, deshalb habe ich mich gemeldet, dass – als wir im Bundestag vor einiger Zeit, ist nicht lange her, diskutiert haben den CDU-Antrag Zukunftschancen der jungen Generation – diese Debatte schon eine Jugendhilferechtsdebatte war in weiten Teilen und damals haben wir in vielen Debattenbeiträgen erhebliche Fehler gemacht, ohne Not auch durch Formulierungen der CDU/CSU offene Flanken geboten, wo sie voll hineingehen konnte und sagen konnte, da sieht man diese ideologisierte Politik. Lest euch – vor allen Dingen diejenigen, die reden – noch einmal durch, wie die Debatte damals gelaufen ist. Ich glaube, daraus kann man lernen, damit es besser läuft diesmal. Im Übrigen ist nur das zu unterstützen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Rudi</name> vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> zur Kleinen Anfrage <gap/> .</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, wir wollen mit dieser Kleinen Anfrage das Feld ausländische Arbeitnehmer weiter besetzt halten, und es geht mit diesen elf Fragen im Wesentlichen darum, der Bundesregierung Gelegenheit zu geben, umfassend das zu berichten und niederzuschreiben, was auf diesem Gebiet in den Jahren getan worden ist, und es geht um eine Erläuterung der Konsolidierungspolitik, vor allen Dingen aber auch um die konkreten Maßnahmen, die sich aus dem Bund-Länder-Programm ergeben, und aus den von uns betrachteten Zielrichtungen Hilfen für die zweite und dritte Generation hier darzustellen. Wir halten diese Kleine Anfrage daher für sehr wichtig und bitten, dass ihr dem zustimmt. Die FDP hat das bereits heute in ihrer Fraktionssitzung, ist uns übermittelt worden, getan.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Hans</name>, heißt das, dass sie dem zugestimmt hat oder dass sie das nur erörtert hat? Wird das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, nehme ich an, die Kleine Anfrage wird so weitergeleitet. Den Punkt 11 haben wir dadurch erledigt, dass ich diese Mitteilung gemacht habe. Jetzt Punkt 12. Wer wünscht das Wort zur Fragestellung? Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss euch leider noch mal hier behelligen mit dem Einstellungsstopp bei den Fernmeldehandwerkern bei der Deutschen Bundespost. Wir haben ja in der letzten Fraktionssitzung darüber gesprochen. Der Postverwaltungsrat hat am letzten Donnerstag getagt. Er hat auch einen Beschluss gefasst und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> als der entscheidende Mann als Finanzminister ist heute hier. Wir haben – wie Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> versprochen – unter dem 7. März eine Information bekommen, den Antwortbrief auf die vielen Telegramme und Briefe, die wir alle bekommen haben, und dann ist dabei aber auch eine Erklärung des Bundesministeriums für das Post- und Fernmeldewesen vom 11. März und da heißt es zu dem Einstellungsstopp wie folgt: Bisher ist es der Post noch gelungen, wenn auch mit zeitlicher Verzögerung, nahezu alle ausgebildeten Fernmeldehandwerker im erlernten Beruf unterzubringen. Darüber hinaus wurde bisher niemand mangels freier Arbeitsplätze nach der Ausbildung entlassen. Dieses Bemühen gilt auch jetzt – und jetzt kommt die Bremse –, allerdings im Rahmen der für die Post bindenden haushaltsrechtlichen Möglichkeiten. Sie begrenzen die Zahl der bei der Deutschen Bundespost zu beschäftigenden Kräfte für 1979 auf 450000. Nur in dieser Höhe konnte derFinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] unter dem Eindruck der Kritik des Bundesrechnungshofes am Personalbedarf der Post sein Einvernehmen zum Haushalt 1979 erteilen.</p>
				<p>Im Postverwaltungsgesetz heißt es zur Verabschiedung des Haushaltes für die Deutsche Bundespost wie folgt: Der Voranschlag ist von dem Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen aufzustellen. Das gleiche gilt für nachträgliche Änderungen. Der Voranschlag soll so rechtzeitig aufgestellt werden, dass der Verwaltungsrat der Deutschen Bundespost ihn vor Beginn des Rechnungsjahres feststellen kann. Wir als Mitglieder des Verwaltungsrates haben hier nur die Funktion des Notars. Wir arbeiten nicht wie ein Parlamentsausschuss und wie das Parlament, wenn Stellen in einem Haushaltsplan bewilligt werden. Also der Haushalt der Deutschen Bundespost wird beschlossen und verkündet vom Postminister im Einvernehmen mit dem Finanzminister. Weitere Einwirkungsmöglichkeiten haben wir nicht. Und beide haben nun die Zahl der bei der Post Beschäftigten für 1979 tatsächlich auf 450000 festgeschrieben. Draußen heißt es aber, das habe der Postverwaltungsrat beschlossen. Dem ist nicht so. Jetzt haben wir im Verwaltungsrat danach gefragt, wer hat denn das Einvernehmen hergestellt. Die Antwort: auf der Staatssekretärsebene. Für den Postminister der beamtete Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name>, auf der Ebene des Bundesfinanzministers der beamtete Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ObertGuenter">Obert</name>. Und da beißt keine Maus jetzt den Faden von ab. Wir haben im Postverwaltungsrat folgenden Beschluss gefasst: Im Zusammenhang mit einer Aussprache über den Personalhaushalt 1979 sagte die Verwaltung, das ist die Postverwaltung, auf Ersuchen des Verwaltungsrates zu, sich zu bemühen, eine Erhöhung der jetzt festgeschriebenen Höchstzahl der Beschäftigten zu erreichen und jüngere Mitarbeiter ihrer Ausbildung gemäß zu beschäftigen, soweit geeignete Arbeitsmöglichkeiten bestehen. Die Entscheidung liegt jetzt beim Finanzminister.</p>
				<p>Wenn er sein Einvernehmen erteilt, dann können bis Jahresende die viereinhalb Tausend, die mit der Ausbildung als Fernmeldehandwerker fertig werden, eingestellt werden. Wenn er dieses Einvernehmen nicht erteilt, werden sie – trotzdem sie ausgebildet worden sind – nicht eingestellt. Das, was jetzt zum 30. April passiert, umfasst die Zahl von 600 bis 800, die ein halbes Jahr Ausbildungszeit erlassen bekommen haben, weil sie so tüchtige Fachkräfte sind. Und jetzt will mir Folgendes nicht in den Kopf: Die Deutsche Bundespost hat finanziell keine Sorgen. Das, was sie an Investitionen vollzieht, wir haben sie ja bei der Haushaltsdebatte als den drittgrößten Investor gefeiert, 9 Milliarden Mark Investitionen, davon 7 Milliarden Mark im Fernmeldewesen bei der Deutschen Bundespost 1979. Weitere 3 Milliarden zahlen sie an Schulden ab und diese 12 Milliarden leisten sie aus ihrem eigenen Haushalt. Sie brauchen keine Mark Fremdmittel dazu aufnehmen. Dann hat man uns im Verwaltungsrat gesagt, es wurde nicht widersprochen bei der Deutschen Bundespost. Es wurde immer wieder seitens der Verwaltung die Einheit der Postverwaltung betont, Postwesen – Fernmeldewesen, aber als Einheit. Es sind 5,5 Millionen Überstunden geleistet worden im letzten Jahr, die nicht durch Freizeit abgegolten werden können, und dann weigert man sich, diese viereinhalb Tausend jungen Leute einzustellen, obwohl Arbeit satt da ist und finanziell überhaupt keine Schwierigkeiten sind. Wir machen hier Konjunkturprogramme in Milliardenhöhe. Wir verschulden uns bis zum Geht-nicht-mehr,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>nur um die Arbeitsplätze zu sichern und die Konjunktur wieder anlaufen zu lassen, und hier wird so kleinkariert gehandelt. Ich begreife das nicht. Meine Frage ist jetzt, der Finanzminister möge sich, er hat sich wahrscheinlich damit noch nicht so beschäftigen können, aber ich bitte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> jetzt, dass er sich persönlich dieser Dinge annimmt und das nicht den beamteten Staatsekretär entscheiden lässt und dass er in unserem Sinne das Einvernehmen erklärt, damit diese jungen Leute beschäftigt werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Also vielleicht die Vorgeschichte noch mal in meiner Sicht. Der Bundesrechnungshof hat festgestellt, ich nehme das nicht schrecklich ernst, aber er hat immerhin festgestellt, bei der Post würden 10000 Mann zu viel beschäftigt. Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Jetzt – lag hier vor für diese Haushaltsversammlung. Hierauf bezogen, ja.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Auf [19]78. Nein, nein. Und daraufhin wurde dann verhandelt zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ObertGuenter">Obert</name>, der Finanzminister hat gesagt, also lassen wir, die 10000 vergessen wir mal, da hören wir gar nicht hin. Wir geben euch 4000 mehr. Daraufhin hat die Post gewissermaßen abgeschlossen. Die Post wollte 452000 im letzten Stand, okay 450000, dann haben die abgeschlossen. Dann tauchte das Problem überhaupt nicht wieder auf. Wir haben ein Chefgespräch geführt und ich wurde damit nicht befasst. Es wurde im Postverwaltungsrat die Personalgeschichte besprochen. Die anwesenden Gewerkschaftsvertreter haben kein Wort gesagt dazu, wenn ich richtig unterrichtet bin. Die haben jedenfalls – Gewerkschaftsvertreter, du bist ja hier als Abgeordneter drin gewesen, nicht –, und haben das deswegen auch nicht abgelehnt oder so, sondern sie haben sich der Stimme enthalten wegen der 1,1 Milliarden, die abgeführt werden sollten. Nun muss man dazu sagen, dass die Abführung wahrscheinlich wesentlich höher gewesen wäre, wenn man stärker gedrückt hätte auch von uns aus. Das werden wir dann beim nächsten Mal vielleicht tun. Jetzt hat die Post einen Personalkörper von 450000 Mann. Sie hat gesagt, damit können wir zurechtkommen. Alles ruhig. Chefgespräche finden statt. Kein Mensch erwähnt das mir gegenüber. Postverwaltungsrat beschließt das.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, sicher habt ihr diese Personalzahl von 450000 Mann beschlossen. Aber sicher doch. Ihr habt den Haushalt festgestellt, und da ist das Personal drin und die Gewerkschafter haben sich der Stimme enthalten wegen der 1,1 Milliarden. Jetzt gehen die Proteste los. Und wer ist schuld? Der Bundesfinanzminister natürlich, denn der hat ja sein Einvernehmen nur erteilt bei 450000. Und das wird auch ganz geschickt gesteuert. Ich kriege also, nicht etwa der Postminister, ich weiß nicht, er hat sicher auch was gekriegt, aber der Bundesfinanzminister, der kriegt erstens in seinem Wahlkreis Demonstrationen, zweitens eine Sonderwahlkreis-Delegiertenkonferenz, drittens – es sind ja Personalratswahlen, ja, die sind ja zurzeit –, die ganzen Personalräte rollen an, weil ich soll hier mein Einvernehmen erklären zu einer Sache, die mir bis dahin noch gar nicht zur Kenntnis gebracht worden war, etwa von der Postgewerkschaft, von der ich immer vermutet habe, sie sei ein energischer Vertreter der Interessen des Postpersonals. Und jetzt geht das also los, und ich muss sagen, ich kann so was nicht billigen.</p>
				<p>Mal zur Sache. Wir haben die Post aufgefordert und durchgesetzt auch, dass sie – und das ist die Formulierung, die wir gebraucht haben – über ihren eigenen Bedarf hinaus Postleute ausbildet, diese Fernmeldemechaniker ausbildet. Nun ist es nicht so, dass die Hundert in Hessen, die wurden mir also immer vorgehalten, es handelt sich um Hundert in Hessen, nun etwa arbeitslos würden, sondern die Post sagt mir, sie würden vorübergehend nicht als Fernmeldetechniker beschäftigt. Ich kann das alles nicht nachprüfen, ich muss da dem vertrauen, was mir von der Post gesagt wird, und ich muss auch vertrauen, dass, wenn ein Haushalt verabschiedet worden ist und wenn dieser Haushalt vom Postverwaltungsrat auch genehmigt ist und die Gewerkschafter mit der Begründung, 1,1 Milliarden sollen da abgeführt werden, sich der Stimme enthalten und sonst kommt überhaupt nichts an den Bundesfinanzminister, dann nicht das Schicksal dieser Jugendlichen benutzt wird, um nachträglich nun noch 2000 Mann draufzulegen. Die Post hat 450000 abgeschlossen gewissermaßen auf Staatssekretärsebene. Das ist ein Riesenpersonalkörper, und sie ist auch in der Lage, diese Jungs weiter zu beschäftigen, jedenfalls in Frankfurt. Es wäre auch in Frankfurt. Wir haben ja keine Jugendarbeitslosigkeit in Frankfurt. Wir haben eine allgemeine Arbeitslosigkeit von 2,4 Prozent zurzeit. Es gibt weniger als Tausend arbeitslose Jugendliche im ganzen Arbeitsamtsbezirk. Der geht also weit über Frankfurt hinaus. Darunter ist keiner, der eine Lehre hat, sondern die werden sofort alle weitervermittelt. Es ist also überhaupt keine persönliche Geschichte da, wo nun jemand ungeheuer in tragische Lebensumstände käme. Und ich möchte hier eines sagen. Wenn gesagt wird, die Post hat Geld und deshalb soll die Post über ihren eigenen Bedarf hinaus einstellen, dann halte ich das für falsch. Genossen, wenn wir der Meinung sind, es kommen solche – die Post sagt mir, dass im Moment ein großer Bedarf da ist, dass aber dieser Fernmeldeausbaubedarf in einigen Jahren stark zurückgehen wird, und dann sind das ja wahrscheinlich inzwischen auch schon Festangestellte. Die werden dann beschäftigt bis an ihr Lebensende und, wenn sie dann pensioniert werden, kriegen sie 120 Prozent ihres aktiven Lohns, wenn sie bei der Bahn wären. Ich weiß gar nicht, ob das bei der Post auch so ist mit der Überversorgung.</p>
				<p>Dies, Genossen, sind Zustände, die kriegen wir, wenn wir das machen, dann, sage ich euch, wird aus dem demokratischen Sozialismus nichts. Dann kriegen wir riesige große Unternehmen, wo überall eingestellt wird aus vollem sozialen Herzen. Die bleiben dann auch lebenslang beschäftigt und, wenn sie dann Pension kriegen, kriegen sie 120 Prozent ihres aktiven Lohns und Gehalts. Genossen, ich sage euch, überlegt euch das alles noch mal. Die Post hat diese Fernmeldetechniker über ihren eigenen Bedarf hinaus ausgebildet. Die werden jetzt nicht entlassen, sondern sie werden vorübergehend, bis bei der Post diese Umorganisationen stattgefunden haben, nicht in ihrem gelernten Beruf beschäftigt, und ich kann wirklich nicht finden, warum jetzt wir gezwungen werden sollen, nachträglich – ich weiß nicht – zwei oder drei Tausend Stellen zu genehmigen, wenn es sich darum offenbar handelt, innerhalb der Post umzuorganisieren. Die Jungs sollen ja nicht entlassen werden, sondern sie können nur in dem Bereich zurzeit nicht beschäftigt werden. Also ich kann mich, wenn ich aus meiner – wie soll man sagen – taktischen Situation, wenn ich mir dies gefallen lasse, diese Art von Steuerung, dass jedes Mal, wenn irgendwo was schief geht, der Bundesfinanzminister vorgeführt wird als derjenige, der schuld ist und der dann auch sofort umkippt, dann wird da nichts draus. Das geht nicht, und deshalb kann ich hier nicht nachgeben. Die Post hat hier dies übernommen. Der Postverwaltungsrat hat das beschlossen. Nun sollen die im Rahmen ihrer 450000, wenn die wollen, bin ich der festen Überzeugung, können die das auch, mit dem Problem fertig werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mir liegen jetzt hier sechs Wortmeldungen vor. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Die örtliche Personalvertretung hat mit mir am Wochenende ein Gespräch geführt und aus deren Sicht stellt sich die Lage wie folgt dar: Erstens sagen die, der Bericht des Bundesrechnungshofs mit den angeblich zu viel Beschäftigten bezieht sich nicht auf das Jahr 1978, sondern – ich erinnere mich nicht ganz genau – entweder auf das Jahr [19]75 oder [19]74. Es ist also, es ist also keine aktuelle Feststellung, sondern eine Feststellung für die Vergangenheit.</p>
				<p>Zweitens: Der Personalrat sagt, bei der Bundespost haben wir ein sogenanntes Personalbewertungssystem bekommen, wobei nach angeblich wissenschaftlichen Methoden gesagt wird, wie viele Stellen man für die vorhandene Arbeit benötigt. Dieses Personalbewertungssystem ist in der Vergangenheit angewandt worden und hat dazu geführt, dass es zu Personaleinschmelzungen in relativ großem Umfang gekommen ist. Wenn man dieses Personalbewertungssystem jetzt im Fernmeldebereich anwenden würde, dann müsste aufgrund der Tatsache, dass die Zahl der Fernsprechanschlüsse sich gegenüber einem Vergleichszeitraum von etwa vor fünf Jahren oder drei Jahren etwa verdoppelt hat pro Jahr, die Zahl der Beschäftigten nicht unbeträchtlich erhöht werden. Und um das zu vermeiden, um das zu vermeiden, hat man gesagt, wir setzen die Anwendung dieses Personalbewertungssystems jetzt zeitweilig aus und verordnen, dass niemand zusätzlich mehr eingestellt werden kann. Das wirkt sich in Osnabrück so aus, dass von bisher ausgewiesenen 61 neuen Stellen für Schulabgänger, und zwar für junge Mädchen, die im Fernmeldebereich, insbesondere in der Fernsprechvermittlung tätig sind, 24 noch vor dieser Verfügung von den örtlichen Stellen haben untergebracht werden können in den Plan und alle andere – rund also 42 oder 40, 40 sind es wohl –, alle anderen wegfallen. Und da sagen die Personalräte, wie verträgt sich das eigentlich mit eurer Aufforderung an die Wirtschaft, alle Möglichkeiten auszuschöpfen, um junge Leute, die von der Schule herunterkommen, in Arbeit und Beruf und in eine Ausbildung zu vermitteln. Und diese Frage stelle ich mir allerdings in der Tat auch.</p>
				<p>Darüber hinaus sagt mir der örtliche Personalrat, nun ist das nicht so, dass für diese 41 Stellen, die wir da nun nicht besetzen können, dass dafür keiner kommt. Da kommen nur nicht ständig Beschäftigte, aber an die Stelle dieser ständig Beschäftigten müssen wir Aushilfskräfte einsetzen, und diese Aushilfskräfte, das sind die Leute, die früher bei uns gearbeitet haben, die Frauen, die früher bei uns gearbeitet haben und jetzt älter geworden sind und nur noch zeitweilig beschäftigt sein wollen, und diese zusätzlichen Aushilfskräfte sind, weil sie älter sind, natürlich auch entsprechend teurer. Die behaupten also, im Endergebnis ist es nicht so, dass es zu einer Absenkung der Kosten tatsächlich kommt. Und zu all diesen Fragen, die mir die da gestellt haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name>, finde ich in der Mitteilung, die du uns gegeben hast, und in der Presseveröffentlichung des Bundespostministeriums nichts, was ich ihnen antworten könnte als das, dass ihr mit dem Postministerium in Gespräche eingetreten seid, um zu erreichen, dass 450-Stopp beseitigt wird und auf 452 erhöht wird. Das reicht aber nicht, um diesen Genossen, die örtlich Verantwortung tragen für das Personal, was sie in diese Stellen gewählt hat und das ihnen vertrauen muss, wenn das Ganze funktionieren soll, zufriedenzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass ich mich vielleicht hier und da noch mal wiederholen muss, nämlich im Verhältnis zu dem, was ich vor einer Woche gesagt habe. Aber die Situation zwingt mich dazu. Es ist nicht so, dass bei der Post kein Bedarf besteht. Wir haben festgestellten Bedarf. Ich habe vorige Woche Zahlen genannt. Ich habe diese Zahlen im Postverwaltungsrat genannt. Es ist dem nicht widersprochen worden und deswegen erscheinen uns diese Maßnahmen, die das Ministerium getroffen hat, so unverständlich. Und der Vorwurf, der Postverwaltungsrat hätte das beschlossen, ich glaube, wir kennen alle die Beratungen in einem solchen Gremium zum Haushalt, und als Fragen gestellt wurden im Hinblick auf die Personalhöchstzahl, die da genannt wurde, da wurde gesagt, wir haben erst 452000 für notwendig gehalten, nur der Finanzminister hat das heruntergespielt, aber wir werden mit 450000 auskommen. Wir müssen also dem Ministerium Glauben schenken, wenn sowas gesagt wird, und nun ergab sich eine solche Situation, und ich habe nicht die Zahlen der Gewerkschaft. Manchmal habe ich den Eindruck, es ist bald falsch, wenn man in unserer Fraktion das Wort Gewerkschaft sagt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nicht bei allen! Nicht bei allen! Aber hier und da heißt es doch abwertend, die Gewerkschaft hat diese Zahlen auf den Tisch gelegt und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat ja jetzt auch versucht zu sagen, die Gewerkschafter haben nicht gewusst, was da passiert. Das hat der gesamte Verwaltungsrat nicht anders gesehen als die Gewerkschafter, als wir – Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> und ich – und auch die anderen Vertreter aus Bundesrat und so weiter.</p>
				<p>Nun, es besteht also – wie ich einzeln dargelegt habe korrigierte Zahlen von den <choice>
						<abbr>OPDen</abbr>
						<expan>Oberpostdirektionen</expan>
					</choice>, korrigierte Zahlen – ein Bedarf an 409,7 Kräften im <choice>
						<abbr>OPD</abbr>
						<expan>Oberpostdirektion</expan>
					</choice>-Bezirk Frankfurt und in München von 429,1 Kräften, und es werden 112 Kräfte freigesprochen, also Fernmeldehandwerker frei. Ich kann nicht sagen, wir haben einen Überhang an Postlern in Flensburg, also dürfen wir in München keine einstellen. Das hilft uns nicht weiter. Und wenn ich sage, wir haben Fragen gestellt im Verwaltungsrat, wie sehr verfahren diese Sache ist, möchte ich an einer Frage schildern. Nämlich ein Postamt in Nordhessen musste Postassistentenanwärter von – ich sage es jetzt – von Kassel nach Frankfurt abordnen, damit sie in Kassel Fernmeldehandwerker beschäftigen konnten. Zu dem kommt aber, dass dort ein erheblicher Bedarf an Fernmeldehandwerkern besteht. Es ist eine ganz unverständliche Maßnahme.</p>
				<p>Und eine weitere Frage, die ich da gestellt habe im Verwaltungsrat, ist, dass ein Amtsvorsteher, da komme ich eben auf die Frage demokratischer Sozialismus. Nun, wenn ein Amtsvorsteher – bezahlt nach A16 [Personaltarif] – in eigener Verantwortlichkeit Personalbedarf feststellt und wenn es heißt, dann bricht mir die Arbeit im Amt zusammen, und im Vorgriff schon Arbeitsverträge mit vier Handwerkern, die die Prüfung mit gut oder sehr gut bestanden haben, abschließt und dann ihm ein Disziplinarverfahren angedroht wird, dann frage ich mich, wo bleibt dann der demokratische Sozialismus.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also diese Dinge sind noch nicht ausdiskutiert, und wir sollten das nicht abwiegeln. Der Bunderechnungshof wurde von Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> und mir und von anderen sechsmal konkret aufgefordert, zu den Dingen Stellung zu nehmen. Die Vertreter des Bundesrechnungshofs haben im Verwaltungsrat nicht gewagt, überhaupt dazu Stellung zu nehmen. Sie haben geschwiegen. Sie haben auch nicht erklärt, weshalb. Deswegen bin ich der Meinung, man sollte doch mal nachschauen, was da eigentlich los ist. Denn das Nächste kommt schon auf uns zu. Das sind Demonstrationen im Auskunftsdienst. Dort sind noch über 60 Prozent Urlaub abzuwickeln. Dort sind noch Überstunden, also geleistete Überstunden abzugelten. Man ist nicht in der Lage, diese Überstunden in Freizeit abzugelten. Ich hörte, dass etwa so in vierzehn Tagen könnte dann die Bombe platzen. Nun, wie sollen wir uns in diesen Fragen verhalten, wenn wir hingehalten werden, wenn sich zwei Ministerien nicht einig werden sollten? Ich bin der Meinung –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>aber dann dürft ihr das nicht dem Verwaltungsrat in die Schuhe schieben. Denn alle demonstrierten gegen die Mitglieder des Verwaltungsrats, wohl vor dem Ministerium, aber die anderen waren eigentlich nicht gemeint. Ich bin der Auffassung, man muss hier schnell –, oder bitte noch ein Fall, wie verfahren manchmal die Situation für uns Parlamentarier ist. Ich habe vor wenigen Wochen im Plenum gegen die Senkung der Fernmeldegebühren gesprochen. Ich muss im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> lesen, dass der Minister ein Interview gegeben hat, dass er bereit ist, die Fernmeldegebühren zu senken. Wie stehen denn wir Parlamentarier in der Öffentlichkeit da, wenn so mit uns gespielt wird? Ich meine, wir müssen, wir wollen, wir wollen die Politik unserer Regierung verkaufen. Man muss uns aber auch die Möglichkeit geben, sie verkaufen zu können. Man darf nicht wenige Tage danach anders reden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Am Montag ist bei mir in der Abgeordnetensprechstunde ein junger Mann gekommen, der – weil er besonders gut ist – am 23. Februar, ein halbes Jahr früher also, seine Prüfung gemacht hat. Sein Zeugnis liest sich so: Fernmeldebau sehr gut, Sprechstellenbau sehr gut, Sprechentstörung sehr gut, Fachkunde sehr gut, Technisches Rechnen sehr gut, Wirtschafts-, Sozial-, Berufskunde sehr gut. Dieser Mann ist seit 1. März bei der Paketverladung auf dem Frankfurter Hauptbahnhof beschäftigt. Nun gut, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Hans</name>, du kannst sagen, das ist demokratischer Sozialismus. Aber ich weiß nicht, ob man dafür sehr gut werden kann und ob du den betreffenden jungen Mann dafür gewinnen wirst, dass er mit uns antritt. Ich habe von ihm eben ganz andere Töne gehört. Nun möchte ich nur eines sagen. Ich halte den Streit darüber, wer da nun schuldig und wer unschuldig ist und wie das da jetzt gelaufen ist, für müßig. Eines muss doch sichergestellt werden, dass gleichgültig, wer bisher schuld gewesen ist, dieser Zustand beendet wird und die Leute eingestellt werden, so wie sie ausgebildet wurden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, du hast zu Recht darauf hingewiesen, dass wir damals die Post aufgefordert haben, über den eigenen Bedarf hinaus auszubilden. Das ist unstrittig, und es kann sehr wohl der Fall eintreten, dass wir Abgänger bei der Post haben, die wir nicht beschäftigen können, nicht weiter übernehmen können, und da stehen wir auch gegenüber den Gewerkschaften, wenn wir sagen, da sind jetzt mehr Abgänger, als wir verwenden können, haben wir euch damals beim Beginn eurer Ausbildung gesagt. Auch unstrittig. Um was es hier geht, dass – von der Post selbst festgestellt – ein Bedarf da ist, ein Personalbedarf, der sich ja einmal durch die Überstunden hier deutlich macht und zum anderen der in der eigenen, posteigenen Personalrechnung da ist, und da kannst du den Leuten sehr schwer sagen, wir haben euch zwar ausgebildet, wir haben auch einen Bedarf, aber einstellen können wir euch nicht, weil da irgendwie Postministerium – oder wer immer da zuständig war – nicht in der Lage war, im letzten Jahr dieses Ding klarzuziehen. Da kannst du nicht am 19. Februar mit einem Fernschreiben herausgehen und sagen, jetzt schieben wir euch mal ab in den Postdienst. Denn das ist, was die am Letzten verstehen, wieso die 450000er Grenze zwar auf der einen Seite nicht überschritten wird, wenn der Mann Pakete im Postamt herumträgt, aber die 450000er Grenze wohl überschritten wird, wenn der in seinem Fach beschäftigt wird. Und deswegen noch mal: Eigentlich ist das kein Thema für die Fraktion. Das ist ein Thema, was beamtete Staatssekretäre zu erledigen haben. Aber sollen sie auch gefälligst tun, dafür werden sie bezahlt, und wir wollen, dass dieser Ärger in Ordnung kommt, und zwar rasch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, es geht ja nicht darum, jemand vorzuführen, sondern da ist eine Lage eingetreten, die damals vielleicht auch so nicht bekannt war, und da kann man korrigieren. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat auf einen Hauptwiderspruch hingewiesen. Man muss wirklich fragen: Werden diese Ausgebildeten, wenn sie im Paketdienst beschäftigt werden, nur halb gezählt oder viertel gezählt, denn dann zählen die doch auch zu den 450000? Weshalb können die eigentlich nicht beschäftigt werden dann in ihrem erlernten Beruf, wenn vor allen Dingen, wie Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> dargestellt hat <seg type="note">in der letzten Fraktionssitzung bereits<note xml:id="spd-08_1979-03-13-t1500_WN_6" type="comment"><p>Gemeint ist die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-03-06-t1500_WN_SVP-1">Fraktionssitzung am 6. März 1979, SVP A</ref>.</p></note></seg>, die Fremdvergabe von Fernmeldeaufträgen im Postbereich, die bei einem Drittel liegen soll, zum Teil auf über 50 Prozent angestiegen ist, hier also ein Bedarf nachgewiesen werden kann, gar nicht von der Hand gewiesen werden kann? Wir haben damals gesagt, bildet über Bedarf aus. Wir würden auch dazu stehen zu sagen, ihr seid ausgebildet, die Post kann euch wirklich nicht gebrauchen. Aber wir haben keine Argumente, das diesen jungen Leuten zu sagen. Deshalb, meine ich, muss hier korrigiert werden, und die Zahl, die angeführt wird vom Bundesrechnungshof: 10000, allein diese Zahl 10000 scheint schon mehr geschätzt, als errechnet und konkret nachweisbar. Es ist ja verdächtig, wenn ausgerechnet die auf 10000 kommen, und es kann ja sein, dass es Bereiche in der Post gibt, wo überbesetzt ist. Aber im Fernmeldebereich – und darum geht es – stimmt das offensichtlich nicht. Ich meine, das könnte korrigiert werden, ohne dass hier sehr vieles der Regierung dann angelastet werden kann, was sie falsch gemacht hätte. Im Gegenteil, es wird – wenn nicht korrigiert wird – große Schwierigkeiten geben, und wirklich, die Frage muss beantwortet werden, wie wird hier eigentlich gezählt. Wenn die Leute im Paketdienst zwar arbeiten können, im Fernmeldehandwerk aber nicht, nur wenn sie im Fernmeldehandwerk arbeiten, wird dann die Zahl von 450000 überschritten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Der Begriff Bedarf der Post hat heute Abend eine große Rolle gespielt. Als einer, der im ländlichen Bereich wohnt, muss ich feststellen, dass die Post mit Sicherheit den Bedarf höher schätzen muss aufgrund der neueren Entwicklung in den letzten drei Jahren. Wir haben aus dem Bericht entnehmen dürfen, dass statt 700000 Neuanschlüssen 1,4 Millionen Neuanschlüsse pro Jahr in den letzten Jahren erbeten worden sind und auch verlegt worden sind. Damit bricht im ländlichen Bereich das Postnetz zeitweilig völlig zusammen. Nicht nur dann, wenn wir Schneekatastrophen haben und jeder telefoniert, sondern auch zu normalen Zeiten. Am Beginn dieser Woche, am Montag konnte ich eine halbe Stunde lang überhaupt keine freie Leitung kriegen. Eine Beschwerde bei der Post hat ergeben, das Leitungsnetz zwischen den dörflichen Knotenstellen und den meist in den Städten gelegenen Vermittlungsstellen ist völlig überlastet. Man hat mit einem Boom im ländlichen Bereich nicht gerechnet. Man hat die Werbung angesetzt gehabt auf städtische Haushaltungen. Genau das Gegenteil ist passiert. Man hat bei der Post in Wirklichkeit fehlinvestiert. Das ist der Tatbestand, der festzustellen ist.</p>
				<p>Hinzu kommt, dass die Firma Siemens uns, wenn ich richtig aus der Zeitung informiert worden bin, eine falsche Technik als machbar vorgegaukelt hat. Das ist in den Ofen gegangen. Wir brauchen heute eine neue Technik oder müssten sie in Amerika kaufen. Dies soll nicht geschehen. Da wollen wir also in drei Jahren Siemens eine Gelegenheit geben, was Neues zu entwickeln, sodass also eine Verbesserung der Leistungsfähigkeit der Knotenstellen in absehbarer Zeit noch nicht zu erwarten ist. Ich glaube, wenn man sicherstellen will, dass zu normalen Zeiten jedes Telefongespräch zum gewünschten Zeitpunkt geführt werden kann, brauchen wir dringend ein verstärktes Leitungsnetz, und das würde genau die Fernmeldehandwerker im hohen Maße beschäftigen und – wenn ich das richtig sehe – auch über eine längere Zeit beschäftigen. Wenn man hinzunimmt die Tatsache, dass im zukünftigen Nahbereich immer noch mehrere Telefonnetze sein werden und wenn man überhaupt neue Leitungen legt, eventuell auch dieser Anachronismus beseitigt werden könnte, meine ich, müsste die Post dringend ihren Bedarf neu schätzen, sodass wir von hier zu neuen Zahlen kämen, um hier auch Abhilfe schaffen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich will mich nicht mit der Frage beschäftigen, ob das denn alles so hätte laufen müssen, ob das alles notwendig ist, was uns hier nun in der zweiten Woche schon beschäftigt. Ich will auch nicht auf alle Beiträge eingehen. Denn einige, wie gerade der letzte von Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, sind so ziemlich am Thema vorbei. Das ist zwar ein sehr wichtiges Thema, aber hat mit der Frage, die uns hier heute beschäftigt, nun wirklich nicht einmal am Rande zu tun. Und zu anderen Fragen, die etwa Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> aufgeworfen hat, möchte ich nur verweisen auf das, was ich in der Fragestunde dazu gesagt habe, und ich will das nur noch mal mit einem Satz wiederholen: Unabhängig davon, wie das mit den Bedarfszahlen aussieht, ich finde, es ist keine Zumutung, wenn ein junger Mann mal für zehn Wochen in seinem eigenen Unternehmen in einer anderen Abteilung arbeitet als da, wo er gelernt hat, und ich würde dies, wenn dies wiederholt wird von Sozialdemokraten draußen, dann würde ich sagen, dies ist eine Diskriminierung all der anderen Zehntausend oder Hunderttausend bei der Post, die tagtäglich ihr ganzes Leben lang solche Arbeiten machen müssen. So können wir an das Thema nicht herangehen, und im Übrigen ist es natürlich richtig, auch dies habe ich in der Fragestunde gesagt, all die, um die es hier geht, haben gewusst, als sie ihr Ausbildungsverhältnis antraten, dass sie keinen Anspruch darauf haben, in ihrem erlernten Beruf, ja nicht einmal bei der Post überhaupt beschäftigt zu werden. Das haben die meisten vergessen. Dennoch ist es uns in der Vergangenheit immer gelungen, diese Leute einzustellen.</p>
				<p>Aber nun mal zur Sache: Die Diskussion geht deswegen so quer durcheinander, weil zwei sehr wichtige Komplexe hier nicht auseinandergehalten werden, nämlich der Bedarf an Arbeitskräften und der Bestand an Arbeitskräften. Das sind zwei sehr unterschiedliche Größenordnungen und darum geht es das immer so quer. Der Bundesrechnungshof hatte nicht gesagt, der Bedarf der Post ist um Zehn- und, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>, nicht genau um Zehn-, sondern um rund Zehntausend zu hoch, und zwar hatte er aufgrund von Stichproben in einzelnen Bereichen dieses hochgerechnet und er hatte festgestellt im Gegensatz zu deiner Auffassung, dass diese Zahl überwiegend im Fernmeldebereich liegt, und das war der Grund für die Post zu sagen, jetzt müssen wir hier mal anhalten. Wir müssen die Zahlen des Bundesrechnungshofs überprüfen. Wir gehen zwar aufgrund unseres Bemessungssystems davon aus, dass das mit den Zehntausend nicht stimmt, aber ganz sicher ist da was drin, und dies müssen wir regeln und deswegen ist diese Verfügung mit dem befristeten Einstellungsstopp bis zum 30. April am 19. Februar herausgegangen.</p>
				<p>Der Rechnungshof hatte also gesagt, euer Bestand ist um Zehntausend überhöht. Der Bestand im Jahresdurchschnitt 1978 war etwa bei 448000. Der Bedarf der Post war geschätzt auf 460000. Sie hat dann unter Einrechnung von Rationalisierungsmöglichkeiten gesagt, wenn wir das ganz knapp ansetzen, wenn wir einen Bestand von 452000 haben, können wir die Aufgaben, die wir zu erledigen haben, erledigen, und dann kam die Auseinandersetzung mit dem Finanzminister. Und nun muss ich sagen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Hans</name>, wenn immer wieder der Terminus Finanzminister auftaucht, dann darfst du dich nicht getroffen fühlen. Das ist ein Begriff, und wenn bei euch ein Abteilungsleiter oder ein Referent für den Finanzminister mit einem anderen Ministerium verhandelt, dann verhandelt das – so habe ich das hier gelernt – der Finanzminister. Dann ist natürlich nicht Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> persönlich gemeint. Aber irgendwer natürlich in deinem Haus muss mit irgendjemand in einem anderen Haus, in diesem Fall bei der Post, verhandeln, und dies waren die beamteten Staatssekretäre und die haben natürlich für ihr Haus verhandelt. Und dann hat man gesagt, nun, es geht nicht anders, Bundesrechnungshof hat Kritik, ihr habt sowieso zu viel, ihr braucht die also nicht alle und schließlich hat man sich bei 450000 geeinigt. Das ist also die Frage des Bedarfs. Der Bestand liegt sowieso immer etwas niedriger im Jahresdurchschnitt. Aber bei einem Unternehmen mit einer so großen Zahl von Beschäftigten muss man natürlich auch reagieren können auf Schwankungen.</p>
				<p>Und nun geht es darum, wenn man von dem durchschnittlichen Bestand 1978 von 448000 ausgeht und von denen, die jetzt ihr Lehrverhältnis in diesem Jahr beenden, ausgeht, die dazukommen, dann kommt man auf die Untergrenze, wo die Post gesagt hat, 452000 müssen es sein, wenn wir die alle, die aus der Lehre kommen, bei uns beschäftigen. Und nun noch einmal zu der immer wieder, auch von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, aufgeworfenen Frage: Was soll das eigentlich, 450000 sind 450000, ob im Post- oder im Fernmeldebereich? Dies habe ich nun gleich heute zum dritten Mal. Es geht nicht darum, dass die da überhaupt nicht gebraucht werden, sondern dass der Rechnungshof gesagt hat, im Fernmeldebereich habt ihr zu viele, und dass wir darauf reagiert haben und haben gesagt, bis dies ausgeräumt ist durch unsere eigenen Nachprüfungen, machen wir da Stopp und deswegen kommen die übergangsweise zur Post und ab 30. April kommen die in den erlernten Beruf im Fernmeldebereich. Das heißt, hier wird also wirklich viel Aufregung fabriziert um eine Sache, die es vom Inhalt her nicht wert ist, weil keiner von diesen entlassen worden ist, wie das anfänglich immer behauptet worden ist, sondern die sind alle bei der Post und die wissen auch alle, dass sie bei der Post beschäftigt werden.</p>
				<p>Nun stehen wir vor der Frage, der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sagt, das habt ihr alle gewusst. Ihr habt bei 450000 mit uns abgeschlossen. Nun könnt ihr nicht ein paar Monate später kommen und könnt sagen, wir brauchen aber 452000. Ich sage nur, die 452000 stehen bei uns im Raum, und wenn wir da nicht herauskommen, dann werden sicherlich die, die jetzt ausgelernt haben im Frühjahr, die werden sicherlich ab Mai in ihrem erlernten Beruf beschäftigt werden. Aber was mit denen wird, die im Herbst ihre Lehre aushaben, dazu vermag ich mich heute nicht zu äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es wäre doch gut, wenn der zuständige Ausschuss beziehungsweise die zuständige Arbeitsgruppe diese Thematik mal aufarbeiten würde. Denn bei allen sachkundigen Beiträgen, die ich nun gehört habe, ist mir dennoch vieles nicht klargeworden, insbesondere diese magische Zahl von 450000 und deren Bedeutung. Denn aus dem, was der Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> gesagt hat, will ich und muss ich doch schlussfolgern, dass er eigentlich vorschlägt, über die Zahl von 450000 hinausgehend mehr einzustellen dann, wenn die Abgänger im Herbst vor der Tür stehen, auch über das hinaus, was seither als festgestellter Bedarf gegolten hat und nun korrigiert werden soll. Dies wäre natürlich eine politische Grundsatzentscheidung, die vielerlei Folgewirkungen hätte, wenn wir einmal gesagt haben, wir bilden über den Bedarf hinaus aus, ihr könnt nicht mit Einstellung rechnen, uns dann aber, sobald die ausgebildet sind, breitschlagen lassen und sagen, wir korrigieren den Bedarf nach oben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Nur teilweise verständlicher Zwischenruf: Nein – der Bedarf ist da!) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Deswegen bin ich der Meinung, bin ich der Meinung, dass der Sachverhalt ganz genau, bevor Entscheidungen getroffen werden, in der zuständigen Arbeitsgruppe aufgearbeitet wird mit dem zuständigen Minister, der ja die politische Verantwortung in erster Linie für das Unternehmen hat, und mithilfe des Vertreters des Finanzministeriums, der auch eine Verantwortung hat, aber nicht in erster Linie die politische, und dann, bitte ich, kommt wieder und sagt, was ihr dabei herausgebracht habt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Hansmartin</name>, die zuständige Arbeitsgruppe hat da eigentlich nichts mehr aufzuarbeiten, sondern die zuständige Arbeitsgruppe hat sich damit befasst, und ich kann eigentlich nur noch mal das wiederholen, was hier Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> eben dargestellt hat. Die Post hat festgestellt, dass sie eigentlich 460000 Kräfte gebraucht. Aufgrund des Einspruches des Bundesrechnungshofs und der anstehenden Beratungen hat man dann diese Zahl, diese Bedarfszahl, reduziert um 8000, hat aber gesagt, wir brauchen mindestens 452000, das ist der Bedarf. Mit diesen 452000 sind wir dann auch in der Lage, die in diesem Jahr zu Ende gehenden Auszubildenden einzustellen bei der Post. Wobei der Bedarf da ist, das muss immer noch einmal dazugesagt werden. Wir sind uns, wir sind uns, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Hans</name>, völlig darüber im Klaren, dass ja in den nächsten Jahren Erhebliches auf uns zukommen wird. Hier hat die Fraktion, und ich möchte das auch einmal wiederholen, weil Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> vorige Woche ja nicht dabei war, hier hat die Fraktion vor Jahren eine politische Entscheidung getroffen, nämlich alle freien Ausbildungskapazitäten sowohl bei der Bahn wie bei der Post zu besetzen. Wir haben damals schon ausdrücklich erklärt, dass damit natürlich keine Übernahme hinterher sichergestellt werden kann in das Arbeitsverhältnis sowohl bei Bahn wie bei Post. Bei dieser Entscheidung müssen wir bleiben und hier werden wir in den nächsten Jahren sehr gefordert werden. Denn ich will eines sagen. Wir werden über dieses Mal, was wir jetzt an zusätzlichen Einstellungen dort noch machen, im nächsten Jahr höchstwahrscheinlich niemanden, der bei der Post dann ausgelernt hat, entsprechend einstellen können. Wir müssen das in engem Kontakt tun. Ich muss also hier zugeben, ich verstehe auch den Bundesfinanzminister. Es ist ein Konsens erreicht worden zwischen dem Staatssekretär im Bundespostministerium und dem Staatssekretär im Bundesfinanzministerium auf 450000. Wir stellen jetzt im Nachhinein fest, dass eben sich aufgrund dieser Übereinstimmung diese Schwierigkeiten in der Umsetzung ergeben, die sich dann aber auch entsprechend politisch auswirken. Denn dieses vermag ich nun den Kollegen bei der Post nicht klarzumachen, warum trotz des anerkannten Bedarfs, warum trotz des anerkannten Bedarfs nun diese Auszubildenden nach Beendigung ihrer Ausbildungszeit nicht übernommen, nicht übernommen werden können, und insofern, meine ich, sollte man hier vielleicht in Übereinstimmung zwischen den beiden Ministerien zu einer Korrektur kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann nicht beurteilen, ob die Post 450000 oder 452000 Mitarbeiter benötigt, aber ich glaube, ich kann beurteilen, was passiert, wenn wir irgendwo in einem Unternehmen den Zusammenhang konstruieren zwischen der Zahl derjenigen, die ausgebildet werden, und denjenigen, die weiterbeschäftigt werden sollen. Wir haben, wie hier teilweise ja zu Recht gesagt wurde, vor zwei Jahren angesichts der geburtenstarken Jahrgänge und des Mangels an Ausbildungsplätzen viele Unternehmen, nicht nur die Post und die im öffentlichen Besitz oder unter öffentlichem Einfluss stehenden, sondern auch mitbestimmte Unternehmen und viele andere dazu animiert, mehr auszubilden, als sie weiterbeschäftigen konnten, unter ausdrücklichem Hinweis darauf, dass das für die Jugendlichen eben für ein ganzes Arbeitsleben eine Qualifizierung ist und ihre Marktchancen insgesamt auf dem Arbeitsmarkt verbessert. Wenn wir jetzt irgendwo diesen Grundsatz, dass die Weiterbeschäftigung damit nicht garantiert ist, wenn über den Bedarf hinaus ausgebildet wird, aufheben, dann führt das dazu, dass die Zahl der Jugendlichen, die in Ausbildungsverhältnisse kommen, beim Zugang zu den Unternehmen unten verknappt wird, und wir würden damit zu einer Verschärfung des Ausbildungsplatzmangels beitragen. Ich kann das im Einzelnen bei der Post nicht beurteilen. Ich möchte nur warnen davor, dass wir diesen Grundsatz, bildet in den Jahren, in denen wir geburtenstarke Jahrgänge haben, auch über euren Bedarf hinaus aus, auch wenn ihr sie nicht weiterbeschäftigen könnt, ich warne davor, im Interesse der Jugendlichen diesen Grundsatz aufzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Fred, es geht überhaupt nicht um die Aufhebung dieses Grundsatzes. Das wäre wirklich sehr schlecht und jeder in der Fraktion muss für diesen Grundsatz einstehen. Wir haben auch Bahn und Post aufgefordert, über eigenen Bedarf hinaus auszubilden. Das ist mühsam erreicht worden. Aber in einer Frage, in der so offensichtlich Bedarf da ist, kannst du den Kollegen bei der Post – und das wurde aus vielen Beiträgen klar – nicht vermitteln, dass sie entlassen werden oder in anderen Bereichen beschäftigt werden, darum geht es ja zunächst nur, wenn der Bedarf auf der Hand liegt und wenn, wie Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> mit Zahlen dargestellt hat in der letzten Fraktionssitzung, ich will daran noch mal erinnern, die Fremdvergabe gerade im Fernmeldebereich in den letzten Jahren geradezu sprunghaft gestiegen ist, weit über das, was die Post üblicherweise macht, ein Drittel hinaus. Das ist der Punkt, auf den es ankommt und da muss eben möglichst schnell das, was der Bundesrechnungshof gesagt hat, korrigiert werden. Das ist offensichtlich zu korrigieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Genossen, lassen wir mal den Bundesrechnungshof, der hat ja bei den Verhandlungen nachher auch überhaupt gar keine Rolle gespielt. Aber was sich hier abgespielt hat, war doch Folgendes. Hier hat der Staatssekretär im Bundesfinanzministerium seine Aufgabe erfüllt. Er hat eine Sache vereinbart, hart verhandelt mit der Post, ein möglichst leistungsfähiges Unternehmen für den Bund dort zu haben, was die Post ja auch ist. Es wird so beschlossen. Wir haben zugestimmt. Der Postverwaltungsrat hat das beschlossen. Nun läuft das. Jetzt gibt’s Schwierigkeiten mit diesen Lehrlingen, die zeitweilig anders beschäftigt werden, und das ist das, warum ich mich vorhin so ein bisschen aufgeregt habe. Dann geht in der ganzen Bundesrepublik ein Kesseltreiben gegen den Finanzminister los. Das ist in Würzburg, in Frankfurt, ich kann euch die Briefe ja zeigen. Es ist schamlos, und ich mische mich ein, wovon ich nichts verstehe, und zwar – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Lothar</name> – persönlich. In meinem Wahlkreis, Jusos kommen dann an natürlich und sagen, also was machst du da für einen Scheiß und so weiter. Selbst wenn ich tätig werden wollte, ich könnte das beim jetzigen Stadium gar nicht, denn der Postminister hat ein solches Verlangen gar nicht an mich gestellt. Mein Verhandlungspartner als Bundesfinanzminister ist ja nicht der Hauptpersonalrat der Oberpostdirektion Frankfurt, sondern das ist der Bundespostminister, und der sagt, ich bin nicht sicher, ob da noch Bedarf besteht und ob das dann im August so kommt. Wir wollen das prüfen und falls wir das selbst so feststellen, dann werden die mal, denke ich mir, an den Bundesfinanzminister herantreten. Es hat bisher kein Gespräch zwischen mir und dem Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> gegeben aus alter persönlicher Freundschaft heraus, das nicht zu einer Einigung geführt hätte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, selbstverständlich wären wir uns einig geworden, wenn es der Post und auch denjenigen, die also jetzt Anklagen erheben, wichtig genug gewesen wäre, diese Geschichte auf die Chefebene zu heben. Also ich kann euch nur sagen, ich muss mich gegen diese Art und Weise, Politik zu machen, wehren, dass also hier ein Abschluss erzielt wird – und dann ist das alles vernünftig abgeschlossen, dann wird von draußen her mobil gemacht, und zwar gegen mich persönlich, und dann soll ich dann hier Zugeständnisse machen und ich weiß gar nicht, an wen. Die sind noch gar nicht an mich herangetreten vernünftigerweise, weil sie genau wissen, so was muss ja geprüft werden und so weiter. Schade, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Kurt</name> in Urlaub ist, der muss ja wohl auch mal in Urlaub fahren, das wollen wir ihm nicht übelnehmen, sonst hätten wir das schon längst untereinander geregelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte um Entschuldigung, aber zum Spaß mache ich hier solche Debatten ja nicht. Da sind jetzt dreizehn Diskussionsbeiträge und am Ende wird gesagt, nun gut, da wird man sich mal verständigen. Das muss man doch. Hier gibt es einen Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>, den ich mir so mitnotiert habe, zwischen den beteiligten Ministerien zu einer Korrektur kommen. Korrektur also –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nun gut, also, ich wiederhole ja nur! Ich will ja nicht auch noch den fünfzehnten Diskussionsbeitrag dazu leisten. Aber am Schluss zu sagen, nun gut, das wird sich ja finden, das geht nicht, Genossinnen und Genossen. Tut mir leid, aber es ist noch nicht zu Ende. Die Meldeliste geht noch weiter. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte den Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> bitten, jetzt nicht empfindlich zu sein, weil er auch was abgekriegt hat. Nach meinem Dafürhalten nicht ganz gerechtfertigt, aber vorher haben es alle möglichen anderen ja auch gekriegt.</p>
				<p>Zweiter Punkt, was mir nicht in Ordnung zu sein scheint. Ein großer Teil der jetzt anders verwendeten, ausgebildeten Fernmeldehandwerker hatte schon Fernmeldehandwerkerarbeitsplätze an anderen Stellen in Aussicht bekommen und dies ist merkwürdigerweise zurückgezogen worden. Hier verstehe ich die Verwaltung der Post nicht, die ja offensichtlich innerhalb des Limits 450000 die entsprechenden Arbeitsplätze hatten. Deswegen kann es nur darum gehen, die im Herbst aus der Ausbildung Kommenden entweder unterzubringen, weil ihre Arbeit bei der Post gefragt ist aufgrund des vergrößerten Investitionsvolumens, oder aber zu sagen, nein, wir können euch nicht übernehmen. Aber für die jetzt Vorhandenen müssten eigentlich alle Probleme gelöst sein, einschließlich der Verwendung auf ausbildungsorientierten Arbeitsplätzen, die ihnen zum großen Teil vorher signalisiert waren. Und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, ich meine, wir können hier Schluss machen. Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat signalisiert, dass er ja ein Mindestmaß von Verständnis hat. Andererseits muss ich auch signalisieren, dass ich nicht ganz kapiere, warum die Post diese Schwierigkeiten jetzt produziert, wenn sie erst für den Herbst entstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Genossen, ich wollte nur einmal davor warnen, abzuwiegeln und dann andere Probleme mit hineinzupacken. Was die Fraktion beschlossen hat, Ausbildungskapazitäten voll zu nutzen, hat mit der augenblicklichen Situation überhaupt nichts zu tun, denn es besteht Bedarf. Das ist das Eine und das ist auch festgestellt. Und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, ich möchte dir auch sagen, wir sind alle betroffen. Du warst weg und du bist eben zuletzt betroffen gewesen. Du hast erst die vielen Schreiben bekommen, aber wir haben uns wochenlang mit dieser Frage auseinanderzusetzen gehabt, und das kann dir der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> bestätigen, denn der hat diese Sache zuerst zu bearbeiten gehabt. Aber ich möchte sagen, du wirst genügend Material finden, das dir ermöglicht, von der jetzigen Abmachung abzugehen, und dann eben den Personalbestand erhöhen. Denn ich darf hinzufügen, das ist nicht angeklungen, aber es wird nicht zu Entlassungen kommen bei der Post, das ist oft genug gesagt worden, und der Personalbedarf wird auch nicht absinken. Denn die Grundarbeitszeit ist schon im Fernmeldedienst allein in einem Jahr um 15 Prozent gestiegen. Das erfordert auch mehr Kräfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nicht noch einmal etwa auf Beiträge wie von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> hier die Fragestunde wiederholen. Zu all diesen aufgeworfenen Fragen habe ich in der Fragestunde ganz ausführlich Stellung genommen und jeder, der da zuhören wollte, der hat auch eigentlich mitbekommen, worum es hier im Kern geht. Ich darf noch einmal verweisen, auch dies habe ich in der Fragestunde gesagt, damit da nichts offenbleibt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Hans</name>, eine Bemerkung zu dir: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Kurt</name> konnte natürlich nicht mit dir sprechen. Der ist auch nicht in Urlaub. Der ist zur Kur und das ist allgemein bekannt, dass der abwesend ist und dann sollte er auch eigentlich keine Gespräche führen müssen. Aber das ist auch nicht das Thema. Ich habe in der Fragestunde erklärt, wir werden in kürzester Frist uns mit den Anmerkungen des Bundesrechnungshofs auseinandersetzen, werden unsere eigenen Zahlen dem entgegenstellen. Ich habe gesagt, das wird sehr kurzfristig geschehen, werden wir mit diesen geänderten Zahlen zum Bundesfinanzminister gehen, und ich gehe davon aus, so habe ich auf Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradis</name> Frage in der Fragestunde wörtlich erklärt, dass dann aufgrund dieser neuen Zahlen es möglich wird, mit dem Bundesfinanzminister zu einer Übereinkunft zu kommen. Dies habe ich in der letzten Woche gesagt. Der Sachverhalt ist heute nicht anders und deswegen verstehe ich so manches an der Diskussion nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt keine weiteren Wortmeldungen. Ich nehme an, dass Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wredes</name> letzte Bemerkungen dazu beitragen werden oder sollen oder können, dass sich die beiden Minister in der Sache – unabhängig davon, dass der eine zurzeit nicht amtieren kann – verständigen.</p>
				<p>Gibt es noch andere Fragen oder Informationen? Keine.</p>
				<p>Dann Punkt 13, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. Vorlage liegt euch vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, durch die Benennung von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name> zum Staatsekretär wird unsere Vertretung im Kontrollausschuss beim Bundesausgleichsamt neu zu besetzen sein. Wir schlagen euch vor Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> jetzt als ordentliches Mitglied. Er hat bisher als stellvertretendes Mitglied dort mitgewirkt und Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> als stellvertretendes Mitglied. Diese Wahl wird durch den Bundestag dann bestätigt werden. Der Vorstand schlägt euch vor, dem zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen, Genossen? Keine. Dann passiert das so. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Offenbar nicht. Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
