<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000089</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 28.03.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 28. März 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>198 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-03-28">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H18M21S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-06-09" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="1">XML-Datei angelegt; SVP</change>
			<change when="2024-01-12" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="2">Finale Korrekturen</change>
			<change when="2024-06-21" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">SVP Durchsicht</change>
			<change when="2024-10-02" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="4">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-19" who="#JuengerkesSven" status="public" n="5">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Israelisch-ägyptischer Friedensvertrag, Lage der bundesdeutschen Konjunktur sowie des Arbeitsmarkts, Bundesparteitag der CDU, kommende Landtagswahlen in Schleswig-Holstein, Spekulationen um eine Ausdehnung der CSU auf das gesamte Bundesgebiet (4. Partei), Ergebnisse der Landtagswahlen in Rheinland-Pfalz, Gesundheitszustand von Bundespostminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>). – Fragen aus der Fraktion zum Bericht (Friedensabkommen, Besteuerung von Landwirten). – Bericht des Abg. und rheinland-pfälzischen Spitzenkandidaten Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> zum Wahlergebnis der Landtagswahlen. – Weitere Fragen an Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Walther Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> als persönlicher Beauftragter des Bundeskanzlers für die Türkeihilfe, vorgezogene Rente für Schwerbehinderte). – Antworten von Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-2">B. [Berichte Fortsetzung.] TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Debatte über die Unverjährbarkeit von Mord, Enquete-Kommission »Zukünftige Kernenergie-Politik«, Regelung der Krankheitskosten für Abgeordnete des Europäischen Parlaments, Ad-hoc-Arbeitsgruppe Sonderprogramm Ruhr, Entschließungsantrag zur Fünften Konferenz der Vereinten Nationen über Handel und Entwicklung (<name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name>), politisches Forum in Lübeck, Abwehr nationalsozialistischer Propaganda, Personalausweisgesetz, Gründung einer Arbeitsgruppe Flüchtlingsprobleme, Parteispenden). – Fragen, Anmerkungen zum und Diskussion über den Bericht. – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Wohnungsbauänderungsgesetz).</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: SPD- und FDP-Gruppenantrag betr. das 18. Strafrechtsänderungsgesetz (Aufhebung der Verjährung von Mord), Entschließung des Europäischen Parlaments zur Unverjährbarkeit von Völkermord und Mord. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. die unentgeltliche Beförderung von Schwerbehinderten im öffentlichen Personenverkehr. – TOP 7: Ausschussbericht zu den Anträgen der SPD- und FDP-Fraktion sowie der CDU/CSU-Fraktion auf Einsetzung einer Enquete-Kommission »Zukünftige Kernenergie-Politik«. – TOP 8: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Einrichtung einer Prognose- und Bewertungskapazität zur Begutachtung technologischer und forschungspolitischer Entwicklungen beim Deutschen Bundestag. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. das Europaabgeordnetengesetz.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 10: Gesetzentwurf zur Senkung der Altersgrenze für schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte. – TOP 11: Kleine Anfrage betr. die neueren Glaubens- und Weltanschauungsgemeinschaften (sog. Jugendsekten). – Sonstiges. TOP 12: Informationen (Fischer-Tropsch-Verfahren zur Erzeugung synthetischer Kraftstoffe, Bericht der Bundesregierung über Erfahrungen betr. die Einführung des Punktesystems für Mehrfachtäter im Straßenverkehr beim Verkehrszentralregister). – TOP 13: Ausschussumbesetzungen. – TOP 14: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich bitte um Entschuldigung für die Verspätung. Hat ihre Gründe, aber sie aufzuzählen, würde die Zeit der Sitzung noch mehr verkürzen. Die Tagesordnung liegt vor, und ich bitte Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Verehrte Freunde, mir liegt am Herzen, zunächst ein Wort zu sagen zu dem Vertrag, der vorgestern Abend in Washington unterschrieben worden ist. Der – wie ich fest überzeugt bin und das ist keine Redensart – geschichtliche Bedeutung erlangen wird, ein geschichtliches Ereignis von großer Tragweite. Im Zusammenhang damit möchte ich insbesondere die Anstrengungen und auch das persönliche Engagement und Risiko des [US-]amerikanischen Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>] noch einmal unterstreichen. Ich habe das schon bei anderer Gelegenheit öffentlich getan.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich möchte auch die Bemühungen der <seg type="note">beiden politischen Führer Ägyptens und Israels<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_1" type="comment"><p>Gemeint sind der Ägypter Anwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">as-Sadat</name> und Israeli Menachem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeginMenachem">Begin</name>.</p></note></seg> ausdrücklich unterstreichen. Wir waren in der vorangegangenen Woche unterrichtet worden über den Sachstand, einmal durch den stellvertretenden amerikanischen Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChristopherWarrenM">Warren</name>], durch den Vizepräsidenten der Arabischen Republik Ägypten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MubarakHusni">Mubarak</name>] und auch durch Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeginMenachem">Begin</name> in persönlichen Schreiben. Wenn ich sage geschichtliche Bedeutung, dann deshalb, weil dies alles nur ein erster Schritt ist zu einer sehr viel weiterreichenden umfassenden Friedenslösung im Mittleren Osten, für deren Zustandekommen noch große bevorstehende Schwierigkeiten überwunden werden müssen. Ich will auf manche Frage, die der politisch wache Zeitgenosse und jedenfalls die Bundestagsfraktion in dem Zusammenhang im Kopf haben mag und gerne loswerden möchte, gegenwärtig nicht eingehen, verspreche aber, dass die Bundesregierung dazu im außenpolitischen Arbeitskreis in vertraulicher Sitzung durchaus bereit ist, wie sie natürlich auch bereit sein wird, wenn es dann notwendig wird, nach der Osterpause im Auswärtigen Ausschuss zur Verfügung zu stehen.</p>
				<p>Ich will das Augenmerk richten auf die inzwischen veröffentlichte Erklärung der neun Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft. Die Erklärung ruft in Erinnerung, dass die neun Staaten der Europäischen Gemeinschaft im Sommer 1977 gesagt haben, und praktisch wird es hier wiederholt, dass ein gerechter und ein dauerhafter Frieden im Nahen Osten nur im Rahmen einer umfassenden Lösung hergestellt werden kann, die auf den [<name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-]Sicherheitsratsentschließungen 242 und 338 beruht und die das Recht des palästinensischen Volkes auf ein Heimatland in die Wirklichkeit umsetzt. Wir haben Kenntnis genommen von dem Willen der beiden Vertrag schließenden Parteien, Israel und Ägypten, ihren Vertrag nicht als einen Separatfrieden anzusehen. – Ja, ich höre gerne auf. Ich höre gerne auf. Ich wäge jedes Wort bei dem, was ich hier sage. Ich bitte um Nachsicht, wenn ich empfindlich bin für Störungen. Manchmal hat man auch nicht genug Schlaf bekommen die letzten Tage. – Wir nehmen den von den Unterzeichnern dieses Vertrages zwischen Israel und Ägypten bekundeten Willen zur Kenntnis, diesen Vertrag nicht als Separatfrieden anzusehen, sondern als einen ersten Schritt in Richtung auf eine umfassende Lösung. Es könnte wünschenswert sein, dass der außenpolitische Arbeitskreis der Fraktion oder einzelne Kollegen der Fraktion noch in diesen Tagen, ehe alles für die Osterpause auseinandergeht, manche haben in der Zwischenzeit zu reden, einige haben auch einen Wahlkampf zu absolvieren, andere sind schon in Vorwahlkampfauseinandersetzungen über die Europawahl engagiert, es könnte zweckmäßig sein, dass einige sich hinsetzen, um eine Art orientierenden Papiers für uns selber aufzusetzen. Einmal, was den Vertragsinhalt angeht, ein ziemlich kompliziertes Werk mit den dazugehörigen Erklärungen, zum anderen, was beispielsweise diese beiden [<name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-]Sicherheitsratsentschließungen 242 und 338 angeht.</p>
				<p>Es ist der Wunsch der Neun [Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft], haben wir gesagt, diesen Willen zu einer umfassenden Lösung sich bald in einem umfassenden Abkommen konkretisiert zu sehen, an dem alle betroffenen Parteien einschließlich der Vertreter des palästinensischen Volkes teilnehmen sollten und <seg type="note">das<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_7" type="comment"><p>Bei der Bearbeitung »der« ersetzt durch »das«.</p></note></seg> dann von der internationalen Gemeinschaft gutgeheißen werden kann. Wir haben gleichzeitig der Hoffnung Ausdruck gegeben, dass alle betroffenen Parteien sich jeder Erklärung und jeder Handlungsweise enthalten, die dem Bemühen um Frieden zuwiderläuft, und als Beispiel ist hinzugefügt zum Beispiel die israelische Siedlungspolitik in den besetzten Gebieten. Sicherlich ließen sich auch noch andere Beispiele finden. Ich sagte, ich will hier nicht in Einzelheiten gehen. Ich habe mich im Wesentlichen beschränkt auf das, was die Neun gemeinsam als gemeinsame Meinung erarbeitet und veröffentlicht haben.</p>
				<p>Ich will vielleicht nur noch hinzufügen, dass wir Deutschen – das gilt sicherlich in mindestens demselben Maße für die Franzosen, vielleicht auch für andere in der Gemeinschaft – unsere guten Beziehungen zu einigen der arabischen Staaten und Regierungen, ich sage mal unter uns, diejenigen, die in der internationalen Diskussion die Moderaten genannt werden, dass wir die einsetzen, um dabei zu helfen, dass dieses ganze <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_2" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hustet an dieser Stelle so stark, dass Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nicht zu verstehen ist.</p></note></seg> des arabischen Lagers führt mit Konsequenzen für die, die jetzt Frieden machen wollen auf beiden Seiten, und vielleicht auch Konsequenzen für den Rest der Welt.</p>
				<p>Ich wäre sehr dankbar, wenn wir uns zurückhalten könnten mit öffentlichen wertenden Äußerungen oder Versprechungen, Versprechungen, was wir alles vielleicht noch tun würden oder nicht tun würden. Das ist ein sehr diffiziles Gebiet. Morgen kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">Sadat</name> zu Besuch hier. Das ist sicherlich nicht der Einzige, der im Lauf der nächsten Wochen mit uns in direkte Fühlung treten möchte wegen der möglichen Hilfsstellungen, die von europäischer Seite und auch von deutscher Seite denkbar sind.</p>
				<p>Einen anderen Blick möchte ich richten, einen Blick in andere Richtung richten auf die wirtschaftliche Entwicklung unseres Landes. Uns erscheint nach wie vor ein reales Wirtschaftswachstum 1979 von 4 Prozent durchaus realistisch. Es gibt keinen konjunkturpolitischen Handlungsbedarf, auch keinen steuerpolitischen Handlungsbedarf. Ich sage das ausdrücklich laut, weil manchmal ja Parlamentsferien, hat man schon des Häufigeren gesehen –, </p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>– die, die lachen, fühlen sich hoffentlich mitgetroffen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>manchmal Parlamentsferien Gelegenheit bieten, steuerpolitische Diskussionen in Gang zu setzen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Zum Beispiel: Eine hat angefangen kurz vor den Parlamentsferien hier. Mir ist hier aufgeschrieben worden, auch ein zur Vorsicht tendierendes Wort über die Preisentwicklung zu sagen. Ich tue das nicht. Ich unterdrücke das, weil es mir nicht zweckmäßig erscheint, das quasi öffentlich auszusprechen. Wer aber die Auswirkungen der Ölpreiserhöhungen, wie sie gestern beschlossen worden sind, auf die Zahlungsbilanzen vieler Staaten der Welt, auf das Währungsgefüge der Welt, auf die Kosten- und Preisstrukturen sich selber ausrechnet, der weiß, dass das auch in unserer Volkswirtschaft keineswegs ohne sehr deutlich messbare Spuren verdaut werden kann. Die Arbeitsmarktentwicklung ist trotz des starken Winters im Monat Februar positiv zu bewerten. Die Beschäftigung nimmt kontinuierlich zu. Wir haben zum Beispiel im Februar trotz des harten Winters 90000 Arbeitslose weniger gehabt als im Februar 1978, wo der Winter sehr viel glimpflicher verlaufen war. Wobei besonders erfreulich ist die überdurchschnittliche Verbesserung bei Jugendlichen und bei Frauen.</p>
				<p>Die bisherige Entwicklung der Währungskurse, der Wechselkurse gibt zu keinerlei Besorgnis Anlass. Sogar auf die von den Ölmärkten herkommenden Gerüchte haben die Wechselkurse ruhig reagiert bisher. Das Europäische Währungssystem hat bisher zu keinerlei Besorgnis Anlass geboten, hat problemlos funktioniert und die bundesdeutsche Währung, die D-Mark liegt noch keineswegs oben, sondern liegt in einem vernünftigen gesunden Mittelfeld. Von daher also keine Besorgnisse, auch keine Notwendigkeit, Besorgnisse zu verbreiten.</p>
				<p>Vielleicht ein Wort drittens dann zu den mehreren Spionagefällen der letzten Zeit, die sich ja im Wesentlichen konzentriert haben in der Sphäre von Sekretärinnen, nicht nur im öffentlichen Dienst in Brüssel oder hier in Bonn, auch im Dienst von Parteien, auch im Bereich Wissenschaft und Forschung, im Kernbereich der Wirtschaft. Mein Ratschlag wäre, diese Dinge aus dem innenpolitischen Streit herauszuhalten, weil letztlich niemand dabei gewinnen kann, wenn dieser Streit ausgewalzt wird. Die psychologischen Auswirkungen auf die allgemeine öffentliche Meinung sind eh schon stark genug und müssen ernstgenommen werden. Es müssen leider auch ernstgenommen werden die psychologisch-politischen Auswirkungen auf unsere ausländischen Partner.</p>
				<p>Dies führt mich zu einer vierten Bemerkung. Wir müssen aufpassen, dass aus innenpolitischer Motivation in Bonn und in Deutschland geführte Streitigkeiten, Streitereien über Sicherheitspolitik und Außenpolitik, nicht eine Qualität oder ein Niveau annehmen, in dem es unseren innenpolitischen Gegnern ein Leichtes wird oder schon geworden ist, in ausländischen Hauptstädten und in der veröffentlichten Meinung anderer Staaten eine Stimmung des Zweifels gegenüber der Bundesrepublik Deutschland und ihrer Bundesregierung, die sie tragende Koalition, auszusäen. Mehr will ich dazu nicht sagen. Ich empfehle jedem, der in den Osterferien im Ausland herumreist, in diesem Punkt seine Ohren offenzuhalten, und wenn er wiederkommt, dann doch vielleicht hier seine Erfahrungen dem einen oder anderen mitzuteilen, von dem er das Gefühl hätte, ein bisschen mehr Zurückhaltung wäre insgesamt der außenpolitischen Handlungsfreiheit unseres Staates von nutzen. Ich rede hier nicht nur von den Vereinigten Staaten von Amerika. Ich rede auch von europäischen Partnerstaaten und nicht nur im Westen. Es gibt sehr viel leichtfertiges Gerede und Geschreibe in letzter Zeit in Deutschland.</p>
				<p>Wenn ich zu einem anderen Punkt kommen darf, zu dem CDU-Parteitag. Der Parteitag bestätigt die tiefe Verunsicherung innerhalb der CDU über ihre Wahlchancen in [19]79 und in [19]80. Mit der Ausnahme Berlins haben sie in all den Landtagswahlen der letzten Zeit eigentlich nur Verluste erlitten. Das Normale wäre eigentlich das Umgekehrte gewesen. Ihre dauernde Schwarzmalerei ist bei der Wählerschaft unglaubwürdig geworden. Das zeigen die Meinungsumfragen der letzten Wochen und Monate, auf die komme ich am Schluss noch mal zu sprechen. Das zeigen aber auch diese Wahlergebnisse etwa in Rheinland-Pfalz, auch in Berlin. Der Rückhalt bei der Arbeitnehmerschaft als Folge dieser dummen gewerkschaftsfeindlichen Angriffe ist fühlbar. Empfindlich für sie ist, dass sie nicht recht Fuß fassen bei der Masse der nachwachsenden jungen Generation.</p>
				<p>Aber der Gegenwind für die Opposition muss nicht notwendigerweise und automatischer Weise Rückenwind für die Sozialdemokratische Partei bedeuten und deswegen ist zum Beispiel in Schleswig-Holstein eine Konzentration aller Anstrengungen nach wie vor dringend geboten, dringend geboten. Die Wahlergebnisse auf dem Kieler Parteitag haben ja gezeigt, dass einige der möglichen späteren Konkurrenten für den Parteivorsitzenden oder den Kanzlerkandidaten in die Startpositionen gegangen sind. Einer von ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, muss die Wahl in Schleswig-Holstein, die politische Entwicklung in dem Land abwarten. Der ist gegenwärtig ein bisschen gehindert. Interessant finde ich die Art und Weise, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, auf den ich gleich noch mal zurückkomme, sich im Augenblick zurückhält. Einerseits möchte er gern, andererseits traut er sich nicht dürfen. Der Parteitag selber hat kaum Diskussion um Inhalte geführt, eigentlich an den bedeutsamen Fragen der Außen- und der Innenpolitik vorbeigesprochen. Einig war er sich immer dann, wenn es um konservative harmonische Ideologie geht – heile Familie, Freiheit statt Sozialismus oder für Freiheit und gegen Sozialismus oder wie das heute heißt – und wo es um die Konfrontation geht mit den Sozialdemokraten oder mit der sozialliberalen Koalition und der Bundesregierung, uneinig und zum Teil opportunistisch da, wo es um konkrete Sachfragen geht. Opportunistisch will ich da ein Beispiel geben: Forderung nach dem Familiengeld, das eine Reihe von Milliarden kosten würde, wenn es so beschlossen würde, wie die CDU ohne die CSU es hier einbringt, aber gleichzeitig der Parteivorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>] vor dem Wirtschaftsrat der Union eine große Beschwörung über die Grenzen des Sozialstaats, je nach dem Publikum, vor dem man spricht, das Gegenteil. Das ist nicht das einzige Beispiel, das man geben kann. Auch die Schwarzmalerei wird wieder versucht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> hat in Kiel seine Partei gewarnt davor zuzugeben, dass es doch gutgehe in Deutschland. Es gehe gar nicht gut. Eines der wichtigsten innerparteilichen Themen neben dem des Kanzlerkandidaten und der Struktur der Fraktions- und Parlamentsarbeit ist ja die Frage nach der vierten Partei. Sie ist dort auf dem Parteitag kaum recht vorgekommen. Es besteht ein erheblicher Anlass für die Vermutung, dass die Diskussion am Montag nach der Wahl in Schleswig-Holstein in voller Breite wieder entflammt, und das muss man auch ausmünzen in dem Schleswig-Holsteinischen Wahlkampf, dass hier die dortigen Wähler im Unklaren gelassen werden über Absichten, die hinterher dann plötzlich als selbstverständlich aus dem Hut gezogen werden könnten.</p>
				<p>Ich denke, man muss sich auf unserer Seite auch auf die folgende Möglichkeit einstellen, dass erstens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorläufig keine bundesweite CSU betreibt, aber zweitens, dass er stattdessen mehr oder weniger Unterstützung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorfschen</name> Bemühungen betreiben wird und das durchaus bundesweit. Was für ihn den Vorteil hätte, dass er bei gleichzeitiger formaler Loyalität zur Union und zur CDU gleichwohl mit einer gewissen Chance eine Satellitenpartei betreiben kann, die dann nicht formal vierte Partei ist, und dass er diese Satellitenpartei, wenn es opportun sein sollte, später auch wieder fallen lassen kann, weil sie ja nicht seinen Namen trägt und nicht seinen Parteinamen trägt. Ich halte das durchaus auch für denkbar.</p>
				<p>Ich weiß nicht, ob es meine Sache ist, als Bundeskanzler einen Kommentar zu liefern zu den beiden Landtagswahlergebnissen in Rheinland-Pfalz und in Berlin. Das haben ja die Parteivorsitzenden aller Parteien inzwischen getan, andere Gremien der Partei. Ich will zu beiden Wahlen nur einen Satz je sagen. In Berlin hätte es ja sicherlich uns auch noch ein bisschen besser gehen können. Wenn man aber misst an dem denkbaren Wahlergebnis, das dort etwa heute vor knapp zwei Jahren eingetreten wäre, wenn man damals gewählt hätte, dann kann man mit dem, was inzwischen in Berlin geleistet worden ist von allen Seiten, durchaus zufrieden sein. Rheinland-Pfalz ist ganz sicherlich ein erheblicher Grund zur Zufriedenheit. Das ist zu einem erheblichen Maß der Art der Wahlkampfführung dort zu verdanken unter Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyis</name> Leitung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich glaube, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Klaus</name> ist heute nicht hier.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ah, ja – hat sich heute Mittag abgemeldet, aber er ist doch da. Aber dann will ich auch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Klaus</name>, dankbar registrieren, kommt normalerweise bei Landtagswahlkämpfen, die positiv ausgehen, nicht vor, dass er öffentlich am Tag danach gesagt hat, dass ein guter bundespolitischer Wind ihm auch geholfen habe. Meistens wird vom bundespolitischen Wind nur geredet, wenn jemand in seiner Landtagswahl nicht so gut abgeschnitten hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit und Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das Rheinland-Pfälzische Wahlergebnis, und ich komme zu den Meinungsumfragen, von denen ich ein Wort sagen wollte, liegt sehr deutlich auf der Linie des Meinungsbefragungsbildes, das sich in den letzten Wochen ergibt. Das gibt es ja immer verschiedene Institute. Einige sind weniger zuverlässig als andere. Einige scheinen ein gewisses Vorurteil mit sich herumzuschleppen, jedenfalls bei dem, was die veröffentlichen, jedenfalls bei dem, was wie vor dem Wahltag veröffentlichen. Aber ich glaube, man kann mit einem guten Grund sagen, bei aller Skepsis, die man haben muss gegenüber Meinungsumfragen überhaupt, man kann mit einer guten Berechtigung sagen, dass wir jetzt sechs, acht Wochen nach Beginn des Jahres in dieser Legislaturperiode das höchste Potenzial erreicht haben und das höchste überhaupt seit der Wahl 1972, Sozialdemokraten und FDP zusammen einen Abstand gegenüber der CDU/CSU von – je nach Meinungsbefragungsinstitut – vier oder fünf Prozentpunkte. Es kommt natürlich viel zu früh. Wenn das im Juni 1980 der Fall wäre, wäre das viel angenehmer.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Diese Bemerkung hat nicht den Zweck, jedermann aufzurufen, möglichst schnell diesen guten Stand zu ruinieren. Eher im Gegenteil, wir brauchen den für Schleswig-Holstein, ihn auszubeuten. Wir brauchen ihn für die europäischen Wahlen, die wenige Wochen darauf folgen. Und was ich eben angesprochen habe, sind Werte für die politischen Parteien, für die Sozialdemokratie und unseren Koalitionspartner. Ich rede hier gar nicht von den Werten für einzelne Personen. Die sind auch nicht schlecht.</p>
				<p>Ich will aber von einem Wert besonders noch reden, der nun überaus günstig ist, wenn man die letzten nicht nur fünf, sechs, sieben Jahre zurückverfolgt. Das ist das, was die Meinungsforscher in ihrem Jargon die Angstlücke nennen, nämlich der Unterschied in der Einschätzung durch das Publikum, den sie machen bei der Einschätzung der eigenen wirtschaftlichen zukünftigen Entwicklung. Das tendieren die Menschen in aller Regel etwas besser zu beurteilen als die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung für die Zukunft. Die tendieren sie in aller Regel, etwas weniger gut zu beurteilen. Und die Lücke zwischen diesen beiden Beurteilungen, die zeigt an das Ausmaß der wirtschaftlichen Verunsicherung oder der wirtschaftlichen Sicherheit, des wirtschaftlichen Sicherheitsgefühls, das die Menschen haben. Diese Lücke ist gegenwärtig so klein wie seit vielen Jahren nicht und gegenwärtig sagen fast genau 70 Prozent aller Befragten, dass sie die allgemeine wirtschaftliche Lage in Deutschland als gut oder als sehr gut beurteilen. Ein ungewöhnlich hoher Prozentsatz. Das ist sicherlich regional verschieden. Es gibt sicherlich einige Orte, an denen der Prozentsatz niedriger liegt, dafür an anderen höher. Aber ich erwähne auch dies hier, um damit die Bitte zu verbinden, nicht unsererseits in wirtschaftspolitische Schwarzmalerei zu verfallen. Die Schwarzmalerei der CDU hat beim Publikum nicht verfangen.</p>
				<p>Eine Mitteilung am Schluss. Es hat ein paar gegenstandslose Gerüchte gegeben über Absichten im Zusammenhang mit der notwendigen Kur von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>. Es ist mir unverständlich gewesen, wie das aufkam im Zusammenhang mit dem Verkehrsministerium oder mit dem Postministerium. Die sind gegenstandslos. Richtig ist, dass die Absicht besteht, in den nächsten Tagen Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> zum Parlamentarischen Staatssekretär im Verkehrsministerium zu ernennen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn ich mir einen letzten Satz erlauben darf. Der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> ist auch nicht kranker als viele von uns, aber doch in einer Lage – ja, die Jungen habe es leicht lachen, nicht. Jemand, dem es so gegangen ist wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, hat nicht ganz so leicht zu lachen. Ich wollte das gerade sagen. Das Ausmaß der Überbeanspruchung derjenigen, die auf der Bühne stehen, hat inzwischen Pegelstände erreicht, die die Ärzte, die diese Personen betreuen, eigentlich nicht mehr verantworten mögen, und ich möchte das wirklich einmal sagen. Ich rede auch aus meiner eigenen Erfahrung. Ich rede auch aus meiner eigenen Erfahrung. Es ist nicht nur nervliche und geistige und physische Beanspruchung. Es ist zum Teil auch seelische Beanspruchung. Wenn ich den Umgangston sehe, mit dem manche Sozialdemokraten sich herausnehmen, in öffentlicher Rede oder Schreibe über ihre Kollegen herzuziehen, dann müssen die sich nicht wundern, wenn sie beitragen zu einer Situation, die die Ärzte als Stress bezeichnen. Es liegt überhaupt kein Anlass vor, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> mit besonderer Besorgnis zu betrachten oder ihm besondere Vorsichtsmaßnahmen anzuempfehlen, die nicht auch allen Übrigen, die in seinem Lebensalter sind und in solchen verantwortungsbeladenen Positionen sich befinden, ob in der Fraktion oder in der Partei oder im Landtag oder im Bundestag oder der Bundesregierung, nicht auch anempfohlen werden müssten. Aber ich würde doch ganz gerne darauf mal aufmerksam machen, dass diejenigen, die Jahr und Tag ihren Buckel hinhalten müssen, nicht nur den Buckel hinhalten, wenn sie eine breite Haut haben, sondern in Wirklichkeit geht vieles unter die Haut, was sie nach außen nicht merken lassen. Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Eine Wortmeldung Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, ich bewerte wie der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] die Erklärungen der Außenminister der neun Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft zur Unterzeichnung des Friedensvertrages zwischen Ägypten und Israel durchaus positiv. Ich halte auch das Beispiel, was du – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name> – am Schluss ausdrücklich auch noch erwähnt hast, hinsichtlich der israelischen Siedlungspolitik für gerechtfertigt. Du hast mit recht hinzugefügt, es gibt auch andere Beispiele. Nun weiß [ich] wohl, wie Erklärungen der Neun zustandekommen und dass die Bundesregierung sie nicht alleine macht. Aber ich muss doch sagen, ich bedauere, dass nur ein einseitiges Beispiel in der Erklärung genannt worden ist. Es gibt hier andere Beispiel, die jeder hier sicherlich von uns am Tisch parat hätte. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: <gap/> Bundeskanzler ein bisschen um Unterstützung und Mithilfe bitten, wobei ich das versuche vorsichtig zu formulieren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name>, wir verfolgen seit einiger Zeit in der Arbeitsgruppe Steuern die Bemühungen um eine gerechtere Landwirtbesteuerung, verfolgen die Bemühungen des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Parlamentarischen Staatssekretärs</name> um die Durchsetzung eines einvernehmlichen Referentenentwurfs zu diesem Thema. Das kommt nicht voran in der zeitlichen Vorstellung, wie wir uns das so wünschen. Meine Bitte wäre tatsächlich, dass man vielleicht das Osterfest als Auferstehungsfest dazu benutzt, dieser Sache tatsächlich zu einer Auferstehung zu verhelfen innerhalb der SPD.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Sicherlich ist der unangemessen. Entschuldige, Udo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>] Also ich bin da in dem Bereich, was Christlichkeit angeht, vielleicht nicht so bewandert. Entschuldige. Unangemessener Vergleich. Ein bisschen flapsig. Ich habe die Bitte, dass dieses auf den Weg gebracht werden kann, weil es innerhalb des Arbeitnehmerbereiches doch beobachtet wird, ob wir in diesem Bereich Steuergerechtigkeit ein Stück vorankommen können oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir, darauf eine Antwort zu geben, die keine endgültige Antwort ist, die aber zeigt, dass wir uns bemühen. Am Montag gab es auf meine Anregung zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ein Gespräch, an dem sowohl der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft, Forsten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>] als auch der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] als auch Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> und einige andere Genossen teilgenommen haben. Wir sind dort darüber übereingekommen, dass wir übereinstimmen in der Frage Lösung der Notwendigkeit zu einer steuerlichen Regelung, die eine klar einsehbare Praxis darstellt und Gerechtigkeit innerhalb der in der Landwirtschaft Beschäftigten zum Inhalt hat. Wir sind übereingekommen über einen Termin, an dem der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> seinen Text als einen Alternativtext oder seine Stellungnahme zu dem bisher vorliegenden Text vorlegen wird, und dass wir dann sehr kurzfristig weiter an der Sache arbeiten. Das heißt, das wird auch nicht vorbeigehen an den Arbeitskreisen. Ich wollte nur sagen, da ist einiges im Gang. Ich habe aber eine Bitte. Ungeachtet aller Berufung auf Ostern und Ostereier, versucht nicht solche Eier zu legen, die dann von Außenstehenden und anderen so aufgefasst werden, als sei das schon so oder als sei nun endlich auch auf dem Gebiet der Hickhack unvermeidlich zwischen denen, die das Ei gelegt und den anderen, die ihres erst noch also zu legen haben. Die Sache war am Montag, es war der 26. [März], und wir machen das weiter und die Fraktion und auch dann die zuständigen Arbeitskreise werden unmittelbar nicht über Resultate informiert, sondern über das, was sich dabei herausstellt, bei der Gegenüberstellung und dann an die Arbeit, Genossen. Das als Antwort auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbachers</name> Anregung. Nächste Wortmeldung, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte mich in erster Linie bei allen Kollegen hier bedanken für die Unterstützung, die wir in Rheinland-Pfalz in diesem Landtagswahlkampf hatten und meinen Dank auch noch mal wiederholen an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, aber dabei auch nicht auslassen, dass die Presseberichterstattung über einen solchen Wahlkampf natürlich dazu neigt, den Spitzenkandidaten in übermäßiger Form in die Mitte zu rücken, und ich will unterstreichen, dass meine und unsere Freunde im Land, insbesondere der Landesvorsitzende Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerHans">Schweitzer</name>, aber natürlich auch der Fraktionsvorsitzende Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThorwirthKarl">Thorwirth</name> ihren gleichen Anteil an dem Ergebnis getragen haben.</p>
				<p>Ich glaube, Genossinnen und Genossen, dass, wenn es einen Faktor gibt, der dieses in der Tat zahlenmäßig erstaunliche Ergebnis erklärt, dann war es Form und Stil des Wahlkampfs, und ich will dies an zwei Beispielen erläutern. In der Frage der Form des Wahlkampfs haben wir zu Beginn ein Arbeitsprogramm geschrieben, wir haben es nicht mal Wahlprogramm genannt, sondern Arbeitsprogramm, bei dem die Voraussetzung für die Aufnahme von Einzelpunkten war, dass diese sich auch realisieren lassen und dass diese in der Interessensphäre der Bürger liegen und nicht nur in der Interessensphäre unserer eigenen politischen Diskussionen. Das Arbeitsprogramm hat zu einer unglaublichen Einigkeit der Partei in der Debatte geführt und es hat unter anderem dazu geführt, dass wir in der Lage waren, das Problem Gesamtschule und Orientierungsstufe in einer Weise zu diskutieren, wie dies bisher in der Partei auf jeden Fall offenbar mit politischem Erfolg nicht möglich war. Das schreckliche Beispiel Nordrhein-Westfalen mit dieser furchtbaren Formulierung <choice>
						<abbr>Koop-Schule</abbr>
						<expan>Kooperative Gesamtschule</expan>
					</choice> haben wir versucht, auf Deutsch umzusetzen, und wir haben gesagt, die Kinder müssen mit elf und zwölf Jahren im 5. und 6. Schuljahr überall das gleiche Schulangebot haben, gleichgültig ob sie an die Hauptschule, an die Realschule oder an das Gymnasium gehen. Das ist nämlich der Inhalt dessen, worum es geht.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich habe Gelegenheit gehabt, ich bringe das nur als ein Beispiel, in einer Gemeinde, Münster-Maifeld, die 72 Prozent CDU-Stimmen hatte aus der letzten Landtagswahl und aus der vorletzten, ganz konstant, ein Gespräch mit der dortigen katholischen CDU-geführten Elterninitiative über die Inhalte unserer Schulpolitik zu führen, und habe den Bürgern in einem langen Gespräch – allerdings zwei, drei Stunden – klargemacht, welches Interesse diese Gemeinden an einer Schulpolitik, wie wir sie wollen, mit dem langen Ziel der Gesamtschule haben, anstatt eines dreigliedrigen Schulsystems, dass die Kinder dieser Gemeinde dazu zwingt, 30 Kilometer weit nach Koblenz mit elf oder zwölf Jahren aufs Gymnasium zu gehen. Ich war gespannt auf das Ergebnis an diesem Ort. Die CDU-Mehrheit ist von 72 auf 52 Prozent zurückgegangen. Unsere Stimmen haben sich fast verdoppelt und dies ist ganz ohne Zweifel allein auf diesen Tatbestand zurückzuführen. Wir haben dort mit Schulpolitik, mit unserer Schulpolitik, allerdings auf Deutsch und ohne ein einziges Fremdwort, die Stimmen gemacht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben in unser Arbeitsprogramm, Genossinnen und Genossen, einen Satz hineingeschrieben, den ich im Landesvorstand bei der Verabschiedung des Arbeitsprogramms nicht ohne Widerstand habe durchsetzen müssen. Der lautet: Auch CDU-Politikern in Rheinland-Pfalz soll Engagement nicht bestritten werden. Wann immer wir im Wahlkampf – und die Versammlungen wurden größer, die Besucher aus anderen Parteien oder aus anderen Gruppen, die uns sonst nicht wählen, nahmen zu –, wann immer wir über die Sachlichkeit unseres Wahlkampfes reden wollten, dann haben wir Bezug nehmen können auf diese Ausgangsposition, und ich muss sagen, Genossinnen und Genossen, wir haben in Rheinland-Pfalz, das ist das Land mit der höchsten Pressekonzentration und wer die »<name type="Organisation" ref="#AllgZeitMainz">Mainzer Allgemeine</name>« mit dem Herausgeber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZechWalther">Zech</name> kennt und die »<name type="Organisation" ref="#Rhpf">Rheinpfalz</name>«, die etwas liberaler ist, etwas, und den <name type="Organisation" ref="#TV">»Trierer Volksfreund«</name>, der weiß, was es heißt, wenn ich heute berichten kann, dass uns während dieses Wahlkampfs die Presse bis zum letzten Tag fair und sachlich begleitet hat. Unsere Sachvorschläge sind getragen worden bis zur letzten Stunde. Wir haben mit den Chefredakteuren abgesprochen gehabt, wir werden keine Polemik machen, aber wir erwarten von ihnen, dass sie uns in der Sache bis zum Schluss tragen. Da gab es natürlich so Ausfälle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, der mich den fortgejagten Bildungsminister genannt hat. Da gab es dann Versuchungen im Landesvorstand, darauf zu reagieren. Wir haben den Deubel getan. Ich habe wiederholt in Versammlungen gesagt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> kennt offenbar sein eigenes Land nicht mehr. Wir gehen hier so nicht miteinander um. Das heißt, die Nähe zum Bürger in der Auseinandersetzung, die absolute Bindung an unser Prinzip, an unsere politischen Grundsätze verbunden mit den Interessen der Bürger, sodass die verstehen konnten, worüber wir reden, auf der einen Seite und die uneingeschränkte Fairness im Stil auf unserer Seite, sind nach meiner Meinung die Hauptursache gewesen dieses Ergebnisses, was ja immerhin der CDU seit der Bundestagswahl [19]76 die größten Verluste in irgendeinem Bundesland gebracht hat. Wir hatten zwar in Hamburg einen höheren Zuwachs, aber bei der CDU geringere Verluste, und was uns auch zum ersten Mal über das Bundestagswahlergebnis – was bei 41,7 Prozent lag und wir liegen bei 42,3 [Prozent] – hinweggehoben hat.</p>
				<p>Und ich sage euch, Genossen, das, was ich hier sozusagen unterbringen wollte, war eigentlich: Der Stil hat sich, so scheint mir, gelohnt. Es ist falsch, wenn man das auf den Spitzenkandidaten schiebt, es sei denn auf seinen Anteil an dem Stil. Aber es ist richtig, wenn man es auf den besonderen Wahlkampf abstellt, den wir versucht haben zu führen.</p>
				<p>Nun noch ein Wort zu der Diskussion, die natürlich danach aufkam über meine zukünftige Rolle im Land. Genossinnen und Genossen, ich hatte vor der Landtagswahl sehr klar gesagt in der Partei und draußen, dass die Partei mich zum Spitzenkandidaten gewählt hat wegen meiner Regierungserfahrung, aber dass die Frage, wie wir unsere Kräfte nach der Wahl erneut verteilen werden zwischen Bundes-, Landes- und kombinierter Bundeslandverantwortung, nach der Wahl zu entscheiden sein wird. Wir haben das auch in der Wahlnacht, glaube ich, ganz gut durchgehalten, haben uns am nächsten Tag im Landesvorstand zusammengesetzt, und natürlich gab es bei mir selbst bei dem Überspringen der 42 Prozent ein Gefühl, dass nun die Entscheidung für Mainz die richtige Entscheidung wäre. Genossinnen und Genossen, ich habe mit vielen gesprochen, mit vielen Freunden in Bonn und in Mainz und im Land, unter anderem auch mit Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, und es war kein Ratschlag, der mir nicht geraten hätte, der mir nicht geraten hätte, die Kombination aus Bundes- und Landespolitik fortzusetzen. Der Oppositionsführer im Land steht nicht neben dem Ministerpräsidenten und ihm auch nicht gegenüber. Ich werde nie vergessen, dass ich kürzlich bei einer Veranstaltung in der sozialdemokratisch geführten Stadt Mainz anlässlich einer europäischen Partnerstädtebegegnung neben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> und einem anderen Landesminister in der ersten Reihe saß, aber der Fraktionsvorsitzende der SPD in der dritten, und man darf das einfach nicht übersehen, und ich habe mir gesagt, Genossinnen und Genossen, und dies war wirklich nicht eine Entscheidung aus persönlichem Interesse, ihr könnt mir das glauben, aber 42,3 Prozent sind ein Auftrag, beim nächsten Mal die Mehrheiten zu verändern, und kein Auftrag, um Fehler zu machen. Und wir haben nach sorgfältiger Beratung im Landesvorstand und auch heute noch einmal und im Fraktionsvorstand und heute in der neuen und alten Fraktion in Mainz beschlossen, dass ich am 12. Mai auf der Landesdelegiertenkonferenz zum Landesvorsitzenden kandidieren werde. Mein Freund Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerHans">Schweitzer</name> hat diesen Platz freigegeben, um die Kombination aus Bundes- und Landespolitik zu ermöglichen, und ich bin ihm zu großem Dank für seine Selbstlosigkeit in dieser Frage verpflichtet. Genossinnen und Genossen, ich möchte einen Dank an die Fraktion hier noch hinzufügen, nicht nur an alle, die hier Wahlkampf für uns gemacht haben, sondern auch an den Fraktionsvorsitzenden und an den Fraktionsvorstand für die Geduld, die ihr gehabt habt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, mit meiner wiederholten Abwesenheit.</p>
				<p>Und ich möchte einen erwähnen, nämlich Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, der immer dann hier in die Bresche springen musste, wenn ich ihm sagte, heute Abend habe ich aber eine Veranstaltung in ich-weiß-nicht-wo in Rheinland-Pfalz. Ich bin sehr dankbar also für das, was ihr an Geduld gehabt habt. Ich will hier versprechen, dass ich in den vor uns liegenden Jahren meine Verpflichtung hier wahrnehmen werde genauso wie meine Verpflichtungen im Land. Die CDU ist in Rheinland-Pfalz schlagbar. Rheinland-Pfalz ist nicht Baden-Württemberg, wie es im Augenblick aussieht, und nicht Bayern, wie es im Augenblick aussieht. Rheinland-Pfalz hat zwar eine katholische, deutliche katholische Mehrheit, aber wenn wir das Gespräch mit den Gruppen – auch gerade mit den Kirchen – in den kommenden vier Jahren so führen, wie wir es im vergangenen Jahr geführt haben, Genossinnen und Genossen, dann hoffe ich, dass ich in vier Jahren hier sein kann und sagen kann, wir haben gesiegt. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte noch zurückkommen und habe mich gemeldet, nachdem sich Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> gemeldet hatte. Man kann die Beispiele, was den Nahen Osten angeht, für Versagen und Nichtversagen hin- und herwenden. Es kommt darauf an, dass, so schmerzhaft das für manchen Bundesrepublikaner auch sein mag und so schwierig mit israelischen Freunden, es kommt darauf an, dass wir das, was die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> formuliert hat, mittragen auch von der Bundesrepublik. Man kann zwar sagen, wir hätten das etwas anders formuliert. Aber was jetzt formuliert wurde, ist ja nicht überraschend gewesen, wenn man die Entscheidungen der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> und die Entschließungen der letzten Jahre kennt, die wir ebenfalls mitgetragen haben. Ich glaube, es ist die einzig realistische Politik, die in diesen Entschließungen und Entscheidungen der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> zum Ausdruck kommt, so sehr das auch widerspricht manchen Erklärungen und Taten auch der israelischen Regierung, die ja nicht von unseren politischen Freunden gestellt wird, was man auch einmal sagen muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich möchte zwei Fragen stellen: Die erste an den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], weil ich gebeten worden bin, mich darüber zu äußern, und möchte ihn herzlich bitten, dazu Stellung zu nehmen. Wir haben gehört, dass Herr Walther Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> von der CDU zum persönlichen Beauftragten des Bundeskanzlers für die Türkeihilfe gemacht worden ist, und ich hätte gern zusätzliche Informationen, wie vor dem Hintergrund der Erklärung oder des Kommentars in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen«</name> dies zu bewerten ist. Wo es nämlich heißt, dass aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kieps</name> Umgebung zu hören sei, in der SPD gäbe es offenbar nicht genug Leute vom Format des neuen Kanzlerbeauftragten, sodass man auf einen CDU-Mann habe zurückgreifen müssen.</p>
				<p>Die zweite Frage wollte ich auch an den <seg type="note">stellvertretenden Parteivorsitzenden<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_4" type="comment"><p>Damit ist auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gemeint.</p></note></seg> stellen, nämlich die, und da bitte ich auch um Hilfe, wie man sich eigentlich verhalten soll, wenn ein Genosse in Berlin namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzerHermann">Kreutzer</name> in den Zeitungen Mitglieder dieser Fraktion als Einflussagenten der <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name> bezeichnet und er gleichzeitig als Ministerialdirektor im Ministerium für innerdeutsche Beziehungen unangefochten seinem Amt nachgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Ich habe nur ein kleines innenpolitisches Thema. Der Deutsche Bundestag hat ein Gesetz beschlossen, nach dem die Schwerbehinderten mit dem 61. Lebensjahr und im nächsten Jahr mit dem 60. Lebensjahr vorgezogenes Altersruhegeld beziehen können. Unsere Intention war und ist ja auch wohl, und wir wollen das ja für die Beamten jetzt auch machen, dass diese freiwerdenden Arbeitsplätze wieder mit Schwerbehinderten besetzt werden. Wer über dieses Thema einmal mit Arbeitgebern und Betriebsräten spricht, wird sein blaues Wunder erleben, dass nämlich diese Intention dort wenig bekannt ist, und ich bitte also deshalb alle Regierungsmitglieder und alle Kollegen aus der Fraktion darum, sich dieses Themas anzunehmen. Sonst bleibt nämlich das eigentliche Anliegen dieses Gesetzes auf dem Stand null, weil die alle sagen, wir haben selber Leute genug aus dem Betrieb, die da eingestellt werden können. Und ich bitte doch, dass wir da unser eigenes Wollen nicht zu sehr hinten anstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Weitere Wortmeldungen? Keine. Das Schlusswort hat der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Zunächst zu den beiden Fragen des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>. Es ist nicht das erste Mal, sondern es ist schon zum wiederholten Mal, dass ich jedenfalls in öffentlichen Äußerungen, <seg type="note">die der vorhin namentlich genannte Genosse getan hat<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_5" type="comment"><p>Gemeint ist Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzerHermann">Kreutzer</name>, der behauptete, unter anderem in der SPD seien tausende Einflussagenten der <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name> tätig.</p></note></seg>, Belastungen des gegenseitigen Vertrauens erkenne. Da du angespielt hast auf seine Eigenschaft als Ministerialdirektor, als Beamter, sehe ich mich gehindert, darüber hinaus im Augenblick Bemerkungen zu machen.</p>
				<p>Was den ersten Punkt angeht, der Beauftragung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kieps</name>, den Kommentar in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name> kenne ich nicht. Darauf kann es auch nicht ankommen, was die Presse vielleicht schreibt. Die Führung der Christlich-Demokratischen Union von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> war dagegen, dass er diesen Auftrag annahm. Die fürchten wohl, da seien Lorbeeren zu ernten, die sie ihm nicht gönnen. Ich bin nicht so sicher, ob das ein Auftrag ist, der das Stigma des Erfolgs von Vornherein an der Stirn trägt. Ich kann nur sagen, dass ich es für ungewöhnlich wichtig halte, dass wir verhindern, dass die Spannungen im Mittleren Osten, ausgehend von dem, was im Iran passiert und die Vorhersicht dessen, was noch passieren wird, ist ja niemandem von uns gegeben, die Vorhersicht dessen, was es für Auswirkungen haben wird auf die Weltpolitik und die Weltwirtschaft ist auch niemandem von uns gegeben, was zweitens im Nahen Osten im deutschen Sinne des Wortes – Israel, Ägypten, übrige arabische Staaten – sich entwickeln wird. Auch das ist unserer Voraussicht entzogen, wenngleich wir unsere Hoffnungen ausgedrückt haben, unsere Erwartungen und unsere Befürchtungen nicht öffentlich aussprechen.</p>
				<p>Wenn dann noch drittens hinzukommen sollte eine für den Westen und nicht nur für das türkische Volk selber unerfreuliche wirtschaftliche, soziale, innenpolitische und außenpolitische Entwicklung der Türkei, dann habt ihr eine Andeutung einer großen geografischen Fläche und eines erheblichen politischen, weltpolitischen Komplexes. Wir haben alles Interesse daran, dass der Türkei vom Westen geholfen wird, und zwar in einer effizienten Weise, und dass die Türkei sich so verhält, dass die Hilfe auch wirklich anschlägt, zu Buche schlägt, dass mit ihr etwas Vernünftiges angefangen wird. Das ist zunächst betrieben worden über die dafür bestehenden Einrichtungen, die <name type="Organisation" ref="#OECD">OECD</name> zum Beispiel, die Weltbank. Mehr oder minder sind diese Institutionen in Konflikt geraten, <name type="Organisation" ref="#IWF">IMF</name> in Konflikt geraten mit der türkischen Regierung. Ich will weder das Verhalten der einen noch der anderen Seite qualifizieren. Ich habe persönlich ein sehr freundschaftliches Verhältnis mit dem Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name>. Wir haben auch zu zweit im Lauf der letzten zwölf Monate mindestens zwei-, wenn nicht dreimal lange Zeit miteinander über diesen Teil seiner schrecklichen Probleme geredet. Mir kam es darauf an, alles zu tun in den Augen der Türken wie in den Augen des Westens, was geeignet erscheint, den Türken effizient zu helfen und nicht nur Formalhilfe angeboten zu haben, ohne wirklich eine Besserung der Lage herbeizuführen. Es kann dabei, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, nach meinem Gefühl auf die politische Zugehörigkeit der Personen, die man dabei um Dienste bittet, nicht gehen. Es ist auch ja nicht so, dass wir hier nur eine deutsche sozialdemokratische Hilfe für eine zufällig sozialdemokratische Regierung in Ankara bewerkstelligen.</p>
				<p>Dann würde ich gern noch eine Bemerkung auf den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> anfügen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat einen wesentlichen Teil dessen gesagt, was ich mir zu sagen notiert hatte. Ich nehme keinen Anstoß an dem Wort der Auferstehung im Zusammenhang mit Ostern. Das hat er auch nicht bösartig gemeint. Nur wenn dein Bild stimmen soll, muss ja vorher einer gestorben sein. Hier ist keiner gestorben. Hier ist auch kein Gesetzentwurf gestorben, und ich hatte genau diesen Punkt im Auge, als ich davor warnte, die Osterferien zu steuerpolitischen Diskussionen in der öffentlichen Meinung zu benutzen, ohne richtig informiert zu sein. Tatsache ist, dass auf der Ebene von Referenten, das heißt von Ministerialräten, zu Beginn des Monats März das Finanzministerium dem Landwirtschaftsministerium einen Referentenentwurf übersandt hat. Natürlich wusste der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> davon. Natürlich hat auch der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> davon sehr schnell erfahren. Aber das spielt sich einstweilen auf der Ebene von Referentenentwürfen ab und das ist Anfang März gewesen. Jetzt haben wir noch nicht mal Anfang April. Also so viel nervöse Beschleunigung, wie einige als notwendig empfinden, kann ich hier nicht als angezeigt erachten. Ich bitte auch eines deutlich zu sehen, das sage ich insbesondere für die, die in Schleswig-Holstein auftreten, da gibt’s eine ganze Menge landwirtschaftlicher Wähler, die kannst du mit diesem Thema völlig verunsichern, und jedenfalls schadest du damit der FDP in Schleswig-Holstein, auf die der Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name> wirklich angewiesen sein wird. Deswegen kann ich einen politischen Bedarf nach öffentlicher Aktualisierung dieses Themas im gegenwärtigen Zustand überhaupt nicht erkennen. Ganz abgesehen davon, dass man dann ja ehrlich sein müsste und laut hörbar öffentlich mit sagen müsste, was nämlich die Meinung des Finanzministers ist, dass die ganze Operation einer größeren Gleichheit der Besteuerung oder einer größeren Gerechtigkeit der Besteuerung innerhalb der Landwirtschaft dient, innerhalb und infolgedessen mit Aufkommensneutralität im Gesamtergebnis betrieben werden soll. Wenn das so ist, dann weiß ich wirklich nicht, dann weiß ich wirklich nicht, ob es opportun ist, daraus gegenwärtig ein großes innenpolitisches Thema zu machen. Ich bin dankbar dafür, dass die beiden Fraktionsvorsitzenden das ein bisschen in ihre glättenden Hände genommen haben. Ich bin überzeugt, dass man im Lauf des Monats Mai hier erneut von der Sache hören wird. Es gibt in der Zwischenzeit keinen Grund, irgendwelche schlafenden Hunde zu wecken oder Hasen in die Küche von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> zu treiben.</p>
				<p>Ich hatte erwartet, dass vielleicht ein anderes Thema noch aufkommen würde, nach dem nicht gefragt ist, und ich antworte ungefragt. Ich hatte eigentlich erwartet, dass jemand sagen würde, was eigentlich in Bezug auf die strukturelle Modernisierung bestimmter, früher durch Schwerindustrie überwiegend gekennzeichneter Landesteile in der Mache sei. Wenn ich danach gefragt worden wäre, hätte ich folgendermaßen geantwortet. Ich schiebe das nach. Ich hätte erinnert an Ausführungen, die ich Anfang Februar einmal in einer öffentlichen Rede in Essen, zum anderen zehn Tage später in einem Aufsatz in der <name type="Organisation" ref="#WAZ">»Westdeutschen Allgemeinen Zeitung«</name>, dazu gemacht habe, wo ich meine persönliche Bereitschaft und die Bereitschaft der Bundesregierung zur Hilfe erklärt habe, übrigens ohne mich dabei auf irgendwelche bestimmten Instrumente festzulegen. Sage ich in Klammern. In dem ich gesagt habe, dass man im Lauf des ersten Halbjahrs, ich glaube, ich habe von Juni gesprochen als spätesten Termin, zu Ergebnissen kommen müsse. Nun kommt aber das, worauf ich besonderen Wert lege. Ich habe mit Brutalität meine Meinung vertreten, dass keine staatliche Bürokratie neue Industrien oder neue Produkte erfinden werde, dass auch Parlamente oder Regierungen keine Innovationen industrieller Art erfinden werden, sondern dass dies Sache der Unternehmensleitung, ihrer Betriebsräte und ihrer mitbestimmten Aufsichtsräte ist, und dabei bleibe ich. Und ich habe gesagt, in zweiter Linie sodann ist es Sache der Landesregierung, die für die Region zuständig ist, ihre Vorschläge zu machen – <seg type="note">können wir nicht diesen Wasserfall wieder abstellen hier?<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_6" type="critical"><p>Offenbar wurde im Hintergrund ein Fenster geöffnet.</p></note></seg>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Kriegen wir keine Luft mehr.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na, gut. Und erst in dritter Linie seien der verantwortliche Bundesgesetzgeber und die Bundesregierung gefragt, und ich möchte das gerne heute noch mal unterstreichen an die Adresse von Abgeordneten, die hier ein bisschen Ungeduld zeigen. Jemand, der zum Beispiel als Abgeordneter das Land Nordrhein-Westfalen oder einen Nordrhein-Westfälischen Wahlkreis hier vertritt, zum Beispiel die, der muss ein dringendes Interesse haben, dass die sozialdemokratisch geführte Landesregierung in Düsseldorf zum Schluss diejenige ist, die mit ihren Vorschlägen durchdringt und nicht irgendjemand Anonymes. Es ist geradezu politisch geboten, die Sache in der Öffentlichkeitsbehandlung, in der taktisch-politischen Behandlung so zu handhaben, dass der Erfolg bei der Landesregierung, ganz genau gesagt bei dem Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> zu liegen kommt, wenn da ein Erfolg herauskommen soll, und nicht im Vorwege und nicht im Vorwege durch allzu viele Interviews und allzu viele Redereien eine Situation erreicht wird, in der zum Schluss überhaupt gar keiner mehr einen ausreichenden Erfolg haben kann, weil vorher andere Leute die Messlatte irgendwo in die Wolken gelegt haben, und in der durch diese Art öffentlicher Behandlung im Vorweg eine Situation erzeugt ist, wo eine Sache überall in die öffentliche Meinung dringt, die so gar nicht stimmen muss und gar nicht richtig sein kann, nämlich ein Gefühl, als ob es sich da um einen kranken Mann handele. Ich halte es für lebensgefährlich, wie manche politischen Exponenten unserer eigenen Partei aus jenem Teil des Vaterlandes über die strukturellen Nöte ihres Gebietes reden, so als ob Matthäi am Letzten wäre. Das schafft kein Vertrauen, liebe Freunde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und meine herzliche Bitte, sehr sorgfältig zu unterscheiden zwischen dem, was man intern miteinander berät und vielleicht auch streitig zu beraten haben wird, wenn die Vorschläge auf dem Tisch sein werden, die wir aus der Landesregierung Düsseldorf erwarten. So notwendig es sein wird, sich darüber intern sorgfältig und notfalls auch streitig zu unterhalten, so sehr ist auf der anderen Seite notwendig, dass in der öffentlichen und veröffentlichten Meinung nicht schwarzgemalt wird und nicht Messlatten in die Welt gesetzt werden, die hinterher keiner wirklich erreichen kann. Sie müssen so liegen, dass sie erreicht werden können, und sie müssen erreicht werden von der Koalitionsregierung in Düsseldorf mit Unterstützung ihrer Landtagsfraktion, der hiesigen Bundestagsfraktion und der hiesigen Bundesregierung. Aber der Erfolg muss zum Schluss bei dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> liegen und nicht bei irgendjemand von uns hier in Bonn.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Es folgt der Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Erster Punkt ist: Der Schwerpunkt der Plenartagesordnung dieser Woche ist die erste Lesung der Vorlagen, die zum Thema Unverjährbarkeit von Mord vorliegen. Zur Sache selbst werden wir bei der Behandlung des Punktes 5 unserer heutigen Fraktionstagesordnung anhand des Berichts von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> Information und Gelegenheit zur Aussprache haben. Ich erlaube mir, im Rahmen meines Berichts aus dem Fraktionsvorstand zwei Bemerkungen: a) die Bitte um Geduld im Rahmen aller Mitglieder nämlich unserer Fraktion während der Behandlung der Punkte 2a), [2]b) und [2]c) der Plenartagesordnung. Geduld aus. Geduld aus zwei Gründen. Der erste Grund: Anteilnahme der Abgeordneten des Bundestages wird eines der sogenannten Kriterien sein für ausländische und für inländische Beobachter und Berichterstatter hinsichtlich dessen, wie ernst das Thema genommen wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und zweiter Grund: Das Thema selbst verdient es, dass nicht, wie man dann sagen würde, Desinteresse oder – wie man auch sagen könnte oder schreiben könnte – Missachtung des Themas durch die Abgeordneten des Grundgesetzgebers Bundestag aus der Besetzung oder zur Anteilnahme in der Sitzung geschlussfolgert werden können. Das mag sehr primitiv klingen, und ich habe heute einen Artikel gelesen, wie Unrecht ich hätte, wenn ich und so weiter, alle haben recht, die an mir Kritik üben, zugegeben. In diesem Fall bitte ich, ich will ja nicht selbst recht haben, Genossen, sorgt alle mit dafür, dass es nicht einen Ausgang gibt von dieser ersten Lesung, bei dem es von vornherein ganz schwer werden wird, die Position, die wir versuchen zustande zu bringen, weil diese Entscheidungen ja in zweiter und in dritter Lesung getroffen [werden] müssen vor der Sommerpause, diese Position von vornherein der Nichtglaubwürdigkeit anheim zu geben.</p>
				<p>b) Meine Bitte möge nicht als eine Art Nötigung verstanden werden, will ich sagen, des Themas und des Respekts, den die Mitglieder des Bundestages als Mitglieder eines direkt gewählten Parlaments verdienen. Deswegen stelle ich euch die Bitte anheim. Jeder und jede muss damit machen, was sie für richtig hält. Es liegt mir sehr viel daran, dass die Mitglieder unserer Fraktion daran denken, schwere Ausschussberatungen im Rechtsausschuss, der unglücklich zusammengesetzt ist, und komplizierte Beratungen in der zweiten Lesung, wo noch alle möglichen Anträge von jedem Einzelnen gestellt werden können und auch gestellt werden, wie es von manchen angekündigt ist, bis zur Entscheidung dann in der dritten Lesung vor der Sommerpause schwere Beratungen, komplizierte Beratungen stehen uns bevor, stehen den Genossen im Rechtsausschuss bevor, und wir müssen ihnen dabei helfen durch den Push, den wir bei der ersten Lesung faktisch der Bedeutung des Stoffes geben.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, die Entscheidung hat noch niemand in der Tasche, um mich dieses Begriffes zu bedienen. Gelingt es der Fraktion der SPD, und auf die kommt es an, ihr Verhalten während der Etappen dieses Entscheidungsprozesses so eindrucksvoll durchzuhalten, wie <gap/> bis jetzt in der Vorbereitung, denn das wird ja wohl niemand bestreiten, welche Meinung er auch einnimmt, das ist sehr sachlich, wenn auch eindringlich gemacht worden in der Argumentation, dann wird das von unschätzbar positiver Wirkung in der Bundesrepublik und im Ausland sein. Das war es, was ich zu diesem Punkt sagen wollte und aus meinem Gewissen heraus sagen musste. Im Übrigen werden wir bei Punkt 5, glaube ich, unserer Tagesordnung zur Sache zurückkommen.</p>
				<p>Mein zweiter Punkt: Der Fraktionsvorstand hat sich bei der Erörterung des Punktes 4 der Plenartagesordnung, <seg type="note">das ist der Punkt 5 unserer Fraktionstagesordnung heute, eingehend damit befasst, dass a) deutlich werden muss die Bedeutung, die der Enquete-Kommission zukommt.<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_12" type="comment"><p>Richtig ist TOP 7 der Fraktionstagesordnung, der die Einsetzung einer Enquete-Kommission »Zukünftige Kernenergie-Politik« betraf. Vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-08_1979-03-28-t1500_WN_SVP-3">SVP C </ref>im vorliegenden Protokoll.</p></note></seg> Ich erinnere an die schwierigen Abstimmungen im Plenum und daran, dass unsere eigene Fraktion damals einstimmig, bei allen Unterschieden, die es in der Wertung des Sachverhalts gibt, einstimmig einen Entschließungstext beschlossen hat. Das war eine große und – ich bitte um Entschuldigung – großartige Leistung der Fraktion. Das war ja dieselbe Debatte, die im Plenum dann das Nachspiel hatte mit sechs Kollegen der FDP-Fraktion, die in eine schwierige Lage gebracht worden sind und sich auch selbst gebracht haben. Ich will dem jetzt nicht Kommentare folgen lassen. b) Der Bundestag, Genossinnen und Genossen, entscheidet, hier komme ich wieder auf diesen Punkt der Tagesordnung zurück, nach Absprache der Fraktionen über die Zusammensetzung der Kommission betreffend Abgeordnete – das entscheiden die einzelnen Fraktionen – und sachverständige Wissenschaftler. Das muss so geschehen, dass, was immer man sich dabei im Inneren denkt, nicht behauptet oder gar scheinen oder bewiesen werden kann, da sei gemauschelt worden. Das haben wir im Fraktionsvorstand gestern in aller Eindringlichkeit gesagt, und es gab dazu Anlass. c) Der Vorsitz steht einem Mitglied unserer Fraktion zu nach der Reihenfolge und der Fraktionsvorstand hat einmütig zugestimmt, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> dafür vorgesehen ist. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion dem folgt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich komme zu meinem dritten Punkt. Eine Entscheidung, die im Innenausschuss für dessen heutige Sitzung – ist inzwischen gewesen – erforderlich war, betraf die Regelung der Krankheitskosten, um es mal verkürzt zu sagen, für Abgeordnete des direkt zu wählenden Europaparlaments. Vom Einvernehmen aller Fraktionen hing es ab, das herbeizuführen, nämlich zusätzlich zu den Grunddiäten, über die es dort Streit und gegensätzliche Forderungen gegeben hatte. Grundlage für diese Notwendigkeit, dass das jetzt hier im sogenannten nationalen Parlament zu entscheiden wäre, was die Krankheitskosten betrifft, war ein Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColomboEmilio">Colombos</name>, und es ist von den anderen Fraktionen zu erkennen gegeben worden, dass, wenn dem entsprochen würde und die Regelung Krankheitskosten hier getroffen würde vom nationalen Parlament, weil das andere noch lange nicht beschlussfähig sein wird und verfügungsberechtigt sein wird über Mittel, dass man dann die Krankheitskostenfrage allgemein positiv entscheiden würde. Ich habe zu Beginn unserer Sitzung die Mitteilung bekommen, dass im Innenausschuss heute einstimmig diese Entscheidung gefasst worden ist, und ich danke den Genossen unserer Fraktion, die das zuwege gebracht haben. Das sieht zurzeit wie eine Kleinigkeit aus, hätte aber, ich denke jetzt und ich will nicht darauf zurückkommen und mich wiederholen, daran, dass wir einen Termin haben, den wir, koste es, was es wolle, einzuhalten hatten und nun auch einhalten können, weil da auch der Bundesrat eine gewisse Rolle spielt bei dieser Reihenfolge, und den können wir jetzt einhalten. Bis gestern war das so sicher nicht.</p>
				<p>Mein vierter Punkt: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat in der Fraktionsvorstandssitzung einen Zwischenbericht gegeben über die Tätigkeit der Ad-hoc-Arbeitsgruppe Sonderprogramm Ruhr. Nach Erörterungen, die mit Mitgliedern der Landesregierung Düsseldorf und Mitgliedern der Ad-hoc-Arbeitsgruppe zur Sache geführt worden sind, ist vereinbart worden, dass heute noch kein detaillierter oder abschließender Bericht erstattet werden kann beziehungsweise soll, aber dass die Richtung der in Angriff zu nehmenden Notwendigkeiten klar ist, und ich wollte hier das unterstreichen, was der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], wenn auch mit der tadelnden Bemerkung, niemand hätte ihn darauf aufmerksam gemacht –. Das finde ich sogar sehr gut, das heißt, dass hier nicht eine Diskussion vom Zaun gebrochen wird, von der jedenfalls wir gestern alle der Meinung waren, einschließlich derer, die in der Sache erhebliche Zweifel und auch manche gegensätzliche Auffassungen für durchsetzbar halten, erhebliche Zweifel haben, dass das also so gehandhabt werden kann. Mit hat heute Morgen der Vorsitzende der FDP-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> mitgeteilt, dass seine Fraktion – und das haben wir auch in einem Gespräch mit dem zur FDP gehörenden Bundesminister für Wirtschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> festgestellt – im Benehmen mit dem Bundesminister der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] weitere Konkretisierungen sowohl mittragen als auch um ihr Zustandekommen bemüht sein werden. Das ist ganz gut, und im Übrigen mache ich mir die Anmerkungen oder Bemerkungen des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] zu eigen. Ich finde nach der gestrigen Erörterung, dass es keine Verschleppung bedeutet, durch die noch im April erforderlichen Beratungen hindurchzukommen. Das braucht niemand zu befürchten. Aber ich erlaube mir auch zu sagen, es wäre schade und mehr als schade, wenn, nachdem wir – und ich hoffe, darüber gibt es keine grundsätzlichen Gegensätze – darauf verzichten, jetzt hier aufzublättern, was eigentlich alles geschehen sollte, könnte, müsste oder dürfte, wenn wir dieses Aufeinanderzugehen der beiden Regierungen Düsseldorf und Bonn und das, was ich als dazwischenliegend und darauf zu packen hier angedeutet habe, wenn wir das in Besonnenheit so entwickeln helfen, dass es einen ordentlichen Beitrag gibt, wie er bei der Bildung dieser Ad-hoc-Gruppe Sonderprogramm Ruhr denen, die in dieser Sache nachzudenken haben, vor Augen gestanden hat.</p>
				<p>Mein fünfter Punkt: Der Entwurf eines Entschließungsantrags – von SPD und FDP einzubringen – zur Fünften Konferenz der Vereinten Nationen über Handel und Entwicklung, <name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name> 5, um es in der dortigen Sprache zu heißen, über den Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> berichtet hat, wird in den <seg type="note">Arbeitskreisen I, III und V<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_8" type="comment"><p>I: Arbeitskreis für Außen- und Sicherheitspolitik, innerdeutsche Beziehungen, Europa- und Entwicklungspolitik, III: Arbeitskreis für Wirtschaftspolitik, V: Arbeitskreis für Öffentliche Finanzwirtschaft.</p></note></seg> behandelt. Es wird Übereinstimmung mit der FDP von Anfang an versucht herzustellen und in Rechnung gestellt werden auch die Folgerungen, die aus der für April zu erwartenden Stellungnahme des Kabinetts zu <name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name> 5, jetzt nicht zu der Entschließung, sondern zu <name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name> 5 zur dortigen Thematik getroffen werden. Das heißt, diesen Prozess haben die Arbeitskreise I, III und V nach Kräften zu unterstützen.</p>
				<p>Mein Punkt 6: Der Fraktionsvorstand nahm einen Bericht von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> über ein Forum in Lübeck zur Kenntnis. Er kann heute hier, wenn der Wunsch besteht, zur Kenntnis der Fraktion gebracht werden.</p>
				<p>Mein siebter Punkt: Nach einem Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> über Abwehr nationalsozialistischer Propaganda, um das einmal mit einem Sammelbegriff zu bezeichnen, dieser Bericht ist zur Kenntnis genommen worden und es ist vom Fraktionsvorstand darum ersucht worden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eine Art Handreichung für die Mitglieder unserer Fraktion schreiben soll. Wobei zu bedenken und zu beachten ist, dass die Sachen, um die es sich dabei handelt, nicht nur strafrechtlich gewürdigt oder einer strafrechtlichen Lösung zugeführt werden sollen, sondern dass Rat gegeben wird, wie Anträge gegen bestimmte Erscheinungen bis zu den Kreisjugendämtern und direkt dort angebracht werden können, damit wir uns hier nicht verheddern.</p>
				<p>Mein achter Punkt: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat berichtet über das, um es mal kurz zu sagen, was im Zusammenhang mit dem Paragraphen 7 des Passgesetzes und gewissen Eintragungen in Personalausweise mit gewissen Folgen in den letzten Tagen öffentlich in Presse und presseähnlichen Organen alarmierend gekennzeichnet worden ist, und er hat über die Folgerungen gesprochen, die gezogen werden müssen aus öffentlichen Äußerungen. Dabei ist leider auch der Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] unter denen, die sich öffentlich geäußert haben, nämlich in diesem Fall so, das sei anheimzustellen der Verantwortlichkeit des Parlaments, um es einmal sehr sanft zu sagen, als sei da mal eine entsprechende Entscheidung, aus der sich das ableiten ließe, gefasst worden. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat erklärt, die Konferenz der Innenminister muss sich damit befassen. Die Konferenz der Innenminister findet allerdings erst nach einigen Wochen statt. Und er hat außerdem festgestellt, dass noch in dieser Woche der Innenausschuss sich mit der Thematik und der Problematik dieses mit dem Paragraphen 7 des Passgesetzes zusammenhängenden Vorgangs oder dieser Vorgänge befassen wird. Zu allem, wer den Schaden hat, braucht für den Spott nicht zu sorgen, geht es ja auch jetzt noch um CDU-Anträge beziehungsweise CDU-Fragen, die sich zu dieser Frage so äußern, als hätten sie damit nie etwas zu tun gehabt. Ich nehme an, dass Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> dazu noch einiges sagen wird in der Debatte beziehungsweise, wenn notwendig, unter Berichten aus den Arbeitskreisen.</p>
				<p>Mein neunter Punkt: Vorgelegen hat ein Vorschlag von Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, eine Arbeitsgruppe Flüchtlingsprobleme zu bilden, ungeachtet der Tatsache, dass wir nicht noch mehr und zu viele Arbeitsgruppen bilden und beschäftigen wollen. Der Fraktionsvorstand folgte einer Anregung, aus bestimmten Erfahrungen geboren, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gegeben hat, nämlich dass man in Verbindung mit unseren Landtagsfraktionen eine entsprechende Gruppe zustande bringt, weil sehr viel von dem, worauf es ankommt und worum man sich kümmern muss, in den Landesregierungen, in dem Bereich also der Landtage erledigungsbedürftig oder auch erledigungskompetent ist.</p>
				<p>Zehnter Punkt: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hat einen Bericht gegeben über die Erörterungen zwischen den Parteien bezüglich des Themas Erhöhung des Freibetrags für Spenden an Parteien, und ich denke, er wird ihn heute in der ihm eigenen Präzision und Kürze kurz wiedergeben. Alle anderen Sachen, die da im Zusammenhang mit Parteienfinanzierung vorher gesagt, in Umlauf gesetzt worden sind, zu denen wir uns schon einige Male haben äußern müssen, und zwar abwehrend äußern müssen, um eine Amnestie für frühere Spendengeschichten – oder was man sonst noch erreichen kann. Das ist damit praktisch erledigt und er wird es wohl auch entsprechend erwähnen. Ich hatte mir noch eine Anmerkung gemacht betreffend das Kapitel, wie betreiben wir weiter die Bemühungen um die Regelung oder Lösung der Problematik Landwirtschaftsbesteuerung. Die brauche ich nicht zu wiederholen. Ich habe das in einer direkten Antwort, die ich mir erlaubt habe, auf eine Intervention des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> gemacht. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wortmeldungen habe ich hier. Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, ich habe eine ergänzende Frage zu deinem Punkt 8. Du hast vorgetragen, dass sich der Fraktionsvorstand damit beschäftigt hat, mit der Änderung des Personalausweisgesetzes, der Frage der Sichtvermerke oder besser gesagt der Passversagungsgründe, wie das Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> in einem Brief hier heute an uns dargestellt hat. Ich wollte fragen, ob der Fraktionsvorstand sich auch damit beschäftigt hat bereits, ob dieses Gesetz novelliert werden soll. Ich frage deshalb, weil Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bereits so etwas angedeutet hat. Nun freue ich mich sehr, dass der Bundesinnenminister so schnell reagiert und dass auch Nordrhein-Westfalen und Hessen so schnell reagiert haben. Nun mischt sich meine Freude ein wenig mit ein bisschen Wehmut, wenn ich daran denke, dass der gleiche Innenminister und Länderinnenminister, die uns dieses beschert haben und die das noch besser überschauen müssten als ich als einfacher Abgeordneter, dass die dann aufgrund von öffentlicher Kritik so schnell sagen, dies muss geändert werden. Ich freue mich, dass dies korrigiert werden soll. Aber ich glaube, dass eigentlich draußen in der Öffentlichkeit, besonders bei kritischen Jugendlichen, dann ein so schneller Rückzieher eher so verstanden wird, als hätten inzwischen die Innenminister selber nicht mehr im Griff, welche einzelnen Bestimmungen sie in ihren Häusern mit ausarbeiten und welche Unterstützung sie dann auch parlamentarisch damit forcieren. Also so sehr ich das begrüße, dass das jetzt schnell überarbeitet werden soll, frage ich mich doch, ob nicht durch die Art der Aufnahme der Kritik der Eindruck verstärkt wird, dass hier in Wirklichkeit nicht mal mehr die Ministerien durchschauen, was sie hier uns für Gesetzesvorlagen empfehlen, und wollte fragen, ob hier selber schon eine Novellierung mit in Aussicht gestellt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weil du für dich den Titel des einfachen Abgeordneten gewählt hast, spreche ich dich in diesem Titel an und wollte damit sagen, ich habe das erwähnt in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand und ich habe auch erwähnt, wenn auch nicht gerade anklägerisch, wie es ja beliebter ist, dass hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> ein Vorwurf gemacht wird, von mir nämlich und von den Genossen, die Bescheid wissen, dass er in seinen Äußerungen so getan hat, als wäre das uns zuzuschreiben. Nun gut, und deswegen habe ich gesagt, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> wird dazu berichten, und außerdem hat er, abgesehen davon, dass die Innenministerkonferenz erst irgendwann später im April angesetzt ist, die nächste Routineinnenministerkonferenz sich damit befassen wird, dass aber der Innenausschuss – und das ist ja wohl die Initiative unserer Genossen dort –, dass die in dieser Woche sich damit befassen. Aber Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> wird das besser beantworten können. Ich gebe ihm das Wort. Er hatte sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, die in der Wortmeldung von Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> zum Ausdruck gekommene Kritik über eine allzu schnelle Reaktion und in einigen Teilen auch nicht gerade sehr überlegte Reaktion teile ich. Es hätte so nicht erfolgen brauchen. Ich habe versucht, die Gründe und das, was die Absicht war, im Innenausschuss bei der Einzelberatung gerade dieses Gesetzes darzustellen. Das liegt euch vor. Ich muss das im Einzelnen nicht noch einmal hier darstellen.</p>
				<p>In der Knappzusammenfassung sieht das so aus, dass der Ausgangspunkt war eine Einzelbestimmung innerhalb des sogenannten zweiten Antiterrorgesetzes der CDU/CSU. Darin war auch enthalten, diese Passversagungsgründe zu übernehmen in einen Eintrag in den Personalausweis. Wir sind diesem Antrag insoweit gefolgt, als er selber erstens eine Kann-Bestimmung war und zweitens es auf Einzel abgestellt hat. Damals war der Eindruck des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CroissantKlaus">Croissant</name>, den wir nicht vergessen dürfen, in der Öffentlichkeit sehr stark. Wir haben dann im Rechtsausschuss oder der Rechtsausschuss hat dies noch einmal konkretisiert und deutlich gemacht, dass es hier nur nicht um die Passversagungsgründe im Allgemeinen geht, sondern um die Passversagungsgründe aus den Gründen der inneren Sicherheit, der Gewährleistung der innen Sicherheit, nur um diese. Daraus ist geworden dann bei den Anweisungen der Länder, dass hier ganz allgemein sämtliche und zum großen Teil auch obsolet gewordene Passversagungsgründe des Paragraphen 7 [Passgesetz] nun zur Grundlage hergenommen werden sollten für einen Eintrag in den Personalausweis. Dies war nicht gewollt, weder vom Ausschuss noch vom Parlament, bei der Verabschiedung. Ja, es war noch nicht einmal gewollt nach deren eigener Begründung in dem Antrag der CDU, das muss man auch einmal sehen, diese Ausweitung. Es ist deshalb in Ordnung, wenn aufgrund der Kritik, die lautgeworden ist, diese Anweisungen der Länder sehr schnell zurückgezogen worden sind. Hessen und Nordrhein-Westfalen haben darauf sehr schnell reagiert. Hamburg beispielsweise hat es erst überhaupt nicht angewandt. Das kann man nämlich auch machen, von der Ermächtigung keinen Gebrauch machen, wenn es dafür keine handfesten Gründe im Einzelfall gibt. Ich darf darauf hinweisen, dass beispielsweise im Land Hamburg im Jahr [19]78 450 Mal von dem Paragraphen 7 [Passgesetz] Gebrauch gemacht worden ist, also Pass versagt worden ist oder entzogen worden ist, aber in keinem einzigen Fall dies zu einem Eintrag im Personalausweis geführt hat, obwohl dies dann auch möglich gewesen wäre, so zu verfahren. Dies also kann korrigiert werden. Der Innenausschuss wird sich damit beschäftigen am Freitag, falls er – dies ist die Einschränkung – Gelegenheit dazu hat, eine Ausschusssitzung am Freitag zu machen. Denn nach der derzeitigen Lage ist es ja noch nicht sicher, ob nicht die Plenarsitzung am Freitag fortgesetzt werden muss. Dann aber zum nächstmöglichen Zeitpunkt. Es ist schon gesagt worden, dass auch die Innenministerkonferenz sich damit beschäftigen wird. Hätten die Länder von dieser Ermächtigung so Gebrauch gemacht, wie es in der Begründung mehrfach dargestellt worden ist, hätten wir dieses Problem kaum. Nun muss es auf andere Weise gelöst werden.</p>
				<p>Die Frage nach der Novellierung ist relativ einfach zu beantworten. Wir werden aus einer Reihe von Gründen im Mai eine Kabinettsvorlage bekommen, wie mir mitgeteilt worden ist, die sich beschäftigt mit den neuen Personalausweisen. Denn wir haben ja die ganze Zeit das Ziel verfolgt, sogenannte fälschungssichere Personalausweise auch ausgeben zu können. Dieses Gesetz, dieses Gesetz wird die Gelegenheit bieten, die gesetzlichen Korrekturen anzubringen, die nicht nur hier jetzt im Personalausweisgesetz, sondern sicherlich auch im Passgesetz anzubringen sind. Bis dorthin wird aufgrund der Entscheidung der meisten Innenminister und dann noch auf Entscheidung der Innenministerkonferenz, die noch aussteht, kein zusätzlicher Schaden angerichtet werden können mit einer extensiven Anwendung dieser Ermächtigung, die wir dort ausgesprochen haben. Ich glaube, dass wir dann bei der Beratung über das neue Passgesetz die Gelegenheit haben, dass wir dann sehr schnell beraten müssen auch aus einem anderen Grund, weil nämlich die Vorlaufzeit von der Verabschiedung des Gesetzes bis hin zur Ausgabe der Pässe fünfzehn Monate beträgt, da sind technische Probleme zu lösen, wir jetzt so schnell wie möglich dieses Gesetz herausbekommen müssen. Wir werden in diesem Zusammenhang auch die notwendigen gesetzlichen Korrekturen, sodass es einer eigenen Novellierung nicht bedarf, anbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, und weil er gesagt hat, in einem bestimmten Zusammenhang hätten die Länder und so weiter, so erlaube ich mir jetzt zu sagen, deswegen habe ich ein paarmal geklingelt, hoffentlich kommen nicht zu viele auf die Idee, nämlich hätten alle Mitglieder unserer Fraktion genau mitgehört, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> jetzt erläutert hat, dann würde manches besser zu klären sein, Genossen, und vor die Notwendigkeit wird nämlich jeder und jede draußen gestellt, weil es Veröffentlichungen gibt und dazu auch noch ein wenig vermischt und vergiftet durch die eigentümlichen Stellungnahmen aus CDU-Reihen. Nächste Wortmeldung, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Genossen, ich möchte sozusagen anschließen an das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in seinem Bericht aus der Vorstandssitzung zum Thema Ruhr gesagt hat, und auch an das, was der Kanzler dazu gesagt hat, hier aus den Arbeitskreisberatungen der Arbeitskreise Wirtschaft und Öffentliche Finanzwirtschaft von heute berichten. Liebe Genossen, wir hatten – wie ihr euch erinnern werdet – eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die ad hoc sich zu befassen hatte und noch befasst mit dem Thema Sonderprogramm Ruhr. Die Aufgabe, die wir uns gestellt hatten, ist die gewesen der – sagen wir einmal – drängenden Begleitung dessen, was auf der Bundesregierungsebene zusammen mit der Landesregierung Nordrhein-Westfalen auf diesem Gebiet geschieht und vorbereitet wird in Richtung auf das nächste dabei anstehende besondere Datum, nämlich auf die geplante Ruhrkonferenz im Mai. Wir haben uns bei unseren Beratungen, und darüber hat der Arbeitskreis, haben die beiden Arbeitskreise heute gesprochen, konzentriert auf die Punkte, die Nordrhein-Westfalen nicht allein lösen kann, sondern wo es darauf ankommt, sei es von der gesetzgeberischen Seite her, sei es von der Frage der finanziellen Mitwirkung, Bundesunterstützung zu bekommen.</p>
				<p>Innerhalb dieser Arbeitsgruppe haben wir einen Maßnahmenkatalog erarbeitet, der zehn Punkte umfasst. Zehn Punkte, von denen wir ausgehen können, dass die inhaltlich vom Prinzipiellen her alle auch Punkte sind, die in dem vorkommen werden, was das Land Nordrhein-Westfalen erarbeitet und von sich aus zur Gesprächsgrundlage mit dem Bund und den Bundesressorts macht. Während es in einer Reihe von dort erarbeiteten Vorschlägen in unserem Maßnahmenkatalog klar ist, dass die Bundesregierung als unser Gesprächspartner in der Fraktion – zusammen mit den Liberalen in diesem Fall –, dass die Bundesregierung bereit ist, mit Hilfe zur Verfügung zu stehen, gibt es zwei prinzipielle Schwierigkeiten in gewichtigen Teilbereichen. Prinzipielle Schwierigkeiten, die sich insbesondere ergeben aus der Finanzverfassung, in der wir Bund- und Länderverhältnisse geregelt haben und auch aus der daraus sich ergebenden Tatsache, dass bestimmte vorhandene Gesetze – ich nenne das Städtebauförderungsgesetz als ein Beispiel – eben nicht verwendbar sind oder nicht helfen können, Dinge zu tun, die wir, Land Nordrhein-Westfalen und Bundestagsfraktion, für notwendig halten.</p>
				<p>Die Ad-hoc-Gruppe, und darüber sind die Arbeitskreise heute unterrichtet worden und haben darüber miteinander gesprochen, hat das – so muss ich es hier sagen – negative Erlebnis gehabt in einer Phase unserer Beratungen, dass wir das Empfinden hatten, die Zuarbeit, die erbetene Zuarbeit und auch die zugesagte Zuarbeit von Ressorts der Bundesregierung war nicht so, wie wir es uns gewünscht haben. Dies muss man vielleicht so erläutern, dass man sagen kann, dass dort die Schwierigkeiten vorgetragen und dargestellt wurden und das Problem also noch problematischer gemacht worden ist, als wir es schon selber sahen und den Wunsch, den wir hatten, Ideenreichtum zu finden für die Überwindung der Schwierigkeiten eben nicht ausreichend ausgebildet war. Ich glaube, dass die Beratungen, die wir heute im Arbeitskreis hatten, dies einerseits deutlich gemacht haben, aber andererseits eben auch ein Schritt darüber hinaus getan haben, weil es ja darum geht, in der Sache Erfolg zu erreichen. Wir sind bei den zehn Punkten, die unser Maßnahmenkatalog enthält, geblieben und halten sie alle für Punkte, die nun in die Beratungen direkt hineingehen müssen, die der Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] mit dem Ministerpräsidenten von Nordrhein-Westfalen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name>] ausgemacht hat und die im Lauf des Monats April stattfinden werden auf der Ebene der Ressorts von Bund und Land. Wir halten diese aufrecht auch in den Bereichen, in denen ich davon gesprochen habe, dass prinzipielle Schwierigkeiten vorhanden sind.</p>
				<p>Ich erspare es mir hier jetzt, auf Einzelheiten dabei einzugehen, weil es sich – wie hier angedeutet worden ist durch den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] – eben um einen Zwischenbericht handelt. Im Arbeitskreis haben wir heute, in den Arbeitskreisen heute haben wir die Zusage der Regierungsvertreter bekommen, jeden der von uns genannten Punkte in die Zusammenarbeit und Aussprache mit den Ressorts in Nordrhein-Westfalen hineinzubringen und dort also der Prüfung zu unterziehen. Wobei wir wissen, dass einige Punkte dabei besondere Schwierigkeiten machen. Im April werden diese Einzelberatungen stattfinden. Ende April wird es die nächste Sitzung der Ad-hoc-Arbeitsgruppe geben, bei der wir erbeten haben einen Bericht, aus dem wir erkennen können, wie weit dann zu dem Zeitpunkt Bund und Land bei der Überprüfung der Vorschläge sind, insbesondere eben auch dessen, was in der Zwischenzeit dann seitens des Landes Nordrhein-Westfalen als umfangreiche Vorhabenliste vorgelegt sein wird. Ich will gerne hinzufügen, dass die FDP – so wie es hier schon angedeutet worden ist durch das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat – positiv zu dem Ganzen steht, ihre Minister aufgefordert hat, in der gleichen Richtung wirksam zu werden, wie wir es hier gesagt haben, dass es allerdings an einer Stelle auch von dorther Einwendungen gegen einen der Vorschläge gibt.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, es kommt in dieser Frage, deshalb erbitte ich eure Aufmerksamkeit, darauf an, diese Arbeit zu einem Erfolg zu bringen. Wir sind nicht davon ausgegangen, im Gegenteil, dass das Ruhrgebiet ein Armenhaus sei. Wir gehen nur davon aus, dass die Ruhr aus noch zu großer einseitiger Abhängigkeit vom Montanbereich heraus muss. Dies gilt für die Industriestruktur. Dies gilt für Umwelt und dies gilt für Wohnumwelt in besonderer Weise. Und das heißt nun übersetzt für uns als sozialdemokratische Bundestagsfraktion und überhaupt sozialdemokratische Partei, die Partei an der Ruhr, das Land Nordrhein-Westfalen unter sozialdemokratischer Führung braucht für eine gewisse Zeit die Solidarität aller anderen, von uns allen. Darauf wird es ankommen. Nordrhein-Westfalen leistet in erheblicher Weise selbst. Ich darf nur mal daran erinnern, dies wurde heute in den Arbeitskreisen noch einmal unterstrichen, dass das nationale Problem Kohle außer dem, was der Bund dafür tut, praktisch nur, wenn man das Nahe-Gebiet einmal so sieht, dass es auch beiträgt, aber auf andere Weise zusätzlich noch geholfen bekommt, praktisch nur das Land Nordrhein-Westfalen in der Frage Kohle Jahr für Jahr 1,2 Milliarden leistet für die Bewältigung einer nationalen Aufgabe, für die wir einen langen Atem brauchen. Und dann kann man wissen, dass dieses Land eben in anderen Fragen nicht allein fähig ist, alles das, was es auch aus Zuständigkeit heraus von sich aus nun meistern sollte, allein zu meistern, und die Bundeshilfe, also Zustimmung von uns allen, braucht. Darüber hinaus ist eben zu sagen, dass in Nordrhein-Westfalen Wahlschlachten bevorstehen, und die Union hat, das hat Kiel gezeigt und auch schon das Verhalten der CDU im Landtag Nordrhein-Westfalen, hat ihre Fehler, das Ruhrgebiet zu vernachlässigen, erkannt und schießt sich jetzt auf dieses Thema ein. Wir werden es also laufend damit zu tun haben und wir alle wissen, dass dort für uns alle auch in der ganzen Republik Wahlen gewonnen werden.</p>
				<p>Worauf es außerdem ankommt, und darum bitte ich sehr herzlich, jetzt keine Alleingänge, das hat der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hier gesagt. Ich möchte es auch meinerseits unterstreichen. Wir dürfen Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> oder andere nicht mit Argumenten speisen über Konflikte, die wir möglicherweise bei uns zu diesem Thema haben könnten. Ich kann, so hatte ich es mir aufgeschrieben, bevor es der Kanzler gesagt hat, nur sagen, Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> muss in die Lage versetzt werden, ein überzeugendes Maßnahmenpaket mit Bundeshilfe vorzutragen, und dies bitte ich, als Zwischenbericht aus unserer Arbeit, die heute auch in den Arbeitskreisen diskutiert worden ist, entgegenzunehmen. Wir kommen auf dieses Thema Ende April zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, und will mir noch einmal erlauben, darum zu bitten, dass nach diesem Zwischenbericht die Schlussfolgerung gezogen werden sollte, unabhängig davon, was vielleicht noch alles dazu zu sagen ist, dass nach Fühlungnahme der Regierungen von Düsseldorf und Bonn anhand des Berichts, den Arbeitsgruppe und zuständiger Arbeitskreis dann geben werden, da sie ja mitgewirkt haben, wenn diese Fühlungnahme gegenständlich geworden ist, über Schwerpunkte, Richtungen und gegebenenfalls Details gesprochen werden muss. Aber bitte jetzt nicht etwas tun, was keine und keiner wollen möchte, nämlich der CDU helfen, zu einer Verunsicherungskampagne auch noch unsere Mitgift zu bekommen. Nächste Wortmeldung, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich nach dem Zwischenbericht von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> in Sachen Ruhrgebiet dennoch das Wort nehme, will ich keine Diskussion heraufbeschwören, aber doch einige Sätze dazu sagen, wie wir – auch die, die an der Ruhr in der Partei besondere Verantwortung tragen – das sehen, etwas sagen zu den politischen Risiken, die drinstecken nach mehreren Seiten, etwas sagen zu dem, was wir wollen und was wir nicht wollen. Es ist richtig, dass wir im Ruhrgebiet allesamt, ausgenommen die Opposition, davon überzeugt sind, das Ruhrgebiet ist kein Notstandsgebiet. Es hat eine hervorragende Infrastruktur in alle Richtungen. Es hat hervorragende Bildungssysteme. Ich glaube, es hat auch hervorragende kulturelle Angebote. Trotzdem leiden wir unter dem Nachteil, dass Ansiedlung beispielsweise von Arbeitsplatz schaffenden Gewerbeindustrien kaum erfolgt. Wir leiden darunter, dass Bevölkerung abwandert. Meine Stadt hat in wenigen Jahren 40000 Einwohner verloren. Wir leiden darunter, dass offensichtlich das Ruhrgebiet ein Image überwinden muss, das es attraktiv macht. Nun läuft eine Diskussion für Hilfen für das Ruhrgebiet. Dazu hat nach vorhin dargelegten Ausführungen der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] selber sich geäußert in Essen. Dazu hat eine Reihe von Bundesministern in den letzten Wochen im Ruhrgebiet etwas gesagt. Dazu gibt es einen Prüfungsauftrag an die Bundesregierung durch den Bundestag. Dazu gibt es diese Ad-hoc-Gruppe, von der gesprochen worden ist, die den Auftrag hatte, die Bundesregierung zu drängen unter anderem – und Drängen ist das, was wir wollen. Da sagt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, es ginge nicht um staatliche Bürokratie, wenn innoviert werden soll. Das ist offensichtlich richtig, aber das gälte dann für alle Gebiete in der Bundesrepublik, denen aus anderen Gründen als denen im Ruhrgebiet durch Förderpräferenzen geholfen werden kann. Offensichtlich liegt es doch erheblich daran, dass ein Gebiet Ansiedlungswilligen, Investitionswilligen auch Konditionen bietet, die man anderswo haben kann. Es ist richtig, dass wir wollen, dass unser Land dabei gerade vor einer anstehenden Landtagswahl den Rahm, wenn ihr so wollt, abschöpfen soll, dass dies auch der Ministerpräsident soll. Ich will noch darlegen, warum auch deutlich werden muss, dass die Bundesregierung, dass eine Bundeshilfe dabei eine besondere Rolle spielt. Es gibt zwei Termine bei uns. Es wird im Mai, am 8./9. Mai eine Ruhrgebietskonferenz der Landesregierung stattfinden. Dazu ist nach der geplanten Zusammensetzung auch der Deutsche Bundestag mit Vertretern aus allen Fraktionen eingeladen. Wir meinen, dass zu diesem Zeitpunkt die Tatsache, dass der Bund helfen will und zumindest wie er in Umrissen helfen will, der Menschen dort wegen deutlich werden muss. Genossinnen und Genossen, es gibt politische Risiken mittlerweile in dem Geschäft.</p>
				<p>Ich glaube, die Frage Ruhrgebiet, das Thema Hilfen für das Ruhrgebiet läuft so sehr, dass jeder bestraft wird, der nicht nachweisen kann, und ich glaube, zu dem Zeitpunkt nicht nachweisen kann Ruhrgebietskonferenz, dass er helfen will, und zu den Kommunalwahlen am 30. September bestraft wird, wenn er nicht deutlich gemacht hat, wie er helfen will. Zwei Risiken. Das eine ist die Union, die Ruhrgebietskonferenzen bereits durchgeführt hat. Die Union, die einen Antrag im Landtag Nordrhein-Westfalen eingereicht hat über 700 Millionen, die natürlich deutlich macht, dass der Bund auch gefragt sei. Der zweite Grund ist der, Genossinnen und Genossen. Ich komme aus einer Stadt, die bei 620000 Einwohnern 28000 Mitglieder, SPD-Mitglieder hat, in der seit eh und je sechs von zehn Wahlberechtigten sozialdemokratisch wählen. Das ist den Wahlergebnissen nach nicht die beste Stadt. Da gibt es einige andere, die auf 66 Prozent auch noch kommen. Dort erwartet man, dass wir tätig werden, auch der Bund, einen Nachteil auszugleichen, den wir nicht selbst verschuldet haben. Es ist durch den Umstand, dass dort Kohle liegt, hat sich der Bergbau angesiedelt, hat sich die Stahlindustrie angesiedelt, Industrien, die kaum mehr wachstumsfähig sind, aber wir kommen aus den Folgen dessen, dass wir diese beiden Hauptindustrien hatten, nicht heraus. Das ist der Umweltschutz. Das ist die Tatsache, dass Industrieansiedlungsflächen dem Bergbau gehören und eine Reihe von Tatsachen mehr, denen wir mit dem von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> dargestellten Programm begegnen wollen. Wir können also die Menschen im Ruhrgebiet im Augenblick nicht ohne Antwort lassen, was an Hilfen erfolgen soll, und der Bund könnte da nicht draußen vorbleiben. Aber ich sage dazu, wir wissen, dass der Bund in vielfacher Weise sich festgelegt hat. Nur meinen wir, die Umrisse müssten deutlich werden. Die Ruhrgebietsbevölkerung hat Nachteile auf sich genommen, hat über Jahrzehnte hinweg in außergewöhnlichem Umfang Arbeit leisten müssen unter Verzicht auf schöne Umwelt, unter Verzicht auf manche Segnungen, die es in anderen Bereichen der Bundesrepublik gibt. Worum wir euch bitten ist eigentlich nur, für eine befristete Zeit – drei, vier Jahre – dem Ruhrgebiet etwas zurückzugeben, damit es sich selber helfen kann, wieder in volle Funktion zu geraten und nicht mehr als Bittsteller dastehen zu müssen. Es haben einige Kollegen in anderen Landesgruppen dieser Fraktion wohl ihren Unmut geäußert und die Befürchtungen bei sich gepflogen, dass Hilfen für das Ruhrgebiet bedeuten könnte Abwanderungen von Industriegewerbe aus ihren Bereichen. Das ist sicherlich die falscheste aller Einschätzungen, die ihr haben könnt. Das Ruhrgebiet wird auch in zehn Jahren noch nicht so attraktiv sein, dass ein breiter Strom aus euren Bereichen dorthin ansiedlungswillig sein wird. Wir haben hohes Lohnniveau. Denkbare Unterstützungen erreichen bei weitem nicht die, die ihr beispielsweise über Gemeinschaftsaufgaben in den meisten Gebieten habt. Ich will euch auch sagen, vor den Toren der Stadt Dortmund hört die Gemeinschaftsaufgabe auf. Der Betrieb, der unsere Stadt verlässt, erhält draußen alle Investitionsförderung, die dieses Instrument hergibt. Nur in den Städten, in den Ballungsstädten des Ruhrgebiets geht das nicht. Ich wollte euch bitten, unser Vorhaben, das wir nicht aus Jux und Tollerei, sondern aufgrund eines Fraktionsauftrages betreiben, vorurteilsfrei zu sehen, ein Stückchen Solidarität für begrenzte Zeit zu üben und mitzuhelfen, dass wir bald – und wir glauben, das ist in drei, vier Jahren – soweit sind, dass wir allein, ohne die Hilfen solcher Instrumente laufen können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin dem Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> sehr dankbar, dass er etwas in seinen Bericht hier mit eingebunden hat, nämlich die Aufforderung, dass die Lösung dieser Probleme, mit der diese Ad-hoc-Gruppe beauftragt ist, soweit es die Vorschläge anbetrifft, die dazu zu machen sind, nämlich der Solidarität aller bedarf und ich könnte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Werner</name>, das eigentlich, was hier gerade von dir vorgetragen worden ist, in gleicher Weise auch auf einen süddeutschen Stahlstandort übertragen, in der gleichen Weise, mit der gleichen Problematik. Natürlich. Mir ist die politische Gewichtigkeit im Ruhrgebiet durchaus bewusst. Ich habe in diesem Zusammenhang aber eine Bitte, liebe Freunde. Bei uns ist zurzeit aus der Tatsache, dass über diese Frage ja auch in der Öffentlichkeit bereits berichtet und gesprochen worden ist von anderen, hier insbesondere von der CSU, dass nunmehr der politische Gegner bei uns und die gesamte Wirtschaft Ostbayerns auf der Matte steht und nun die Befürchtung lauthals äußert, als würden damit, als würden damit die vorhandenen Förderpräferenzen und Förderunterschiede für den strukturschwachen ostbayerischen Raum gänzlich zum Einsturz gebracht. Diese Sorge, liebe Genossinnen und Genossen, möchte ich hier wenigstens mal deutlich machen und euch bitten, dass ihr uns in diese solidarischen Überlegungen mit einbezieht. Denn sonst werden die letzten sozialdemokratischen Bastionen in dieser Region dort ausradiert. Dies ist meine Bitte, weil auch unsere Landtagsfraktion zurzeit mit uns im Clinch sich befindet über einige grundsätzliche Fragen, und wir bedürfen hier auch der Hilfestellung der Gesamtfraktion, damit auch einige Probleme mit unseren Münchener Freunden noch mal klargestellt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Ich will hier die Diskussion über diesen Punkt nicht ausweiten, aber wir haben ja die Tatsache, dass Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> zusammen genau dorthin, wie du weißt, gefahren sind oder fahren, dass man sich mit diesem Problem so befasst, dass wir es nicht als vernachlässigt oder also, weil wir nur uns auf das Thema Ruhr jetzt konzentrierten, beurteilt sehen wollten. Also klar ist, dass da etwas geschehen muss. Nächste Wortmeldung, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte für die Bildungspolitik hier kurz etwas nachtragen, das noch mit dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand von vor zwei Wochen zu tun hat. Es geht um das Ausbildungsplatzförderungsgesetz. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, du hattest vor zwei Wochen die Fraktion darüber informiert, dass auf Antrag der Arbeitsgruppe Bildung und Wissenschaft und des <seg type="note"><choice>
							<abbr>AK</abbr>
							<expan>Arbeitskreis</expan>
						</choice> II <note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_9" type="comment"><p>Arbeitskreis für Inneres, Bildung und Sport.</p></note></seg> der Fraktionsvorstand sich mit dem Vorschlag befasst hatte, bei der Erhöhung der Freibeträge noch etwas mehr als der Gesetzentwurf zu tun. Das war hier erwähnt worden in dem Sinn, dass dies aber nur laufen könne, wenn die Bildungspolitiker mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> ein abklärendes Gespräch haben.</p>
				<p>In Kürze dazu Information: Dieses Gespräch hat stattgefunden. Das Ergebnis ist so, dass wir haben einsehen müssen, dass diese Bemühung, die nicht etwa indirekt aus dem Bildungsministerium, sondern die wirklich aus der Arbeitsgruppe kam, derzeit nicht tragfähig ist. Ich bitte die Fraktion namens der Bildungspolitiker in unseren Reihen, dass ihr das zumindest billigend zur Kenntnis nehmt. Denn ihr werdet alle darauf angesprochen werden in euren Wahlkreisen, zumal die CDU/CSU sich beliebt macht mit Anträgen, die auf eine nennenswerte weitere Erhöhung der Freibeträge hinauslaufen.</p>
				<p>Und letzter Punkt der Information: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hat bisher im Bildungsausschuss eine andere Position bezogen. Ich habe ihn gerade noch mal gefragt, ob er denn in seiner Fraktion abgesichert ist. Die FDP will dies heute nicht behandeln. Dennoch hört man von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, die FDP sei bereit, hier etwas zu tun. Das ist gegenwärtig noch nicht Stand der Erörterungen der Gesamtfraktion, aber ich habe Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gebeten, dies auf der Ebene der Fraktionsgeschäftsführungen abzuklären.</p>
				<p>Zuallerletzt: Es gibt von der Arbeitsgruppe Frauen aus unserer Fraktion noch eine Bemühung, speziell die Interessen der Frauen auch über 30 Jahre vor der Endabstimmung des Gesetzes etwas besser zu berücksichtigen. Die daran beteiligten Frauen mögen wissen, dass wir hier an der Ausarbeitung einer Formulierung sind und auf euch noch zukommen. Das war’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich bitte nur ergänzend eben sagen zu können, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Dieter</name>, wir hatten ja darüber gesprochen, das Problem, dass aus der FDP Einzelne dort also noch am Ball sind und Dinge fordern, auf die ihr nicht mehr zurückkommt, weil ihr eingesehen habt, dass es unter finanzpolitischen Gesichtspunkten leider nicht geht. Ich habe meine Aufgabe dort gesehen, sozusagen den Haushaltsmann der FDP auf diese Spur zu setzen, und das ist inzwischen geschehen. Irgendwo muss dann auch der Koalitionspartner sich zu derselben Einsicht bequemen, die unsere Genossen hier in verantwortungsbewusster Weise gezeigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Besteht das Bedürfnis über einen kurzen Bericht? Ich hatte gesagt, im Fraktionsvorstand wurde erstattet Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmkes</name> zu dieser Forumstagung in Lübeck. Wenn ja, bitte ich Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir hatten in Lübeck das zweite Forum in der Reihe Forum Zukunft. Diesmal ging es um Ökologie, Ökonomie und Umweltschutz. Es war ein Forum, das pressemäßig nicht die Wirkung hatte wie das erste Forum Arbeit und Technik in Essen. Das liegt einfach daran, dass Lübeck ein schlechter Presseort ist. Aber es war hervorragend in der Sache. Es waren vier Arbeitsgruppen, einmal die Frage Umweltschutz und Arbeitsplätze. Die zweite Frage war Landschaftsverbrauch durch Verkehrspolitik und so fort. Die dritte war eine sehr stürmische Auseinandersetzung zwischen chemischer Industrie und ihren Kritikern nach dem Motto: Seveso ist überall. Und die vierte war eine ganz konkrete detaillierte Diskussion über die Probleme des Bereichs Unterelbe. Ich will das jetzt nicht im Einzelnen referieren. Das wird ja als Protokoll vorliegen.</p>
				<p>Ich glaube, wir haben zwei Wirkungen erzielt. Wir haben wirklich einen neuen Brückenschlag gemacht zur Diskussion mit den Umweltschützern, aber auch mit denen, die vom Umweltschutz betroffen sind wie der Industrie. Es hat sich auch schon ergeben, dass jetzt eine ganze Menge Umweltschützer sagen, sie wollen doch das Gespräch mit der SPD weiterführen, auch mit der Fraktion und eine zweite Wirkung, die wir hoffentlich erreicht haben, ist, dass wir durch diese in Lübeck stattfindende zweitägige Diskussion, glaube ich, dem Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name> und den Schleswig-Holsteinischen Genossen geholfen haben, am 29. April zu gewinnen. Lasst es mich auf diese Sätze beschränken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Gibt’s Fragen? Dann möchte ich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> bitten, ich hatte das ja angekündigt, dass er in seiner präzisen Art einiges über diese Freibeträge Parteispenden betreffend sagen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, auf der Suche der Verbesserung der Finanzen der Partei haben die Schatzmeister uns einige Überlegungen angereicht, die interfraktionell durchdacht wurden und bis auf einen Punkt durch das Prüfungssieb fielen. Es wird nicht mehr von einem Fonds beim Bundestagspräsidenten geredet. Es wird nicht mehr von einer Amnestie geredet. Es wird in dieser Legislaturperiode nicht mehr von einer Erhöhung der 3,50 Mark Wahlkampfkostenentschädigung für die Parteien geredet. Was geblieben ist auch nach Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> auf verfassungsrechtlich sicherem Boden, ist die Verdreifachung des Freibetrages für Beiträge oder Spenden an die Parteien. Jetziger Stand, fixiert 1964, 600 Mark für den Einzelnen, 1200 Mark steuerfrei für das Ehepaar im Jahr. Vorschlag, dem die anderen Fraktionen bereits zugestimmt haben, diesen Betrag zu verdreifachen. Er entspricht der Preissteigerung etwa von [19]64 bis heute. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Wird dem zugestimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Gegen einige Stimmen angenommen.</p>
				<p>Dann unter Aktuelles aus den Arbeitskreisen ist angemeldet Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> betreffend Wohnungsbauänderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, die Arbeitsgruppe und der <seg type="note">Arbeitskreis III<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_10" type="comment"><p>Arbeitskreis für Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> halten es für notwendig, dass die Gesamtfraktion sich mit diesem Thema jetzt beschäftigt aus folgendem Grund. Wir haben ein Wohnungsbauänderungsgesetz. Dahinter verbirgt sich die erleichterte Entlassung der sozialen Mietwohnungen aus den Bindungswirkungen. Die Vorgeschichte kennen die meisten von euch. Es ist ein Bundesratsentwurf, der ausgerechnet von der Koalitionsregierung in Nordrhein-Westfalen ausgedacht worden ist, und die Genossen in den Ländern haben wohl erst recht spät gemerkt, dass hier ein Kuckucksei angebrütet wird. Es sind inzwischen vermehrt Fälle spekulativer Umwandlungen von sozialen Mietwohnungen durch die Presse gegangen.</p>
				<p>Was für ein Quatsch hier gemacht wird mit dem Begriff Eigentumsbildung, will ich euch an einem Beispiel sagen. Da ist das Corbusierhaus in Berlin verkauft worden. 13 Millionen Mark öffentliche Mittel stecken da drin, 2 Millionen Mark Eigenkapitel des privaten Investors. Verkauft worden ist das jetzt für 26 Millionen Mark. Man beachte mal die erheblichen Gewinnsteigerungen, die da drinstecken im Lauf von 20 Jahren. Gekostet haben die Wohnungen dort zu bauen 440 Mark für den Quadratmeter 1957. Jetzt angeboten werden diese Wohnungen für 1700 bis 1800 Mark pro Quadratmeter. Zahlen tut ein Mieter dort jetzt, um mal das an einem Beispiel durchzugehen, 440 Mark Kaltmiete. Wenn er erwirbt, wie es ihm angedient wird, hat er mit einer monatlichen Belastung von über 1000 Mark zu rechnen, gar nicht gerechnet die erheblichen Risiken, die bei nicht ordnungsgemäßer Instandhaltung auf solche Erwerber zukommen. Man kann überschlägig rechnen, dass der Makler, der dieses Objekt aufgekauft hat, wenn er jetzt einzeln umwandelt, noch mal etwa 25 Millionen Einnahmen zusätzlich erzielen wird.</p>
				<p>Dass wir dieses nicht befördern können, liegt – meine ich – auf der Hand. Wir sitzen also in der Zwickmühle, einmal ein Gesetz nicht einfach ablehnen zu können, weil es von einem befreundeten Land initiiert worden ist, und auf der anderen Seite uns aber, was den Mieterschutz anlangt und den Schutz des Bestandes, zu neuen Taten aufraffen zu müssen. Ich will euch jetzt nicht mit den vielen Details behelligen, die da drinstecken, aber die Arbeitsgruppe und der Arbeitskreis haben sich dem heute angeschlossen, halten Folgendes für nötig.</p>
				<p>Erstens: In dem Gesetzentwurf, wie er jetzt da ist, wird gesagt, nun macht euch mal nicht solche Sorgen, denn in den Problemgebieten, in den Gebieten mit erhöhtem Wohnungsbedarf, da machen wir ja eine Ermächtigung an die Landesregierungen, diese Gebiete mit erhöhtem Wohnungsbedarf von einer solchen erleichterten Entbindung auszunehmen. Wir halten diese Schutzklausel nicht für hinreichend gerichtsfest. Es kann nämlich sehr wohl sein, dass bei den Schwierigkeiten, die es macht für eine Landesregierung, Bedarf zu definieren, eine solche Verordnung dann nachher vom Gericht uns aus der Hand geschlagen wird. Dafür gibt es auch gute Anhaltspunkte. Wir meinen, man sollte umgekehrt verfahren und vom Gesetzgeber erklären, wir halten grundsätzlich den Bestand an sozialen Mietwohnungen für aufrechterhaltensbedürftig, und nur in Gebieten, in denen nachweislich dieser Bedarf nicht mehr besteht, kann dann die Landesregierung über eine entsprechende Verordnungsermächtigung erleichterte Entbindung vorschreiben.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist, für den Fall der Umwandlung gibt es heute eine sogenannte Kündigungsschutzsperrfrist von drei Jahren und dann beginnen die normalen Kündigungsfristen. Wir halten diese Frist für nicht ausreichend. Wohnungspolitisch wäre eigentlich notwendig, sie generell zu verlängern. Denn man muss ja sehen, dass mehr als die Hälfte derjenigen, die nach ihren Einkommen berechtigt sind, in einer Sozialwohnung zu wohnen, gar nicht in einer Sozialwohnung, sondern im normalen Althausbestand wohnen. Wir haben also dort unser Klientel, was schutzbedürftig gegen spekulative Umwandlungen ist, auch sitzen. Unsere Juristen in der Fraktion sagen, seid da vorsichtig, dieses ginge nur über eine Änderung des <choice>
						<abbr>BGB</abbr>
						<expan>Bürgerliches Gesetzbuch.</expan>
					</choice> und wenn wir dieses Fass mal aufmachen, dann wissen wir nicht, was uns die FDP und was uns unter Umständen die CDU/CSU da noch mithineinpacken, sodass wir unter Umständen am Ende schlechter dastehen als heute. Ersatzweise wäre daran zu denken, es als eine Lex specialis laufen zu lassen nur für den sozialen Mietwohnungsbestand und dann diese Kündigungsschutzsperrfrist auszudehnen auf die Dauer der Sozialbindung beziehungsweise der Nachwirkungsfrist, wenn umgewandelt wird. Nur dies, meinen wir, ist ein ausreichender Schutz gegen die spekulativen Umwandlungsfälle, wie wir sie heute haben.</p>
				<p>Es ist dabei zu beachten, letzter Satz, dass wir nicht nur die Mieter, die jetzt in den Wohnungen sind, schützen müssen vor Verdrängungsdruck und dass auch der Hinweis des Ministeriums, wir hätten ja doch eine relativ weitgehende Mieterschutzgesetzgebung, nicht reicht. Denn meistens wird der Verdrängungsdruck angesetzt über das Wörtchen Eigenbedarf und, ob der nur vorgetäuscht ist oder nicht, wird in aller Regel von dem Mieter nicht nachvollzogen. Das macht auch der entsprechende Bericht der Bundesregierung deutlich. Ganz abgesehen davon, dass die meisten älteren sozial Schwachen sich scheuen, trotz entsprechender Beratung von ihren Rechten auch notfalls vor Gericht Gebrauch zu machen. Da geht das nach der Methode: Ich habe noch nie was mit dem Gericht zu tun gehabt und will das auch nicht mehr in meinem Leben. Das wird als sozial diskriminierend empfunden. Um noch mal auf den konkreten Berliner Fall zurückzukommen: In diesem Corbusierhaus, das sind insgesamt 530 Wohnungen, sind 28 Prozent Rentner. Dass das für die natürlich nicht attraktiv ist, zu solchen Preisen auch noch da Eigentum zu bilden, ist völlig klar, und der Versicherung, es werde an Dritte nicht verkauft, der ist in einem solchen Fall nach aller Regel kein Glauben zu schenken. Wir müssen hier also wirksame Dämme bauen, weil wir Sozialdemokraten ja mit diesem Begriff sozialer Wohnungsbau weitestgehend identifiziert werden, und dieses muss auch so bleiben. Das heißt, ganz egal wer in Wirklichkeit Verursacher von solch gefährlichen Entwicklungen ist, wir haben sie politisch auszubaden, und deswegen meine Bitte im Namen der Arbeitsgruppe und des Arbeitskreises, die Fraktion möge sich diese Linie zu eigen machen und unsere Fraktionsführung bitten, in diesem Sinne mit dem Koalitionspartner zu verhandeln. Denn unsere Ebene der Arbeitsgruppe wird dazu nicht ausreichen. Da stecken ideologische Grundsatzüberlegungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>-Flügels dahinter und da muss wohl das ganze Gewicht unserer Fraktionsführung eingesetzt werden, hier Schaden von uns zu wenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Nur, damit das ein Gesetz werden kann, lieber Genosse, muss man – abgesehen von diesem wertvollen Bericht und Vortrag – einige schriftlich festgelegte Punkte haben und dann reden wir mit dem Koalitionspartner statt mit Flügeln. Aber Nägel mit Köpfen verlangt, dass jeder in seiner eigenen Werkstatt Nägel macht und die Köpfe dann auch noch fertiggemacht werden müssen. Ich bitte um Entschuldigung, müssen wir machen, denn sonst vergeht die Zeit. Wir können nicht aufgrund eines noch so eindringlichen Vortrags mit sehr eindringlichen Beispielen sagen, und nun geschieht das so. Das kann niemand. Das heißt, das erfordert Verhandlungen. Das erfordert Stellungnahmen im Arbeitskreis und das erfordert also, dass wir uns bemühen, das, was daran wichtig und manches lebenswichtig ist, [zu] schaffen. Aber da werden sich noch welche melden. Wortmeldungen habe ich bisher Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann dem, was Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> vorgetragen hat, auch ohne Unterlagen folgen. Aber dennoch verstehe ich an einem Punkt die Argumentation nicht. Man sagt, das taugt alles nichts, hat mit Eigentumsbildung nichts zu tun, hat mit sozialem Wohnungsbau nichts zu tun. Dennoch will man ja an einer Stelle Ausnahmen gestatten. Das heißt Umwandlung von Sozialwohnungen erleichtern. Ob wir damit einverstanden sein können, du hast das ja angedeutet, die Landesregierungen müssen die Möglichkeit haben, auch Ausnahmen zu gestatten, ist ja wohl auch noch die Frage. Hier, glaube ich, ist ein erneuter Angriff auf das, was wir sozialpolitisch im Wohnungsbau wollen, sehr konzentriert und sehr intelligent vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ich habe im Wahlkreis auch so ein Beispiel. Ich will versuchen, mich hier kurz zu fassen. Aber das, was ich bisher gehört habe und was ich auch dem Wohnungsbauminister schriftlich gegeben habe, unterstreicht meine Behauptung, dass wir als Bundesgesetzgeber gar nichts machen können. Die Entscheidung über die Übereignung an Mieter oder an Dritte liegt einzig und allein bei den Bewilligungsbehörden der Länder. Wir können nur zu halten versuchen über die zweite Berechnungsverordnung die Kündigungsfristen und die Fristen für die Kostenmiete im sozialen Wohnungsbau. Mehr können wir nicht machen. Ich habe in der schönen Stadt Nordenham 195 Wohnungen unter der Bezeichnung Dr.-Hermann-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name>-Siedlung. Davon sind 120 verkauft worden mit Zustimmung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnipkoweitHermann">Schnipkoweit</name>, CDU-Sozialminister in Hannover, an Dritte, ohne dass man diese Wohnungen vorher nach den Landes- und Bundesrichtlinien den Mietern überhaupt angeboten hat. 75 Wohnungen haben wir noch retten können, die sind an die Mieter verkauft. Also macht hier nicht so viel Wind von dieser ganzen Sache. Haltet fest an der zweiten Berechnungsverordnung, an den Kündigungsfristen und an den Fristen für diese Zehn-Jahres-Frist Kostenmiete, mehr sitzt nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ein Grund mehr, die Sache tatsächlich von den verschiedenen Seiten und so, dass es zu einem Ergebnis, einem positiven, führen kann in dem Arbeitskreis zu erörtern, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ist in Ordnung. Nur sechs Wortmeldungen habe ich hier noch. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, lasst mich nur zwei Bemerkungen dazu machen, ohne dass ich damit den Eindruck gewinnen könnte, es selber irgendwie vernünftig behandelt zu haben.</p>
				<p>Erstens: Dahinter steckt – hinter dem, worüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> gesprochen hat – die Tatsache, dass der Neubau von Wohnungen wenig Ertrag verspricht, während das Spekulieren im Altbaubestand einschließlich des Sozialwohnungsbestandes sehr hohe Erträge verspricht. Dies ist also die eine Tatsache. Dies führt dazu, dass es eine ganze Menge an Spekulationen in dem Bereich gibt.</p>
				<p>Zweitens: Wir können dies nicht verhindern, dass Sozialwohnungen oder einzelne Mietwohnungen, die nicht sozial gebunden sind, umgewandelt werden. Die Umwandlung von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen ist ein Akt, den nimmt jemand mit notarieller Beurkundung vor. Dazu braucht es nicht mal ein Gericht. Das heißt, die Umwandlung selber können wir nicht verhindern. Das, worum es geht, worum es dem Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> in diesem Zusammenhang eigentlich nur gehen kann, ist der Punkt, die Entbindung von umgewandelten Sozialwohnungen zu erschweren, weil die Umwandlung selber völlig im privaten Belieben der Eigentümer steckt. Natürlich kann man auf die gemeinnützige Wohnungswirtschaft Druck ausüben und die bitten, etwas Derartiges nicht zu tun. Die uns nahestehenden Gemeinnützigen verkaufen auch nur an ihre Mieter und an niemanden sonst. Andere, andere machen es auch anders. Das, was Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> möchte, ist, dass das, was auf der Regierungsebene zwischen uns und den FDP-Ministern nicht hinzukriegen ist, dass dies noch einmal zwischen den Fraktionen verhandelt wird, nämlich das sogenannte Entbindungsgesetz so zu verändern, dass mehr Entbindungsbremsen eingebaut werden. Ganz ist die vorzeitige Entbindung durch vorzeitiges Rückzahlen der eingeschossenen öffentlichen Gelder sicher nicht zu verhindern. Aber da gibt es vielleicht nach Meinung der Arbeitsgruppe noch Chancen, etwas zu verändern. Dafür aber eine Punktation zu machen, sodass das verhandlungsreif wird, ist sicher möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Genossen, dass das Gesetz hier in der Initiative von Nordrhein-Westfalen kommt, ist sicherlich mehr nur als ein Dilemma. Aber ich muss also hier Folgendes anmerken, dass die Landtagsfraktion der SPD sich mit diesem Gesetzentwurf überhaupt nicht identifiziert, dass sie voller Entsetzen eigentlich die Frage stellt, wie das auf den Weg gesetzt worden sei. Und mit dem Hinweis darauf, dass man hier nicht so viel Wind machen solle, lieber Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, ist es nun auch nicht getan. Das, was hier ansteht, ist eine so brisante Frage, gerade auch für Nordrhein-Westfalen, dass ich also eindeutig sagen muss, dass ich dem Kerngedanken des Gesetzentwurfs hier auch nicht eine Spur einer Chance gebe, von mir dazu eine Zustimmung zu erhalten, Genossinnen und Genossen. Sicherlich ist es sehr praktikabel, eine schriftliche Vorlage zu erstellen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, weil kein Mensch, ich bitte um Entschuldigung, kein Mensch kann aus noch so glühend vorgetragenen Einwänden, Bedenken und Vorschlägen zur Abstimmung bewegt werden. Darum bitte ich, um nichts anderes. Das ist <gap/> unter Sozialdemokraten. Sie müssen wissen, worüber sie abstimmen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Wie ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> verstehe, geht es – glaube ich – im Kern um eine Grundsatzfrage, um eine Kernfrage, ob man zukünftig bei vorzeitiger Ablösung öffentlicher Mittel im sozialen Wohnungsbau die Belegungs- und Mietfestsetzung vor Ablauf von zehn Jahren aufhebt. Ich glaube, mehr ist an sich nicht als die Kernfrage dieses Gesetzentwurfs hier vorgegeben. Es ist doch auch interessant, um das mal anmerken zu dürfen, dass selbst der Finanzausschuss des Bundesrates gegen den Gesetzentwurf votiert hat, weil er nämlich befürchtet, dass demnächst die Mieterhöhungsmöglichkeiten in vielen, vielen freigekauften Wohnungen so enorm steigen werden, dass die Wohngeldzahlungen demnächst in den Ländern weitere Millionenbeträge erfordern werden. Und da würde ich sagen, wenn man das hier, ich glaube, nur auf diesen Kernpunkt mal reduziert, könnte dieser Punkt, glaube ich, aufgenommen werden von der Fraktionsführung, um der FDP hier zu sagen, hier gibt es für Sozialdemokraten keine Chance, hier ihre Zustimmung zu geben. Ich muss auch noch eines deutlich machen. Bei aller Pflicht sicherlich als MdB, in Gesetzesinitiativen der Bundesregierung eingebunden zu sein, muss ich sagen, das Land Nordrhein-Westfalen und die Landesregierung stellt für mich hier im Grunde nicht eine Institution dar, bei der ich mich möglicherweise auch in Konflikten der Loyalität befinde. Hier muss ich sagen, da müssen die Genossen in Nordrhein-Westfalen in der Landesregierung mal sehen, wie sie im Bundestag dafür eine Mehrheit kriegen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ja, das Problem betrifft leider nicht nur den sozialen Wohnungsbau, sondern das Problem betrifft als Mietwohnungsbau insgesamt und in den großen Städten in einem Ausmaß, was beim sozialen Wohnungsbau noch kommen kann, aber in einem Ausmaß, was im Moment im nichtsozialen Wohnungsbau uns drückt. Es betrifft bundeseigene Wohnungen. Es betrifft Werkswohnungen. Es betrifft landeseigene Wohnungen. Alles außerhalb des sozialen Wohnungsbaus und der Zielkonflikt liegt darin, dass wir hier vor zwei Jahren ein Gesetz gemacht haben, mit dem wir steuerlich begünstigt haben auch den Erwerb von Altwohnungen. Das war richtig. Wir wollten den Mietern die Möglichkeit geben, ihre Wohnung zu kaufen und dieselben steuerlichen Vorteile zu haben, die der hat, der eine Neubauwohnung kauft oder der neu baut. Und jetzt erleben wir, dass die Spekulation, dass die gewerbliche Spekulation in den Altbau hereingeht, der eine höhere Rendite abwirft als der Neubau, und wir den Wohnungsbestand für unser Klientel, für die Leute, die auf einfache und preiswerte Wohnungen angewiesen sind, diesen Wohnungsbestand verringern mit der Steuerpolitik, die wir gemacht haben. Wo die groß einsteigen und du dann auf einmal in einer Stadt wie Stuttgart 3000 Familien auf der Notfallliste hast und Leute in Hotels unterbringen musst, weil dein Altbaubestand ständig reduziert wird.</p>
				<p>Und was hier in Bonn vor sich geht, dazu hat der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> einiges gesagt, wo dasselbe mit Bundeswohnungen passiert. Bundeseigene Wohnungen, also gar nicht Sozialwohnungen, die nun den Leuten unterm Hintern weg verkauft werden, und da ist die Frage, und das ist nicht ein Problem des Arbeitskreises Wirtschaft, das ist mehr ein Problem, was wir haben mit dem Arbeitskreis Recht und mit euch bereden müssen, ob du durch eine Verbesserung des Mieterschutzes die Attraktivität dieser Altbauwohnungen so herabsetzen kannst für Fremderwerber, dass der Mieter besser geschützt ist. Wenn der Mieter selber kauft, sind wir ja einverstanden, wollten wir. Aber dass man dieses dreijährige Schutzangebot auch erweitert auf Eigenheime, auch erweitert auf Eigentumswohnungen, die schon solche sind. Du hast eine Fülle von Leuten, die zurzeit nicht geschützt sind, die nicht geschützt sind und die in den Städten durch Umwandlungsfälle uns nachher die Bude einrennen. Und die Nervosität, liebe Genossinnen und Genossen, die da verbreitet wird vor allem unter älteren Mietern, die in den großen Städten jetzt losgeht, die werden wir bei Kommunalwahlen und bei anderen Wahlen zu spüren bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Nur kurz. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, es geht nicht darum, ob wir Wind machen oder keinen Wind machen, sondern in Umwandlungsfällen machen schon die Betroffenen so viel Wind, der uns ins Gesicht bläst, dass es dringend notwendig ist, dass wir uns mit dem Problem beschäftigen. Es ist vorhin in einem anderen Zusammenhang von Solidarität zum Beispiel mit dem Ruhrgebiet gesprochen worden und da genau kommen uns die Fälle, gerade aus dem Land, wo der Gesetzentwurf herkommt, kommen die Kollegen einzeln zu uns angerannt und sagen, macht bloß das Gesetz nicht. Wir haben diesen und jenen Fall. Wobei ich zugebe, das sind nicht alles Sozialwohnungen. Das sind auch Werkswohnungen von vor hundert Jahren oder vor fünfzig Jahren, wo die Probleme mit anstehen. Es stimmt aber nicht, dass wir im Bereich des sozialen Wohnungsbaus nicht die Möglichkeit hätten, einiges zu verhindern. Nein, nicht in Bremen. Das ist keine Frage Bremen, sondern auf dem Gebiet des sozialen Wohnungsbaus, wo also öffentliche Mittel drinstecken, da können wir sagen, eine Umwandlung findet nur statt, wenn die Mieter die Käufer sind und das auch kaufen wollen. Da kann man verhindern, dass an Dritte verkauft wird und auf diese Weise die bisherigen Mieter, die treu und brav zwanzig Jahre lang ihre Miete bezahlt haben, auf dem Weg des Verkaufs an Dritte aus ihrer Wohnung herausgenommen werden. Und das ist das Problem, dass Subventionen, erhebliche öffentliche Gelder, gegeben worden sind, nicht um irgendwelchen Eigentümern die Eigentumsbildung zu erleichtern, sondern um Menschen das Wohnen zu ermöglichen, und das ist ein Gegenteil dieser Subventionen, wenn diejenigen, denen das Wohnen ermöglicht werden soll, nun auf dem Weg hinauskatapultiert werden. Um dieses Problem geht es. Wir maßen uns nicht an, dass wir mit dem Gesetz, das auf dem Tisch liegt, auch alle anderen Fälle befriedigend regeln können. Aber das, was wir tun können, müssen wir auch tun, und ich gehe im Übrigen davon aus, sicherlich mit Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>, dass diese schriftliche Unterlage jetzt sofort nachgereicht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, es geht um zwei verschiedene Bereiche. Das eine ist der Bereich der Sozialwohnungen und hier um den Gesetzesvorschlag des Bundesrats, von <choice>
						<abbr>NRW</abbr>
						<expan>Nordrhein-Westfalen</expan>
					</choice> eingeführt, der die Bindung der Sozialwohnungen in einem nicht unbeträchtlichen Umfang vorzeitig aufhebbar machen will. Die vorzeitige Aufhebung hat drei Wirkungen. Erstens entfällt das Belegungsrecht der Gemeinde, zweitens ändert sich das System des Mietrechts von der Kostenmiete der Sozialwohnung, die gebunden ist, Übergang auf die Vergleichsmiete und drittens kann Eigenbedarf dann auch von Leuten geltend gemacht werden, die selber nicht sozialwohnungsberechtigt sind. Die Bundesregierung hat keine Gesetzesinitiative ergriffen, sondern – wie Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> ausgeführt hat – eine Gegenäußerung abgegeben. Sie war in ihrem Spielraum beengt, weil es einmal eine Initiative von <choice>
						<abbr>NRW</abbr>
						<expan>Nordrhein-Westfalen</expan>
					</choice> war und weil zweitens die FDP sehr konkrete Vorstellungen hat.</p>
				<p>Dennoch, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>, sind in der Gegenäußerung zwei Ansätze. Das eine ist die Pflicht der Länder, Bereiche mit gesteigertem Bedarf auszunehmen. Dies kann bei weiteren Verhandlungen auf der parlamentarischen Ebene der Ansatzpunkt sein für das, was du die Umkehrung nennst. Zweitens, es ist der Auftrag erteilt, im weiteren Verfahren zu prüfen, wie soziale Härten, die sich aus dieser Regelung ergeben, wie die verhindert werden können. Das wäre ein Ansatz und dies halte ich für realistisch, dass man von den Wirkungen der Aufhebung der Bindung jedenfalls die Geltendmachung des Eigenbedarfs für die Zeitdauer der ursprünglich vorgesehenen Bindung ausnimmt. Aber dies sind Dinge, die – nachdem die Gegenäußerung vorliegt – im parlamentarischen Bereich ausgelotet werden müssen.</p>
				<p>Der zweite Bereich ist das Mietrecht. Genossinnen und Genossen, das Mietrecht, das zeigt der Bericht, den wir euch vorgelegt haben, gibt Schutz für diejenigen, die ihre Rechte kennen und sie nutzen, in nicht unerheblichem, nein, in erheblichem Umfang. Richtig ist, dass der Prozentsatz derer, die ihre Rechte nicht kennen oder die Hemmungen haben, sie tatsächlich wahrzunehmen, gerade auf diesem Gebiet groß ist. Deswegen, glaube ich, muss in erster Linie versucht werden, durch Information zu helfen. Es gibt lesbare und gut verständliche Informationsblätter. Es gibt vor allem die Möglichkeit, denen, die erwerben wollen, klarzumachen, dass sie gar nicht in den Genuss der Grunderwerbssteuerbefreiung kommen können, weil die nämlich voraussetzt, dass man in der Fünf-Jahres-Frist mindestens ein Jahr in der Wohnung selbst gewohnt hat. Nachdem die Sperrfrist drei Jahre dauert und der Prozess niemals unter einem Jahr, ist bei Ausschöpfung der Möglichkeiten diese Frist für den Erwerber gar nicht zu erfüllen. Dennoch bleibt natürlich der Gedanke von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>, ob man die Frist nicht verlängern kann.</p>
				<p>Ich muss euch sehr herzlich bitten, in diese Überlegung mit einzubeziehen, dass wir einen schlechten Stand haben, wenn wir einerseits nolens volens eine Lockerung und Verkürzung der Sozialbindung auf dem Tisch liegen haben mit einer Verminderung des Schutzes und dann auf der anderen Seite mit zivilrechtlichen Mitteln dies wieder auffangen wollen. Und soweit dies nicht gilt bei Werkswohnungen, Altbauwohnungen muss ich euch einfach darauf hinweisen, es war im Vorfeld schwer genug, die Änderungswünsche, die alle auf eine Schwächung des Mieterschutzes hinausgelaufen wären, abzuwehren, und zwar letzten Endes mit der Formel, dass in dieser Legislaturperiode der Bericht diskutiert, keinesfalls aber etwas geändert wird. Dies war, gemessen an der Ausgangsposition, so meine ich, ein positiv zu beurteilendes Resultat. Wenn wir jetzt sagen, da und dort ergreifen wir auch als Fraktion eine Gesetzesinitiative auf dem Gebiet des Mietrechts, dann ist diese Stillhaltesituation, dass nichts geändert werden soll, deutlich erschwert und wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> gesagt hat, dieses kunstvolle Gebäude kracht uns dann möglicherweise mit allen möglichen Änderungswünschen kreuz und quer noch vor Ende dieser Legislaturperiode auf den Kopf. Deswegen, meine ich, prüfen, was von den Anregungen im Sozialwohnungsbereich in Fraktionsverhandlungen erreicht werden kann und im Übrigen, ich stelle gern dazu als Fraktionsinformation das Informationsblatt, das etwa auch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> verwendet, zur Verfügung. Aufklären und informieren, aber Änderungen des Mieterschutzes, Änderung des <choice>
						<abbr>BGB</abbr>
						<expan>Bürgerliches Gesetzbuch</expan>
					</choice> bitte in größerem Rahmen politisch abwägen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke. Genossinnen und Genossen, meiner Ansicht bekräftigen die Ausführungen von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zusätzlich die Notwendigkeit, auf die hingewiesen worden ist vorher, schriftliche Vorlage der Punkte, um die es geht, das heißt, über die mit dem Koalitionspartner zu sprechen erforderlich ist, und zwar konkret. Und ich denke, dem wird sich niemand entziehen, nachdem hier deutlich gemacht worden ist, dass es sich um sehr dringliche Dinge handelt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen dann zum Punkt 4 unserer Tagesordnung, Bericht Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir fangen morgen um 9 Uhr an mit den Tagesordnungspunkten 2 a), b) und c) in verbundener Debatte, also das Thema der Nichtverjährung der Verfolgung bei Mordtaten. Die Debatte wird mittags nur unterbrochen durch eine Mittagspause von 13 bis 14 Uhr und dann fortgesetzt. Wir wissen nicht, wie lange es dauert. Wir können das auch nicht im Voraus sagen und deswegen müssen wir uns darauf einstellen, in der CDU/CSU-Fraktion ist das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> auch bekanntgegeben worden, dass die Aussprache am Freitag fortgesetzt wird. Am Freitag vorher ist dann von 8 bis 9 Uhr Fragestunde, diesmal ausnahmsweise so gemacht. Also einstellen bitte auf eine Fortsetzung dieser Debatte am Freitag um 9 Uhr. Wir müssen anwesend sein, damit wir hier nicht einen Eindruck erwecken. Die Debatte wird verfolgt, und zwar in dem Fall nicht nur vom Inland. Nachher geht ja Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> auf Einzelheiten ein.</p>
				<p>Wir haben weiter zu behandeln in dieser Woche die zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur unentgeltlichen Beförderung von Schwerbehinderten im öffentlichen Personenverkehr. Nach wie vor bisher Debatte, aber voraussichtlich ein Redner je Fraktion. Punkt 4, die Einsetzung der Enquete-Kommission. Das war in Teilen kontrovers im Ausschuss. Präsenz jedenfalls erforderlich. Es wird die Kommission eingesetzt und wenn sie eingesetzt wird, dann werden die Mitglieder auf Vorschlag der Fraktionen berufen sowohl des Bundestags als auch die Sachverständigen. Tagesordnungspunkt 5 muss aufgesetzt werden, weil die Initiatoren nach sechs Monaten das Recht dazu haben, und es wird eine Kurzdebatte dazu geben. Von uns nur einer, von der FDP ein Redner, von der CDU eventuell zwei, aber nicht länger als 40 bis 50 Minuten. Das wird dann zur Kenntnis genommen und im Ausschuss weiter beraten. Tagesordnungspunkte 6 und 7 ohne Debatte.</p>
				<p>Bei Tagesordnungspunkt 8 bisher ohne Debatte. Da haben wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name>, der dazu etwa drei bis fünf Minuten etwas sagen möchte. Ist die Frage, ob es in dieser Woche überhaupt noch gemacht werden kann. Wir werden das morgen mit den anderen Fraktionen besprechen. Alle anderen Tagesordnungspunkte werden ohne Debatte behandelt. Eines kommt jetzt noch hinzu zur ausgedruckten Tagesordnung. Das ist das Europaabgeordnetengesetz. Es war vereinbart, wenn es auf die Tagesordnung kommt und das ist der Fall, es nach dem Tagesordnungspunkt Verjährung aufzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann kommen wir zum Punkt Bericht Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> zu den Gruppenanträgen Strafrechtsänderungsgesetz betreffend, zu der Entschließung des Europäischen Parlaments und was dazu zu sagen ist. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, wie ihr aus der Tagesordnung erseht, werden bei der Debatte drei Drucksachen vorliegen. Einmal der Entwurf eines 18. Strafrechtsänderungsgesetzes. Dieser ist von 208 SPD-Abgeordneten und sieben FDP-Abgeordneten unterzeichnet worden. Sein Inhalt ist, dass die Verjährung von Mord aufgehoben werden soll, und zwar auch für solche Mordtaten, die bereits begangen sind, aber bei denen noch nicht Verjährung eingetreten ist.</p>
				<p>Der Gruppenantrag der CDU-Abgeordneten, der 27 CDU-Abgeordneten, enthält keinen Gesetzestext, sondern erfordert lediglich die Aufhebung der Verjährung von Mord, und zwar auch mit der von mir eben beschriebenen Rückwirkung. Er fordert darüber hinaus die Bundesregierung auf, einen entsprechenden Gesetzesantrag vorzulegen.</p>
				<p>Die Entschließung des Europäischen Parlaments befasst sich mit der Frage der Verjährung von Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die unter dem Nationalsozialismus begangen worden sind, und fordert die Aufhebung der Verjährung für solche Straftaten. Darüber hinaus fordert diese Entschließung dazu auf, die europäische Konvention, die sich mit diesen Fragen befasst, zu unterzeichnen.</p>
				<p>Wenn ich etwas zu der Taktik sagen darf, die aus meiner Sicht von uns bei dieser Debatte befolgt werden sollte, so ist es dieses. Wir müssen durch unsere Debattenbeiträge verhindern, dass der bisher erreichte Umfang an Zustimmung zu unserem Vorschlag verringert werden könnte. Wir müssen zweitens darum bemüht sein, zusätzliche Zustimmung bei anderen Abgeordneten zu erreichen, und drittens, wir müssen die Debatte so führen, dass unser Respekt vor anderen Auffassungen zum Ausdruck kommt schon deshalb, weil auch Genossinnen und Genossen aus unserer Fraktion einer solchen anderen Auffassung sind, aber auch deshalb, weil die Mehrheit unseres Koalitionspartners bisher noch eine andere Auffassung als wir für richtig hält.</p>
				<p>Ich halte es für richtig, dass wir in dieser Debatte deutlich machen, dass es uns um zweierlei geht. Erstens darum zu verhindern, dass die sogenannten <choice>
						<abbr>NS</abbr>
						<expan>Nationalsozialismus</expan>
					</choice>-Morde verjähren, und zweitens darum, dafür einzutreten, dass Verjährung für Mord generell nicht länger in Betracht kommen kann. Nach meinem Eindruck können wir nicht darauf verzichten, den ersten Gesichtspunkt als einen der Schwerpunkte unserer Darstellung ins Auge zu fassen. Es wäre glücklich und nützlich, wenn es uns gelänge, nicht nur die Abgeordneten des Deutschen Bundestages zu erreichen mit unserer Argumentation, die bisher noch anderer Auffassung sind als wir, sondern wenn wir auch die Bevölkerung unseres Landes zu erreichen vermöchten und darüber hinaus die überlebenden Opfer des Nazismus, ihre Angehörigen und ihre Freunde und das interessierte Ausland.</p>
				<p>Von denjenigen, die unsere Vorlage bisher ablehnen, ist uns angekündigt worden, dass die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Stauffenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> von der CDU/CSU das Wort ergreifen wollen und von der FDP der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. Für die 27 Abgeordneten der CDU, die einen Antrag, einen Gruppenantrag, eingebracht haben, soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> die Begründung liefern. Auch wir müssen unseren Gesetzentwurf einbringen. Für den Fall, dass die Unterzeichner dieses Gesetzentwurfs damit einverstanden sind, würde ich mich dazu bereithalten. Darüber hinaus haben aus unserer Fraktion sich zu Debattenbeiträgen bisher bereit erklärt Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>, Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwenke</name> und Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>. Von der FDP wird zur Begründung unseres gemeinsamen Gruppenantrags der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> sprechen. Darüber hinaus ist uns avisiert worden, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> einen längeren Debattenbeitrag liefern wird, um seine Vorschläge und Vorstellungen zu begründen. Ich gehe davon aus, dass aus den anderen Fraktionen weitere uns bisher nicht bekannte Redner das Wort ergreifen werden. Ich habe den Eindruck, dass bei den beiden anderen Fraktionen solchen Redewünschen keine Schwierigkeiten entgegengesetzt werden, und ich denke, dass unsere Fraktion sich in dieser Frage in gleicher Weise verhalten wird. Ich bitte darum, mir zu gestatten, mit diesen kurzen Bemerkungen meinen Wortbeitrag zunächst abzuschließen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>. Ich erlaube mir eine einzige Bemerkung. Unsere Fraktion sollte sich, das betrifft diejenigen, die das Wort nehmen, das betrifft diejenigen, die es nicht nehmen, aber dabei sind, sollte sich nicht irritieren lassen durch Redner, die für Aufhebung der Verjährung des Verbrechens Mord plädieren, aber dafür andere, manche sogar völlig andere Motive als die meisten von uns vorbringen. Denn das gehört zu den Gefahrenzonen in dieser Auseinandersetzung. Wer wünscht das Wort? Bitte, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Ich halte es nicht für gut, jetzt in die Sachdiskussion einzutreten. Ich glaube, die Gründe brauche ich dafür nicht zu nennen. Einen Tag vor der Einbringung der ersten Lesung. Ich möchte aber die Frage stellen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, ob noch die Absicht besteht, davon war einmal die Rede, dass die Fraktion vor der zweiten und dritten Lesung eine Aussprache eventuell gegebenenfalls sogar in einer Sondersitzung macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: So viel sie will. Ich bin der gehorsame Vollstrecker des Willens der Fraktion. Nur, es hat keinen Sinn, jetzt einen Termin für eine Aussprache und Sondersitzung und was weiß ich festzusetzen zweite Lesung. Ich habe vorhin gesagt, die Lage im Rechtsausschuss wird äußerst schwierig sein wegen der dortigen Zusammensetzung und möglicherweise auch Neigung. Aber wie gesagt, dafür wird man sich vorher noch einmal aussprechen müssen. Es wird ja etwas erkennbar werden und das war auch einer der Gründe, weswegen ich gesagt habe, um Himmels Willen niemand soll meinen, es sei sozusagen das Ergebnis schon in der jeweiligen Tasche. Das ist es nicht. Hier geht’s um eine fortgesetzte Reihe von Notwendigkeiten, bei der wir nicht aus der Rolle fallen dürfen, die wir uns selber – und das, fand ich, ist eigentlich anerkennenswert gewesen – in der Zeit der Vorbereitung zur Einbringung und auch seither angewöhnt haben zu halten. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Ja, ich kann zwar hören, aber ich kann nicht zugleich reden und hören. Kommen wir zum Punkt Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> Bericht zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Unentgeltliche Beförderung von Schwerbehinderten im öffentlichen Personenverkehr. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, das Gesetz über die unentgeltliche Beförderung von Kriegs- und Wehrdienstbeschädigten und anderen Behinderten im Nahverkehr ist im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung sehr wohlwollend behandelt worden auch von der Opposition. Wenngleich die Opposition gemeint hat, sie könnte diese Gelegenheit benutzen, hier wieder zu einer Mischfinanzierung zurückzukehren und entgegen den Bestimmungen des Grundgesetzes nun den Bund stärker zu belasten als die Länder, weil wir ja die Kausalität überwinden mit diesem Gesetzentwurf und ein gleiches Recht auch für die Zivilbeschädigten einführen wollen. Das haben wir verhindert. Trotzdem müssen wir damit rechnen, dass aufgrund auch der zusätzlichen Kosten, die auf die Länder zukommen, dieses Gesetz im Vermittlungsausschuss landen wird. Aber wenn dieser Gesetzentwurf im Vermittlungsausschuss landet, glaube ich trotz allem nicht, dass es dort scheitern wird, wie es schon mal gescheitert ist im ersten Durchgang 1974. Das ist nun inzwischen ein Politikum geworden, denn die Opposition hat dem zugestimmt, hat auch den Änderungsanträgen zugestimmt, und wir können davon ausgehen, dass es am Donnerstag, spätestens am Freitag hier eine einvernehmliche Entscheidung des gesamten Hauses geben wird zu diesem Gesetzentwurf. Davon konnten wir eigentlich, als wir die Beratungen anfingen, nicht ausgehen.</p>
				<p>Der Begriff Nahverkehr, der ja hier auch in der Fraktionssitzung zur Vorbereitung der ersten Lesung eine Rolle gespielt hat, ist verändert worden und, ich meine, verändert worden in einem Sinne, der auch den Abgeordneten in ländlichen Wahlkreisen die Möglichkeit gibt, darauf hinzuweisen, dass wir auch für die Behinderten, die in ländlichen Wahlkreisen wohnen, doch etwas mehr getan haben und auch tun konnten, als im ursprünglichen Regierungsentwurf vorgesehen war. Hier fehlen uns vielleicht dann, nicht wahr, künftig die Eisenbahnschienen, weil im Zuge, nicht wahr, der Rationalisierung da manche Bahnverbindung abgeschafft worden ist. Aber dieser Gesetzentwurf soll das nicht wieder in Ordnung bringen, sondern dort, wo diese Verbindungen bestehen, sie auch, nicht wahr, den Schwerbehinderten nutzbar machen. Also über den eigentlichen Gesetzentwurf der Bundesregierung hinaus hat der Ausschuss auch die Nahverkehrszüge der Deutschen Bundesbahn in die Verkehrsmittel einbezogen, auf denen im Nahverkehr im Umkreis von 50 Kilometer vom Wohnort der freifahrtberechtigte Behinderte kostenlos befördert wird. Das ist der Punkt. Dieses geht. Das heißt, dass auch außerhalb eines Verkehrsverbundes, in den die Deutsche Bundesbahn einbezogen ist und den wir ja nur haben in den Ballungsräumen, auch die ländlichen Kreise die Möglichkeit haben, die Behinderten in ländlichen Kreisen von dieser Neuregelung in diesem Gesetz im Rahmen der Freifahrt für Behinderte Gebrauch zu machen.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist der, dass wir, um auch hier gleichzuziehen mit den Kriegsbeschädigten, für die Zivilbeschädigten in jedem Fall ein Recht auf Freifahrt vorgesehen haben, wenn der Grad der Erwerbsminderung 80 Prozent ist. In diesen Fällen wird nicht besonders die Bewegungseinschränkung nachgeprüft, sondern in diesen Fällen wird die Bewegungseinschränkung unterstellt. Das bedeutet eine Erleichterung für die Behinderten selbst und natürlich auch eine Erleichterung für die Versorgungsämter, die diese Feststellungen im Einzelnen zu treffen haben und die auch die Voraussetzungen für die Ausstellung der Ausweise erfüllen müssen. Hier gibt es erhebliche Rückstände, die wir dadurch nun nicht vermehren wollen. Das haben wir erreicht. Es gibt ja auch einen Bericht gemäß Paragraph 96 [Bundestagsgeschäftsordnung] Haushaltsausschuss und, ich glaube, wir können das nun machen am Donnerstag oder Freitag und uns auf den nächsten Gang im Vermittlungsausschuss entsprechend vorbereiten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ist da eigentlich für den Kreis der besonders Behinderten, die auf Rollstühle angewiesen sind und öffentliche Nahverkehrsmittel nicht benutzen können, im Zuge der Ausschussberatungen etwas ergänzt worden, weil in der ursprünglichen Vorlage nichts drin war?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Also ich muss ehrlich gestehen, dass ich die Frage nicht verstanden habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Darf ich wiederholen? Die Rollstuhlfahrer können die öffentlichen Verkehrsmittel nicht benutzen, weil man ja nicht den Rollstuhl da reinheben kann. Die müssen doch, in den Städten gibt es solche Busse mit so Hebebühnen, die gehören manchmal den Arbeitersamaritern, manchmal dem Roten Kreuz oder wem auch immer, sie sind eigentlich die am schwersten Behinderten. Ist für die etwas während der Ausschussberatungen hinzugekommen? In der Vorlage am Anfang war jedenfalls nichts drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Nein, da ist nichts hinzugekommen, weil die Frage der kostenlosen Beförderung von Rollstühlen bei der Bundesbahn, und darum geht es, eine tarifrechtliche Frage ist, die durch das Gesetz nicht geregelt werden kann. Aber die Bundesregierung ist gebeten worden, in Verhandlungen mit dem Verkehrsministerium diese Frage im Rahmen des Tarifrechts zu regeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? </p>
				<p>Dann kommen wir zum Punkt 7, Bericht Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>, Ausschussbericht zu den Anträgen SPD/FDP sowie CDU/CSU auf Einsetzung einer Enquete-Kommission Zukünftige Kernenergiepolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir hatten die Aufgabe, aus den beiden Anträgen der Koalition und der Opposition einen Antrag zur Einsetzung einer Enquete-Kommission zu formulieren. Dieses ist uns gelungen. Hier hat es also auch Übereinstimmung mit der Opposition gegeben. Wo es also derzeit noch Schwierigkeiten gibt, ist Folgendes. Die Opposition wird sich also daran machen nicht – wie sie zu Beginn gesagt hat – sieben Parlamentarier, sieben Sachverständige und dann das Verhältnis drei zu drei zu eins, sondern sie geht jetzt davon aus, dass nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">D’Hondtschen</name> Verfahren es sich um einen 14er Ausschuss handelt, und sie zwar drei Parlamentarier, aber vier Sachverständige benennen wollen. Dieses könnte noch kontrovers behandelt werden. Wir werden allerdings morgen früh noch in einem Gespräch mit den Obleuten einen Versuch machen, auch hierüber Einigkeit zu erzielen. Einigkeit insofern, liebe Genossinnen und Genossen, dass wir auch die Sachverständigen als einen gemeinsamen Vorschlag aller Parteien einbringen wollen, damit die Sachverständigen nicht von Vornherein diesen Stempel darauf haben. Diesen Versuch haben wir unternommen. Wir haben also Vorschläge, Namensvorschläge dem Fraktionsvorstand zugeleitet. Der Fraktionsvorstand hat diesen zugestimmt. Wir werden also morgen in der Obleutebesprechung diese Namensvorschläge auch der Opposition unterbreiten, und wenn es dann zu keiner Einigung kommt, müssen wir dieses mit dem Fraktionsvorstand neu beraten. Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> wird für uns im Plenum des Deutschen Bundestages dazu seinen Bericht geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Wenn nicht das Wort gewünscht wird, dann komme ich zurück auf das, was ich in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand hier dargelegt habe, und zwar als letzten Punkt der Darlegungen. Der Vorsitz der Kommission wird einem Mitglied unserer Fraktion zustehen und der Fraktionsvorstand hat gestern einmütig dafür nominiert Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>. Wer dem zustimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Das ist einstimmig.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Punkt 8, noch einmal Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>, Ausschussbericht CDU/CSU-Antrag Einrichtung einer Prognosen-Bewertungskapazität und so weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, dieser Antrag beziehungsweise diese Initiative der Opposition hat es bereits in der 6. und 7. Legislaturperiode gegeben. Nach langem Hinsehen ist es also immer wieder deutlich geworden, dass es der Opposition darum ging, ein eigenes Instrument gegen den Regierungsapparat zu entwickeln. Wir haben zunächst einmal versucht, den Antrag der CDU/CSU umzuformulieren, sodass wir ihn also im Ausschuss für Forschung und Technologie mittragen konnten, und waren also der Meinung, dieses wäre machbar gewesen. Der Haushaltsausschuss war der Ansicht, hier handele es sich wieder um eine neue Bürokratie und dieses Ganze könnte also auch von solch einem Gremium nicht geleistet werden. Je näher man hinsieht, umso mehr kommt man zur Überzeugung, dass das in der Tat so ist. Wir haben dann der Opposition angeboten, haben gesagt, dieses kann man zwar alles erweitern, und wir sind ja also auch mit der Enquete-Kommission dabei, hier so etwas zu leisten für den Bereich der Energiepolitik insgesamt. Dieses ist beispielsweise typisch dafür, wie man so etwas angehen kann, und insofern können wir also auch die Enquete-Kommission hier mit einbeziehen. Nun stehen wir vor folgender Frage. Die Opposition hat uns gezwungen, nach der Geschäftsordnung Paragraph 60 Absatz 3 nach einem halben Jahr diesen Bericht hier im Plenum zu behandeln, und mittlerweile ist mir heute signalisiert worden, dass die Opposition nicht nur diesen Antrag behandeln will, das heißt, einen Bericht des Ausschussvorsitzenden dort zu geben, sondern dass sie eventuell mit einem Initiativantrag kommt, um diesen Antrag zur Entscheidung zu stellen. Wenn sie dieses tun will, dann soll sie das tun. Dann müssen wir diesen Antrag ablehnen. Wir sind der Meinung, dass wir hier eine neue Konstellation auch in Sachen Forschungspolitik installieren wollen. So wie wir mit den Bürgerinitiativen reden, so müssen wir auch mit den Arbeitnehmerorganisationen, mit dem Deutschen Gewerkschaftsbund, den einzelnen Industriegewerkschaften, aber auch mit den Unternehmensverbänden über forschungspolitische Programme und Prognosen und Einschätzungen reden, und wir sind nicht der Meinung, dass es neue Studien geben muss, sondern dass wir als politisch Verantwortliche dieses erfragen wollen aus dem Programm.</p>
				<p>Der Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> hat sich bereit erklärt, das, was in seinem Programm noch nicht enthalten ist, die sozialen und ökonomischen Auswirkungen, etwas stärker darzustellen und dieses dann also auch verstärkt im Plenum zu behandeln. Die FDP möchte dieses ebenfalls, dass wir Forschungsprogramme ähnlich wie andere Programme, beispielsweise das Energieprogramm, auch stärker parlamentarisieren, um damit den öffentlichen Dialog zunächst mal zu animieren, um ihn dann mit den gesellschaftlichen Gruppen zu führen. Das ist im Grunde genommen unser Ansinnen und wir schlagen also hier vor, dass, wenn es zwei Runden geben sollte, Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraupeSchulteBrigitte_1976-12-14">Traupe</name> aus dem Haushaltsausschuss und ich als Vertreter des <seg type="note">F&amp;T-Ausschusses<note xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_11" type="comment"><p>Vermutlich ist der oben erwähnte Ausschuss für Forschung und Technologie gemeint.</p></note></seg> dazu sprechen werden. Aber wenn es eine Runde ist, werden wir beide uns selbstverständlich verständigen. Beide sind vorbereitet, je nachdem wie die Opposition dann operiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Keine Wortmeldungen. Wird dem so zugestimmt. Dann kommt der Bericht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandts</name> zur zweiten und dritten Lesung Regierungsentwurf Europaabgeordnetengesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, in der heutigen Innenausschusssitzung ist abschließend das Europaabgeordnetengesetz behandelt worden. Unsere Marschrichtung war die, nach Möglichkeit einen Konsens mit der Opposition zu erreichen, aber dies nicht um jeden Preis. Ich darf vorausschicken, dass dieser Konsens erreicht worden ist. Das Gesetz ist einstimmig im Ausschuss verabschiedet worden. Auch die Entschließung dazu, zu der gleich noch einige Worte zu sagen sein werden, ist einstimmig dann nach einer umfangreicheren Diskussion darüber verabschiedet worden. Regelungsgehalt ist jetzt bei der umstrittenen Frage der Bezahlung der Europaabgeordneten Folgendes.</p>
				<p>Erstens: Die Europaabgeordneten, die nicht zugleich Mitglieder des Deutschen Bundestages sind, erhalten eine Entschädigung von 7500 D-Mark.</p>
				<p>Zweitens: Sie erhalten ebenso wie Bundestagsabgeordnete eine Freifahrtberechtigung, soweit es das Inland betrifft, die Bundesrepublik Deutschland betrifft.</p>
				<p>Drittens, und dies ist dann heute der Preis gewesen für den Konsens: Die Vorschriften des sechsten Abschnitts des Abgeordnetengesetzes finden Anwendung. Das heißt, es ist die Beihilferegelung. Die Beihilferegelung Paragraphen 27 und 28 des Abgeordnetengesetzes finden Anwendung. Dieser Punkt war lange umstritten. Wir haben dann dem zugestimmt, haben damit alle übrigen Anträge der Opposition, die auf eine Vollregelung abzielten, ablehnen können.</p>
				<p>Die CDU marschierte heute zum ersten Mal mit einer ganzen Crew ihrer Europaabgeordneten auf, die uns klarmachen wollte, wie schwierig die Situation dort ist. Wir haben uns auf diese Diskussion nicht mehr weiter eingelassen, sondern die Entscheidungen so getroffen. Das Ganze wird mit einer Entschließungsempfehlung an den Deutschen Bundestag noch einmal aufgegriffen. Die Entschließung ist kurz. Wir haben unseren Text weitestgehend durchsetzen können. Sie heißt: <quote>»Die im Europaabgeordnetengesetz für die Mitglieder des ersten direkt gewählten Europäischen Parlaments enthaltenen Regelungen beruhen auf dem Grundsatz, dass zu den Aufgaben eines frei gewählten Parlaments gehört, Fragen der Entschädigung, der sozialen Sicherheit und der Amtsausstattung seiner Mitglieder selbst zu regeln. Demgemäß hat sich der Deutsche Bundestag im Wesentlichen auf eine vorläufige Entschädigung der Mitglieder des Europäischen Parlaments beschränkt. Sollte für das Europäische Parlament eine Regelung der Entschädigung, Versorgung und/oder Amtsausstattung seiner Mitglieder nicht in angemessener Frist, spätestens zum 31.12.1981 nicht erfolgt sein, wird der Deutsche Bundestag die im Europaabgeordnetengesetz enthaltenen Regelungen überprüfen und ergänzen.«</quote> Dies ist der Entschließungsvorschlag. Die CDU beharrte zunächst darauf, zu ihren übrigen Forderungen auch eine Entschließung hineinzubringen und hat dies zunächst einmal von unserer Zustimmung abhängig gemacht, diesem Gesetz zuzustimmen. Sie wollte eine Entschließungsempfehlung: <quote>»Der Deutsche Bundestag wird alsbald die erforderlichen Vorkehrungen und Maßnahmen treffen, um eine möglichst institutionalisierte Zusammenarbeit zwischen dem Europäischen Parlament und dem Deutschen Bundestag herzustellen.«</quote> Diesen Antrag haben wir aus formellen wie aus sachlichen Gründen abgelehnt und darauf hingewiesen, dass es hier keine Einigung geben kann. Wenn dies der Preis sein sollte, müsste dies kontrovers entschieden werden. Die CDU hat sich dann doch zu einer einvernehmlichen Verabschiedung unserer Entschließung entschlossen. Das ist der Stand der Dinge. Das Gesetz kann nun so mit dieser Entschließung morgen verabschiedet werden. Wir schlagen vor, dass Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name> dazu spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Wird dieser Entschließung zugestimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Ist bewilligt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-28-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommen wir zum Punkt 10. Das ist Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtkes</name> Bericht Gesetzentwurf zur Senkung der Altersgrenze für schwerbehinderte Beamtinnen und Beamte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Mit dem Regierungsentwurf, wie ihr alle wisst, sind wir im Bundesrat gestorben. Dieser Entwurf enthält materiell die gleichen Voraussetzungen. Eigene Antragstellung, Verpflichtung Zuverdienstgrenze 425 D-Mark, bei Nichteinhaltung disziplinarische Maßnahmen, die bis zum Entzug der Pension reichen. Als Transportmittel hat unser Entwurf das Beamtenrechtsrahmengesetz gewählt. Das ist nicht zustimmungspflichtig. Es versetzt uns in die Lage, unsere Vorstellungen beim Bund zeitgleich mit dem allgemeinen Gesetz einzuführen. Die Länder sind nicht dazu verpflichtet. Wenn sie aber die Altersgrenze einführen, müssen sie sich an die Vorgaben dieses Beamtenrechtsrahmengesetzes halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Wer stimmt zu, dass eingebracht wird? Danke. Gegenteilige Meinung. Wird zugestimmt. Dann kommen wir zum Punkt Bericht Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> zu einer Kleinen Anfrage, deren Text euch vorliegt, neue Glaubens- und Weltanschauungsgemeinschaften, sogenannte Jugendsekten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, namens und im Auftrag der Arbeitsgruppe Jugend, Familie und Gesundheit und des zuständigen Arbeitskreises stelle ich euch heute jetzt diese Kleine Anfrage vor, nachdem sie zweimal im Fraktionsvorstand gewesen ist. Sie ist das erste Mal im Fraktionsvorstand mit recht gescheitert, weil wir der Verführung beziehungsweise die Verfasser der Verführung erlegen sind, bei einigen Fragen bereits einen diskriminierenden Sachverhalt vorauszusetzen. Ihr werdet ohnehin zugeben müssen, dass für eine Kleine Anfrage die Form ein klein wenig ungewöhnlich und ausführlich ist. Es ist hierzu zu sagen, dass die zuständige Arbeitsgruppe im November des vergangenen Jahres –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, je weniger wir werden, umso lauter wird es, und ich muss also hier versuchen, dem, der den aufgerufenen Punkt behandelt, zu helfen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben uns entschlossen im November des vergangenen Jahres, eine Große Anfrage einzubringen. Aufgrund der geschichtlichen Entwicklung und der Vorfälle in Südamerika, aber auch in diesem Land in den letzten Monaten, haben wir die Überzeugung gewonnen, dass eine Große Anfrage, die ja eine große Aussprache auch im Plenum dann bedingen würde, vielleicht mit gewissen Nebenerscheinungen weniger effektvoll sein könnte als eine Kleine Frage, die versucht, sehr grundsätzlich auf der ersten Seite die Positionen zu klären, dann zu einer Analyse zu kommen, einer Beschreibung der Landschaft, was ist, welche Gemeinschaften sind es, wie setzen sie sich zusammen, und im weiteren Teil der Anfrage einmal festzustellen und zu erfragen, wie und in welcher Weise in anderen europäischen Ländern und in Übersee bereits Prozesse und ähnliche Verfahren stattgefunden haben. Dies wird gerade vonseiten der Vereinigten Staaten außerordentlich interessant sein, aber auch von den Nachbarländern Frankreich und Großbritannien. Wir werden feststellen, dass in allen europäischen Ländern erheblich rigoroser vorgegangen worden ist als in unserem Land.</p>
				<p>Dann kommen wir in einigen Detailfragen zu all den Tatbeständen und den Sachverhalten, die im Einzelnen das umfassen, was von diesen Jugendreligionen oder von den Sekten oder den <gap/> girls, wie sie auch genannt werden, in der täglichen Praxis auf dem Markt oder in dem Herangehen an Jugendliche wie an junge Erwachsene praktiziert wird und wo wir in den meisten Fällen doch der Meinung sind, dass dies mit den Rechtsvorschriften sowohl des Strafrechts wie des Bürgerlichen Gesetzbuchs nicht in Übereinstimmung steht. Aber wir fragen nur nach den Tatbeständen und wir unterstellen dieses nicht. Semantisch, also rein sprachlich, würde ich euch bitten, auf der Seite 3 noch zu ändern im Punkt 10 a), wo wir gefragt haben nach Verfahren, die »ergriffen worden sind«, hier muss es heißen: »eingeleitet worden sind« und auf dem Punkt 11 müssen wir unter b) fragen, nicht, ob die Strafvorschriften ausreichen, gegen das Sammlungsgesetz verstoßen, sondern die einschlägigen Rechtsvorschriften ausreichend sind. Das ist juristisch einwandfreier.</p>
				<p>Wir haben den Eindruck, dass die Aktivitäten in den Länderparlamenten – es haben bisher vier Landesparlamente Aussprachen gehabt im Rahmen einer Großen Ansprache. In Hamburg bin ich anwesend gewesen und habe feststellen können, dass auch hier bisher kein großer Dissens, keine großen Konfliktsituationen zwischen den Parlamentsparteien entstanden sind, soweit die Debatten – und das wurden sie – maßvoll geführt werden und klar wird, dass keiner der beteiligten Parlamentarier, dass die, die hier fragen auch der Fraktionen, in irgendeiner Weise den Artikel 4 des Grundgesetzes angreifen, einengen oder auch nur in irgendeiner Weise kritisch beleuchten wollen. Es geht darum, den schmalen Grad mit dieser Anfrage einzuhalten zwischen der religiösen Toleranz und Weltanschauungsfreiheit auf der einen Seite, aber der Verpflichtung aller Bürger und aller Vereinigungen die Grundtatbestände des Grundgesetzes und die Rechtsnorm unserer Wertordnung einzuhalten. Um dieses so zu machen und zu veranstalten, dass niemand, der in richtigen Religionen und Sekten tätig ist, in irgendeiner Weise nur sich diskriminiert fühlen könnte, ist der etwas komplizierte und schwierige Text der Anfrage entstanden. Ich nehme an, dass auch die FDP-Fraktion jetzt zugestimmt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Dann ist das so für die Weiterbehandlung freigegeben. Ich rufe auf Punkt 12. Wer wünscht das Wort zu Fragen unter Informationen? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Ich hätte eine Frage an den Bereich Forschung und Technologie. Ah ja, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> ist da. Ich möchte aus Anlass der besonderen Situation auf dem Ölmarkt die Frage stellen, ob bei den Forschungsvorhaben, die zum Beispiel in meinem Wahlkreis bei Schering unterstützt werden, nämlich die Wiederaufarbeitung des gesamten Fischer-Tropsch-Verfahrens, das Unternehmen wird mit über 3 Millionen unterstützt von Forschung und Technologie, ob dort zwischenzeitlich einmal Ergebnisse abgefragt werden oder wie dieses Verfahren gehandhabt wird. Ich weiß zwar, dass generell eine Pflicht besteht, Rechenschaft abzulegen, aber ich möchte gern einmal wissen, ob ein solches Vorhaben auch zwischenzeitlich auf Ergebnisse abgefragt wird. Ich glaube, dass das sehr interessant sein könnte, und möchte darüber gern mal eine Auskunft haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer gibt die Antwort? Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Manfred</name>, wir fördern eine ganze Menge von derartigen Vorhaben. Zu Schering selbst kann ich hier nichts ausführen. Es ist so, dass normalerweise, wenn der Antrag gestellt wird, genehmigt wird, er über einen gewissen Zeitraum mit diesem Forschungsvorhaben läuft, ein Zwischenbericht und Endbericht erstellt wird. Ich bin gerne bereit, dir den Endbericht zur Verfügung zu stellen, wenn ich nachhöre, wie weit der ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Zusatzfragen? Ja, ich frage, ob es Zusatzfragen gibt. Offenbar keine. Zu einer anderen Frage, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ich habe eine Frage an das Verkehrsressort. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, es war in der letzten Woche in den Zeitungen gestanden, dass das Verkehrsministerium beabsichtige, die Methodik des Punktekatalogs in Flensburg zu ändern. Darauf gab es einige aggressive Reaktionen des verkehrspolitischen Sprechers der CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, die für mich eigentlich verständlich waren, wenn diese Meldungen zutreffen, und zwar stand darin, dass die Bundesregierung beabsichtigt, die Entziehung des Führerscheins künftig nicht mehr von den Gerichten vornehmen zu lassen ab einer gewissen Punktegrenze, ich glaube, es waren 18 Punkte, sondern diese Entziehung des Führerscheins zu delegieren an untergeordnete Verwaltungsstellen auf der Basis des sogenannten Idiotentests. Ich möchte fragen, ob es derartige Initiativen gibt, ob es eine offizielle Vorlage gibt seitens des Verkehrsressorts, und vor allen Dingen, ob auch darüber nachgedacht worden ist, ob vielleicht so ein Punktestand, den man angesammelt hat, ob der auch abgetragen werden kann, ob das auch in die Überlegungen mit einbezogen worden ist, weil dieses ja ein Thema ist, das die Leute manchmal mehr bewegt wie viele hochbrisante Themen, die hier diskutiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, die Bundesregierung ist verpflichtet aufgrund des Beschlusses des Deutschen Bundestages, einen Bericht über die Erfahrungen mit dem Mehrfachtäterpunktsystem vorzulegen. Dieser Bericht ist eigentlich überfällig, und zu der Zeit, von der du sprichst, lag dieser Bericht, der basierte auf dem Arbeitsergebnis einer gemischten Bund-Länder-Arbeitsgruppe, in unserem Haus zusammengestellt vor zur Unterschrift an den Präsidenten des Bundestages. Ich habe diesen Bericht angehalten, weil ich genau an den Punkten, die du hier angesprochen hast, der Meinung war, dass er in dem Teil, in dem er Schlussfolgerungen aus den Erfahrungen der Vergangenheit zieht, nicht den Vorstellungen entspricht, die wir an einen solchen Bericht stellen müssen, und deswegen haben wir den Präsidenten um Fristverlängerung gebeten, um diesen Bericht zu überarbeiten. Diese Pressemeldungen und die Stellungnahmen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> von der Opposition beruhen darauf, dass – was einfach nicht zu vermeiden ist – natürlich, obwohl dieser Bericht nicht offiziell war, Journalisten Einzelheiten der vorgesehenen Änderungen des Punktekataloges zur Kenntnis bekommen haben und sich daran Spekulationen knüpften, einerseits in Bezug auf die Erleichterung, andererseits wie beim Sprecher der Opposition weitergehende Forderungen. Auch wir sind der Meinung, dass das, was uns vorgelegt ist, in den entscheidenden Punkten den Anforderungen, die wir stellen, nicht gerecht wird. Es muss uns darum gehen, die gravierenden Verkehrsverstöße, insbesondere in dem Bereich, wo die Verkehrssicherheit gefährdet wird, energisch zu ahnden, aber die große Zahl der wirklich leichten Vergehen, die auch heute mit Punkten – ein oder zwei Punkten – bewährt werden, aus dieser Rechnung herauszubekommen, damit die große Verunsicherung bei Hunderttausenden von Kraftfahrern genommen wird, die sich langsam ausrechnen können, wie die sich durch ganz leichte Geschichten an ein Punktekonto heranrobben, wo sie – und jetzt komme ich auf deine Frage – dann, wenn sie die entsprechende Anzahl erreicht haben, automatisch den Führerschein verlieren. Das ist der eine Punkt. Der Punktekatalog sagt also, wenn diese Punktegrenze 18 erreicht ist, geht automatisch der Führerschein weg.</p>
				<p>Der andere Problemkreis ist der mit dem von dir angesprochenen Idiotentest, eine sehr problematische Sache, die zunehmend ins Gespräch kommt. Diese werden ja durchgeführt beim Technischen Überwachungsverein aufgrund von Erkenntnissen, die dort gesammelt werden, und es sind die Verwaltungsbehörden, die solche medizinisch-psychologischen Eignungstest anordnen, um festzustellen, ob ein Bewerber die Eignung hat, weiterhin ein Kraftfahrzeug zu führen. Auch dieses gehört in den Gesamtzusammenhang der Überlegungen hinein. Aber zusammenfassend kann man sagen, dass der Bericht noch nicht vorliegt. Das liegt daran, dass wir in den von dir angesprochenen Punkten noch zu Erleichterungen gegenüber dem heutigen Zustand kommen möchten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es Zusatzfragen? Keine. Wer wünscht das Wort zu anderen Fragen? Keine Wortmeldungen. Dann kommen wir zu dem Punkt 13, betrifft Ausschussumbesetzungen. Eine Vorlage liegt euch vor. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich wollte eine kleine Vorbemerkung machen. Im Mai/Juni im Zusammenhang mit der direkten [Wahl] zum Europäischen Parlament wird eine ganze Reihe von Ausschussumbesetzungen notwendig werden. Es liegt mir jetzt schon eine ganze Reihe von Wünschen und Überlegungen vor. Ich glaube, es wäre gut, wenn in den Arbeitskreisen und auch von den betroffenen Abgeordneten die Wünsche an uns herangetragen werden, damit wir in der Vorarbeit nach Möglichkeit wieder ein Tableau erstellen können, das den Wünschen der Einzelnen und den Notwendigkeiten der Gesamtfraktion einigermaßen gerecht werden kann. Dies als Vorbemerkung. Was euch heute vorliegt, ist noch ein Nachholbedarf, noch einige Lücken zu schließen, die dadurch entstanden sind, dass Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name> zum Parlamentarischen Staatssekretär berufen wurde. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hatte seinerzeit seinen stellvertretenden Ausschusssitz zur Verfügung gestellt, als wir ganz schnell diesen besetzen mussten. Es ist gut, glaube ich, wenn er wieder in den Ausschuss eintreten kann. Ich bitte auch um Zustimmung der anderen Vorschläge. Der Unterausschuss für Rundfunkfragen übrigens ist ein Unterausschuss des innerdeutschen Ausschusses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu dieser Vorlage gewünscht? Andere Vorschläge? Nicht der Fall. Dann ist das so genehmigt. Dann gibt’s noch eine Möglichkeit. Wer wünscht das Wort unter Verschiedenem? Niemand. Ich danke, wünsche gute Fortsetzung des Nachmittags und Abends.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
