<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000080</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 13.09.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. September 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>90 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-09-13">
					<time type="start" when="17:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H30M02S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-11-09" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung XML, Header, SVPs, Incidents</change>
			<change when="2023-05-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="2">Korrekturen; ganzen Text durchgelesen; keine offenen Namen</change>
			<change when="2024-01-19" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="3">systematische Vereinheitlichung Schreibweise Zahlenangaben bei Prozent</change>
			<change when="2024-02-16" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="10">diverse Vereinheitlichungen Rechtschreibung gemäß Duden</change>
			<change when="2024-06-25" who="#HindenburgBarbara" status="textkritik" n="5">SVPs final gelesen</change>
			<change when="2024-10-02" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="6">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2024-12-20" who="#RochowSylvia" status="final" n="7">Redigieren: Ergänzung und Auszeichnung Personen</change>
			<change when="2024-12-27" who="#RochowSylvia" status="final" n="8">Redigieren: Übertragung Korrekturen [A.] und [B.]</change>
			<change when="2024-12-27" who="#RochowSylvia" status="final" n="9">Redigieren: Einfügung oxy_comments für Editor*in</change>
			<change when="2025-09-18" who="#RochowSylvia" status="final" n="10">Korrektur gemäß Duden "er Jahre" --> "er-Jahre"</change>
			<change when="2025-12-17" who="#JuengerkesSven" status="public" n="11">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-09-13-t1700_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus dem Fraktionsvorstand (Hinweise zur zweiten Hälfte der Legislaturperiode, Steuergesetzgebung, Landesparteitag in <choice>
							<abbr>NRW</abbr>
							<expan>Nordrhein-Westfalen</expan>
						</choice> und Wahl eines neuen Ministerpräsidenten, Aufhebung der Immunität des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, Untersuchungsausschüsse Spionage im Verteidigungsministerium und Abhöraffäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnaglWilfried">Scharnagl</name>, Große Anfrage zur Sicherheitspolitik, Radikalenerlass, Verjährung von Mord).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-09-13-t1700_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zum Themenkreis neonazistische Umtriebe und zur Generalamnestie und Verjährungsfrist für NS-Gewalttaten. – TOP 3: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zum Thema Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> und der Aufhebung der Immunität. – TOP 4: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zu einer politischen Kampagne der CDU/CSU gegen die Außenpolitik der Regierung. – TOP 5: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> zu den Vorwürfen gegen ihn. – TOP 6: Europawahlprogramm.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
				<p><seg type="necrology" corresp="#StaudtReinhold_1976-12-14">Genossinnen und Genossen, über dem Beginn dieser Arbeitsreihe nach der Sommerpause ist ein tiefer Schatten dadurch, dass am 11. September [1978] unser Genosse Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaudtReinhold_1976-12-14">Staudt</name> verstorben ist, der am 16. September [1978] 50 Jahre alt geworden wäre. Dies war ein Genosse, der unter schwersten Bedingungen nach der Wahl 1976 das Mandat, das er miterkämpft hatte in Darmstadt, in dem Wahlkreis dort, hier erfüllen konnte, weil er monatelang schwer zu leiden hatte und es nicht sicher war, ob er sein Leiden würde überstehen können. Mancher hier in der Fraktion hat ihm geholfen, sich dann, als er beginnen konnte, mit uns zusammen zu wirken, sich nicht übernähme, soweit das geht und seinem Temperament entsprach, schone und nun ist er aus dieser Arbeit, in der er seiner ganzen Natur und auch seiner Entwicklung, bevor er hier Abgeordneter geworden war, nach hineingehörte, durch den Tod gerissen worden. Wir haben seiner Familie unsere Mittrauer versichert und wir trauern um einen Genossen, der sich viel vorgenommen, von dem viel zu erwarten war und der durch Herzversagen am 11. [September 1978] nun von diesem Weg gerissen worden ist. Ich danke. Ihr habt euch zu Ehren unseres Freundes erhoben.</seg></p>
				<p>Ich bin dadurch, dass ich durch die Sitzung der Parlamentarischen Kontrollkommission über Gebühr verspätet hier ankam, nicht davon im Bilde, ob der auf der Liste nachrückende Genosse, von dem mir gestern <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Holger</name><note xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_4" type="comment"><p>Es ist unklar, wer gemeint ist. Möglicherweise handelt es sich um den hessischen Ministerpräsidenten Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, da es um die Nachfolge aus dem Bundesland Hessen ging.</p></note></seg> gesagt hat, er werde heute schon hier sein, hier sein wird. Da zeigen die mit Fingern auf ihn. Die meinen das sicher gut. Er hat sich auch erhoben. Das ist der Genosse Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NehmAlbert_1978-09-13">Nehm</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will hoffen, du findest hier bald gute Zusammenarbeit bei allen und mit allen. Alles Gute.</p>
				<p>Ja, Genossen, dann sind wir vor die Notwendigkeit gestellt, das, was wir heute und morgen machen können, weil es gemacht werden muss, zu erörtern. Wir haben keine Tagesordnung heute, in der wir nun schon Punkt für Punkt durchgehen, nicht aus Fahrlässigkeit, sondern aufgrund der Unvermeidlichkeiten, die sich aus der Notwendigkeit ergeben, morgen in der Sache Steueränderungsgesetz und einiges, das zu dem Paket gehört, darunter Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte und Änderung des Bundeskindergeldgesetzes, uns nicht nur auszusprechen, sondern auch zu einer Entscheidung zu gelangen. Das geschieht morgen.</p>
				<p>Was heute möglich ist, nachdem der schöne Vorsatz nicht hat gehalten werden können, vor dem Beginn der Tagesordnungszwänge in der nächsten Woche in einer etwas loseren Form miteinander über manche Eindrücke und Erfahrungen aus der ersten Hälfte dieser Legislaturperiode zu sprechen. Ich hatte vorgeschlagen aus der Sicht der Obleute in den Ausschüssen, aus der Sicht der Arbeitskreisvorsitzenden und mit ihnen Zusammenarbeitenden und aus der Sicht auch einiger der Parlamentarischen Geschäftsführer. Nachdem das nicht drin ist und damit auch eine etwas damit verbundene Erörterung dessen, wie wir es halten wollen nun mit dem Beginn der zweiten Hälfte dieser Legislaturperiode, müssen wir diese Erörterung, von der ich angenommen hatte, sie ließe sich machen, nicht, indem man viele Stunden einen nach dem anderen aufruft, sondern indem wir einige Stunden miteinander über das, was aus der Sicht der Obleute, aus der Sicht Arbeitskreis leitenden Genossen zu sagen ist, prüfen, diskutieren, nun stattdessen uns auf das einstellen, was wir morgen zum Thema selbst zu sagen haben und was wir darüber hinaus für uns aus zwingenden politischen Gründen notwendig haben im Lauf der nächsten Wochen und allernächsten Monate, der nächsten zwei vor allen Dingen, in den Griff zu bekommen.</p>
				<p>Es ist nach meiner Meinung unvermeidlich, dass man heute einiges auch über das sagt, was im Zusammenhang mit der <ref type="internal" target="#spd-08_1978-09-01-t1115_WN">Sondersitzung, die hier am 1. September [1978] abgehalten werden musste</ref>, zu sagen ist. Damit hat sich der Fraktionsvorstand heute eingehender befasst. Ginge alles so, dass wir etwas Luft und Zeit hätten, dann wäre heute hier von mir darüber zu sprechen, wie wir damals nach den Sitzungen von Parteivorstand, Parteirat am 29.6.[1978] im Fraktionsvorstand durchgesprochen haben, was für uns wesentlich ist, das ist sehr gründlich geschehen, wir am 29.7.[1978] nach den Kabinetts- und Koalitions- und auch Arbeitsgruppensitzungen in der letzten Juli-Woche, am 29. [Juli 1978] Fraktionsvorstand das erörtert und zu einer kurzen Erklärung verdichtet haben, die euch ja bekannt ist, und auch bis jetzt einschließlich der Auseinandersetzungen, auf die sicher morgen noch zurückzukommen sein wird, über einige der unterschiedlichen Auffassungen hinsichtlich des einen oder anderen Bestandteils des sogenannten Steuerpakets.</p>
				<p>Diese Fraktion hat, bevor die Sommerpause begann, etwas zustande gebracht, was nicht ganz selbstverständlich war. Sie hat nämlich damals sich weder dazu provozieren noch dadurch irritieren lassen, dass vor allem seitens unserer Koalitionspartner sehr intensiv und auch häufig anzüglich und herausfordernd über das, was eigentlich im Steuerbereich insgesamt, und zwar sofort, zu machen wäre, dem standgehalten und sich weder irritieren noch hat provozieren lassen. Ich weiß, wie schwer das im Grunde genommen vielen geworden ist und das ist anzuerkennen, dass wir da nicht der Versuchung nachgegeben haben. Wir haben eine Nervenprobe bestanden. Warum? Damals haben, nicht völlig übereinstimmend in all ihren Motiven und Graden, aber doch alle gewusst, dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] musste der Rücken freigehalten werden vor den und für die Konferenzen der Repräsentanten der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Staaten in Bremen und vor dem Treffen der Repräsentanten der sieben schwergewichtigen Industriestaaten in Bonn. Dazu haben wir beigetragen und auch dazu, indem eine ganze Reihe unserer in diesen Bereichen besonders erfahrenen und aktiven Genossen teilgenommen haben an den Auswertungen und Vorbereitungen auf das, was zur Auswertung der bei diesem Wirtschaftsgipfel in Bonn und im Zusammenhang auch mit der vorher genannten Tagung an uns und auf uns an Verpflichtungen gekommen ist, dass das hat bewirkt werden können. Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat als Erster der am Gipfel beteiligten Staatsmänner die gegebenen Zusagen einhalten und verdeutlichen können öffentlich. Dazu gehörten Kabinettsberatungen, Koalitionsverhandlungen, Gespräche mit Vertretern der Landesregierungen und das in Mitwirkung einer Reihe von Genossen auch dieser Fraktion, ebenso wie der Partnerfraktion FDP.</p>
				<p>Nun, es gibt Gründe, warum wir morgen direkt einsteigen in das, was Steuerpaket und einiges dazu betrifft, weil abgesprochen worden ist, dass wir nicht getrennt, sondern gleichzeitig mit der Fraktion des Koalitionspartners diese Thematik behandeln. Das hat klimatische Gründe und mancher wird das ohne Umschweife verstehen und anderen bin ich bereit, das zu erklären. Wir sind, Genossinnen und Genossen, bei dem, was bundesrepublikanischerseits an- und dargeboten worden ist als unser Beitrag zur Bewältigung von weltwirtschaftlich verknüpften und verfilzten Schwierigkeiten und Problemen. Wir haben es dabei mit Dingen zu tun, die wesentlichste Faktoren dafür sind, dass wir als Bundesrepublik Deutschland unseren Anteil, unseren Beitrag zur Friedenssicherung – und ich sage hier in vollem Bewusstsein, dass das seltsam klingt –, zur Verhütung des Gegenteils von Friedenssicherung auch mit Unterstützung von Kräften aus diesem Land und der Entwicklung, die in der Welt keineswegs eine verheißungsvolle Entwicklung in Bezug auf akute Gefahren für mehr als nur Zusammenstöße, sondern für eine ganze Kette von solchen enthält. Unsere Rolle unter den gegebenen Kräfteverhältnissen hier und auch in unserer Umwelt ist nur erfüllbar, wenn wir uns nicht hineinmanövrieren lassen in eine Situation, durch die wir hinausmanövriert werden aus der Möglichkeit, wenn auch unter noch so schwierigen Bedingungen, hier den Bundeskanzler zu stellen und nicht plötzlich außerhalb der Regierung uns zu befinden.</p>
				<p>Wir werden sehen, wenn wir morgen zur Sache kommen, was im Zusammenhang mit den in den letzten zwei, drei Wochen streckenweise und stellenweise heftig diskutierten Problemen – Lohnsummensteuerabschaffung oder auch Tarifsprung und Steuergerechtigkeit – zu sagen ist. Ich will dem hier nicht vorgreifen. Ich habe gestern in der gemeinsamen Sitzung von Parteirat, Parteivorstand, Kontrollkommission den Versuch gemacht, das zu verdeutlichen und auch denjenigen zu danken, die dazu beigetragen haben, dass das sich zum Teil zu beruhigen im Begriffe ist, sowohl durch die Besprechung, die namhafte Vertreter der Sozialdemokraten aus dem Land Nordrhein-Westfalen und der dortigen in der Kommunalpolitik tätigen Genossinnen und Genossen am 9.9.[1978] beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] geführt haben. Das, was dort einvernehmlich am Schluss zu Papier gebracht worden ist, enthält keinen Trick und ist kein Manöver, sondern so ist es und so wird niemand betrogen.</p>
				<p>Wir haben inzwischen aber noch einmal ein Stolpern erlebt und das stand in einem Zusammenhang mit dem, was von einer Sitzung der Bezirksorganisationskörperschaften, führenden Körperschaften im Niederrhein nun Gegenstand der Presseberichte und dann auch unserer Erörterungen geworden ist. Ich bin hinsichtlich der Sache, die schwierig war und viel Explosivstoff enthalten hat, froh darüber, dass es gestern in der gemeinsamen Sitzung von Parteirat, Parteivorstand, Kontrollkommission doch wohl gelungen ist, die Art und Weise zu finden, in der wir uns in die Erörterungen, die uns dann in der nächsten Woche ganz hart bevorstehen im Plenum, hineinbegeben. Die Auseinandersetzungen in und um Nordrhein-Westfalen haben ja auch noch das besonders Eigentümliche, dass dort am nächsten Sonntag Landesparteitag und am 20. [September 1978] die Wahl des Ministerpräsidenten im Land Nordrhein-Westfalen fällig ist, sodass wir – soweit wir können – tun müssen, was in unseren Kräften steht, um hier das, was es noch an Unklarheiten gibt, aufzuräumen und nicht die Szene dort beschatten und bestimmen zu lassen und das auch im Blick auf die beiden Landtagswahlen, die im Oktober [1978] in Hessen und in Bayern stattfinden sowie auch, was den Übergang zu denen des Jahre [19]79 betrifft.</p>
				<p>Bei alledem geht es immer darum, Genossen, das Ziel erreichbar zu machen mit unseren Kräften und auf unserem Platz, von unseren Plätzen aus, die Rolle der SPD als friedenssichernder Faktor und als Garantie für Demokratie, für parlamentarische Demokratie in diesem Teil Deutschlands und damit auch sehr wesentlich bestimmend für das uns anvertraute Berlin nicht untergehen zu lassen, sondern weiterzuentwickeln.</p>
				<p>Wir werden uns heute sicher, das bleibt nicht uns erspart, in einen gewissen Meinungsaustausch über das [begeben], was im Zusammenhang mit Ursachen und Auswirkungen der Sondersitzung des Bundestages in Sachen einer Immunitätsaufhebungsentscheidung vom 1. September [1978] zu sagen ist. Das war etwas, das sich ergab aus dem, was manche schon auch öffentlich und mit Recht gewisse gezielte Kampagnen [nennen], gerichtet gegen die Zuverlässigkeit der SPD im Empfinden der Mitbürgerinnen und Mitbürger, was dazu gehörte, diese Kampagnen, die ja noch nicht aufgehört haben, die an manchen Stellen etwas weniger befackelt werden, die aber systematisch weiterzutreiben versucht wird. Ich möchte sagen, wir haben seit kurzer Zeit und nach schweren Bemühungen eine gesetzliche Regelung zur parlamentarischen Kontrolle dessen, was durch Dienste zu machen notwendig ist und der Verantwortlichkeit der für sie verantwortlichen Ministerien. Das ist zwar eine Sache, die nicht öffentlich gemacht werden kann, aber in der wir – so schwer das ist, das haben wir heute auf einer mehrstündigen Sitzung dieser Parlamentarischen Kontrollkommission erlebt – doch also Schritt für Schritt Klärungen herbeiführen können und auch müssen. Das ist die eine Sache.</p>
				<p>Ich sage in dem Zusammenhang, dass ich darum gebeten hatte, dass Genossen, die der Meinung sind, man sollte einmal nun wieder, und zwar zunächst, um auch anderen zu zeigen, wir könnten so etwas auch, durch einen Untersuchungsausschuss nach Abschluss anderer offizieller Sachen diesen ganzen Komplex behandeln. Ich habe nicht nur davor gewarnt, sondern ich habe mich veranlasst gesehen, zu sagen, wenn das aus falschem Verständnis der Möglichkeiten solcher Untersuchungsausschüsse – und die kennen doch einige von uns. Ich gehöre dem Bundestag im nächsten Jahre 30 Jahre an. Ich weiß, dass es keinen Untersuchungsausschuss gibt, der das wie immer vorgegebene oder gehabte Ziel hat erreichen können. Das ist nicht erstaunlich. Das ist so und kann auch nicht durch technische Finessen gemacht werden. Wir haben aber, das habe ich auch solchen Genossen gesagt, die der Meinung waren, wir brauchten nun einen und wir müssten auf jenen Mann, auf dessen Aussagen, nachdem er aus rumänischem Geheimdienst sich einem anderen zugewandt oder anvertraut hat, müssten wir auch hier verlangen, selbst befragen zu können. Lasst uns bitte bei allem Zorn, der über das, was zurzeit versucht wird, mit uns zu machen oder uns hineinzutreiben in Schwierigkeiten, nicht nur mit dem Blick auf die Wahlen, sondern auch insgesamt, lasst uns nicht an dem einen oder anderen Begriff hängenbleiben, sondern nützen wir die gesetzliche Regelung aus und unterscheiden wir uns auch dabei weiterhin von der CDU/CSU, dass nicht wir, sondern sie bisher viermal in den letzten Wochen öffentlich und dann auch – bevor sie überhaupt jene Parlamentarische Kontrollkommission angeschrieben oder mündlich unterrichtet hat – öffentlich verkündet hat, was dort behandelt werden wird und muss. Das entspricht nicht der gesetzlichen Regelung. Bei Gelegenheit einer Debatte im Bundestag werden wir ihnen das einmal deutlich machen und sie werden dabei nicht gerade gut aus der Wäsche schauen. Aber das ist nur eine Sache, die im Zusammenhang mit dieser Sondersitzung und ihrem Anlass vom 1. September [1978] natürlich erörterungsbedürftig und auch erörterungsfähig ist.</p>
				<p>Etwas anderes, Genossen. Ich dränge darauf – und ich nehme an, der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] wird auch seinen Teil dazu beitragen, weil er auf diesem Gebiet sicher die längsten, umfassendsten Erfahrungen hat –, dass wir den Versuch machen, sobald es geht eine gründlich ausgearbeitete Große Anfrage zu der ganzen Thematik Sicherheitspolitik, jetzt nicht im Inneren einfach, sondern Sicherheits-, Verteidigungspolitik, Rüstungskontrolle, Abrüstung, aufgehängt an dem Ereignis Sonderkonferenz Abrüstung der Vereinten Nationen, dass ja an unserem Volk fast vorbeigegangen ist und hatte einen Beitrag unseres Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], mit dem man etwas machen kann. Mancher wird ihn gelesen haben. Er ist ja fast nicht in Erscheinung getreten in der Presse und sonstigen Berichterstattung, obwohl der Wortlaut natürlich geliefert worden ist.</p>
				<p>Wir haben noch einiges andere, was uns jetzt einmal querbeet und ohne das, was streng an Ressorts gebunden zu sein scheint, viel Arbeit auferlegt, zum Beispiel, zum Beispiel die Notwendigkeit, den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> vor Wochen erstatteten Zwischenbericht zu der Problematik Ministerpräsidentenerlass und was daraus geworden ist, was aus unseren Beschlüssen der Parteitage und den beiden damals eingebrachten, mit der Koalitionsmehrheit im Bundestag auch beschlossenen, aber im Bundesrat dann natürlich gescheiterten beiden Gesetzentwürfen geworden ist oder nun gemacht werden kann. Das heißt, diese Arbeit von Fraktionswegen kräftig mit zu unterstützen und nicht nur zu unterstützen, sondern dabei unsere Erfahrungen auch im Zusammenwirken mit Ländern und Landtagsfraktionen zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Es gibt noch eine Sache, die auch weit über das Ressort, das unmittelbar betroffen sein mag, hinausgeht. Nämlich es wurde heute mit Recht in der Fraktionsvorstandssitzung erwähnt, dass es erforderlich ist, nicht nur darüber zu sprechen, sondern zur rechten Zeit auch das Erforderliche zu tun, das ist das, was jetzt mit dem Stich- und Schlagwort Generalamnestie beginnt, Kreise zu ziehen. Das heißt für das, was geschehen ist unter dem Regime zwischen 1933 und 1945 und das heißt, dass man sich auseinandersetzen muss mit der Frage, ob es das für Mord geben kann oder was sonst dabei zu beachten sein wird.</p>
				<p>Es sind also eine Reihe von wesentlichen Dingen, die weit über das Alltägliche hinausgehen, und es wäre ganz gut, wenn das bewusst wäre, nicht um heute schon über alles das zu sprechen, sondern manche dieser Ansätze im Gedächtnis, im Auge und auch in dem Willen zu behalten, jeder und jede möge das Bestmögliche tun, um in diesen Fragen und einigen anderen, die konkret und zwingend uns auferlegt sind, voranzukommen in dieser zweiten Hälfte der Legislaturperiode, aber zunächst einmal in diesem Jahr. Ich brauche hier nicht zu wiederholen, welche große Bedeutung für Bundesrat und damit für Gesetzgebung die Situation und die, na, sagen wir einmal das, was die Partei zu leisten vermag, ihr Leistungsvermögen, und dazu gehören wir alle, nicht nur dort, wo wir Mitglieder sind oder gewählt sind, sondern als Fraktion auch im besonderen Maß, weil wir ein Körper sind, der dieser Partei manches zuführt und auch manches, was hier nottut, wenigstens teilweise unter den gegebenen Mehrheitsverhältnissen erwirken können. Das wollte ich bei dieser Gelegenheit gesagt haben.</p>
				<p>Wir hatten heute Morgen das Schwergewicht der Diskussion bei den Erörterungen dessen, was wohl nach der Sondersitzung im Zusammenhang mit diesen Problematiken zu machen sei. Es sind dabei eine Reihe von Vorschlägen zur Sprache gekommen. Ich nehme an, sie werden im Lauf dieser Erörterung heute hier und auch dann im Lauf der allernächsten Wochen noch eine positive Rolle spielen. Das wollte ich einleitend nicht gerade sehr elegant und nicht sehr tiefschürfend gesagt haben. Aber ich nehme an, es wird Sinn haben, dass wir dafür eine Zeit miteinander verbringen. Es ist ja wohl eine Festlegung, dass heute Abend um 20 Uhr man sich gemeinsam im Erich-Ollenhauer-Haus treffen wird, treffen kann. Dort gibt es keine Tagesordnung. Dort kann man aber miteinander sprechen über das, was einem nützlich, gut oder auch, na, sagen wir einmal sinnvoll erscheint. Das wollte ich jetzt einleitend gesagt haben.</p>
				<p>Was die ganze Steuerproblematik betrifft, da steigen wir morgen ganz hart ein und dafür wird der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] früh morgens zur Verfügung stehen. Wir haben erlebt am 29. Juli [1978], dass er die Diskussion des Fraktionsvorstands mit einer Rede eingeleitet hat, von der ich nach wie vor bedauere, dass es keine Bandaufnahme gibt und wir sie jedem haben zustellen und jeder sie sich hätte zu eigen machen können. Denn das war das, was zu sagen denkbar war beim politischen Überblick über die Bezugsstellen für alles, was wir hier tun zur Politik, auch zum Teil zur großen Politik. Aber wie gesagt, damit werden wir uns morgen eingehender befassen. Ich danke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">Vielleicht sagst du ein paar Worte über die Planung nächste Woche und so weiter, damit wir es gleich sachlich <gap/>. <note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_001"><p>Leise zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesprochen.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, für die Planungen der nächsten Woche kann man noch nichts Endgültiges sagen, aber so viel zu sagen ist jetzt möglich. Wir haben noch im Juni [1978] in der Ältestenratssitzung vor Beginn der Ferien vereinbart, dass am Mittwoch, den 20. [September 1978], also nächste Woche Mittwoch um 9 Uhr der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] den Haushalt einbringt. Da die Fraktion der CDU/CSU in Berlin tagt, kann das nicht schon wie sonst bei Haushaltsberatungen ersten Lesungen am Dienstag gemacht werden. Es war damals vereinbart, dass die Aussprache dann um 14 Uhr beginnt am 20. [September 1978] bis in den Abend, den ganzen Donnerstag und am Freitag bis Mittag dauert. Es ist auch vereinbart worden und das gilt, wir haben keine Fragestunde in dieser Sitzungswoche, in der nächsten. Fragen können schriftlich eingebracht werden und werden beantwortet. Die Mittagspause ist also tatsächlich nur von 13 bis 14 Uhr für diejenigen, die sonst die Fragestunde nicht besucht haben.</p>
				<p>Es ist inzwischen von der CDU/CSU der Wunsch geäußert worden, am Mittwoch, den 20. [September 1978], nicht mehr das Plenum einzuberufen, damit die CDU/CSU-Fraktion Zeit hat, in Arbeitsgruppen und Arbeitskreisen die Haushaltsrede zu erörtern. Ich habe mich mit dem nicht einverstanden erklärt und gesagt, dass wir bei der Vereinbarung im Ältestenrat bleiben müssen, weil es sehr viel zu diskutieren gibt und im Übrigen die Union ja selbst, die CDU/CSU ja selbst sehr viele Fragen gestellt hat an Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] und Regierung und SPD, sodass wohl Donnerstag und Freitag dafür zu kurz wären. Es ist jetzt so, dass wir ja die Absicht haben, und darüber wird morgen zu entscheiden sein, alles, was im Zusammenhang mit den Beschlüssen der Bundesregierung am 28. Juli [1978] und dann Gesetzesbeschlüssen am 30. August [1978] auch in der Fraktion zu sagen ist und über Einbringung, dass das dazukommt, und unsere Absicht war, wenn die Fraktion das beschließt, das in verbundener Tagesordnung zu tun. Die CDU/CSU bittet nun noch um Bedenkzeit, nämlich, und das war eben auch, weil, konnte ich mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht mehr besprechen, weil diese von ihm vorhin genannte Sitzung ja zu absolvieren war, dieser Ausschuss, diese Kontrollkommission. Die CDU/CSU will sich nicht dagegen wenden, dass diese Gesetze zügig beraten werden, aber fragt und überlegt, ob man das nicht dann am Mittwoch machen könnte, ob um 14 oder um 15 Uhr beginnend wäre nicht so wichtig, und dann am Donnerstag mit dem Haushalt die Aussprache beginnen. Wobei deswegen bei der Beratung des Haushalts am Donnerstag und Freitag natürlich auch diese Fragen wieder mit einbezogen werden können. Aber es werden am Mittwoch außenpolitische oder sicherheitspolitische Themen noch nicht erörtert. Die würden noch nicht erörtert.</p>
				<p>Ich habe dem Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> jedenfalls verbindlich gesagt, das auch für die FDP sagen können, dass, wenn unsere Fraktionen die Gesetzentwürfe beschließen, wir [sie] auf jeden Fall der Fristen wegen einbringen werden, und wenn es nicht gemeinsam geschieht, dann dies mit Mehrheitsbeschluss tun würden. Warum? Es liegt ein Brief der Vorsitzenden des Finanzausschusses vor, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, aus dem nur ein Termin wichtig ist, nämlich, wegen einer rechtzeitigen, rechtzeitigen Einstellung der Betriebe – vor allem der großen Betriebe – auf die Steuerbeschlüsse des Bundestages muss der Bundestag, damit Bundesrat und wenn es Vermittlungsausschuss gibt noch mal Bundestag und Bundesrat, bis das dann im Gesetzblatt steht, damit das alles rechtzeitig für den 1. Januar [1979] gemacht werden kann und schon im Dezember [1978] und zum Teil im November [1978] praktiziert werden kann in den Unternehmungen und Behörden, am 6. Oktober [1978] die zweite und dritte Lesung des Teils sein, den wir abschließen können. Ich sage mal mit dem Stichwort Lohn- und Einkommensteuer, Tarifsprung, Grundfreibetrag, Vorwegabzug, solche Dinge. Das heißt, dass wir, wenn wir in der nächsten Woche nicht einbringen, das erst in der übernächsten Woche tun, unter dem Zugzwang sind, nämlich uns womöglich die Termine – das heißt nicht womöglich, ganz sicher – vom Bundesrat diktieren lassen zu müssen, weil dann die Fristen der Geschäftsordnung gelten. Wenn wir aber einbringen und weil da viel zu drucken ist, in dieser Woche das verteilen können, dann kann es nächste Woche beraten werden, dann kann der Ausschuss tagen. Der Ausschuss bekommt Ausschusssitzungszeit auch während des Plenums in den darauffolgenden Sitzungen in der zweiten und dritten Sitzungswoche und dann können wir, wenn das schnell genug gemacht wird, vor der hessischen Wahl und dann auch natürlich vor der bayerischen den Teil, der unsere Wähler am meisten interessiert, nämlich Lohn- und Einkommensteuer und auch vielleicht – ich weiß nicht, wie schnell das geht – Kindergeld und, wenn es möglich ist, auch Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte rechtzeitig beschließen, vorzeitig beschließen. Wäre nicht unwichtig für den Wahlkampf selbst und auch für die Wahlen selbst und deswegen also diese Vorschläge. Es wird noch besprochen, wie wir es dann endgültig tun. Jedenfalls haben wir nächste Woche die Möglichkeit, das offensiv zu behandeln und wir bräuchten nicht jedes Mal darauf zu verweisen, dass das eine Woche später kommt. Also eine vollgepfropfte Woche mit all den Aufgaben, die vor uns stehen.</p>
				<p>Von der CDU/CSU ist bekannt, gesagt worden auch, dass ihre Hauptredner sein werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>. Und wir haben schon mit unseren Genossen in den Landesregierungen gesprochen, damit sie, wenn sie es mit ihren Wahlkampfterminen und Verpflichtungen überhaupt vereinbaren können, dass sie zum rechten Zeitpunkt hier anwesend sind, falls im Bundestag von ganz bestimmten Personen – zum Beispiel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> – ganz konkret Landtagswahlkampf gemacht wird. Wieweit das gelingt, das hängt davon ab, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> oder andere ihre schon weitgehenden Planungen ändern können. Jedenfalls, sobald wir wissen, wann von der CDU wer womöglich kommt, werden wir also mit unseren Kollegen in den Ländern darüber reden, damit sie sich schnell darauf einstellen können. Das zum möglichen Ablauf der nächsten Woche.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Wir haben noch etwas Zeit, Genossen. Wenn also [jemand] etwas aus dieser, wenn auch nicht gerade exzellenten Einleitung in die Notwendigkeiten und Möglichkeiten der Erörterungen, die heute geführt werden könnten, das könnten auch einige der Themen sein, die ich gegen Schuss genannt habe, sagen möchte, zum Beispiel wollte Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> einiges sagen zu dieser Problematik, aber gar nicht so einfach zu bewältigenden Sachlage, mit der wir es zu tun bekommen werden, mit dem Schlagwort Generalamnestie und Ähnlichem, so sollten wir das ruhig jetzt machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, darf ich – bevor ich auf das von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angeschnittene Thema komme – euch kurz vorher noch einen Hinweis in anderer Sache geben, nämlich zum Themenkreis neonazistische Umtriebe? Ihr wisst, dass – als Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf diese Problematik hinwies – weite Teile der Medien erklärten, das sei ein Ablenkungsmanöver. Inzwischen hat sich etwa durch die Fragen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der Fragestunde und anderes herausgestellt, so ist das nicht, und jetzt habt ihr in euren Fächern eine Ausarbeitung, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> geschickt hat und die ich eurer besonderen Aufmerksamkeit empfehle. Sie stellt dar, was gegen neonazistische Umtriebe getan worden ist, etwa auf dem Gebiet des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften, auf dem Gebiet des Strafrechts und bringt, was ich im Einzelnen dann nachzulesen besonders empfehle, einen Hinweis darauf, dass manche Neonazis in Deutschland ihr – ich gebrauche mal einen aus dieser früheren Zeit stammenden Ausdruck – Schriftgut aus dem Ausland beziehen, was uns möglicherweise zu Überlegungen veranlasst, ob wir eine gesetzliche Bestimmung, die mal im Bundestag beschlossen wurde, damit nicht ein Professor der Politologie, der das <name type="Organisation" ref="#ND">»Neue Deutschland«</name> bezieht, ein staatsanwaltschaftliches Ermittlungsverfahren auf den Hals kriegt, ob nicht die Kehrseite dieser Bestimmung ist, dass Neonazis leichter ihre Drucksachen aus dem Ausland kriegen. Darüber werden wir im Arbeitskreis Rechtswesen beraten. Zu dem Thema hört ihr dann wieder von uns.</p>
				<p>Und jetzt zum Zweiten. Während der Ferien ist ein Themenkreis in der Öffentlichkeit angesprochen worden, der begrenzt wird auf der einen Seite durch das Schlagwort Generalamnestie, auf der anderen Seite durch die Forderung einer dritten Verlängerung der Verjährungsfrist für NS-Gewalttaten. Da hat zunächst der Professor Golo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MannGolo">Mann</name> wohl mehr an die Generalamnestie nach dem Dreißigjährigen Krieg gedacht als an die Rechtslage bei uns. Aber acht Tage später hat Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nachgestoßen und eine Generalamnestie in höchst diffusen Formulierungen verlangt. Eindeutig mit einer politischen Zielsetzung, weil er dachte, auf diesem Gebiet der Frage einer möglichen Verlängerung der Verjährungsfrist ist die CSU sicher einheitlich, die CDU wahrscheinlich fast ganz, die FDP wohl auch, aber es könnte sein, dass sich Sozialdemokraten darüber in die Haare geraten.</p>
				<p>Jetzt kann man in diesem ganzen Kapitel sich eine eigene Meinung erst bilden und die Sache ist erst dann entscheidungsreif, wenn man hier über den bisherigen Hergang der Geschichte und die Rechtslage ein wenig weiß. Ich halte es deshalb für besonders dankenswert, dass Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> in der nächsten Zeit der Fraktion eine Ausarbeitung darüber wird zukommen lassen, die sich mit dem bisherigen Verlauf der Prozesse gegen NS-Gewaltverbrecher befasst, was allein schon ein Trauerspiel ist, wenn man dieses liest. Das informiert über das Rechtsinstitut der Unterbrechung der Verjährung, was insbesondere bei Ausländern, die darüber schreiben, verständlicherweise nicht bekannt ist. Das heißt, dass nach deutschem Strafprozessrecht die Uhr der Verjährung wie eine Stoppuhr zurückgestellt und wieder zum Neuanfangen gebracht werden kann, wenn etwa durch einen Haftbefehl gegen einen bestimmten, namentlich bekannten möglichen Täter diese Verjährung unterbrochen wird. Es werden Zahlen kommen über die Verfahren, die bisher gelaufen sind und ihren Ausgang. Das wird auch enthalten Informationen darüber, dass die Quote der Angeklagten, bei denen das Strafverfahren mit Verurteilung geendet hat, in den letzten Jahren immer kleiner geworden ist, was einfach eine Folge des allmählich riesengroßen zeitlichen Abstands zu den Jahren, in denen die Taten begangen wurden, ist und es wird auch Information darüber erfolgen, dass manche Großkopferten aus der damaligen Zeit, die hohe Stellungen hatten, hohe Schuld auf sich geladen haben, von den Alliierten etwa in Landsberg zum Tode verurteilt worden sind, dann zu lebenslänglich begnadigt wurden und nach drei oder vier Jahren freigelassen worden sind, und weil die Alliierten 1955 Angst hatten, die Deutschen würden nach Erringung der Souveränität diese NS-Verbrecher rehabilitieren, haben sie uns verpflichtet, an diesen Urteilen nichts mehr zu ändern. Was die Schwierigkeit mit sich brachte, dass ehemalige Vorgesetzte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichmannAdolf">Eichmann</name> heute völkerrechtlich geschützt sich in Freiheit befinden, während Unteruntergebene von ihnen – zu lebenslang verurteilt – schon zum Teil eine sehr zweistellige Zahl von Jahren sich in Haft befinden. Das habe ich bloß als Problemaufriss gesagt. Das muss man hier wissen, dass man sich hierüber eine Meinung bilden kann.</p>
				<p>Noch ein Wort. Es ist in der Diskussion auch die Konvention der Vereinten Nationen von [19]68 gegen Kriegsverbrechen zur Sprache gekommen mit der Frage, warum die Bundesrepublik Deutschland die nicht ratifiziert habe. Kein westlicher Staat hat diese Konvention, die sehr mit Blick Richtung Vietnam beschlossen wurde, ratifiziert, weil sie die rückwirkende Aufhebung von Verjährungsfristen verlangt. Eines hat sich in der Diskussion bisher gezeigt. Es ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht gelungen, das Thema Verlängerung der Verjährungsfristen zu einem Zankapfel zwischen Sozialdemokraten zu machen, und das sollte auch in der Diskussion in der Zukunft so bleiben. Das ist nicht einfach, weil es nämlich – welche Lösung man auch bevorzugt – im Jahre [19]78/[19]79 keine befriedigende rechtliche Regelung für diese Taten aus den [19]40er-Jahren geben kann, oder ich muss genauer sagen, weil es keine mehr geben kann. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, bevor wir ein anderes von diesen anregenden oder angeregten Themen jetzt hier durch Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch erläutert kriegen wollen, will jemand zu dieser – wir werden sehen – ganz schwerwiegenden Problematik Generalamnestie, Amnestie für solche, die andere ermordet haben und so weiter, will jemand dazu noch was sagen, fragen oder so? Ich habe den Eindruck, dass das Bundesministerium der Justiz etwas in Arbeit hat. Vielleicht kann es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> sagen, wie das terminlich, wie es aussehen wird. Das ist ganz wesentlich, weil sonst die Genossen und Genossinnen draußen überfordert werden. Denn in kurzer Zeit wird, wenn gerade nichts anderes zu tun ist, die Wochenpresse und auch die anderen schreiben und daraus wird eine Glaubensfrage, ob man für oder gegen den Schluss der Verjährungsfrist und so weiter ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann weitgehend dem zustimmen, was soeben gesagt wurde, und ich darf bestätigen, dass wir ein Papier in Arbeit haben, das demnächst ausgeliefert wird, das zweierlei enthält. Einmal eine geschichtliche Darstellung über die Frage der Verjährung und zum Zweiten die Frage, was die einzelnen Möglichkeiten bieten würden. Faktisch möglich sind ja nur drei Vorschläge. Entweder es bleibt bei dem, was wir haben oder aber es wird die Verjährung noch einmal verlängert oder aber wir heben die Verjährung für Mord auf. Wobei ihr wissen solltet und euch sicher daran erinnert, dass wir an sich immer dafür eingetreten sind, die Verjährung auch für Mord aufzuheben. Aufgehoben ist nur die Verjährung für Völkermord und dann wird noch kurz darauf hingewiesen werden, wie der Sachstand der Verfolgung von schweren <choice>
						<abbr>NSG</abbr>
						<expan>Nationalsozialistische Gewaltverbrechen</expan>
					</choice>-Prozessen zurzeit aussieht, sodass ihr eine Beurteilungs- und Entscheidungsgrundlage habt. Es wird euch so rechtzeitig zugehen, dass wir nach Möglichkeit nicht in Zeitbedrängnis kommen werden. Eines scheint mir jedenfalls klar zu sein, dass wir über eine Amnestie nicht weiterreden können und sollten. Denn das ist nicht nur Unfug, sondern schlechterdings unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, wo hier so starke Worte gebraucht werden, verzeiht mir, dass ich etwas anspreche, wo das totale Vergessen schon funktioniert hat, nämlich bei der Wiedergutmachung für einige <choice>
						<abbr>NS</abbr>
						<expan>Nationalsozialismus</expan>
					</choice>-Verfolgungen. Ich erinnere an die Zwangssterilisierten. Ich erinnere an andere Härtefälle und als einer der Jüngeren, der sich sicherlich damit nur hat theoretisch beschäftigen können, möchte ich sagen, manchmal kommt bei mir Bitterkeit hoch, wenn ich daran denke, wie viel Energie darauf verwandt wird, noch einige Verfahren durchzuführen und wie wenige darauf, diese alten Wunden zu schließen und noch das wieder in Ordnung zu bringen, was man noch in Ordnung bringen kann, solange Leute leben, die unschuldig zu Opfern geworden sind. Ich weiß, dass das schwer zu vergleichen ist. Aber wenn ich denke, wie viele Initiativen es hier gegeben hat, um das ins Lot zu bringen, wenn ich denke, wie Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> auch versucht hat, sich dort einzusetzen, und ich glaube, bis heute nicht geschafft hat, das mit dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] zu klären, noch ein paar zig Millionen locker zu machen, dann erlaubt mir, dass ich das mal zu einem Zeitpunkt anspreche, wo die Fraktion das noch zur Kenntnis nimmt und nicht unter Verschiedenes und wo wir in den nächsten Tagen über viele Milliarden zusätzliche Ausgaben beschließen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eines wird bestimmt nicht geschehen, dass das unter Verschiedenem irgendwo abgebucht wird. Ein Anderes wird leider allerdings auch nicht geschehen, dass wir das in dieser oder nächsten Woche genau definiert beschließen können. Aber in einem Punkt ist das nicht ganz gerecht, zu sagen, beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] käme das nicht an. Ich habe das selber gehört in der vorigen Woche, als er sagte, wir kommen ja gar nicht umhin, dass wir vor einige Fragen gestellt werden, und da spielt diese eine unter vier, fünf solchen Fragen, die zum Teil sehr genau überlegt werden müssen, wie man es aufbringt, eine Rolle. Also ich sehe das – bei allen Schwierigkeiten und bei der Tendenz, da muss doch mal Schluss sein mit Kriegsfolgengeschichten oder <choice>
						<abbr>NS</abbr>
						<expan>Nationalsozialismus</expan>
					</choice>-Folgengeschichten –, sehe das nicht so, dass man Angst haben muss, es würde völlig verschüttet. Aber wie gesagt, meine Absicht ist es jedenfalls, dabei zu helfen, dass es nicht verschüttet wird.</p>
				<p>Zu dem Punkt wollte der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> sprechen oder war es ein anderer Punkt? Ein anderer Punkt.</p>
				<p>Dann Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, eine kurze Bemerkung zu dem Thema eben noch Wiedergutmachungsregelung, wie immer man das jetzt einordnen und bezeichnen will. Es ist nicht ganz einfach, zu einer Regelung zu kommen, aber Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat den Auftrag, eine Entscheidung beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] vorzubereiten, und ich weiß aus einem Gespräch, was ich während der Sommerpause mit ihm gehabt habe, dass er daran arbeitet. Ich bitte ihn nur, bei dieser Gelegenheit aufzunehmen, dass nicht nur dein unmittelbarer Gesprächspartner, Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>], sondern eben auch andere in der Fraktion sehr darauf drängen, dass wir diese Entscheidung möglichst bald bekommen. Aber liegengeblieben ist es nicht und liegenbleiben wird es nicht, das haben wir beide miteinander verabredet.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich wollte ein paar Bemerkungen machen im Anschluss an Notwendigkeiten, die sich nach meiner Einschätzung – und wir haben das heute Morgen im Fraktionsvorstand besprochen – im Anschluss an diese Sondersitzung vom 1. September [1978] ergeben. Hier ist ja ein Verfahren in Gang gesetzt worden auf einer Grundlage, über die wir bisher als Fraktion eine befriedigende Unterrichtung nicht haben und nicht haben können. Deswegen ist es notwendig, dass diese Frage, auf welcher Grundlage, auf welcher sachlichen Grundlage ist denn dieses Verfahren eingeleitet worden, von uns nicht einfach vergessen wird. Dies schulden wir nicht nur Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> als dem unmittelbar Betroffenen. Dies schulden wir uns selber als Bundestagsfraktion, die ja einen solchen schwerwiegenden Vorgang, der dann in einer besonderen, zur ungewöhnlichen Zeit stattfindenden Sitzung des Bundestages ihren äußeren Eindruck fand, ihren eigenen Beitrag leisten musste dazu, dass eine Entscheidung jedenfalls vorbereitet werden konnte.</p>
				<p>Dazu gehört als Zweites, dass wir sehr sorgfältig darauf achten, dass ohne jede Verzögerung die abschließende Behandlung in den verantwortlichen Gremien oder Behörden – hier dem Generalbundesanwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RebmannKurt">Rebmann</name>] – erfolgt, die erforderlich ist und von der ich glaube, dass sie bald möglich ist. Um ein Missverständnis hier auszuräumen, was sich im Anschluss an die Vorstandssitzung ergeben hat, dieses erfordert natürlich ein enges Zusammenwirken mit dem Bundesminister der Justiz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], der in dieser Frage politische Verantwortung trägt und an dem das nicht vorbei gemacht wird, aber der uns auch helfen muss und helfen wird, darauf zu achten, dass die Sache nicht außer Kontrolle gerät und in einen zeitlichen Verzug, der von der Sache her nicht vertreten werden kann. Auch hier gilt, es geht nicht nur um Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, so sehr wir ihm alle beistehen und wünschen, dass diese Last so schnell wie möglich von ihm genommen wird, sondern dieses betrifft die Fraktion in ihrer Gesamtheit.</p>
				<p>Und das Dritte ist: Wir werden uns einige Mühe geben müssen, um in der abschließenden öffentlichen Erörterung dieses Teils einer ganzen Kampagne von uns aus deutlich zu machen in den sogenannten Medien, die ja verrückt darauf waren in den ersten Stunden, hier von uns jede auch nur denkbare und erreichbare Äußerung zu bekommen, soviel Interesse und Aufmerksamkeit zu erlangen für das, was sie dann nicht mehr so interessant finden, was aus unserem Interesse heraus dann aber allerhöchste Aufmerksamkeit erfordert.</p>
				<p>Und im Anschluss, und das ist meine letzte Bemerkung dazu, im Anschluss an die Diskussion, die wir an dem Freitagmorgen hier in der Fraktion hatten über die Behandlung solcher Fälle, das heißt über die Art, wie dieses Immunitätsverfahren sich abspielt nach den geltenden Regeln, hat der Fraktionsvorstand sich vorgenommen, sehr bald – wenn wir mal die nächste Woche hinter uns gebracht haben –, sehr bald sich berichten zu lassen, was der Stand der Überlegungen im Immunitätsausschuss ist zur Behandlung dieser Fragen, um dann zu beraten, ob wir uns das zu eigen machen können und auch einen Weg zu suchen und zu finden, um gemeinsam mit den anderen Fraktionen eine Regelung zu treffen, wenn das geht, die eine bessere und den etwa in Zukunft Betroffenen weniger öffentlich in Anspruch nehmende Form zu finden, solche Dinge zu regeln. Allerdings, das muss ich gleich hinzufügen, eines ist unverzichtbar, dass die volle Verantwortlichkeit des Deutschen Bundestages über seine Rechte durch ein verändertes Verfahren nicht in Zweifel gezogen wird, nicht berührt wird. Dieses muss erhalten bleiben, denn die Fragen der Immunität sind nicht Schutzbestimmungen – da erfüllen sie ihre Funktion eh längst nicht mehr – für den Einzelnen, sondern es sind Bestimmungen zur Wahrung der Rechte und der Unabhängigkeit und der Eigenverantwortlichkeit des Parlaments und dem muss auch ein verändertes, ein – wenn man es sagen will –, ein verbessertes Verfahren entsprechen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. In der Fraktionsvorstandskonferenz heute Morgen wurde als dringend erforderlich bezeichnet, dass wir Vorschläge, die die Genossen zusammen mit den übrigen Mitgliedern des Ausschusses für Wahlprüfung, Geschäftsordnung, Immunität erörtert haben und vor längerer Zeit schon einmal vorgelegt haben, dass wir nun daran gehen, wenn die nächsten Schwierigkeiten hinter uns sind in den allernächsten Wochen, um das in Fraktionsvorstand und Fraktion – soweit das geht – einbringungs- und dann beschlussfähig zu machen, sowohl Immunitätsfrage als auch einige andere Fragen, die mit der Geschäftsordnungsreform zusammenhängen. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben es in der nächsten Woche sicher mit der ersten Auseinandersetzung im Deutschen Bundestag zu tun über eine Kampagne der CDU/CSU, die seit langem angelegt ist und die zielt auf die Glaubwürdigkeit der deutschen Außenpolitik und auch die Glaubwürdigkeit der Politik dieser Koalition und der SPD im Besonderen. Wir sind in der Lage, nachzuzeichnen, wie diese Kampagne vorbereitet worden ist im Laufe des Sommers und vor dem Sommer. Das liegt jetzt alles ziemlich klar zutage und es ist auch ein Zeichen, dass diese Verunsicherungskampagne und Verleumdungskampagne ausgeklammert worden ist aus dem, was der Oppositionsführer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>] als seinen Halbzeitbericht dem erstaunten oder im Grunde bei der Dürftigkeit dessen, was er zu bieten hatte, nicht erstaunten Publikum zu bieten hatte. Der gesamte Bereich der Außenpolitik war ausgeklammert und wurde auf eine Herbstkampagne vertagt. Wenn man dies sich ein bisschen genauer ansieht, dann handelt es sich durch die Bank um die Wiederauflage längst behandelter, 1968, 1973 im Deutschen Bundestag behandelter Vorwürfe, Anwürfe und Verdächtigungen. Es gibt darüber hinaus nichts Neues und es ist völlig klar, dass wir, als im Laufe der Monatswende August/September [1978] die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PacepaIonMihai">Pacepa</name>-Affäre hinzukam, dies auch deutlich gemacht haben, nicht nur, indem wir diejenigen gefragt haben, die es eigentlich wissen müssten.</p>
				<p>Diese Kampagne zur Verunsicherung über außenpolitische Absichten und Linien ist in der Monatswende August/September [1978] gekoppelt worden mit etwas, was die CDU/CSU natürlich nicht vorausgesehen hat, nämlich dem rumänischen Überläufer. Über das, was in diesem Zusammenhang zu sagen ist, hat Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> einiges gesagt. Ich glaube, man kann heute basierend auf der Äußerung des Sprechers des Generalbundesanwalts sagen, dass man in absehbarer Zeit – das heißt nach meiner Erwartung vor den hessischen und bayerischen Landtagswahlen – mit einer abschließenden Erklärung rechnen kann, durch die herauskommen wird, dass es sich bei alledem nun nicht um ein Windei gehandelt hat. Denn ein Windei ist ja was Hohles, wo nichts drin ist. Im Grunde war das, was man hier jedenfalls innenpolitisch versucht hat, ein Diffamierungsversuch mit Gift, und Windeier enthalten bekanntlich kein Gift.</p>
				<p>Aber wenn ich dieses mal abtrenne, dann ist heute die Situation die, dass man schon bei der CDU/CSU sagt, also gut, wenn da nichts ist – und da hält man sich jetzt zurück – und wenn mit den Plänen zur Neutralisierung der Bundesrepublik und dem Herausführen der Bundesrepublik aus der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> auch nichts ist, dann muss man mindestens darüber reden, es hätte ja gedacht sein können und es könnte jedenfalls gedacht sein. Wir kommen langsam in diesem Lande in eine Situation, in der Denken verboten wird, und wir kommen außerdem in eine Situation, in der die Vorwürfe über Agenten und Verräter, Einflussagenten und politische Verräter, das sind Äußerungen, die jetzt einfach als Tatsachenbehauptungen ohne jede weitere Qualifizierung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Lande herumgetragen werden, nicht mehr unterscheidbar sind von dem, was in der<seg type="note">
						<name type="Organisation" ref="#DNZ">»National- und Soldatenzeitung«</name>
						<note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-13-t1700_WN_002"><p>Gemeint ist vermutlich die »Deutsche National-Zeitung«, ehemals »Deutsche National-Zeitung und Soldaten-Zeitung« mit Sitz in München.</p></note></seg> geschrieben wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und liebe Genossinnen und Genossen, ich weiß, dass der eine oder andere manchmal über die eine oder andere Äußerung nicht glücklich ist, die manche von uns und ich auch gemacht haben. Aber das, was hier angelegt ist, geht über jede Verleumdung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> oder von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hinaus. Es ist ein Generalangriff gegen die Partei. Es geht auch hinaus über das, was wir unter dem Gesichtspunkt Hessen und Bayern zu sagen haben, denn hier geht es um eine Verluderung der politischen Landschaft in diesem Lande und um die Fortsetzung alter Kampagnen zur Vergiftung und zur Verleumdung der Partei, die wir kennen aus den Zeiten vor dem Ersten Weltkrieg und aus den Zeiten zwischen den beiden Weltkriegen. Nichts Neues im Prinzip! Wir werden die Dokumentation vorlegen, um die Kampagne zu entschleiern, aber wir werden auch darauf zu achten haben, dass wir in der nächsten Woche sehr wohlüberlegt und abgestimmt zwischen den Rednern diese Kampagne der Unionsparteien offensiv kaputtmachen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Ich möchte nur sagen, das ist eine von manchen, und nicht den angenehmsten, Leuten und Kräften in anderen Ländern mitgenährte und mitgeführte wirkliche Kampagne mit dem Ziel, die Unzuverlässigkeit der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands sozusagen notorisch feststellbar zu machen. Ich weiß nicht, ob Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> hier ist und wenn, [ob] er was sagen will. Er hatte heute Morgen im Fraktionsvorstand einiges gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf sagen, dass es mir jetzt nach zwölf Tagen wieder etwas besser geht in dieser ganzen Kampagne und dass besonders eure Solidarität mit dazu beigetragen hat. Es war gut, zu wissen, dass man nicht wie eine heiße Kartoffel fallengelassen wird. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmWalter">Böhm</name>, der Gewerkschafter, hat mir auch in dieser Frage geschrieben und manche anderen, denen Ähnliches passiert ist, und ich muss sagen, da war es gut, zu lesen, dass man so getragen wird. Auch aus dem Wahlkreis und im Wahlkreis selbst erhielt ich viel Unterstützung, sodass man mit dem eigenen guten Gewissen und auch der Kraft der Familie, den Angehörigen das relativ gut überstanden hat. Ein bisschen ist natürlich schon an den Knochen geblieben oder vielmehr von den Knochen abgegangen, wenn man das gewichtsmäßig ausdrücken soll. Ich gehe davon aus, dass, nachdem gestern die letzte – ich hoffe wenigstens die letzte – abschließende Vernehmung meinerseits stattgefunden hat und der Bericht in dieser Woche an die Staatsanwaltschaft und die Bundesanwaltschaft fertig sein soll, dass noch vor Hessen ein abschließendes Ergebnis bekannt wird. Ich hoffe dies ganz stark. Wenigstens wurde mir gesagt, dass zwar in vergleichbaren Fällen solche Untersuchungen Monate, drei Monate mindestens dauern, aber man versicherte mir, und das liegt auch im Interesse der Fraktion und der Partei, dass dies nicht Monate dauern werde. Ich gehe also davon aus, dass noch vor den Wahlen in Hessen eine diesbezügliche Erklärung kommt. Aber ich wiederhole, was ich heute Morgen im Fraktionsvorstand dazu gesagt habe. Einmal gibt es die Befürchtung meinerseits, dass die Bundesanwaltschaft ja versuchen wird, auch vor der Öffentlichkeit, vor den Medien, vor den Journalisten klarzumachen, dass das ganze Theater aus irgendwelchen Gründen wohl notwendig war, und auf der anderen Seite befürchte ich, dass ja immer noch einige Namen, die jetzt im Hintergrund gehalten werden, dann doch noch vor Hessen hervorgekramt werden, und da gilt es, da noch politisch Vorsorge zu treffen.</p>
				<p>Wir haben uns im kleinen Kreis, besonders auch mit dem Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], Parteivorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>], den Geschäftsführern unterhalten, wie man allgemein reagieren kann. Ich meine, ich gehe davon aus, dass in Kürze meine volle Rehabilitation stattfinden wird, juristisch wenigstens. Aber wie es so aussieht im Umfeld, im politischen Umfeld und im allgemeinen Bereich, weiß ich nicht. Der Rüdiger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmannRuediger">Altmann</name> hat ja darauf hingewiesen in einem Artikel im<name type="Organisation" ref="#DAS"> »Deutschen Allgemeinen Sonntagsblatt«</name> in der Überschrift, na ja, »Die verlorene Ehre des Uwe H.«, und in der Tat glaubte ich ab [und] zu mal, Seiten aus Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellHeinrich">Bölls</name> ähnlich lautendem Roman vor mir zu sehen und abspielen zu sehen und meiner Familie ging es ebenso. Wir müssen uns unterhalten, ob man juristisch gezielt gegen gewisse ja Stellungnahmen, Kommentare vorgeht, etwa gegen einen – ja schweinischen – hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name>-Artikel in der <name type="Organisation" ref="#BamS">»Bild am Sonntag«</name>, auf den hin ich unter anderem vier anonyme Anrufe beziehungsweise meine Mutter Nebiges erhielt, sonst gab es also nur Zustimmung überall, das hat einen auch getragen, selbst über die Parteigrenzen hinweg, ob man juristisch dagegen vorgehen soll oder ob es nicht vielmehr gebotener erscheint, politisch dagegen vorzugehen. Und ich muss sagen, ich habe fast das Gefühl, auch nach Gesprächen mit mir wohlgesonnenen Journalisten, dass es besser ist, politisch zu agieren und dann in die Offensive zu gehen. Ja, das so als einige Worte. Ich darf mich nochmals herzlich bei euch bedanken für die Unterstützung. Hat vieles leichter gemacht. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich wollte nur hinzufügen, nach der Erörterung, die wir heute Morgen im Fraktionsvorstand gemacht haben, auch unsererseits deutlich gemacht worden ist und nicht als ein Vorsatz, sondern das wird gemacht, wir werden begründen, und zwar nicht in irgendwelchen Äußerungen, sondern auch durch einen in geeigneter Form zu vollbringenden Schritt beim Generalbundesanwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RebmannKurt">Rebmann</name>], den ich jetzt gar nicht in eine Konfrontationsstellung uns gegenüber und umgekehrt bringen will, dass wir die Aufhebung der Immunität vollzogen haben und wir haben einen Anspruch darauf, dass deutlich gemacht wird, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> ist sauber. Ja, bitte, das ist ja eine Sache, die [ist] gar nicht so einfach, wenn man alle juristischen, das werden manche Leute, hier sitzen einige, sagen können und gesagt haben sie es auch. Nur, dies wird sein, worauf wir beharren, und das werden wir auch erkennbar machen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ihr habt Verständnis dafür, dass ich mich zurückhalten muss. Aber ich glaube, man darf auf drei Dinge hinweisen. Als durch die gezielten Zeitungsindiskretionen fein gesponnen ein Schuss für jeden unübersehbar war, der letzte fiel am Sonntag in der <name type="Organisation" ref="#BamS">»Bild am Sonntag«</name>, wobei man annehmen musste, dass an drei Stellen aus geheimen Ermittlungsakten zitiert würde, hat ja der Generalbundesanwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RebmannKurt">Rebmann</name>] am Montag Strafanzeige beim hiesigen Staatsanwalt gestellt, was, wie ich glaube, eine gewisse Entlastung gebracht hat. Seitdem hat das Zitieren aufgehört.</p>
				<p>Das Zweite, ich glaube, ihr fasst das nicht als belehrend auf. Es war sehr gut, dass die Fraktion ohne Zögern einstimmig im Bundestag den Aufhebungsbeschluss gefasst hat, wodurch deutlich wurde, dass die SPD-Fraktion und die Partei alles tut zur Aufklärung dieses Falles.</p>
				<p>Und ich glaube, dass drittens daraus, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, zumindest moralisch auch der Anspruch erwächst, möglichst schnell zu einem Abschluss der Ermittlungen zu gelangen, und es ist hier schon darauf hingewiesen worden, es hat der Sprecher des Generalbundesanwalts erklärt, dass dies sehr bald geschehen werde. Ich gehe davon aus, dass er dies nicht ins Blaue hinein gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Ich hätte eine Frage an den Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>. Mir ist aufgefallen im Zusammenhang mit den Ermittlungen, dass die Bundesregierung die Ermächtigung zur Strafverfolgung nach [Paragraf] 353c [StGB] gegen die Journalisten nicht gegeben hat, während in einem früheren Fall, als es sich darum handelte, dass ein Journalist namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaustHans-Georg">Faust</name> Material an den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> gegeben hatte, das dort veröffentlicht wurde, diese Ermächtigung gegeben worden war. Ich sehe da durchaus Parallelfälle. Ich bin selber Journalist und habe natürlich durchaus Verständnis für eine Grundeinstellung, die davon ausgeht, dass man den Bereich der Presse zunächst da nicht treffen will, sondern dass man sagt, zunächst wollen wir im eigenen Apparat sehen, wo die undichten Stellen sind. Aber ich habe hier nicht ganz verstanden, dass in diesem sehr viel gravierenderen Fall, als es der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaustHans-Georg">Faust</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> damals gewesen ist, von dieser Ermächtigung mindestens zunächst Abstand genommen wurde.</p>
				<p>Ich möchte eine zweite Bemerkung anknüpfen an den Vorfall, eine Sache, über die wir nachdenken sollten, weil wir ja, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> hat gesagt, er halte es für richtig, gegen Journalisten dann oder gegen eine bestimmte Presse mit politischen Mitteln vorzugehen und nicht den Rechtsweg zu wählen. Wir wissen, dass in solchen Auseinandersetzungen mit Zeitungen der, der dort ins Gerede gebracht worden ist, meistens gegen Windmühlenflügel ankämpft, wenn er sich vor die Gerichte begibt, weil das Instrumentarium, das zur Verfügung steht, Gegendarstellungsrecht, auf so schwachen Füßen steht, dass man schon sehr viel Geld hinter sich haben muss, um mit seinem Anspruch insbesondere bei Springer-Zeitungen durchzukommen. Wir stehen leider gegenwärtig in der Situation, dass Ankündigungen des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], im Bereich des Presserechts, in der Regierungserklärung Ankündigung des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], im Bereich des Presserechts was zu tun, offenbar in dieser Legislaturperiode nicht mehr erfüllt werden können, und ich bitte doch zu bedenken, ob nicht wenigstens in diesem Teilbereich etwas wieder aufgegriffen werden kann, was früher schon mal diskutiert worden ist, dass man nämlich besondere Beschwerdestellen schafft, die institutionalisierte Rechte bekommen, dann auch Gegendarstellungen zu erzwingen, sodass der Einzelne nicht immer dazu gezwungen ist, sich sein Recht erst vor einem bürgerlichen Gericht zu erkämpfen. Diese beiden Anmerkungen wollte ich hier machen. Vielleicht kann zu der ersten der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> noch mal was sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte nochmals um Verständnis, dass ich die Motivation hier des Kabinetts, das ja die Beschlüsse zu fassen hatte, nicht wiedergeben und darlegen kann. Der Standpunkt des Bundesministers der Justiz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], denke ich, ist ja klar. Nur ist es auch eine Überlegung wert, ob das Bundeskabinett jetzt die Ermächtigung geben soll, nachdem die Urquelle ja wohl in den Ämtern liegt, [gegen] die Journalisten ins Feld zu ziehen. Ich glaube, der Hauptpunkt muss und soll sein, herauszufinden, wo die Löcher sind, die auch für eine parlamentarische Demokratie, meine ich, untragbar werden, und sollte jetzt zunächst einmal in erster Linie der Eindruck entstehen, dass man mit voller Breitseite gegen Journalisten schießt. Das gebe ich zu bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Genossen, in Beantwortung der konkreten Frage – Vergleich zu dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaustHans-Georg">Faust</name> – möchte ich Folgendes sagen. Die Bundesregierung wird in dieser Frage, soweit es um Journalisten geht, immer äußerst zurückhaltend sein vom Prinzip her. Im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaustHans-Georg">Faust</name> ist anders gehandelt worden, weil es sich ja hier weniger um Journalismus, sondern mehr um Handeln mit Nachrichten handelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Liebe Genossen, ich habe nicht nur Verständnis für diese Haltung der Bundesregierung, ich halte sie auch für klug. Ich halte es auch für richtig, dass man die Schuld mehr bei denen sucht, die unter Bruch ihrer Amtsverschwiegenheit andere spicken, als bei denen, die das benutzen – obwohl man auch bei dieser Betrachtungsweise dann schon unterstellt, dass Journalist gleich Journalist ist. Wir haben es in Wahrheit zu tun natürlich mit Leuten, die sich Journalisten nennen, aber in Wirklichkeit innenpolitische Agenten sind und auch so arbeiten. Aber unabhängig davon, wenn das alles vorbei ist, dann wäre ich sehr dankbar, wenn man oder wenn einige in der Fraktion sich auch einmal überlegten das Thema, dass die Freiheit des Journalisten, die in diesem Lande gesichert ist, zum Teil so hypertroph gesehen wird, dass dadurch die Würde des Einzelnen und der Schutz seiner Ehre deutlich darunter rangieren, obwohl doch im Artikel 1 des Grundgesetzes das als Erstes mitdrinsteht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein Thema, mit dem wir uns tatsächlich – und da brauchen wir die Hilfe einiger, die sich hineinknien in diese Dinge – befassen und nicht ganz vergessen werden sollten, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> den Vorgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaustHans-Georg">Faust</name> nicht einfach mit den Fällen, um die es jetzt geht, um die es auch früher manchmal gegangen ist in anderen Zusammenhängen, in eine Reihe stellen kann.</p>
				<p>Wenn zu dem Thema zunächst nichts mehr zu sagen ist – wird uns noch befassen –, dann bitte ich Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, der gesagt hat, nach seiner heute zusammen mit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gemachten Pressekonferenz über das Europawahlprogramm, das gestern in der gemeinsamen Sitzung von Parteirat, Parteivorstand und Kontrollkommission beschlossen worden ist, uns einiges zu sagen. Es wird morgen in die Fächer gelegt werden und man braucht einige Hinweise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, wir haben über die Sommerwochen hinweg die Vorarbeiten für den Wahlkampf insoweit abgeschlossen auf europäischer Ebene, bei uns im Parteihaus und in der Europakommission, dass die Planungsarbeiten für diesen Wahlkampf so gut wie abgeschlossen sind, und wir waren heute in der Bundespressekonferenz die erste europäische Partei, die ihren Programmentwurf vorgelegt hat. Bitte erschreckt nicht, wenn ihr das bekommt, wegen der Seitenzahl. Da sind zuerst auch einige erschrocken. Wir waren aber der Meinung, dass es notwendig ist, einmal die ganze politische Dimension der europäischen Politik auch im Zusammenhang mit dem, was wir hier tun, auszuleuchten, damit die Partei fähig ist, darüber eine Sachdiskussion zu bestreiten und wir nicht in diese Slogandiskussion Freiheit oder Sozialismus uns hineinziehen lassen, was ja die anderen möchten. So bitten wir euch also, auch diesen Entwurf zu sehen. Morgen liegt er in den Fächern. Er wird gerade abgezogen bei uns und wir werden hoffentlich bis zur nächsten Woche fertig sein und dann in einer sehr hohen Auflage die Partei bedienen.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass wir dann noch im September bis Anfang Oktober [1978] darstellen wollen, was Europa bisher vor allem den Arbeitnehmern gebracht hat, und die nächste Phase vor dem Bundesparteitag wird die Auseinandersetzung mit der Union sein, die ja in der Sachdiskussion im Moment nicht mithalten kann, weil sie noch gar nicht einig ist, ob sie nun gemeinsam oder getrennt in diese Wahl gehen. Am gestrigen Tag haben auch die Landes- und Bezirksvorsitzenden einen Weg gefunden für die Aufstellung der Liste. Das heißt, es gibt einen Vorschlag, nach Wahlberechtigten und nach SPD-Stimmen mit einem Faktor – damit man das vergleichen kann – nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name> dies auf die Landesverbände aufzuteilen, und die Landes- und Bezirksvorsitzenden wollen dafür einen Vorschlag machen gemeinsam. Dem vorausgehen soll eine Zehnergruppe, die aber nicht den Bezirken angerechnet wird. Das heißt, es wird bis zum Platz 20 in die Reihe gebracht, damit kein Bezirk oder Landesverband benachteiligt ist. Ich glaube, dass es für uns alle wichtig ist, dass Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> heute in der Pressekonferenz erklärt hat, er werde der Aufforderung der Partei entsprechen und die ihm am kommenden Sonntag in Nordrhein-Westfalen angetragene Kandidatur annehmen. Das heißt, er wird die Liste anführen. Er hat aber gleichzeitig erklärt, dass er nicht nach einer Präsidentschaft im Europäischen Parlament strebt, sondern 1980 wieder für den Bundestag kandidieren werde. Ich glaube, dass dies – da einige Fragen immer wieder aufgeworfen werden in der Öffentlichkeit – für euch zu wissen wichtig ist. Dies in aller Knappheit.</p>
				<p>Ich muss sagen, dass wir doch ein großes Stück vorangekommen sind und von diesem Tag an sagen können, dass die SPD in der Frage des Ernstnehmens dieser Wahl der Union weit voraus ist. Ich will nur noch knapp anhand der Meinungsumfragen darauf hinweisen, dass rund 72 Prozent der Bevölkerung bereits bereit sind, zu dieser Wahl zu gehen, nur 10 Prozent weniger als bei anderen Wahlen, und dass die Bereitschaft, sich zu engagieren und zu sagen, ich bin ein Europäer, ungefähr bei 90 Prozent liegt, dass man aber vor allem an der Ernsthaftigkeit und der Glaubwürdigkeit der Parteien, dies auch ernst zu nehmen, zweifelt, und insoweit ist dies unsere Aufgabe in den nächsten Wochen der Diskussion. Und meine herzliche Bitte ist an die Fraktion, hier mitzuhelfen, weil die Partei hier wirklich dringender Information bedarf. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s in diesem Zusammenhang, der ja immer mehr uns befassen wird, kommen wir gar nicht umhin in den Wahlkreisen – es geht nicht nur um die, die da kandieren wollen, müssen, dürfen, sondern das ist eine ganz schwierige Wahlangelegenheit, weil in demselben großen Gelände eine viel kleinere Zahl von Abgeordneten gewählt und ihre Wahl durch uns möglich oder unterstützt <gap/> Fragen zu dem? Keine. Kann man nur hoffen, dass es dann wirklich keine gibt. Ja, Genossen, gibt es noch jemand, der unter Verschiedenem etwas anzubringen hat? Damit das nicht unterdrückt wird. Ja, dann wünsche ich gutes Wiedersehen beim Abendbrot.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
