<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000072</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 23.01.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. Januar 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>167 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-01-23">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H47M02S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-01-23-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (Vermittlungsausschuss betrifft Graduiertenförderungsgesetz, Untersuchungsausschuss zur Abhöraffäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnaglWilfried">Scharnagl</name>, Beginn der Haushaltsberatungen 1978).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-01-23-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung des Haushalts 1978 und anschließende Aussprache. – Sonstiges. TOP 6: Informationen (Äußerungen von Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zu Spielräumen bei der Änderung der Strafprozessordnung betr. Terrorismus.) </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
				<p>Und damit es etwas vergnüglicher wird: zuerst Geburtstagsgrüße: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall und Gratulationen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor und ich beginne mit ein paar Bemerkungen, die heute den Bericht aus dem Fraktionsvorstand ausmachen.</p>
				<p>Es ist möglich oder wahrscheinlich, dass auf die Tagesordnung, die jetzt vorliegt, noch kommt oder hereingesetzt wird Bericht aus dem Vermittlungsausschuss betrifft Graduiertenförderungsgesetz.</p>
				<p>Und es ist wahrscheinlich, dass morgen, spätestens übermorgen der Antrag der CDU/CSU, Einsetzung eines Untersuchungsausschusses in diesen sogenannten Abhörfragen, auf die Tagesordnung kommt und über ihn entschieden werden muss. Gleichgültig, was man vom Untersuchungsausschuss und dem Vorwand, dass es eines solchen bedürfe, hält, ist es selbstverständlich, dass der Untersuchungsausschuss gebildet wird und dass wir in der Zwischenzeit – und wenn es soweit ist – dafür sorgen, schnellstens unsere, wahrscheinlich sind es drei, ordentlichen Mitglieder und drei stellvertretenden Mitglieder, wovon die einen so Mitglieder sind wie die anderen, weil man sich zeitweilig ersetzen muss, und auch einen begleitenden Kreis von Genossen, die einigermaßen einschlägig Bescheid wissen, [zu] bestimmen und außerdem mit der Gegenseite über den Beweisgegenstand reden. So wie die Dinge sind, wird man dann versuchen müssen – das, was die CDU/CSU, vor allen Dingen auch der CSU-Vorsitzende unterstützt von seinem Adlatus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, in die Welt gesetzt haben, soll von ihnen auch belegt werden beziehungsweise es soll den Tatsachen nachgegangen werden. Das also zu dem, was hinzukommt zu der Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_1" type="comment"><p>Als TOP 1 waren zudem Politische Berichte und als TOP 3 Aktuelles aus den Arbeitskreisen geplant. Zur ursprünglichen Tagesordnung vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000044</bibl>.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Im Übrigen haben wir heute hier Haushaltsplan, und ich erlaube mir, auf dieses ziemlich umfangreiche Papier zu verweisen. Aber nicht, um zu sagen, es sei fern von mir, sondern um darum zu bitten, dass vielleicht jedes Mitglied dieser Fraktion den Versuch macht, sich mit dem, was darin steht, vertraut zu machen. Denn sonst bedürfte es eines solchen Papieres nicht. Es wird zwar am Ende dieser Woche der Teil, der dafür brauchbar ist, und das ist der Teil wahrscheinlich also bis 33/35, als Thema der Woche auch breiteren Kreisen als der Fraktion verfügbar gemacht, weil uns daran liegen muss, soweit wir mit diesen Debattenbeiträgen selbst nicht weiterkommen, als das sich innerhalb der Grenzen dieses Parlamentsgebäudes bewegen wird, auch nach draußen zu bringen. Aber was dies bedeutet sieht man an einigen der Tabellen. Hier ist erstmals eine Gelegenheit, weg von der Phrase hin zu gewissen Übersetzungen zu kommen. Zum Beispiel Investitionsplan Zukunft. Hier habt ihr die Tabellen und da steht das, was bisher über die Phrasen hinaus hat angesetzt werden können und weiter gesetzt wird. Das müssen wir den Menschen, auf deren Vertrauen wir zählen, vermitteln. Erster Punkt. Und so[was] findet ihr in diesem Material, für das ich der Arbeitsgruppe Haushalt und den Mitarbeitern im Haushaltsausschuss, Arbeitskreis und in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis herzlich danke.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dafür, Genossinnen und Genossen, ist dieses Papier da, und bei jedem Einzelplan in dieser Woche stehen die Fragen so konkret wie möglich.</p>
				<p>Wir haben heute Morgen darüber gesprochen, nachdem wir den Bericht von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> gehört haben, und sicher kann man damit die Debatte, die nun morgen vor allem mit aller Schärfe und Breite um den Einzelplan 04 – das heißt, den Bundeskanzlerhaushalt – entbrennen wird, nicht vorformulieren. Man muss nur eines wissen: In der vorigen Woche gab es eine Regierungserklärung und eine Debatte und das war unser Plus. Es hätte es noch mehr sein können, wenn die Debatte dann nicht am Ende erstorben wäre. In der nächsten Woche ist die umgekehrte Schlachtordnung, steht jeder einzelne Ressortminister und steht die Fraktion und stehen die Genossen in den Ausschüssen dem Angriff der anderen gegenüber. Das ist eine ganz natürliche parlamentarische Flutwechseleinrichtung, und da haben wir uns mit dem auseinanderzusetzen. Und Himmels Willen lasst uns den Versuch machen, soweit wir dessen fähig sind, ich bin daran sehr am Zweifeln, wirklich die Haushaltsdebatte zu der Debatte zu machen, die in einem Parlament die allerwichtigste ist, und nicht, weil da ein Einzelplan nach dem anderen abgehakt und abgestimmt wird, sondern weil dort gerungen wird. Hier ist klar – und das geht aus dem Papier, auf das ich vorhin aufmerksam machte, für das ich gedankt habe, hervor –, hier ist klar, auch dann und auch dort, wo die Mittel weniger zur Verfügung sind, sind sie nach unserem Ermessen so angesetzt worden, dass möglichst jedes Feld, auf das es ankommt, bewässert und damit fruchtbar gemacht worden ist. Ich bitte noch einmal herzlich darum, diese Debatten heute Nachmittag ernst zu nehmen, und zwar nicht als Richtungsdebatten, sondern indem man sich erkundigt, ausfragt und herausfindet, was denn drinsteckt in einem Bundeshaushalt für die Arbeit nicht nur hier, sondern im nächsten Jahr draußen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, wir werden – so wie die Dinge sind – jetzt also den Bericht anhören, nachdem uns Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> kurz über Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen informiert hat und werden dann den Bericht Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löfflers</name> hören, die anderen Punkte hinten dranschieben. Ich danke für die Aufmerksamkeit. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, in dieser Woche ist keine Fragestunde. Die Fragen werden alle schriftlich beantwortet und wir haben täglich Mittagspause von 13 bis 14 Uhr. Ihr könnt also private Dinge in dieser Zeit erledigen.</p>
				<p>Wir beginnen am Dienstag um 9 Uhr mit den Einzelplänen 01, 02, 03. Bundespräsident, Bundestag und Bundesrat werden ohne Debatte behandelt, sodass es sehr schnell beginnt also mit der Aussprache zum Einzelplan 04, Bundeskanzleramt. Aus der Anlage erseht ihr – muss auf den Tischen liegen oder in den Fächern –, wie die Zeit eingeteilt ist. Aber darauf brauche ich jetzt nicht zu sprechen zu kommen. Täglich also von früh um 9 bis in die späten Abendstunden: Aussprache und Abstimmungen. Abstimmungen nicht nur am Ende zum Etat, sondern es können Anträge vorliegen der CDU/CSU-Fraktion, bei denen wir genauso die Mehrheit brauchen. Wir brauchen die ganze Woche von Dienstagfrüh bis Freitagmittag bis zur Schlussabstimmung immer die Mehrheit im Bundestag, und ich halte es für selbstverständlich, dass wir immer die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages haben werden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat schon erwähnt, dass noch zwei Tagesordnungspunkte aufgerufen werden können. Darauf brauche ich nicht einzugehen. An einem der Abende, darüber wird sich das Präsidium noch verständigen, werden die übrigen Tagesordnungspunkte von III ab, die alle ohne Debatte behandelt werden, aufgerufen. Auch dafür bitte ich dann, wenn das noch behandelt wird, dass man dabeibleibt, damit wir auch bei diesen Beratungen – so es sich um Abstimmungen handelt – die Mehrheit haben. Aber sie sind nicht kontrovers. Das zum Ablauf der Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht gewünscht? Nicht der Fall. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte vorige Woche Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schon angerufen und ihm gesagt, dass ich es nicht für gut halte oder ich mich jedenfalls eingeschränkt fühle in meinen Abgeordnetenrechten, wenn es keine Chance gibt, den Haushalt 02 zu diskutieren. Ich wollte das hier nur zum Ausdruck bringen. Ich weiß nicht, welchen Weg ich suchen kann, aber ich halte das nicht für gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was verstehst du denn darunter, ihn zu diskutieren? Hier oder im Plenum?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Im Plenum. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat vorgetragen 1, 2, 3: ohne Debatte. Das heißt also: gleich aufrufen, abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn jemand sagt, er will debattieren, will er eben debattieren. Ich bitte euch um Entschuldigung, du bist auch schon ein paar Jahre im Bundestag, nicht, und da waren doch immer welche, die die Gelegenheit brauchten und auch bekommen haben bei 2 also zu sagen, was sie für notwendig hielten. Das hat sich nicht geändert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ich wollte nicht unfair sein, das einfach hier nicht zu erwähnen. Wäre falsch gewesen, wenn ich das hier zur Kenntnis nehme, und dann –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du hast ja völlig recht. Nur dir ist das Wort ja nicht verboten. Im Gegenteil. Glück auf! Nun bitte ich Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> zu einem ausführlichen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, bevor ich den Bericht gebe über den Etat 1978, bitte ich euch zunächst mal ganz herzlich, daran zu denken, dass die Unruhe im Saal etwas auch auf die Länge meines Berichtes abfärbt. Je ruhiger ihr seid, umso schneller kann ich sprechen, umso eher bin ich fertig.</p>
				<p>Beginnen möchte ich diesen Bericht mit einer Bemerkung in eigener Sache der Haushaltsgruppe. Ich habe schon Verständnis dafür, wenn hin und wieder in der Fraktion gewisse Aversionen gegen die Haushaltsgruppe auftauchen,</p>
				<p><incident>
					<desc resp="#HindenburgBarbara"><desc resp="#HindenburgBarbara"> (Vereinzelter Beifall.) </desc></desc>
				</incident></p>
				<p>obwohl wir uns, obwohl wir uns – ja, lieber Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], wir verfügen über ein hohes Maß an Selbsterkenntnis und bitten recht herzlich, dass jeder sich ein gleich hohes Maß zulegt</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>–, obwohl wir uns bemühen, mit jedem gut zusammenzuarbeiten und diese Zusammenarbeit nach wie vor anstreben. Aber ich kann nicht ausschließen, dass in dem harten Stress der Haushaltsberatungen doch vielleicht mitunter der Eindruck aufkommt, als nähmen wir Anregungen von anderer Seite nicht ernst. Wenn dieser Eindruck in den letzten Wochen entstanden ist, dann bitte ich im Namen aller Mitglieder, sozialdemokratischen Mitglieder des Haushaltsausschusses, um Verzeihung. Es war so nicht beabsichtigt. Natürlich können wir nicht alle Wünsche erfüllen. Ein Teil der Wünsche, die an uns herangetragen werden, ist einfach nicht etatreif. Für andere Wünsche fehlt das nötige Geld. Insgesamt möchte ich bitten, wenn noch Vorschläge für die Gestaltung des Haushalts von anderer Seite, von den Facharbeitsgruppen, gegeben werden, diese Wünsche möglichst früh zu äußern, damit sie in den Prozess der Prioritätensetzung eingefügt werden können. Je weiter die Beratung fortgeschritten ist, umso geringer wird die Möglichkeit der Deckung. Wir werden uns also weiterhin bemühen um gute Zusammenarbeit. Wir wollen keine Sonderklasse von Abgeordneten sein, wie uns das mitunter unterstellt wird, sondern lediglich schlichte Arbeiter an einem etwas steilen Stück des Weinberges, wie andere auch.</p>
				<p>Was den Haushalt 1978 angeht, verweise ich wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf die Etatdarstellung, die wir dieses Mal unter eine didaktischen Vorgabe gestellt haben, nämlich wir haben uns vorgestellt, was braucht jemand, um über die Haushaltspolitik des Bundes möglichst kurz und umfassend sich informieren zu können. Vielleicht ist es wirklich ganz gut, wenn jeder mal hereinguckt. Ich glaube, dann kann ich mir viele Worte hier ersparen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Geh aber nicht da sicher, denn sonst sagen die Leute, sie haben es nicht gehört.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na gut. Haushaltsvolumen, Ausgabenvolumen schließt jetzt ab mit 188 Milliarden 600 Millionen D-Mark. Ihr findet in der Darstellung die Verteilung dieser Mittel einmal auf die Einzelpläne, aber das ist politisch nicht das Wichtigste, sondern wichtig ist die Verteilung dieser Mittel auf die einzelnen politischen Bereiche, die ich da bezeichnen möchte als soziale Sicherung, Sicherung der zukünftigen Entwicklung, Sicherung des gegenwärtigen Zustandes mit seiner Weiterentwicklung in die Zukunft hinein, äußere Sicherheit und Friedenspolitik. Für die soziale Sicherung geben wir den weitaus größten Teil aus, nämlich 67,2 Milliarden. Für die zukünftige Sicherung 33,1 Milliarden. Für die Gegenwart 47,5 Milliarden und für äußere Sicherheit und Friedenspolitik – auch haushaltsmäßig als eine Einheit zu sehen – 40,7 Milliarden. Demgegenüber steht das gleiche Volumen an Einnahmen, Steuern rund 150 Milliarden, Verwaltungseinnahmen 7,5 Milliarden, Münzeinnahmen 450 Millionen. Nettokreditaufnahme – und das ist die politisch wichtige Zahl für uns – 30 Milliarden 750 Millionen. Die Nettokreditaufnahme mussten wir gegenüber den Angaben des vorjährigen Finanzplanes – also des Finanzplanes [19]77/[19]80 – um 11 Milliarden aufstocken. Wir werden auch 1979 und 1980 die Nettokreditaufnahme um jeweils 10 Milliarden Mark rund aufstocken müssen gegenüber dem vorjährigen Finanzplan, der ja erstmalig seit einigen Jahren das Zeichen der Konsolidierung gesetzt hatte. Warum ist diese Nettokreditaufnahme in diesem Jahr um über 11 Milliarden gegenüber dem Finanzplan des vorigen Jahres gestiegen? Wir haben im Lauf des Jahres, aber das ist euch allen bekannt, die Haushaltspolitik stärker in den Dienst der Konjunkturverstärkung und der Konjunkturbelebung setzen müssen. Ich würde zwar lieber das Wort Verstärkung sagen als Belebung. Bei Belebung hat man meist das Empfinden, es handelt sich um eine Leiche, der Leben eingehaucht werden muss. Sie lebt ja, nur sie lebt also nicht so gesund und kräftig und fröhlich, wie wir es gerne möchten. Das heißt, wir sind also über die Befriedigung des öffentlichen Bedarfs hinaus, haben wir den Gesamthaushalt wieder stärker in eine allgemeingesellschaftliche Verantwortung gestellt, die darin besteht, dass durch den Haushalt in einem verstärkten Maß Einfluss genommen wird auf das Geldwesen und auf die Wirtschaftspolitik. Diese Aufgabe der Finanzpolitik ist doppelt abgesichert worden, einmal durch Einnahmenverzichte und zweitens durch sehr viel stärkere Ausgaben. Ihr findet auch in der Etatdarstellung eine Übersicht, welche Funktionsbereiche des Haushaltes besonders stark gestiegen sind. Da fällt auf, dass für Baumaßnahmen 11 Prozent mehr ausgegeben werden als im vorigen Jahr und für sonstige Investitionen 18 Prozent. Höchstwahrscheinlich wird das im Laufe der Beratungen sogar sich noch den 19 Prozent nähern. Das heißt, diese beiden investiven Bereiche sind stärker gestiegen als der Gesamtetat mit 10,1 von 100. Wenn ich gesagt habe, dass wir jährlich jetzt mehr Kredite aufnehmen müssen, als im vorigen Jahr vorgesehen und absehbar war, nämlich jährlich etwa 10 Milliarden, dann ist das zwar keine dramatische Entwicklung, aber, liebe Genossinnen und Genossen, ich habe das auch heute Vormittag im Fraktionsvorstand gesagt, es zeigt aber deutlich eine Grenze an. Wir können jetzt davon ausgehen, dass eine Kreditaufnahme zwischen 20 und 30 Milliarden D-Mark praktisch ein fester Einnahmenposten für die nächsten Jahre geworden ist. Und diesen Einnahmenposten können wir nicht mehr wesentlich aufstocken, weil sonst die Zinszahlungen derartig überhandnehmen, dass die finanziellen Möglichkeiten für die Gestaltung der Politik in den nächsten Jahren außerordentlich drastisch eingeschränkt werden. Die Schlussfolgerung, die jeder daraus zu ziehen hat und jeder daraus ziehen möge, kann er selber tun.</p>
				<p>Ich darf einige Bemerkungen machen zum Verhalten der CDU/CSU in der Debatte. Nach dem, was wir bisher absehen können, wird sie höchstwahrscheinlich wieder einen politischen Rundumschlag führen, der nicht dazu dienen soll – kann wohl auch ein Rundumschlag nicht –, in eine sachliche Auseinandersetzung mit uns einzutreten, sondern der dazu dienen soll, die Verunsicherungskampagne in allen Teilen und Schichten unserer Bevölkerung fortzusetzen. Bei den bisherigen Äußerungen der CDU/CSU – auch nebenbei gesagt bei den Anträgen, die sie im Haushaltsausschuss gestellt haben – sind Alternativen eh nicht deutlich geworden. Aber es sind nicht einmal Ansätze zu einer Alternative erkennbar. Für uns bedeutet das, dass wir die Herausforderung der CDU in der Debatte aufnehmen werden und sie so schnell wie möglich ummünzen müssen in eine offensive Haltung von uns. Wir müssen versuchen, die besondere propagandistische Wirkung, die sich die CDU von ihren Beiträgen erhofft, im Plenum zu enthüllen und durch sachliche Fakten so darzustellen, dass wir verstanden werden. Wir müssen deutlich machen, was hinter den verhältnismäßig toten Zahlen des Haushaltes steht, und zwar so deutlich machen, dass die Bürger uns auch draußen verstehen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat zurecht darauf hingewiesen, dass das ja schließlich keine Debatte ist, die nur trockener Etat ist, sondern es ist ja Kernstück unserer Politik, was in dieser Woche unter anderem abgehandelt wird und keine trockene Buchhalterei.</p>
				<p>Wir werden uns auseinandersetzen müssen mit dem Vorwurf der CDU/CSU, und das gilt es insbesondere bloßzustellen, dass durch die Finanzpraxis dieser Regierung und dieser Koalition die Staatsfinanzen zerrüttet worden sind. Da werden die Kuchenkrümel aufgepickt werden. Da wird also klargemacht, dass da an dieser Stelle eine Million zu viel ist und dort hätte man eigentlich etwas anderes tun können. Sie wollen damit den Eindruck erwecken, als sei diese Regierung ursächlich verantwortlich für die jetzige finanzielle Situation. Dem muss deutlich entgegengetreten werden, indem man die Größenordnungen veranschaulicht. Es handelt sich um 10 Milliarden Mark, die herausgeholt werden müssen, wenn wir echt sparen wollen, wenn wir jetzt echt konsolidieren wollen –und guckt euch bitte Abbildung 5 in der Darstellung und die folgenden Abbildungen an, 5a bis d, und dann soll mal jemand sagen, wo da 10 Milliarden Mark herausgenommen werden können. Selbst wenn man handelt nach dem alten Sprichwort: Kleinvieh macht auch Mist, da ist nichts herauszuholen. Wir müssen diesen finanzpolitischen und haushaltspolitischen Kurs beibehalten, wenn wir unsere Gesellschaft stabilisieren wollen, wenn wir den sozialen Frieden erhalten wollen, und der ist ja schließlich das übergeordnete Ziel, und nicht die sparsame Haushaltspolitik. Ich darf ein Wort zu den Anträgen sagen. Was die CDU für Anträge bringen wird, wissen wir noch nicht. Aber es ist Vorsorge getroffen worden, dass wir einen Informationsaustausch sofort in die Wege leiten, das heißt, der Fraktionsvorstand, die Arbeitsgruppe Haushalt und natürlich auch die Facharbeitsgruppen verständigt werden, wenn ein CDU-Antrag gestellt wird oder in Aussicht ist. Wir haben bisher zwei Anträge, an denen wir beteiligt sind. Einmal einen Sammelantrag der Fraktionen der SPD und FDP, der den Einzelplan 10, 11, 15 und 25 berührt. Ich glaube, ich kann es mir ersparen, jetzt auf diesen Antrag einzugehen und bitte euch lediglich um eure Zustimmung.</p>
				<p>Zum Zweiten haben wir einen gemeinsamen Antrag aller drei Fraktionen. Auch hier bitte ich um eure Zustimmung. Politisch haben wir diesen Antrag bereits abgehandelt und, wenn ich so sagen darf, entschieden bei unserer Fraktionssitzung in Berlin. Hier handelt es sich um die Erhöhung des Bundeszuschusses zum Berliner Haushalt um 60 Millionen Mark und zum Zweiten um den Ausbau der Autobahn zwischen den beiden Kontrollpunkten in Helmstedt, eine Erhöhung des Ansatzes um 2 Millionen 730000 Mark. Auch hier erbitte ich eure Zustimmung. Zum Verlauf der Debatte. Als Redner sind die Berichterstatter der Einzelpläne vorgesehen und natürlich die Kollegen aus den Facharbeitsgruppen. Ich nehme an, dass diejenigen Berichterstatter, deren Einzelpläne intensiver im Plenum diskutiert werden, inzwischen schon Verbindung mit den Kollegen aus den anderen Arbeitskreisen und Facharbeitsgruppen aufgenommen haben und abgesprochen haben, wie die Debatte um ihren Einzelplan verlaufen wird. In der dritten Lesung werde ich für die Fraktion sprechen. Ich möchte mal generell Folgendes sagen. Haushaltsdebatte sollten sich eigentlich alle vorbereiten. Natürlich können nicht alle reden. Das wäre wohl auch ein bisschen viel. Aber es schadet ja auch nicht, wenn wenigstens diejenigen, die unsere Politik in dieser Woche vorne auf dem Rednerpodium vertreten müssen, mal ab und an solidarische Hilfe erfahren durch einen sachdienlichen Hinweis von der einen oder anderen Seite. Insofern guckt euch selber die Problematik an und helft ein bisschen mit. Zweitens muss ich in diesem Zusammenhang sagen, dass diese Woche natürlich hart wird für uns. Wir haben eine Debatte vor uns, die 40 Stunden dauern wird. 40 Stunden Debatte, das ist schon ein hartes Geschäft, das durchzustehen, aber wir müssen es durchstehen. Denn die Mehrheit im Parlament ist nicht allzu groß und die Mehrheit ist nur sicherzustellen, wenn – lasst es mich so sagen – eiserne Disziplin herrscht. Ich habe das im Haushaltsausschuss gemerkt, [da] habe ich eine Stimme Mehrheit, Koalitionsarbeitsgruppen, und weiß, wie schwierig das ist, weil ja manch einem zum Beispiel ein menschliches Bedürfnis ankommt, das ja unabweisbar, mitunter auch unvorhergesehen ist und dem er also nachkommen muss. Ich weiß, wie schwer das ist. Bitte bleibt in der Nähe des Plenums.</p>
				<p>Es können zu jeder Zeit, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat bereits darauf hingewiesen, Abstimmungen kommen. Wir sollten nicht den Eindruck erwecken, gerade jetzt in dieser jetzigen politischen Situation, dass in irgendeiner Frage die Mehrheit der Koalition nicht gesichert ist. Man kann das natürlich alles mit Tricks nachher wieder heilen in der dritten Lesung, aber die Wirkung nach draußen wäre schlimm. Deshalb tut mir den einen Gefallen, Besuchergruppen und all das Ähnliche, was natürlich außerordentlich wichtig ist, oder Veranstaltungen in Wahlkreisen, denkt daran, dass zu jedem Zeitpunkt, bis in die späten Abendstunden hinein, abgestimmt werden kann.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, damit bin ich eigentlich schon am Ende meines Berichtes. Selbstverständlich stehen die Berichterstatter der Einzelpläne für Auskünfte und für die Beantwortung von Fragen genauso wie ich nach wie vor jetzt noch zur Verfügung. Wir wollen aber darauf verzichten, nun Einzelplan für Einzelplan aufzurufen – obwohl wir wissen, dass noch einige Probleme drinstecken, aber die könnt ihr jetzt von euch [aus] ansprechen –, sondern verweisen auch hier auf das Material, das eigentlich jedem die Möglichkeit gibt, sich über die Problematik dieser Haushaltsdebatte und auch über die Gesamtproblematik der Haushaltspolitik so zu verständigen, dass er sachdienliche Auskunft geben kann. Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke für den Bericht.</p>
				<p>Wer wünscht das Wort? Was wir jetzt zu führen haben, Genossen, ist eine Debatte, in der – sofern solche vorhanden sind und vertreten werden sollen – Vorschläge zur thematischen Behandlung und gegebenenfalls auch zur personellen Führung dieser Debatte erörtert werden sollen. Hier ist Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> schon vorausgegangen und hat gesagt, in der dritten Lesung spreche er. Ich werde dann zu gegebener Zeit die Fraktion fragen, ob sie damit einverstanden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja, ich weiß.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja, ich halte mich nur an gewisse Gepflogenheiten. Ich will ja gar nicht stören oder ändern. Nur irgendwo muss die Fraktion die Haushaltsplandebatte ernst nehmen.</p>
				<p>Wie gesagt beim Einzelplan 04, wobei ich 02 nicht überspringe. Wer dort etwas zu sagen hat, möge das bitte sagen.</p>
				<p>Bei 01 haben wir nichts zu sagen und bei 03 haben wir auch nichts zu sagen. Aus Courtoisie, weil nicht in dem einen Trakt über die andere Körperschaft diskutiert wird.</p>
				<p>Aber bei 02 kann es sein und immer haben wir sowas wieder erlebt, dass jemand Wert darauf legt, persönliche Ansichten, Auffassungen und Vorschläge zur Geltung zu bringen.</p>
				<p>Und dann 04, das ist die Hauptschlacht. Aber ich bitte noch einmal, obwohl es wahrscheinlich aussichtslos ist, darum zu bitten, ich bitte noch einmal, die Sache so zu begreifen, bei 04 entscheidet sich, wie schwach oder wie stark bei jedem Einzelplan die Angriffe der anderen wirken können. Denn gewinnen wir 04 mit gutem Ausgang und gutem Eindruck, dann sind die Gegner auf die Notwendigkeit verwiesen, nun also dann klein-klein in ihren Einzelplänen zu machen. Denn alles, woran wir denken können – ob das Terrorismusbekämpfung, ob das Wirtschaftskrise internationaler Art, Arbeitslosigkeit und Rentenproblematik betrifft, ob das die Bestandteile der Entspannung, die ja leider immer so hingeredet wird, als verstehe sich Entspannung von selbst, ich fürchte, das tut sie nicht, und es gibt leider sehr ernstzunehmende Gründe dafür –, dies alles wird ausgetragen auf dem Boden des Kanzlerhaushalts und dann kommen noch einmal Dinge. Und in einigen Fällen hat die CDU/CSU die Taktik, überhaupt nicht zum Einzelplan zu reden, zum Beispiel zu dem Einzelplan innerdeutsche Beziehungen. Da wird mancher denken: Ach, wie schön. Nein, genau, weil dann verhindert werden soll damit, weil sie großzügig sind, dass überhaupt über etwas von dem gesprochen wird, was wir ja auch kaum vorzeigen, was wir ja auch kaum erläutern den Menschen, denen es hilft, kaum erläutern. Die Hauptschlacht wird schon bei 04 ausgetragen um jene ganzen gespenstischen Angelegenheiten, die sie organisiert haben und die rund um Berlin gehen und auch um unsere eigenen Schwätzereien. Nicht wenig spielen die eigenen Schwätzereien dabei eine wesentliche Rolle. Zum Beispiel diese furchtbaren Sachen, wer denn nun mit wem und so weiter und so weiter. Nur, da zum Beispiel eine Debatte für diesen Einzelplan Ministerium innerdeutsche Beziehungen gar nicht von den anderen angesagt worden ist und die Zeitplanungen dann so sind, dass sie von uns wohl kaum im Sinne auch einer Darstellung positiver Ergebnisse und Leistungen gemacht werden kann. Das trifft auf manches andere Ressortministerium zu. Dann müssen wir aufpassen, dass wir bei 04 nichts unzurückgewiesen lassen und dass wir dadurch auch deutlich machen, was Leistungen sind – ich sage noch einmal, ich greife etwas Schwieriges heraus, Deutsche Bundesbahn – und dennoch deutlich machen, was im Verkehr tatsächlich, keine großartigen Sachen, aber was tatsächlich getan worden ist, damit man herauskommt aus dem Morast des bloß fortgesetzt beschuldigt werden und sich kaum zu verteidigen gegenüber gewissen krisenhaften Erscheinungen. Aber wie gesagt, es war wohl umsonst. Ich wollte nur darum bitten, die Gelegenheit auszunützen, und mancher hier könnte heute die Gelegenheit benutzen, die Genossen der Arbeitsgruppe Haushalt und des Arbeitskreises Öffentliche Finanzen, aber auch andere direkt konkret zu fragen, damit er wohlgerüstet in diese Debatte geht.</p>
				<p>Wer wünscht das Wort? Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Nachdem Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon angesprochen hat, dass der Haushalt des innerdeutschen Ministeriums keine besondere Debatte bekommen soll, fällt mir auf, dass stattdessen in etwa der gleichen Zeit, zu dem er ohne Debatte abgehandelt werden soll, der Bundesrechnungshof mit seinem Haushalt immerhin eine Stunde lang behandelt werden soll. Ich weiß nicht, welcher Sinn in dieser Verschiebung liegt, dass man dem Bundesrechnungshof die Zeit gibt, die den innerdeutschen Beziehungen dann vorenthalten wird, und würde das ganz gerne mal erfahren von denen, die das vereinbart haben, wie es zu dieser Festlegung gekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann das jemand offenbaren hier? Bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ich will das gerne sagen. Wenn die Berichterstatter zu einem Bericht reden wollen, haben sie sowieso Redezeit, man kann das nicht verhindern. Das gilt auch für unsere Berichterstatter, Berichterstatter der Koalition. Die CDU wird das tun beim Rechnungshof, und deswegen muss die Zeit zur Verfügung gestellt werden, weil wir antworten müssen. Wir haben angenommen, dass die Themen innerdeutsche Beziehungen schon im Lauf des Tages während der Beratung Einzelplan 04 behandelt werden und dass wir, wenn dann der Einzelplan 27, innerdeutsche Beziehungen, aufgerufen wird, wir schon spät am Abend sind. Im Übrigen, es kommt dazu, dass im März der Bericht der Lage der Nation und eine ganztägige Debatte dazu geführt wird, sodass dazu auch wieder Gelegenheit ist. Wenn die Fraktion das wünscht, können wir die Aussprache, die dafür erforderlich konzentriert ist, führen, auch zu dem Einzelplan innerdeutsche Beziehungen. Das setzt sich dann in die Nacht fort. Das ist ein Vorschlag für die Debatte. Die Festlegung folgt heute Abend, wenn die Fraktionen beraten haben. Das ist keine endgültige Festlegung, sondern eine vorläufige Einigung der Parlamentarischen Geschäftsführer für die Fraktionen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich hoffe sehr, dass das, was der Fraktionsvorsitzende eben zur Ernsthaftigkeit dieser Debatte gesagt hat, bei allen gut angekommen ist und ebenso ernst genommen wird, denn wir alle sind darauf angewiesen. Mein Diskussionsbeitrag ist eine gewisse Wiederholung dessen, was ich heute Morgen im Fraktionsvorstand gesagt habe, und ich glaube schon, dass es vielleicht ganz gut ist, es hier noch einmal zu sagen. Ich wollte daran erinnern, dass in der Debatte am Donnerstag über die Regierungserklärung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in seiner Erwiderung auf den Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] einen außerordentlich ausführlichen Teil gehabt hat, der sich mit der Finanzpolitik, Steuerpolitik und alles, was dazugehört, befasst hat, ohne dass dies in der Debatte am Donnerstag eine Antwort finden konnte oder gefunden hat. Nachdem nun klar ist, oder wir wissen es jedenfalls wohl so, dass die 04-Debatte am morgigen Vormittag durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eingeleitet wird, wissen wir einerseits, dass dies seine Art von Rundumschlag ist, die ganze Politik in ihrer umfassenden Weise auf seine Art anzusprechen, aber wir wissen eben natürlich auch andererseits: Er als der finanzpolitische Sprecher auf der Seite der Unionsfraktionen wird diese Dinge noch einmal in seiner Art auf Bayerisch vortragen. Dies bewirkt nach meiner Auffassung, dass wir in der 04-Debatte acht darauf geben sollten, dies nicht unbeantwortet zu lassen, sondern auch unsererseits dort bereits die finanzpolitischen Gesamtüberlegungen mit einzubringen, nachdem – so wie es hier vorgeschlagen ist und was ich für sehr gut und richtig halte – Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für uns den Anfang gemacht hat. Um das noch ein wenig zu erläutern, wollte ich hier noch mal ergänzend und aufbauend auf das, was Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> vorgetragen hat als die Leitgedanken dieser Haushaltsdebatte, noch ein paar Takte hinzufügen zu dem, wie man sich das Bild der Opposition in dieser Haushaltsdebatte vielleicht vorstellen kann. Wir haben in den gesamten Haushaltsberatungen dieses Jahres nicht erlebt, dass die Union Vorschläge zur Veränderung durch Anträge oder Ähnliches gebracht hätte, die im Verhältnis zu dem, was wirklich an Problematik in diesem Haushalt steckt, auch nur irgendeine Relevanz der wirklichen Veränderung gehabt hätte. Es gibt natürlich den einen oder anderen Änderungsvorschlag, diese oder jene 100 Millionen zu verändern, aber nicht irgendetwas, aus dem eine Konzeption hätte deutlich werden können, die die Haltung der Opposition klarmacht. Sie hat sozusagen keine andere, uns gegenüberstehende Grundkonzeption für die Haushaltsberatungen dieses Jahres deutlich werden lassen. Sie hat natürlich auf der anderen Seite auch nicht irgendetwas getan, um zu unterstreichen, Ja zu sagen oder zuzustimmen zu dem, was unsere Einstellung zu diesem Haushalt ist und wie es aus den Worten von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hervorgeklungen ist. Daraus ergibt sich ziemlich logisch, dass wir damit zu rechnen haben, dass die Art und Weise, wie die Opposition argumentiert, eben das alte Lied ist, wie wir es nun schon über eine ganze Länge von Zeit immer wieder erlebt haben. Also nur um das auf ein paar knappe Sätze zu bringen, die Ausgaben konsumtiver Art werden ihnen zu hoch sein, die Ausgaben investiver Art im Haushalt werden ihnen zu gering sein, die Verschuldung wird ihnen als unannehmbar hoch erscheinen und die Belebungswirkung auf die Konjunktur durch das, was der Haushalt <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_5" type="comment"><p>An dieser Stelle auf dem Tonband kurz unverständlich.</p></note></seg>, wird ihnen zu gering erscheinen. Sie wird weitere Entlastungen bei den insbesondere wieder ertragsunabhängigen Steuern fordern. Das ist schon mit dem Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in diesen Debatten eindeutig verbunden. Sie wird uns aber zur gleichen Zeit für die Zerrüttung der Staatsfinanzen versuchen verantwortlich zu machen, ohne auf der anderen Seite einschneidende, gravierende, wirklich verändernde Vorschläge zu machen, wo man denn das einholen oder aufhalten könnte durch Einsparungen oder Anderes in der Haushaltspolitik. Diesen Wust von Widersprüchen in sich gilt es also unsererseits zu bestehen in dieser Debatte. Dies muss verbunden sein auf unserer Seite – da möchte ich noch einmal Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löfflers</name> Anmerkungen unterstreichen – damit, dass wir eben nicht verschweigen können, wenn wir 31 Milliarden D-Mark Neuverschuldung auf ein Jahr hin machen, dass dies natürlich ein dickes Problem für uns ist auf längere Sicht, auch wenn wir es in dieser gegebenen Situation für den notwendigen und richtigen Schritt halten. Dazu gehört dann natürlich eben auch unsere Möglichkeit, auf all den Gebieten der einzelnen Sachpolitiken darzustellen, was wir Vernünftiges getan haben, was wir mit diesem Haushalt zustande bringen und wie es sich in seinen Einzelteilen zeigt. Dies ist es, woran mir lag, hier noch einmal ein paar ergänzende Bemerkungen zu machen und auf die Haltung der Opposition und unser Reagieren hinzuweisen. Mein Vorschlag geht also dahin, dass in der Debatte schon zu 04, unabhängig davon, dass natürlich beim Etat des Finanzministers diese Debatte in Breite geführt werden wird, auch eine Antwort zu den finanzpolitischen Überlegungen der beiden Hauptsprecher – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> von der vorigen Woche, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> von dieser Woche – mit erfolgen sollte. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> noch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Ich wollte, nachdem Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> uns erläutert hat, wie es zu diesen Absprachen gekommen ist, darum bitten, dass man heute Abend bei der Festlegung es offenlässt, ob zu 27 innerdeutsche Beziehungen eventuell doch gesprochen wird. Hintergrund: Wir sehen uns an, wie das Thema Deutschlandpolitik bei 04 behandelt wird und möchten frei darin sein, im Lauf des Tages zu sagen, wir möchten auch zum innerdeutschen Haushalt noch debattieren. Nur, dass wir da nicht verzichten und uns festlegen. Das ist meine Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: Ich habe eine Frage zum Einzelplan 14. Es ist ja nicht auszuschließen, dass die CDU uns in der Debatte auf unsere Parteitagsbeschlüsse in diesem Zusammenhang anspricht, und nun möchte ich fragen, was wir in der Debatte darauf antworten, wenn die CDU uns nach unseren Beschlüssen zur Überarbeitung oder Prüfung von der Strategie der Flexible Response fragt, fragt nach dem geplanten Abrüstungsamt und wenn sie uns fragen sollte nach der auf dem Bundesparteitag angesprochenen Abrüstungsinitiative der Partei. Da würde ich gern wissen, was wir dann in der Debatte antworten würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte anknüpfen. Ich sehe eine Steigerungsrate von 19 Prozent, also einem Fünftel, bei den Haushaltsansätzen für militärische Beschaffungen auch als einen Punkt an, den ich in der Partei jedenfalls nicht erklären kann, keineswegs erklären kann im Zusammenhang mit Beschlüssen der Parteitage etwa in Abrüstungsfragen, Forderungen nach Schaffung eines Abrüstungsamts und Ähnlichem. Ich wäre da also für eine politischere Argumentation dankbar, als sie hier auf Seite 13 der Vorlage enthalten ist. So kann man das wohl nicht gut als Bemühungen der SPD um Abrüstung bei 19-prozentiger Steigerung der Beschaffung begründen. Obwohl ich aus einem Wahlkreis komme, der auch Firmen hat, die für Rüstungsaufträge arbeiten. Mit Arbeitsplätzen oder Arbeitsplatzbeschaffung wollen wir die 19 Prozent Steigerung wohl kaum begründen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Ja, ich bitte und muss nun auch noch mich als Animator betätigen. Hier werden die Fachbereiche einiger Arbeitsgruppen und Arbeitskreise angerührt. Muss ich herzlich darum bitten, dass es hier zu einer Diskussion kommt? Ist es nicht möglich, dass der eine oder andere sagt, da gibt es die und die Gedanken, da gibt es jene Gedanken? Muss ich jeden hier dazu herausfordern oder einladen? Genossen, was ist das für eine Art von Disput vor der entscheidenden Debatte in einem Parlament dieses Jahres? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich lege Wert darauf, dass ich mich vorher gemeldet habe. Ich wollte zum Einzelplan 11 und zu dem Antrag, zu dem Sammelantrag, der hier vorliegt, kurz noch etwas hinzufügen. Es hat in der Zwischenzeit – seit der Fraktionsvorstandssitzung heute Morgen und jetzt – bei dem Deckungsvorschlag, der notwendig ist, den wir für notwendig erachtet haben, um die 50 Millionen Mark aufzubringen für den Zivildienst, hat es eine heftige Auseinandersetzung – oder sie ist im Augenblick dabei –, eine heftige Auseinandersetzung findet statt zwischen Arbeitsministerium, Sozialpolitikern und Haushaltsleuten über diesen Deckungsvorschlag. Die Sozialpolitiker und [das] Arbeitsministerium befürchten, dass wir, wenn wir den Deckungsvorschlag wie vorgesehen fahren würden, wir eine heftige Debatte über die Kriegsopferversorgung bekommen würden, obwohl wir nur 25 Millionen Mark herunternehmen wollen von 5,5 Milliarden D-Mark. Dies ist ein Schätzansatz, der variabel ist. Ich wollte deshalb hier signalisieren, dass wir im Verlauf des Abends uns noch mal zusammensetzen und versuchen, einen anderen Deckungsvorschlag zu finden, möglicherweise die Nettokreditaufnahme um 50 Millionen zu erhöhen, um die Geschichte im Zivildienst fahren zu können. Wir haben in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis Soziales heute Morgen uns verständigt über das, wie das gemacht werden muss im Zivildienst. Es wird eine schwierige Debatte sein, weil wir ja inzwischen die Einstweilige Anordnung bekommen haben, wir mit diesem Antrag, mit diesem Vorgehen selbstverständlich auch dazu beitragen wollen, dass die Plätze, dass das Angebot verbessert wird und möglicherweise das Urteil des Verfassungsgerichts – von dem wir immer noch ausgehen, dass es positiv sein wird – entsprechend zu beeinflussen. Aber auch die Notwendigkeit, mehr Plätze zu haben, ist unumstritten. Deshalb wird dieser Antrag eingebracht. Wie gesagt, es gibt nur noch eine Auseinandersetzung darüber, ob der Deckungsvorschlag so bleibt, wie er im Augenblick ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Ich habe mich gemeldet, liebe Genossinnen und Genossen, ganz kurz auf die Frage, die hier gestellt wurde bezüglich der 19 Prozent Militärische Beschaffungsmaßnahmen. Ich möchte hier, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, sagen, dass wir in der Vergangenheit immer Schwerpunkte im Haushalt gebildet haben und es auch unmöglich ist, innerhalb eines solchen Haushalts auf allen Ebenen nun gewissermaßen ein gleiches Plafond zu haben. Wir haben in der Vergangenheit enorm viel gerade in den personellen Bereich hineingegeben, auch in den Bereich, der anderen Maßnahmen gedient hat, Infrastrukturmaßnahmen gedient hat. Ich erinnere an den Bau der Bundeswehrhochschulen, von zwei Bundeswehrhochschulen, an die Ausrüstungsinvestitionen, die dort notwendig waren. Ich erinnere an die Berufsförderungsmaßnahmen, an die Bildungs- und Ausbildungsmaßnahmen. In diesem Jahr hier sind nun auf der einen Seite kurzfristige und auf der anderen Seite längerfristige Maßnahmen, Beschaffungsmaßnahmen vorgesehen. Eine kurzfristigere Maßnahme, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], ist außerordentlich wichtig in dem Bereich etwa der Munitionsbevorratung. Ich will dir sagen, ich bitte nicht, dass das herausgetragen wird, hier war ein bedenklicher, ein bedenklicher Mangel lag hier vor, und wenn wir schon für den Bereich der Bundeswehr, für die Verteidigung so viel ausgeben, wollen wir es sicherlich auch [so] ausgeben, dass die Bundeswehr ihren politischen Zweck erfüllen kann. Längerfristige Maßnahmen, Beschaffungsmaßnahmen will ich in dem Zusammenhang hier nicht aufzählen. Nur eines, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">[Conradi]</name>, das muss uns doch auch klar sein: Das, was wir erhalten, liegt innerhalb der gesamten <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Richtlinien und ist auch im übergeordneten Bereich zweifellos abgedeckt mit unseren Überlegungen im außenpolitischen Feld, nämlich mit den Entspannungsmaßnahmen. Es gibt keinen einzigen Parteitagsbeschluss, das wissen wir allesamt, der einseitige Abrüstungsmaßnahmen von uns aus fordert im Sinne einer Signalwirkung nach einer Seite hin, von der wir nicht wissen, ob sie auf der anderen Seite aufgefangen wird. Wir haben dies alle gerade in den Parteitagsbeschlüssen als ausgesprochen problematisch in der Vordiskussion angesehen. Dementsprechend verhält es sich hier auch bei uns heute. Wir werden in den nächsten Jahren, das sage ich jetzt auch schon im Voraus, wieder verstärkt auf den Sozialbereich der Bundeswehr, auf den Personalbereich verstärkt unser Augenmerk lenken müssen, und das wird sich auch im Haushaltplan niederschlagen. In diesem Haushaltsplan hier stehen kurzfristige, allerdings auch einige längerfristige Maßnahmen an, die außerordentlich notwendig sind, die auch keineswegs kollidieren mit unseren Parteitagsbeschlüssen hinsichtlich dessen, dass wir Verteidigung und Entspannung zu gleicher Zeit als Sicherheitselement ansehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Liebe Genossen, wenn die Fraktion damit einverstanden ist, dass ich morgen was sage, möchte ich in erster Linie etwas sagen zur Gefahr des Aneinander-vorbei-Redens im Deutschen Bundestag bei Debatten dieser Art und möchte das anhand einiger Beispiele aus den verschiedenen Gebieten erläutern. Da wird man nicht alle, aber die wichtigsten sind hier genannt worden, die werden wohl auch berücksichtigt werden können, wenn denn natürlich auch zumeist in gebotener Kürze, sonst wird das Ganze weit über die zur Verfügung stehende Zeit hinausgehen. Ich möchte jetzt also nur in Ergänzung zu dem, was Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> eben gesagt hat in Beantwortung der Frage von Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>, Folgendes hinzufügen. Wir müssen uns, glaube ich, davor hüten, die Entwicklung des Einzelplans von einem Jahr zum anderen in einen unmittelbaren, allzu zeitlich zu engen Zusammenhang zu setzen zu dem, was wir über eine gewisse Zeitspanne hinaus uns vorgenommen haben durch unsere Parteitagsbeschlüsse. Ich werde, wenn sich die Möglichkeit ergibt – das hängt 'n bisschen davon ab, wie weit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> darauf zu sprechen kommt –, ich werd' aus meiner Überzeugung keinen Hehl machen, dass Entspannung – von anderen Faktoren abgesehen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat schon eine Bemerkung vorhin dazu gesagt –, dass Entspannung nur Bestand haben wird über eine bestimmte Zeit hinweg, wenn sie auch irgendwann einen Niederschlag zu finden beginnt auf dem militärischen Gebiet. Politische Entspannung allein wird auf die Dauer nicht durchzuhalten sein. Ich sag' nicht, dass das im nächsten Jahr schon so ist, aber der Zeitpunkt kommt nahe. Das heißt – da kann nun allerdings einer aus der Fraktion nicht für die Regierung sprechen –, der Zeitpunkt kommt nahe, <seg type="note">[da]<note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_4" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt, im Original: »und«.</p></note></seg> nach dem zu erwartenden neuen <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice>-Abkommen der beiden Weltmächte dort mit der Öffnungsklausel von <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice> II auf <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice> III sich herausstellen muss, ist es möglich oder ist es nicht möglich. Ich glaube, es ist möglich, und ich habe grade Grund, anzunehmen, dass der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] dies nicht nur will, sondern auch konkret vorbereitet, dass dann ein erster, wenn auch bescheidener Einstieg, nein, nicht Einstieg, sondern ein erstes, wenn auch noch bescheidenes Ergebnis in Wien sagen wir mal im Lauf einer Jahresfrist festgehalten werden könnte. Und der zweite konkrete Einstieg, Karsten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>], der ist noch sehr viel schwieriger, aber der gelingt nur, wenn diese beiden eben genannten Dinge eintreten, und das ist, dass wir als Bundesrepublik Deutschland zusammen mit anderen auf der in Vorbereitung befindlichen Sondersitzung der Vereinten Nationen daran arbeiten, dass ein erster Link, wie die Fachleute es nennen, eine erste noch so bescheidene Verbindung hergestellt wird zwischen Rüstungspolitik und Entwicklungspolitik in der Welt. Dies sind die Ansatzpunkte. Beide werden nicht tragen von heute auf morgen, aber in dieser Richtung müssen wir debattieren, wenn das Thema hochkommt und es loslösen von den mehr oder weniger zwangsläufigen Steigerungsraten, mit denen wir es im Einzelplan in diesem Jahr zu tun haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sehr gut! Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: Ich möchte ergänzend zu dem, was Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> gesagt hat, noch Folgendes hinzufügen. Es ist völlig klar, dass die Beschaffungspolitik der Bundeswehr nicht gleichmäßig in einem gleichen Plafond erfolgen kann, einfach deshalb, weil die Modernisierungsmaßnahmen in Wellen sich vollziehen. Konkret gesprochen: Wir sind im Augenblick dabei, das Verteidigungsministerium ist im Augenblick dabei, die Kraftfahrzeuge, die erstmals in der Zeit Ende [19]50er- und der ersten Hälfte der [19]60er-Jahre beschafft worden sind, neu zu beschaffen. Daraus ergibt sich einfach ein Beschaffungsstoß, der weit über dem liegt, was in den zurückliegenden fünf oder zehn Jahren gelegen ist. Das Gleiche gilt für andere Maßnahmen, etwa Panzerneubeschaffung und so weiter.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben im vergangenen Jahr – ich kann es dir jetzt nicht auswendig sagen, aber im vergangenen Jahr lag der Beschaffungsanteil, das ergibt sich allein aus der Steigerungsrate, ich glaube, es war Zusatz 3,5 Prozent, und zwar einfach deshalb, weil die Beschaffungsmaßnahmen, über die im vorvergangenen Jahr und vergangenen Jahr entschieden worden sind und die zur Kenntnis genommen worden sind, noch nicht haushaltsmäßig relevant geworden sind. Es wäre verfehlt, zu meinen, dass dies nur eine einjährige Geschichte ist. Ich kann das am Munitionstitel, der eben angesprochen worden ist, sagen. Wir haben ja immer kritisiert, jedenfalls im Haushaltsausschuss, aber zum Teil auch in der Arbeitsgruppe Sicherheit, dass man zwar moderne Kanonen, moderne Panzer beschafft, aber nicht die ausreichende Munition dafür. Dies schien uns nicht zusammenzupassen. Erstmals hat sich das der Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] bereits bei der Aufstellung des Haushalts sehr zu Herzen genommen und hat gesagt, wir brauchen in der Tat einen Betrag von insgesamt 1 Milliarde mehr, um zu Bevorratungen zu kommen, die den <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Forderungen entsprechen. Diese Leistungen werden jetzt angebracht, mit der Folge, dass sie sich auf die entsprechenden Beschaffungszahlen noch draufsetzen, ist aber nach unserem Dafürhalten, ich glaube, [da] stimmst du überein, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], eine in sich vernünftige Forderung. Denn es wäre ja ziemlich sinnlos, 1800 neue Panzer zu kaufen und dafür nicht die entsprechende Munition. Also insofern ist auch das Argument, was wir zum Teil gegen die CDU verwandt haben in den vergangenen Diskussionen – wenn wir mal ehrlich sind und ich habe darüber im vergangenen Jahr mit gewisser Ehrlichkeit geschrieben auch –, natürlich auch nicht ganz korrekt, wenn wir sagen: Ihr habt in der Zeit von 1965 bis 1970 relativ wenig für die Bundeswehr getan im Beschaffungssektor. Die war damals voll neu ausgerüstet mit Leopard I und mit Leopard I in den Folgegenerationen und so weiter und so fort. Also hier sieht etwas dramatischer aus, als es in Wirklichkeit ist. Und ein letzter Punkt, der ist der einzige Kritikpunkt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> bringen wird und gebracht hat bereits. Er sagt, in Wirklichkeit sind die Beschaffungsmaßnahmen mittelfristig doch nicht sichergestellt, und zwar deshalb, weil die Steigerungsraten der Militärhaushalte in den kommenden Jahren relativ knapp sind. Sie liegen, glaube ich, bei 2,5 in der mittelfristigen Finanzplanung und nicht bei den 3 Prozent real, zu denen sich die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten insgesamt bekannt haben und die sie jetzt auch insgesamt erfüllen. Dazu muss man sagen, werde ich jedenfalls in der Debatte sagen, es wäre eine ganz schlechte Geschichte, wenn man langfristig signalisiert, wie man eigentlich die Dinge sieht. Denn in der Tat ist das Verhandlungsmasse. So kann man das hier ausdrücken, aber das wird man im Plenum etwas vorsichtiger ausdrücken. Jedenfalls wäre es falsch, eine Festlegung zu signalisieren, die weit über das hinausgeht, was im Augenblick übersehbar ist. Hier liegt einfach das Zusammenspiel von Entspannungsarbeit, praktischer Entspannungsarbeit zum Beispiel im Rahmen von <choice>
						<abbr>MBFR</abbr>
						<expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan>
					</choice> und Verteidigungsbemühungen, die ja auf der anderen Seite auch noch nicht zu irgendwelchen erkennbaren Resultaten geführt haben, wenn man berücksichtigt, dass nach Schätzungen aller Fachleute, und zwar nicht jetzt aus dem militärischen Bereich, sondern <gap/> genauso wie Institut London, dass die UdSSR bei einer immerhin fast 13-prozentigen Ausgabe bezogen auf das Bruttosozialprodukt für Waffen und Rüstung liegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur ein paar Sätze anführen. Ich war am Anfang nicht dabei, weil ich noch im Kanzleramt festgehalten war. Der Verteidigungshaushalt steigt im Ganzen als Einzelplan um weniger als 4 Prozent. Da, wo er stärker steigt, sind intern im Haushalt Verschiebungen zugunsten des investiven Teils, des Beschaffungsteils. Hier liegen Schwerpunkte vor allen Dingen auf folgenden vier Gebieten. Das erste ist Fahrzeugbeschaffung. Das hat Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name> schon angesprochen. Das hat einen hohen Stellenwert für die Vollbeschäftigung im Land, deshalb haben wir dort besonders angehalten. Der zweite Schwerpunkt liegt bei den Bauten. Das sind hier vor allen Dingen Bauten, die seit sieben, acht Jahren im ersten Weißbuch, das noch unter Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erarbeitet worden ist, nachgeholt werden müssen mit sozialem Charakter. Der dritte Komplex liegt bei der Munitionsbeschaffung. Ich darf der Fraktion sagen, das ist offen, weil es schon im Plenum verbraucht worden ist, dass die Bundeswehr nur einen Munitionsvorrat von vier Tagen hat auf bestimmten Gebieten. Das ist überhaupt nicht zu verantworten. Das ist mehrfach vom Plenum des Bundestages beanstandet worden. Wir müssen hier aufholen, sonst hat das Ganze, was wir machen, keinen Sinn. Und das Dritte sind Beschaffungen im Ausland. Hier haben wir es mit Preissteigerungen von zum Teil 11 bis 16 Prozent zu tun, sodass der Verteidigungshaushalt im Ganzen vermutlich kaum mehr als 3 Prozent Steigerungsrate ausweist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, was wir brauchen, glaube ich, ist einerseits die Kombination, über den Verteidigungsetat und dessen Steigerungsraten nicht zu reden, ohne dass wir gleichzeitig über unsere Abrüstungsanstrengungen reden, denn sonst gerät es immer sehr leicht außer Kontrolle, und die Tendenz ist ja auch, wenn man über den Verteidigungsetat redet, die, der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, der CDU und der Bundeswehrverwaltung zu sagen, wie gut wir sind und wie hohe Steigerungsraten wir haben und der Partei nach innen gleichzeitig zu sagen, wie gut wir aber auch sind, indem wir eben keine so hohen Steigerungsraten haben und wie sehr wir erfolgreich bemüht sind, die Steigerungsraten nach unten zu drücken. Dies ist ein Kunststück der vernünftigen Darstellung nach innen und nach außen und deswegen sehe ich es immer nicht so gerne, wenn Fachpolitiker nun hier Artikel schreiben, die im Grunde beim <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Rat abgeliefert werden müssten und die bei uns intern nur Verwirrung stiften. Die sollten sie in Brüssel direkt abliefern und nicht bei uns im Pressedienst veröffentlichen, denn das führt dann automatisch in der Partei zu großen Schwierigkeiten. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat angeregt, und das halte ich für vernünftig, die Schichtungen im Verteidigungsetat in einem Zehnjahreszeitraum darzulegen, dass es in früheren Jahren mehr auf dem Personal- und Betriebskostensektor war und dass jetzt im Augenblick die Rüstungsausgaben dran sind und wie sich das in einem Ablauf von mehreren Jahren darstellt – diese Zähler. Dann ist an sich einleuchtend, dass im Augenblick auf der Grundlage einfach der Umrüstung anders gar nicht verfahren werden kann. Die Gefahr jedoch, die ich sehe, ist die, dass wir in der Folge und der Ausführung schon gefasster Beschlüsse auf diesem Sektor nicht mehr in der Lage sein werden, das, was vernünftigerweise für Verteidigung als Anteil am Gesamthaushalt aufgebracht werden kann, zu halten, dass wir in den nächsten Jahren – Anfang der [19]80er-Jahre – in der Gefahr sind, auf der Grundlage schon gefasster Beschlüsse und deren Ausführung über das hinauszugehen, was einigermaßen noch vertretbar im Gesamtplafond für die Verteidigung aufgewendet wird. Und deswegen müssen wir vorsichtig sein und dürfen unter keinen Umständen jetzt noch bereit sein, auf absehbare Zeit zusätzlich große Verteidigungsausgaben zu beschließen, die dann in den [19]80er-Jahren Folgewirkungen haben. Also Beispiel <choice>
						<abbr>AWACS</abbr>
						<expan> Airborne Early Warning and Control System (System zur Luftraumaufklärung)</expan>
					</choice> wäre so ein Ding, wo wir jetzt alle wissen, selbst wenn wir es heute beschließen wollten, zu beschaffen, können wir es frühestens Mitte der [19]80er-Jahre bezahlen, und da, glaube ich, ist der Punkt, wo politisch einfach die Bremse angesetzt werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte noch dem Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> einen kleinen Hinweis geben. Wenn du nicht nur die Seite 13 dir anguckst, die du zitiert hast, sondern vielleicht einmal zurückgehst auf die Seite 7 beim Einzelplan 14, dann wirst du einen Bereich finden Materialerhaltung, und dann würde ich dir einmal empfehlen, diese Angaben für die Materialerhaltung in Beziehung zu setzen zu den Beschaffungen. Und ich würde mit Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> durchaus der Meinung sein, eine solche mehrjährige Darstellung zu geben und dann einmal zu verdeutlichen, wie die Materialerhaltung gestiegen ist und wir wirklich jetzt an einem Punkt angekommen waren, wo wir beinahe mehr für die Materialerhaltung ausgeben mussten als für Beschaffungen. Hier waren wir einfach in der Situation, einen Generationswechsel vorzunehmen. Das sollte nicht vergessen werden dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Für diesen Teil sind augenblicklich keine Wortmeldungen. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Der Arbeitskreis IV hat sich heute mit den Berichterstattern des Haushaltsausschusses mit den Einzelplänen 11 und 15 befasst und hat sich auf die Debatte vorbereitet. Beim Einzelplan 11 Arbeits- und Sozialordnung werden zweifellos die Schwerpunkte die Rentenproblematik sein, der Arbeitsmarkt und die Zivildienstangelegenheit. Wir sind der Meinung, dass wir insbesondere starke Angriffe im Rentensektor zu erwarten haben, sind aber andererseits – da die Koalitionsgespräche ja diese Woche laufen – nicht in der Lage, endgültige Antworten nach draußen zu geben. Deshalb hat die Debatte im Arbeitskreis ergeben, dass wir uns darauf verständigen sollten, dass keine Festlegung in den Koalitionsgesprächen an der Fraktion vorbeigehen darf, und wir müssen uns darauf konzentrieren, hier nach außen den Rentnern eine klare Meinungsbildung auch aus dieser Haushaltsdebatte mit zu vermitteln, bei der wir dann die Lösungen so bringen, wie sie dann im Einvernehmen mit der Fraktion abgeklopft werden. Die Frage der Redner beim Einzelplan 11 haben wir so geklärt, dass zur Renten- und Sozialproblematik Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> spricht, dann zum Arbeitsmarkt Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> und zu Zivildienst Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>. Im Bereich Jugend, Familie und Gesundheit wird es keine besonderen Schwerpunkte geben. Es wird ein allgemeiner Angriff wieder auf Jugend- und Familienpolitik erwartet werden. Die Frage des damaligen Disputs mit der Sportjugend ist dahingehend geklärt, dass nachträglich 200000 Mark für internationale Jugendbegegnungen der Sportjugend zugesteuert worden sind, sodass also dieser Streitpunkt weg ist. Aber es wird selbstverständlich über die Zeitschrift »Blickpunkt« und über die »Naturfreundejugend« wieder so allgemein Stimmung gegen die Gesamtpolitik gemacht werden. Wir sind hier darauf vorbereitet, dass neben der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Berichterstatterin</name> ich dann zu den eventuell anstehenden Fragen Jugend und Familie sprechen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Bei Ratschlägen für die Debatte diese Woche läuft man ja, wenn man andere Gebiete anspricht, Gefahr, Überflüssiges zu empfehlen, und trotzdem will ich es riskieren. Die Union redet ja landauf landab davon, dass die Bundesregierung und Koalition hier die Gemeinden verkommen lässt und ihnen nicht ausreichend Hilfen zuteilwerden lässt für die Bewältigung ihrer Aufgaben. Dazu hat sie auch in den letzten Monaten eine ganze Reihe von Initiativen der verschiedensten Art hier zu Papier gebracht, Anfragen, Entschließungen, Vorschläge Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz zu korrigieren und Ähnliches. Nun ist ja das, was den Gemeinden direkt und indirekt aus dem Bundeshaushalt zugutekommt, auf verschiedene Ressorts, auf verschiedene Kapitel verteilt, und so besteht ja leicht die Gefahr, wenn ich so sagen will, dass bei den Ressortdebatten die jeweiligen Teile der gemeindeinteressanten Dinge da zu kurz kommen. Meine Idee oder mein Ratschlag oder meine Empfehlung ist, dass an irgendeiner Stelle in der Städtebauraumordnung und dergleichen jemand aus unserem Kreis all das, was in den verschiedenen Haushalten zugunsten der Gemeinden steht, gemacht wird, anders gemacht wird, besser gemacht wird, zusammengefasst darstellt. Und die Fraktion müsste überlegen, an welcher Stelle und durch wen das in zweckmäßiger Weise geschehen würde. Ich glaube, wenn das auch noch mit Papier einigermaßen und gut vorbereitet würde, könnte das über die Rede im Plenum hinaus auch durch ein solches Papier für die heimatlichen Geschichten – Kommunalvertreter und so weiter – eine zusätzliche Hilfe bedeuten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dies ist eine wesentliche Anregung. Es gibt einige solche Punkte. Ich hätte mich gefreut, wenn – abgesehen von dem eben hier gekommenen – schon einige andere gekommen wären, weil mit den Ressorts allein schaffen wir es nicht und mit der bloßen Berufung auf Parteitagsbeschlüsse schaffen wir es auch nicht. Bei einer solchen Debatte, die die Generaldebatte des Jahres ist, um den Haushalt und das Haushaltsgesetz muss doch wohl auch kreativ dargestellt werden, hier müssen die und die verschiedenen Ministerien – entweder müssen oder sollen aufeinander zuarbeiten. Genauso ein Punkt ist das hier gewesen, der der Darstellung bedarf, weil sonst kein Mensch – von uns abgesehen, aber wir sind da auch schon ganz unbegabt –, kein Mensch weiß, was hier überhaupt beschlossen wird, Genossen. Das Wort hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich möchte zur Wirtschaftspolitik auch einige Bemerkungen machen. Wir nehmen an, dass bei 04 bereits hier eine Grundsatzdebatte entstehen wird, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> mit zu viel Staat und zu viel Reglement – die wir kennen, ich will das jetzt nicht näher ausführen – [argumentiert]. Darauf wird sich Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> vorbereiten, dass wir bereits bei 04, wenn es angesprochen wird, zu den Grundannahmen der Wirtschaftsordnungspolitik soweit auch uns dort zu Wort melden sollten. In der eigentlichen Wirtschaftspolitik, die am Mittwoch ja behandelt wird, hatten wir gemeint, dass Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> sich insbesondere für die Fragen auch im mittelständischen Bereich [vorbereitet] und ich selber, falls es angesprochen wird, Eisen und Stahl. Ich möchte daran nur anfügen, dass das ein Bereich ist, der ja noch erneut debattiert wird, wenn wir Jahreswirtschaftsbericht und Jahresgutachten zu debattieren haben. Eine solche Spezialdebatte wird so schnell aus dem Verkehrsbereich nicht stattfinden. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> und Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> haben sich zwar abgestimmt, wir sind aber der Auffassung, dass – falls es notwendig ist – Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> zum Thema Bundesbahn einige Bemerkungen sagen muss, einfach weil wir ja diese Gelegenheit nutzen müssen, um das auch mal in der Öffentlichkeit darzustellen. Bei Raumordnung ist es so, dass hier sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name> auch bei der angesprochenen Frage, die Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> eben genannt hat, einige Takte mit überlegt, obwohl hier die Zeit sehr knapp ist, wenn ich hier die Ansätze sehe, eine Berichterstatter-Runde und dann ist eine Stunde fast zu Ende.</p>
				<p>Wir haben bei Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Ernährung gehen wir davon aus, dass es sich hierbei nicht um eine Vorwegnahme der sogenannten Grünen Debatte handeln soll. <seg type="note">Rudi<note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_2" type="comment"><p>Es ist unklar, welchen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> adressierte, möglicherweise Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdamsRudi_1966-12-08">Adams</name>.</p></note></seg>, du nickst mit dem Kopf. Bei Forschung und Entwicklung ist es etwas anders. Es ist in der letzten Woche eine Anhörung gewesen im Ausschuss. Da geht es insbesondere, ich möchte das auch dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> sagen, geht insbesondere auch um Fragen der direkten und indirekten Forschungsförderung, die ja dort auch aufgegriffen worden sind und da ist meine Meinung, dass Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> auch die relativ geringe Zeit nutzen sollte, um unseren Standpunkt hier eindeutig klarzumachen. Die Debatte hierfür lässt ja anderthalb Stunde Raum und hier möchten wir wenigstens zu diesem zentralen Punkt der Forschungspolitik einige Punkte sagen. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>[, wolltest du zu diesem Punkt noch speziell gleich was zusätzlich sagen, ehe ich weiterkomme? Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, der Verkehr ist hier angesprochen worden. Wir sind leider reduziert worden auf eine Stunde. Wir hatten mit anderthalb Stunden gerechnet, aber wir müssen nun mit dieser einen Stunde fertigwerden. Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>] und ich haben uns verständigt. Wie immer. Aber nun zur Sache selbst. Die Bundesbahn ist für uns ja politisch ein sehr heißes Eisen und wir beide können ja nicht das sagen, was wir auf dem Herzen haben und was auch zu begründen ist. Wir kommen mit dieser Konzentration auf die Investitionen, die wir gebührend herausstellen werden, da haben wir ja einiges aufzuweisen, nicht aus. Wir werden mit dem Problem Bundesbahn nur fertig, wenn wir auch unsere ordnungspolitischen Vorstellungen versuchen, in die Wirklichkeit umzusetzen, und dazu dürfen wir leider nichts sagen, weil dort der Partner FDP nicht mitmacht und wir uns in der Fraktion auch nicht einig sind und auch die Bundesregierung nicht weiß, was sie zu diesem Thema anzubieten hat. Das ist unser Problem beim Thema Deutsche Bundesbahn. Nach dem Gesetz erfüllen wir alle Vorschriften. Die Bundesbahn muss nach dem Bahngesetz sich ihre Mittel selbst beschaffen, und wenn sie das nicht kann, muss der Bundeshaushalt eintreten. Das tun wir. Nun noch ein paar andere Bemerkungen, weil ich dabei bin. Ich hab' euch ja, neben dem Bericht, den Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>] in der großen Vorlage hat, noch einen Bericht als Berichterstatter gegeben, eine eigene Bundestags <seg type="note"><gap/>.<note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_6" type="comment"><p>An dieser Stelle auf dem Tonband kurz unverständlich.</p></note></seg> Dort sind die Fragen ausführlicher und umfangreicher beantwortet. Wir haben Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden einiges aufzuweisen. Ich habe auch darüber berichtet, nachdem wir im Ausschuss so beschlossen haben. Die Mittel sind erhöht worden gegenüber den Vorjahren. Wir haben den Lärmschutz aufgegriffen, auch ein heißes Eisen. Wie man sich da äußern soll, weiß man auch nicht. Das kann auch, wie Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] immer sagt, in die Hose gehen. Was auf uns zukommt an Lärmschutzaufwendungen, niemand weiß es zu beziffern. Wir fangen jetzt an mit 8 Milliarden, verteilt auf zehn Jahre. Dann haben wir einiges getan für Schifffahrt und Schiffbau. Wir haben die Mittel für den Schiffbau und für die Schifffahrt verdreifacht. Das hat es noch nie gegeben. Wir halten uns an das Drittel, denn von einem Schiff, das an der Küste bei uns vom Stapel läuft, daran sind wir nur beteiligt mit einem Drittel. Zwei Drittel liefert das Binnenland und das ist gut so. Das wäre es eigentlich, was ich dazu sagen wollte. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], unser Problem, ich weiß nicht, ob Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>] mir zustimmt, ordnungspolitische Maßnahmen bei der Deutschen Bundesbahn: Da müssen wir beide leider schweigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe nur eine bescheidene Frage, Hein [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>], wenn du sagst, in der Fraktion seien wir auch nicht einig. In der Fraktion ist darüber nie etwas so zur Sprache gebracht worden, dass es zu einer Entscheidung genötigt hat. Insofern kann es durchaus sein, dass wir hier bisher nichts beschlossen haben. Aber es ist auch nichts vorgelegt worden. Insofern ist das ein anderes Stadium, als es das wäre, wenn wir eben aus zwingenden Gründen – seien sie innerer oder seien sie äußerer Art – nicht imstande gewesen wären, das, was du ordnungspolitische Maßnahmen nennst, zu entscheiden. Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Ich würde gern noch eine Ergänzung geben, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>]. Einmal haben wir auch in der vorigen Sitzung ja bereits besprochen, dass wir die Fragen der Bundesbahn im Februar/März hier im Plenum der Fraktion beraten wollen. Über Fragen der Ordnungspolitik oder der Änderung der Rahmenbedingungen im Verkehrsbereich werden wir sicherlich noch längere Zeit beraten müssen und hier auch konkrete Vorstellungen entwickeln müssen, weil die natürlich einwirken und eingreifen auch in andere Bereiche der Verkehrspolitik, und da kann man nicht einfach Patentrezepte aus dem Hut zaubern. Aber ich glaube, dass wir durchaus mit Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hier auch offensiv die Sache der Bundesbahn vertreten können und auch hier die Leistungen der Bundesregierung darstellen können. Denn hier ist ja in der Vergangenheit in erheblicher Weise etwas zur Konsolidierung getan worden, wenn ich denke an den gesamten Bereich der Kostenreduzierungen, die erreicht worden sind und im Bereich des Leistungsauftrags, wo Ertragssteigerungen erreicht werden sollen, indem ein verbessertes Verkehrsangebot erbracht wird und hier auch die Bundesbahn umstrukturiert wird und angepasst wird an die veränderten Verkehrsstrukturen. Wenn ein Ziel des Leistungsangebotes, das Defizit bis 1985 voll abzubauen, nicht verwirklicht werden kann, liegt das an den allgemeinen strukturellen und konjunkturellen Bedingungen, die wir derzeit haben. Aber ich glaube, dass wir durchaus die Möglichkeit haben, weil die CDU auch bisher überhaupt keine Alternative zu dieser Politik der Bundesregierung in diesem Bereich aufgezeigt hat, offensiv diese Dinge darzustellen und wir werden das, ich glaube auch in dieser einen Stunde, die für die Verkehrsdebatte verbleibt, durchaus tun können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>: Ich möchte einen Wunsch der Arbeitsgruppe Haushalt ankündigen zum Einzelplan 30 Forschung, und zwar bitten wir um eine Ermächtigung, einen Änderungsantrag zur zweiten Lesung stellen zu dürfen. Der liegt hier nicht schriftlich vor. Es handelt sich darum, dass wir in der Ausschussberatung gegen Ende uns durch einige administrative Maßnahmen im Bereich Kernforschungszentrum Karlsruhe genötigt sahen, eine Mehrausgabe noch zu bewilligen. Für die mussten wir Deckung finden und die Deckung haben wir dann – so schnell wie das gehen musste – im Bereich Humanisierung des Arbeitslebens gefunden. Nach gebührender und ausgewogener Betrachtung stellt sich inzwischen heraus, dass dies für die Deckung nicht der richtige Ort war, sondern dass das Gebiet Meerwasserentsalzung sich dafür anbieten würde, und wir bitten hier um die Ermächtigung, ohne dass auf den Tischen eine Vorlage liegt, die 10 Millionen umzuschichten wieder auf den Bereich Humanisierung des Arbeitslebens drauf und fort vom Bereich Mehrwasserentsalzung. Dies geschieht in Übereinstimmung mit dem Forschungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>] und dafür bitten wir um Zustimmung, dass wir diesen Antrag – vorausgesetzt, wir bekommen auch noch dazu das Okay der FDP –, dass wir diesen Antrag einreichen für die zweite Lesung. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, aus dem Bereich der Arbeitsgruppe Innenpolitik darf ich mal folgende Überlegung vortragen. Es wird in diesem ja sehr diversifizierten Angebot aus der Innenpolitik ein Überhangthema nach unserer Meinung geben, und das ist das Thema der inneren Sicherheit. Dieses Thema innere Sicherheit wird an verschiedenen Punkten hochkommen. Ich bin ganz sicher, dass das schon beim Einzelplan 04 in der Generaldebatte eine wesentliche Rolle spielen wird. Es wird mit Gewissheit beim Einzelplan 06 auch noch einmal kommen und es wird sicherlich bei Justiz auch noch einmal da sein. Für unsere Überlegungen war wichtig, dass wir uns auf diese Debatte so vorbereiten, dass hier nicht an Einzelpunkten herumgebastelt wird, gewissermaßen Kleingehacktes dargeboten wird, sondern dass man das Problem der inneren Sicherheit von verschiedenen Gesichtspunkten, aber jeweils im Gesamtzusammenhang versucht, darzustellen und unsere Fraktionsmeinung in dieser Sache immer wieder versucht, klarzumachen in dem Gesamtzusammenhang, dass innere Sicherheit eben nicht nur eine Frage von bestimmten Gesetzen im Justizbereich, nicht nur eine Frage von bestimmten Gesetzen im polizeilichen Bereich ist, sondern ein weit größeres Spektrum hat und, dass aus dieser Sicht heraus man Einzelfragen anders sehen kann, als wenn man sie jeweils isoliert für sich betrachten sollte. Soweit wir gefragt sind im Bereich der Innenpolitik, ist es nach unserer Meinung wichtig, dass – ich weiß nicht, wer bei Einzelplan 04 vorgesehen ist, zu reden. Von unserer Seite aus ist vorgesehen, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zu beauftragen, in jedem Fall dafür zur Verfügung zu stehen. Soweit es den Einzelplan 06 betrifft, ist der Vorschlag der, dass ich dort eine Gesamtzusammenfassung gebe. Die haushaltsmäßige Seite ist bei Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name> ja gut aufgehoben. Im Übrigen stehen wir – soweit es diesen Bereich betrifft – hervorragend da. Es wird also von der Haushaltsseite keinen Angriffspunkt geben können. Hier tun wir eher von der Haushaltsseite und von der Geldseite her zu viel als zu wenig. Dies ist jedenfalls kein Angriffspunkt und deshalb der Vorschlag von unserer Seite, auch hier einen Topos zu finden. Ich rede jetzt von der Sicht des Einzelplans 06 und der Beratung dort von der Arbeitsgruppe Innenpolitik her, nämlich auch, sich einmal mit der Frage zu beschäftigen, wie im Gesamtzusammenhang dieser Frage innere Sicherheit das Problem Gemeinsamkeit denn geortet wird und wie dies dort zu sehen ist. Ich sehe mit Sorge dieses Hin und Her in der Aufkündigung von Gemeinsamkeiten von diesem oder von jenem. Andererseits wird innere Sicherheit überhaupt nicht zu machen sein, weder auf dem gesetzmäßigen Weg noch auf dem Weg dessen, was sonst noch mit innerer Sicherheit zu tun hat, wenn man nicht auf dem Punkt der Gemeinsamkeiten und auch die CDU verpflichtet, dazu Stellung zu nehmen. Es kann Spezialfragen geben. Wir wissen darüber im Augenblick nicht Bescheid. Wir sind in jedem Fall dafür vorbereitet. Es könnte sein, dass das Problem Zivilschutz eine besondere Rolle spielen sollte. Wenn dies der Fall sein wird, wird Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoebelWilhelm_1976-12-14">Nöbel</name> dafür zur Verfügung stehen. Wir können uns auch einstellen auf andere oder wir sind eingestellt auf andere Spezialfragen. Wenn es in dem Bereich Umweltschutz etwas geben sollte, ist Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> da. Wenn es um eine Spezialfrage gehen sollte noch im Bereich der inneren Sicherheit, speziell etwa um Polizei, ist Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> da. Das heißt, es ist von dieser Seite her vorgesorgt, sich auf jede Entwicklung der Debatte einzustellen. Abschließend nur noch einmal wiederholt meine Bitte, Fragen der inneren Sicherheit immer in einen Gesamtrahmen hineinzustellen, weil man sich und unsere Haltung gegenüber den Bürgern nur so verständlich machen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Diese Bemerkungen eben von Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>] geben mir Anlass, darum zu bitten, Genossinnen und Genossen, dass ihr bei Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hinterlasst, wen ihr vom jeweiligen Arbeitskreis sowohl für den Fall, dass das Thema, zu dem er besonders zu sprechen hätte, akut wird, nennt, aber auch andere mal umgekehrt, wer eurer Meinung nach unter allen Umständen, und zwar zu welchen Themen, sprechen sollte. Sonst geht das hier unter und wir kriegen bei den Debatten in diesen nächsten Tagen eine Reihe von Knäueln und eine Reihe von Enttäuschungen, weil ganz einfach bestimmte Angaben nicht vorliegen. Als Nächster hat sich gemeldet, kriegt das Wort Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich war in der vorigen Fraktionssitzung nicht da, als es darum ging, einige Worte zu <choice>
						<abbr>KDV</abbr>
						<expan>Kriegsdienstverweigerung</expan>
				</choice> zu sagen. Ich möchte verhindern, dass hier Euphorie und Illusionen entstehen, als sei dieses Problem allein nur im Bereich Arbeit und Sozialordnung noch zu lösen und wir hätten die Plätze einfach verdoppelt. Ich gebe einige Informationen. Es ist, ich glaube, wichtig, weil wir in diesem Bereich in eine ganz, ganz schwierige Zeitspanne gehen werden. Wir waren der Meinung, und das ist auch nicht widerlegt, dass diese Gesetze, die wir mit sehr viel Engagement verabschiedet haben, nur funktionieren würden, wenn die Ausgewogenheit der sofortigen Heranziehung in beiden Bereichen gewährleistet sei, Grundwehrdienst und Zivildienst. Dies ist – aus welchen Gründen auch immer – nicht durchgeführt worden. Im Bereich Zivildienst haben sich insgesamt 85000 Antragsteller und Erklärende aufgestaut, die nicht mehr einem Dienstplatz zugeführt worden sind. Das ist die eine Seite. Eine zweite ist die Optik, gegen die wir zu stehen hatten und noch haben werden. Die Opposition, die dies beobachtet hat, hat mithilfe der Massenmedien den Eindruck erweckt, als hätten wir hier Gesetze geschaffen, die auf Illusionen aufgebaut seien. Wir hätten falsche Hoffnungen geweckt. Wir hätten den jungen Menschen per Postkarte die Möglichkeit gegeben, die Wahlfreiheit zu nutzen. Und von unserer Seite ist sehr, sehr wenig getan worden, um in der Öffentlichkeit klarzumachen, was dieses Gesetz wollte und welche Pflichten die jungen Menschen haben. Denn dieses Gesetz beruht auch auf der verantwortungsvollen Entscheidung junger Menschen. Ich hatte manchmal den Eindruck, als sollten hier einem ungeliebten Kind die Alimente verweigert werden. Dieses konnte in der Vergangenheit auch nicht ausschließlich das Problem des Bundesbeauftragten für den Zivildienst sein. Es wäre gut gewesen, es hätte sich auch einmal der verantwortliche Minister für Arbeit und Sozialordnung [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] dazu geäußert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies ist aber nicht die Stunde, um miteinander Schuldfragen zu untersuchen, sondern wir haben dieses Problem, weil wir von der Verteidigungsseite her auch in Schwierigkeiten geraten. Nämlich bei Beibehaltung dieser steigenden Zahlen haben wir ab 1. April [19]78 fast 25 Prozent der Grundwehrdienstleistenden mit der sogenannten Signierziffer 3 einzuberufen, das heißt eingeschränkt verwendungsfähig für die Grundausbildung. Wir haben deshalb dieses Thema nicht allein nur mit Zahlen anzugehen. Es ist hoffentlich wirksam und auf das Urteil zum 1. März [1978] noch von Wirkung, wenn wir signalisieren, dass wir die Zivildienstplätze verdoppeln möchten in der Haushaltsausweisung. Aber wir müssen damit rechnen, dass wir uns darauf einzustellen haben, am 1. März [1978] durch ein Urteil wieder auf null gestellt zu werden, das heißt, die gesamten Schwierigkeiten, die vorher bestanden, dieses unwürdige Prüfungsverfahren mit all den Spielarten, wieder auf den Tisch zu bekommen. Und der Flaschenhals liegt ab sofort praktisch nicht mehr bei Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, sondern bei den Prüfungsausschüssen. Dort kommt es nur noch tröpfelnd, wenn man so sagt, zu denen, die anerkannt werden und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> herübergegeben werden. Wir müssen dies wissen, deshalb muss die Debatte politisch geführt werden. Ich werde diese Debatte politisch führen. Die Arbeitsgruppe Sicherheit hat mich dafür vorgesehen im Verteidigungsbereich. Mir stehen bei der Zeiteinteilung ganze fünf Minuten dafür zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du wirst sie aber ausnützen. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich weiß nicht, wie es in anderen Wahlkreisen ist, aber ich hab' den Eindruck, dass dieses Amt für Zivildienst in keiner Weise den Aufgaben gewachsen ist, die ihm gestellt werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und, man korrespondiert ja mit vielen Bundesministern und mit vielen Bundesämtern, aber so was wie dort erlebt man eigentlich selten, und deswegen muss ich fragen: Was tut eigentlich das zuständige Ministerium für die ausreichende Ausstattung dieses Amtes mit den entsprechenden Voraussetzungen, dass der Betrieb da mal läuft? Das Zweite: Wenn du, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, hier beklagst die angestauten 85000 Zivildienstpflichtigen, dann muss man fragen: Was war das denn für eine Politik? Da ist doch neuerdings verlangt worden, dass Beschäftigungsstellen Leute nehmen, die ihnen zugewiesen werden ohne Einverständniserklärung. Nimm mal die Regel, dass viele christliche und wohltätige Beschäftigungsstellen im Kontakt mit einem Zivildienstpflichtigen, der hinkam, sagten, den können wir brauchen hier in der Altenpflege, was immer, den Antrag gestellt haben. Nun wird neuerdings entschieden, nein, die kriegen Leute zugewiesen, und ich sage dir, in meinem Wahlkreis gibt es eine Reihe von Einrichtungen, die sagen, wir nehmen keine mehr, wir wollen die uns selber aussuchen, weil für [eine] bestimmte Art der sozialen Arbeit kannst du nicht jeden, den die Verwaltung dir zuweist, nehmen. Da brauchst du die Bereitschaft dieses jungen Mannes, das zu machen. Dasselbe ist diese völlig unnötige Heimschläfergeschichte. Das heißt, der Vorwurf ist des Amtes für Zivildienst, die Bundesregierung hat fahrlässig die Plätze und die Zuweisungen verzögert. Diese 85000 da nicht Eingewiesenen sind kein Naturereignis, sondern sind selbstverschuldet. Wir selbst haben es soweit kommen lassen. Bis zum 1. März [1978] werden da noch viele von uns ruhighalten, aber wenn das Urteil so kommt, wie du es sagst, dann werden einige sich nicht hindern lassen, mal die Frage zu stellen, wer eigentlich beigetragen hat zu dieser Entwicklung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich würde doch sehr herzlich darum bitten, Vorwürfe solcher Art hier nicht so pauschal auszubreiten, sondern [das] uns dann konkret und exakt mit Daten, wo das passiert ist, zu melden. Ich halte das für ein sehr wenig – Entschuldigung, an mich habe ich nichts bekommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>An das Arbeitsministerium? Üblicherweise schreiben Abgeordnete an den Minister – und ich kriege jeden Brief, der an mich geschrieben wird und beantworte ihn auch. Bisher habe ich von all dem, was hier jetzt in zwei Tagen beklagt worden ist, nichts, aber auch gar nichts an mich bekommen, und ich würde dann schon bitten, das so zu machen, dass man es auch nachprüfen kann. Tatsache ist folgende. Dass das, was an Zivildienststellen bereitgestellt worden ist, was in sehr mühseligen Verhandlungen mit den Verbänden erreicht worden ist, auch – so gut es eben geht – besetzt wurde. Es ist keine Behörde davon frei, dass einzelne Beamte falsche Entscheidungen treffen oder auch falsche Auskünfte geben. Dann kann ich nur wiederholen, schreibt mir das mit dem Einzelfall und wir werden dem nachgehen. Und bitte urteilt auch nicht so pauschal über dieses Heimschläferproblem. Es hat bei der Karlsruher Urteilsfindung eben keineswegs allein die Quantität der unterzubringenden Zivildienstleistenden zur Sprache gestanden, sondern ein genauso schwerwiegender Punkt war die unterschiedliche Belastung, die Bundeswehrdienst und der Zivildienst mit sich bringt. Wenn der größte Teil der Zivildienstleistenden zuhause bleiben kann, da wird’s ja wohl den Klägern sehr leichtfallen, den Nachweis zu führen, dass die Bundeswehr die zu ihr Kommenden sehr viel stärker belastet als der Zivildienst. Folglich war es doch wohl unausweichlich, dass wir zumindest unsere Anstrengungen vermehrt haben, so langsam das auch nur gehen kann bei den bestehenden personellen und sachlichen Schwierigkeiten, die Zahl der nicht zuhause Schlafenden nicht zu verringern, aber die Zahl derer bei den neuen Plätzen, die auswärts schlafen, zu vergrößern. Wenn das hier als Alternativen dargestellt wird, so kann ich euch nur sagen, das ist keine Alternative, um das Problem zu lösen. Wir müssen gleichzeitig die Zahl vermehren und – so langsam es auch nur gehen kann – für etwas mehr gleiche Belastung zwischen Wehrdienstleistenden und Zivildienstleistenden sorgen. Das ist mit den Anstrengungen, die Zahl der auswärts Schlafenden zu vermehren, versucht worden. Sehr viel schneller als das, was wir in den letzten Monaten versucht haben, wird es nicht gehen. Gute Ratschläge und gute Adressen, wo man noch Zivildienstleute unterbringen kann, sind bei uns herzlich willkommen. Sie kommen allerdings bisher nicht an uns heran, und ich würde in dem Zusammenhang auch noch gerne einen Satz zu dem sagen, was in der letzten Fraktionssitzung hier gesagt wurde über die mangelhafte Vertretung in Karlsruhe. Wir haben dort aufgeboten, was an juristischem Sachverstand und politischem Engagement vorhanden war. Ich glaube nicht, dass eine bessere Vertretung als der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrieleMartin">Kriele</name> mir hier von einem derer, die sich beklagen, genannt werden kann. Wenn ja, bitte ich, das zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, ich glaub', du machst dir das zu einfach, wenn du sagst, es kann keine Probleme deshalb geben, weil ihr mir alle nicht geschrieben habt. Also wer nicht schreibt, hat keine Probleme. Ich hab' dir auch noch nicht geschrieben und in meinem Wahlkreis habe ich laufend diese Probleme und ich glaube, jeder Genosse hier kann von solchen Sachen erzählen, wo junge Leute schreiben und sagen, helft mir, ich habe 'nen Platz, wo ich eigentlich arbeiten könnte, aber dieses Amt für Zivilschutz, das funktioniert nicht. Da sind die Akten verloren gegangen. Da kommt der Bescheid nicht über die Wupper. Da geht 'n halbes Jahr verloren. Das bedeutet 'n ganzes Jahr Studienverlust und so weiter und so weiter. Und ich glaube, jeder einzelne Abgeordnete könnte dir genauso wie ich Träger nennen, die sagen, wir würden liebend gerne in unserem Bereich jemand einstellen. Wir haben uns auch in Köln gemeldet, aber es passiert nichts. Und jetzt so zu tun, als ob das alles nur die Dummheit der Leute wäre, das ist nicht richtig. Ich kann da also wirklich nur deine Aufforderung jetzt nehmen und jeden Abgeordneten bitten, jedes Problem, was in seinem Wahlkreis kommt, an deinen Schreibtisch zu schicken. Du wirst höchstwahrscheinlich eine neue Sekretärin einstellen müssen, um all die Briefe zu beantworten, die dann auf dich zukommen werden. Dies ist das eine. Der zweite Punkt, der mir wichtig scheint, ist die Sache mit der Heimschlaferlaubnis. Ich glaube, es ist auch zu einfach, zu sagen, nur deswegen wollen so viele zum Zivildienst, weil sie dort eine Heimschlaferlaubnis haben. Es ist doch heute schon so, dass auch mancher Soldat dies bekommt. Mancher Grundwehrdienstleistende kann also auf Antrag zuhause schlafen und braucht nicht in der Kaserne zu sein. Auch dies ist 'n ganz klein bisschen zu einfach in der Argumentation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Genossen, ich möchte die Diskussion darüber nicht unnötig verlängern. Nur Heide [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>], ich glaube, wir sollten hier wirklich nicht mit einseitigen Erfahrungen argumentieren. Ich habe wirklich einige harte Auseinandersetzungen persönlich mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> über das Problem gehabt, damit wir in Karlsruhe auch gut durchkommen. Nur, meine Erfahrungen aus meinem Wahlkreis und dann, wenn ich mich konkret an ihn gewendet habe, sind genau diametral entgegengesetzt von dem, wie du das hier ausführst. Das muss ich auch einmal positiv sagen bei ihm. Und ich möchte dann auch – und darin hat nun Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> völlig Recht, dann sollen wir uns unmittelbar an ihn wenden, und ich glaube nicht, dass irgendwie da etwas liegen bleibt. Im Gegenteil, wir haben dort die konkrete Auskunft bekommen, dass die bereit sind, noch mehr auf kurzem Dienstwege einzuberufen, wenn sie diese Möglichkeit über solche Gänge haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Aus der Praxis möchte ich mal fragen, was die Genossinnen und Genossen tun, wenn eine solche Beschwerde bei ihnen eingeht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wohin denn? Das musst du dich beschweren, dass deine Briefe nicht beantwortet worden sind. Aber du kannst doch nicht hier Fälle vortragen. Meine Erfahrung ist, dass, wenn ich solche Briefe oder Briefe bekomme von Wehrpflichtigen, dann wende ich mich an die zuständigen Stellen und wenn ich mich überhaupt über etwas beschweren kann, dann doch nicht über das, dass es so etwas gibt, sondern über das, dass dann von der Stelle, die von mir angeschrieben wurde, der Fall nicht erledigt worden ist, nicht wahr. Es hat doch keinen Sinn, hier so allgemein zu diskutieren, sondern da musst du klipp und klar sagen, bei dem Fall Meier habe ich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> oder von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> keine Antwort bekommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir machen jetzt einen Fehler, wenn wir die Diskussion auf Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> und das Drumherum etwa personalisieren. Das ist wirklich nicht das Problem. Natürlich zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, ich habe in vier oder fünf Fällen mich direkt an ihn gewendet und die Leute wurden innerhalb von vier Wochen einberufen. Aber das ist nicht das Problem, sondern das Problem war immer ein großes Missverhältnis zwischen der Zahl der zur Verfügung stehenden Plätze und der Zahl der nicht besetzten Plätze, und dies ist nun keine Frage von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, sondern das ist eine Frage, dass wir in den vergangenen Jahren die Verwaltung, die damit beauftragt war, offenbar in Sachmitteln und Personal immer so kurzgehalten haben, dass sie immer nur in der Lage waren, den Problemen hinterherzuhinken und nie in der Lage waren, mal einen Vorsprung zu kriegen, sodass sie auch von oben drüberstehend ihre Probleme bewältigen konnten. Daher kam doch dann die Notlösung, jetzt wolle man auf der unteren Ebene die Träger selber mit einem Teil Verwaltungsaufgaben betrauen, weil es im zentralisierten Köln gar nicht mehr zu bewältigen war. Dies alles steckt eigentlich dahinter. Wir müssen uns in erster Linie und den Finanzminister in gewisser Weise auch fragen, ob wir immer so viel Personal und so viel Sachmittel bereitgestellt haben, wie notwendig gewesen wären, um dies rechtzeitig und ordentlich zu organisieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung hat sich gemeldet Helwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHelwin_1974-06-10">Peter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PeterHelwin_1974-06-10">Peter</name>: Das Thema hat so viel politische Brisanz, dass ich meine, wir können das heute nicht im Zusammenhang mit den anderen Haushaltsproblemen so am Rand bearbeiten und es auch so unvorbereitet diskutieren, ohne dass der damit immer wieder betroffene Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> anwesend ist. Wir sollten die Debatte abbrechen und einen Tagesordnungspunkt auf die nächste Tagesordnung bringen, bei der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> anwesend sein wird und das dann vom Grund her diskutiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn ich jetzt in der Fraktion säße, würde ich darum bitten, dagegensprechen zu dürfen. Nicht, weil ich dir Unrecht geben will, sondern weil morgen muss, beziehungsweise in diesen Tagen muss zu den 50 Millionen eine Begründung gegeben werden und die Sache kann zwar gedrängter behandelt werden, aber sie muss deutlich werden. Und da wir – bei allen Unterschieden der Meinungen – bis heute uns nicht verständlich gemacht haben gegenüber breiten Personenkreisen, muss wenigstens dieser Versuch gemacht werden, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHelwin_1974-06-10">Peter</name>, deutlich zu machen, was wir eigentlich mit dieser Einrichtung wollen. Dass wir sie jetzt nicht zu Ende klären können, ist ganz klar. Aber wie gesagt, das hätte ich gesagt, wenn ich da säße. Wer will zu dem Antrag vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHelwin_1974-06-10">Peter</name> sprechen? Niemand. Dann lasse ich abstimmen. Hier ist Schluss der Debatte verlangt worden. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Wer dagegen ist. Danke. Genossen, wir können das sowieso schmerzlos machen. Das heißt, der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat noch das Wort.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, du musst es auch nicht übertreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nur noch auf zwei Dinge aufmerksam machen. Ich bitte sehr herzlich, auch dich Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>, wenn ich sage, dass wir diese Probleme gleichzeitig lösen müssen mit den gleichen Belastungen bei Bundeswehr und Zivildienst und der rein zahlenmäßigen Vermehrung, dann doch nicht noch mal das als voneinander zu trennende Probleme hinzustellen. Natürlich gibt es bei der Bundeswehr auch Leute, denen erlaubt ist, zuhause zu schlafen. Bloß in einem so kleinen Verhältnis zur Zahl der insgesamt Eingezogenen, während das beim Zivildienst genau umgekehrt ist, dass wir diesen Aspekt nun wirklich nicht völlig vernachlässigen können, ohne dass hier sehr schnell die nächste Diskussion anfängt wegen der Ungleichgewichtigkeit der Bedingungen. Und ich muss nochmals wiederholen, was Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> gesagt hat. Es nützt nun wirklich nicht, hier pauschal von den Unzulänglichkeiten zu reden, sondern das muss nun mal konkret und mit der Nennung der Dienststellen und der Träger gemacht werden. Dann kann ich dem im Einzelnen nachgehen, sonst nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Worum es, lieber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">[Ehrenberg]</name>, geht, ist nicht das, sondern worum es geht – erlaube mir diese Bemerkung – ist, dass das Ministerium als solches in dieser Sache bei der breiten Menge der Menschen bekannt ist als die Einrichtung, die sich nicht nur endlich verantwortlich fühlt, sondern die Verantwortung dafür trägt und auch artikulieren muss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist der Punkt. Das ist der Punkt. Ich selbst würde nicht Gebrauch machen, aber ich bitte um Entschuldigung, ich bin ein alter Mann, ich habe mich hier nicht mehr zu berufen, von dem Artikel 4 des Grundgesetzes und dem entsprechenden Gesetz. Aber ich habe auf einer Tagung, auf der ich gemeinsam mit dem Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] gesprochen habe, deutlich gemacht, dass Wehrdienst mit der Waffe und Zivildienst beides Friedensdienst sind. Wir müssen endlich heraus aus einer solchen Vorstellung, in der wir keine einzige amtliche Stelle haben. In diesem Falle muss ein Ministerium – das kann doch nun nicht, zum Teufel, kann doch nicht das Verteidigungsministerium sein. Vom Verteidigungsministerium muss man erwarten, dass es sachlich, dass es solide und dass es in dieser Frage nicht tückisch ist, sondern da gibt’s den Artikel 4. Da gibt’s das Gesetz. Da gibt es diesen Streit. Der Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>], und ihr seht das an dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, die haben doch denen, die Gebrauch machen wollen, kein Bein gestellt. Was uns fehlt, das ist außer dem armen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> eine Stelle, die erkennbar gedeckt wird vom Ministerium für Arbeit und Soziales. Das war der Sinn dessen, worum hier manche gesprochen haben. Da ist überhaupt keine Bosheit drin und überhaupt keine Klage sonst drin. Das können wir entgiften oder entbeinen, wenn es darauf ankommt. Aber das müssen wir machen schon im Zusammenhang mit dieser Klage der anderen, die uns ja damit am Zeug flicken wollten, Genossen. Da war noch eine Wortmeldung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>. Ja, die anderen, denke ich, zu anderen Punkten, die ich noch habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Meine Erfahrung, Genossinnen und Genossen, ist mit dem Amt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> gar nicht etwa in der Richtung, dass man auf Einzelfälle dort nicht sorgfältig genug eingeht. Ich muss sagen, ich habe immer ein Ohr bei den Beamten und auch bei dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Chef dieses Amtes</name> in genügender Weise gehabt bei Einzelfällen. Das Problem, das ich verhandelt habe mit ihm, geht in der Richtung der gesamten Rheinischen Evangelischen Kirche. Da ist deutlich geworden, dass Hunderte von Stellen in Altenheimen, in Behindertenheimen und so weiter, da, wo der Zivildienstverpflichtete eingesetzt wird, keine Leute mehr aufnehmen will. Nicht wegen der Heimschläferei, das ist noch gar nicht der entscheidende Punkt, sondern dass diese Stellen, diese heiklen Arbeitsstellen keine Möglichkeit mehr haben sollen, bei der Auswahl der betreffenden Personen ein Wort mitzureden und das ist ein ungelöstes Problem. Da hat zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> einen Brief schreiben lassen dann an die Rheinische Kirche, aber dieses ganze Material gebe ich dir heute noch zu deinen Händen. Das ist außerordentlich notvoll. Wir müssten doch jetzt überall Leute haben, die werben können für neue Stellen für die Wehrdienstverweigerer, und anstatt, dass wir werben können, und anstatt, dass die Superintendenten der Kreise, der Kirchenkreise anstatt bisher 50 jetzt 80 Stellen schaffen, sagen sie, wir können die 50 nicht mehr anbieten, es gibt höchstens noch 10. Das ist der eigentliche Notpunkt und das wollte ich doch in diesem Zusammenhang noch deutlich machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, damit könnte eigentlich das als gesagt gelten, was heute hier zu sagen war. Insgesamt das Problem können wir nicht von vorne und hinten wieder anfangen. Es sind aber zu dieser Sache wahrscheinlich noch zwei Wortmeldungen. Vielleicht kann man die kurz noch absolvieren lassen. Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich wundere mich ein bisschen, wieso Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> in diese Rolle hier gerät. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], warum sagst du eigentlich nicht, dass du in dieser Woche schon gehandelt hast dass du im Zivildienst in der Verwaltung dort Leute ausgewechselt hast, dass du selber festgestellt hast, dass das da schleppend läuft? Du hast schon gehandelt. Dein Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>] hat mir das heute Morgen erzählt. Du hast da Verwaltungsbeamte ausgewechselt, die da mal ein bisschen Dampf in die Bude bringen sollen. Wenn du das hier sagst, ist der erste Zacken weg von all der Kritik, die hier aufgelaufen ist. Erster Punkt.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Wir haben ja dieses Gesetz sehr schleppend behandelt. Wir haben Haushaltsansätze geschaffen im Haushalt [19]77, ohne dass es ein Gesetz gab. Erinnert euch bitte, dass das Gesetz erst am 1. August [1977] in Kraft getreten ist. 170 Stellen sind von Verteidigung herübergekommen zum Zivildienst. Darüber hinaus haben wir Regionalbetreuer geschaffen und wir haben Verwaltungsaufgaben an die Verbände gegeben. Das braucht natürlich ein bisschen Zeit, ehe die nun mal in Gang kommen, und in dieser Lage, wo die Vorbereitung war, dass das so laufen kann, da ist die Klage gekommen. Die Bugwelle ist doch entstanden, weil die CDU nach Karlsruhe gegangen ist, weil alle Leute Angst haben, sie würden von dem neuen Verfahren irgendwann nicht mehr Gebrauch machen können. Da ist die Bugwelle entstanden. Dadurch entstehen die Schwierigkeiten. Meines Wissens sind die jetzt dabei, das so abzubauen. Nur das ist ein bisschen zu spät. Inzwischen haben wir eine einstweilige Anordnung und das, was sich da am Donnerstag abspielt im Plenum, das ist doch ein Akt dafür, das noch einigermaßen wieder hinzukriegen. Sonst stehen wir in der Tat im März [1978] anders da. Dann müssen wir ein neues Gesetz machen. Was dabei herauskommt, mag ich gar nicht dran denken. Dennoch werden wir dann ein Gesetz machen müssen. Aber wir hoffen, dass wir noch ein Urteil kriegen und dass mit dieser zusätzlichen Maßnahme erreicht wird, dass das Urteil auch positiv ausfällt. Nur du musst natürlich dafür sorgen, dass der Laden in Köln nun auch unter Dampf gerät, damit die das bewältigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, wir müssen – glaube ich – zweierlei erst einmal unterscheiden, nämlich die Frage des Bundesbeauftragten für den Zivildienst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Ivens</name>] und zum anderen aber auch das Bundesamt für den Zivildienst, das in Köln sitzt. Zweitens, ich will noch mal kurz auf das eingehen, was Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> hier angesprochen hat und das ist wesentlich anders als bei der Bundeswehr. Das muss man deutlich sehen. Denn die Verbände nehmen nicht jeden. Die treffen eine nicht unbeträchtliche Auswahl und was allein dieses an Arbeit für dieses Bundesamt mit sich bringt, sollte sich jeder einmal überlegen, wenn zu einer Stelle bis zu acht Leute hingeschickt werden müssen, ehe überhaupt einer genommen wird. Das sieht also in dieser Frage schon wesentlich anders aus.</p>
				<p>Und ein Zweites. Wir haben doch in der Vergangenheit in einer Klemme gehangen, dass wir gar nicht die Zivildienstleistenden, die frei waren, um zum Zivildienst herangezogen zu werden, um die Stellen zu besetzen und weil wir nicht besetzen konnten, war auch eine Werbung über den Rahmen, der an Plätzen vorhanden ist, nicht möglich, weil nämlich die Einsatzstellen – das heißt, die Verbände – nicht bereit waren, immer nur ein Drittel oder noch weniger besetzt zu kriegen, aber ansonsten immer nur anbieten zu dürfen. Es waren keine vorhanden, und die Bugwelle ist doch eigentlich und die Zahlen, die da heute als Horrorzahlen durch die Welt jubeln, sind doch auch dadurch entstanden, das hängt natürlich zusammen damit, dass wir vorher nicht genügend hatten, dass nämlich die Ausschüsse, die Prüfungskammern wie auch die Gerichte zurückgehalten haben mit allen möglichen Entscheidungen, und daraus resultieren doch über 50000, die am 1. August [1977] dem Zivildienstamt auf den Tisch geklatscht worden sind, nicht abgeschlossene Fälle in diesen Bereichen. Und dadurch kommt natürlich ein Amt von dieser Größenordnung, diese schnell bearbeiten zu wollen, zu müssen oder wie auch immer, zuzüglich einer gewissen Bugwelle, die ja entstanden ist, kommen die von der personellen Besetzung her, wie sie da war und nicht eingearbeitet war in dem Maße, kommen die völlig durcheinander. Das kann man jetzt nicht Einzelnen aufbürden. Das sollte man vielleicht hier mal in aller Deutlichkeit sagen. Das kann man in dieser Weise auch anderen nicht aufbürden. Wir sollten allerdings auch eines deutlich machen in dieser Debatte. Es gibt zwei entscheidende Gründe nach meiner Auffassung, dass die Bugwelle nach dem 1. August [1977] einigermaßen hoch wurde. Es war eine Unverschämtheit von der CDU/CSU-Opposition, dass sie suggeriert hat: Postkarte genügt! Und das andere ist die Frage, wenn ich dann noch vorm Verfassungsgericht klage, dass natürlich jüngere Menschen bereit sind und nur zu leicht bereit sind, mit eben frühzeitig in diese Gedränge zu kommen. Das ist ein erheblicher Teil dieser Bugwelle, und wenn wir zurückfahren werden oder müssen, ich hoffe es noch nicht, dann werden wir auch deutlich machen müssen, wie gerade im sozialen Bereich die Schwächsten der Schwachen weniger Hilfe angeboten kriegen, als es jetzt nach dem neuen Gesetz möglich gewesen wäre. Auch dieses sollte man sicherlich in diesem Zusammenhang ansprechen dürfen. Wir sind jetzt dabei, die Plätze erheblich auszuweiten und es ist ja auch so, dass vom Haushalt her auch personell einiges mehr läuft und laufen wird. Und ich bin sicher, wir werden den Boom und würden diesen Boom wegkriegen und wir werden einen vernünftigen Zivildienst haben. Wobei ich eines sagen muss: Ich halte es nicht für gut, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> in die Presse gegangen ist frühzeitig und woraus dann die Formulierung »Kasernierung« entstanden ist. Dieses konnte und durfte eigentlich solange nicht geschehen, auch wenn von der Schwere her ein gleichwertiger Dienst da sein sollte, solange im anderen Bereich gar nicht genug Plätze vorhanden waren, die durch Heimschläfer möglich waren. Ich bin auch der Meinung, es müssen nicht alle zuhause wohnen dürfen. Es müssen nicht alle jeden Abend bei Mutter auf dem Schoß sitzen dürfen oder müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigt. Aber es geht zum anderen auch darum, dass dieses Parlament zur Schaffung von Räumen bei bestimmten Einrichtungen kein Geld zur Verfügung gestellt hat, um sie unterzubringen – bei Kasernen macht man es nämlich. Wir haben uns hier manches selbst vorzuwerfen, hier als Parlament, und wir sollten nicht alles Mögliche auf Einzelpersonen abstellen. Das meine ich, hier doch noch sagen zu dürfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], meine erste Wortmeldung, die ich lange zurück abgegeben habe, die war noch zum Thema Renten. Ich habe mich jetzt noch mal gemeldet zum Zivildienst, weil ich zwei Vorschläge machen möchte. Der erste Vorschlag ist, dass unser Genosse Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, der sich in dieser Frage so engagiert hat und auch als Erster nach dem Bundesverfassungsgerichtsurteil eine Stellungnahme abgegeben hat, die dieser Partei würdig war, dass der mehr als fünf Minuten Zeit, Gelegenheit hat, im Plenum dazu zu sprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist mein erster Vorschlag. Der zweite Vorschlag ist, dass, wenn hier einer von uns an einem Amt Kritik übt, dass nicht dann jemand von uns aufstehen sollte und das so drehen sollte, als ob eine Person damit gemeint sei. Deshalb fand ich den Beitrag von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> und die letzte Kurve von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> nicht sehr hilfreich. Natürlich haben wir uns alle an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> gewandt und nicht an den Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], weil das ein Genosse und ehemaliger Kollege von uns ist und weil der für die Verwaltung der zuständige Mann ist. Natürlich hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> uns geschrieben und in den meisten Fällen hat er uns geholfen und wo er es nicht konnte, haben wir uns doch nicht beim Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] über Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> beschwert. Aber unser Problem ist doch, dass wir wissen, wenn wir zwei Fälle aus dem Wahlkreis haben, wo die Leute zu uns kommen und uns zeigen, wie es schiefgelaufen ist im Amt, dass dann wahrscheinlich zehn oder 20 andere Fälle im Wahlkreis sind, die auch schiefgelaufen sind, wo man nicht zu uns hinkommt. Und dass es Schwierigkeiten in diesem Amt gegeben hat, das war doch wohl allgemein bekannt und das war doch nicht zuletzt der Grund, weshalb wir hier in der Fraktion in einer Diskussion Anfang Dezember beschlossen haben, die Stellen im Amt aufzustocken. Das ist also nicht fair, aus der Kritik an der Ausstattung dieses Amtes eine persönliche Kritik an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> zu machen. Damit gewinnen wir nichts. Ich möchte jetzt zusätzlich darum bitten, dass – wie Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> angedeutet hat – im Plenum klargestellt wird, was mit diesem Begriff Kasernierung gemeint war, den Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> ja so wortwörtlich nicht gemeint hat, dass das heißen muss, dass dort, wo Zivildienstleistende gebraucht werden, auch Gemeinschaftsunterkünfte notwendig sein können, dass dort, wo aber Zivildienstleistende gebraucht werden und zuhause schlafen können, das nicht daran scheitern darf, weil man sie nicht zuhause schlafen lässt. Und dieses ist in den letzten Monaten eingerissen. Das ist keine gute Praxis. Dieses sollte von uns vorm Plenum klargestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich glaube, damit ist dieses Kapitel abgeschlossen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name> wird ja wohl Manns genug sein und wir werden ihm dabei helfen, dass er wirklich sprechen kann ausführlicher. Aber du hast gesagt, du wolltest eigentlich noch zu einer anderen Sache sprechen. Dann bitte mach' das jetzt, Nobert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">[Gansel]</name>. Denn dieser Punkt, ich hätte müssen darauf zurückkommen, weil Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> gesagt hat, es dürfen nicht betreffend der Renten Festlegungen der Koalition geschehen an der Fraktion vorbei, und auf diesen Punkt muss man nun noch mal zu sprechen kommen, weil das in dieser Woche, in diesen Tagen eine Rolle spielen wird. Das hatte ich mir vorgenommen und gesagt, wer dazu was sagen will, soll was sagen. Also zunächst Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Du hast uns ja auch ausdrücklich zu Kreativität aufgefordert, und ich meine, wir müssen uns darüber im Klaren sein, dass wir nicht nur zu der Opposition sprechen, sondern vor allen Dingen zu den Hunderttausenden, die das zuhause am Fernseher beobachten und das sind zu einem großen Teil ältere Leute. Ich glaube, wir können das Versteckspielen im Thema Renten auch nicht länger durchführen. Wir müssen auch anfangen, uns eine Meinung zu bilden, wenn wir etwas beeinflussen wollen, und ich möchte dazu einen Vorschlag machen. Ein Vorschlag für unsere Diskussion, aber ein Vorschlag, der auch eine Hilfsargumentation ist, gleich zu welchen Lösungen man kommen wird. Und zwar muss man davon ausgehen, dass die Renten aus objektiven und aus subjektiven Gründen unsicher geworden sind und in Gefahr geraten sind. Aus objektiven Gründen struktureller Art. Wenn wir uns den Rentenanpassungsbericht [19]75 angucken, dann stellen wir fest, dass bei den drei Annahmekombinationen – Arbeitslosigkeit 1,5 Prozent, 2 Prozent, 2,5 Prozent – bei 7-prozentiger Lohnsteigerung in diesem Jahr die erst vor einem Jahr eingeführte Mindestrücklage von einem Monat schon unterschritten wäre. Wir prognostizieren jetzt für das kommende Jahr 5,5 Prozent Lohn, bei der Arbeitslosigkeit unverändert hohe Arbeitslosigkeit, und kein Wunder, dass wir derartige große Löcher haben, auch wenn wir durch das 20. Rentenanpassungsgesetz einiges verbessert haben. Die zweiten Ursachen sind konjunktureller Art, dadurch, dass wir immer eine Konjunkturschätzung geben durch die Daten des Wirtschaftsberichts, und da sind wir gezwungen, aus wirtschaftspsychologischen Gründen immer etwas optimistischer zu prognostizieren, als die Entwicklung sein wird. Mit dem Ergebnis, dass diese Zahlen regelmäßig falsch sind, und weil wir jetzt auch bei den Renten von diesen Zahlen ausgehen, lügen wir uns mit System immer wieder ein neues Loch in die Rententasche. Subjektiv sind die Renten in Gefahr geraten, weil die Opposition uns ständig für dieses teilweise nur fiktive Loch verantwortlich machen wird und weil die Rentner immer wieder Angst haben, dass ihre heutige Rente in ihrer heutigen Höhe in Gefahr ist, und schließlich: Die wiederkehrende Diskussion darüber stumpft unsere Argumentation ab, dass die Renten eigentlich sicher sind. Die haben immer wieder das Gefühl: Da passiert ja wieder was, das kann ja nicht stimmen.</p>
				<p>Was ist in dieser Situation zu tun? Meines Erachtens wird jeder Versuch, durch Bastelarbeiten die Finanzen auszugleichen, mit unsicheren Voraussagen über Anpassungssätze, 4 Prozent oder 5 Prozent, brutto oder netto, nach Finanzlage, wie es jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> vorgeschlagen hat, alles das wird nur zur Verunsicherung beitragen. Zu einer gründlichen Strukturreform fehlt uns Zeit. Die sollte auch mit den Wahlen 1980 verbunden werden. Was wir brauchen, ist jetzt eine ganz einfache, ich möchte fast sagen simple, für jeden verständliche Lösung, eine klare Idee, die wieder Vertrauen schafft. Ich möchte dafür eine Rentenkaufkraftgarantie der Bundesregierung bis 1981 vorschlagen. Das ist ein klarer Begriff, unter dem sich jeder etwas vorstellen kann. Rentenkaufkraftgarantie der Bundesregierung bis 1981. Was bedeutet das? Das bedeutet, dass die Bundesregierung jeweils zum 1.1.[19]79/[19]80/[19]81 eine Erhöhung der Renten vorschlagen wird in Höhe der Preissteigerungen des Vorjahres. Ich habe das einmal durchgerechnet mit Bordmitteln, ausgehend von den 96 Milliarden Rentenzahlen im letzten Jahr. Zwei Modelle: 4 Prozent Anpassungssatz ausgehend von der jetzigen Preissteigerung und 7 Prozent das, was also bei der wahrscheinlichen Bruttolohnentwicklung hätte angepasst werden müssen. Unter zugrunde legen der Daten, mit denen wir bisher auch gerechnet haben. Dieses würde bedeuten, dass dadurch eingespart werden könnten bei einem jetzt, wie man der Presse entnehmen kann, prognostizierten Loch von 19,3 Milliarden Mark, bis 1981 19,4 Milliarden Mark. Das ist nun Zufall, dass das genau so passt. Ich sage ja auch, das ist eine Rechnung über den Daumen gepeilt.</p>
				<p>Aber diese Rechnung hat den Vorteil, dass wir uns von den veränderlichsten Daten – nämlich Arbeitslosigkeit und Lohn – abkoppeln, dass wir auf die Preissteigerung kommen, wo wir relativ günstig liegen, dass diese auch in Relation stehen bei Veränderungen zu den Löhnen und, dass es dadurch bei Einnahmen und Ausgaben Ausgleiche geben kann. Und es hat den Vorteil, dass wir Sicherheit den Rentnern garantieren können und dass wir endlich wieder Ruhe an der Rentenfront kriegen können. Sollten diese Preissteigerungen oder die Einnahmen sich nun negativ entwickeln, von dieser Berechnung ausgegangen, dann sollte die Bundesregierung erklären, dass sie dann entweder bereit ist, die Beiträge zu erhöhen oder mit Bundeszuschüssen die Lücke zu füllen. Ich muss aber sagen, nach den bisherigen Annahmen ist es unwahrscheinlich, nach den bisherigen Annahmen werden wir mit einer Rentenkaufkraftgarantie hinkommen. Ich habe das getestet in vielen Rentnerversammlungen und ich weiß, dass das vielleicht 1 Prozent oder 2 weniger ist als das, was jetzt als Koalitionskompromiss in der Diskussion ist. Ich habe aber immer festgestellt, dass die Rentner dieses positiv aufnehmen. Ich stelle fest, dass sie lieber bereit sind, auf 1 oder 2 Prozent zu verzichten, wenn sie die Sicherheit haben, dass ihre Rente an Kaufkraft nicht verliert. Und wenn wir jetzt sagen, wir wollen ja erhöhen, vier – vier – fünf oder fünf – vier – fünf, und wenn wir nach draußen gehen und sagen, das wird mehr sein als die jetzige Kaufkraft, weil die Preissteigerungen wahrscheinlich geringer sein werden, dann wird man uns wieder vorhalten, ja, aber was passiert denn, wenn die Preise doch mehr steigen, und dann haben wir wieder eine Preisdiskussion.</p>
				<p>Deshalb mein Vorschlag: abkoppeln, eine Garantie geben, Luft schaffen bis 1981 bis zur großen Rentenreform, die notwendig sein wird. Wenn wir Glück haben, können wir noch etwas Rücklage bis dahin schaffen. Wenn wir Pech haben, müssen wir etwas zuschustern. Wahrscheinlich kommen wir hin. In Kauf nehmen den Krach mit den Versicherungs- und Verbandsspezialisten, mit Rentenniveausicherungsklausel und Bruttoanpassung bei Neurenten, weil dieses eine Lösung ist, die jeder Rentner versteht und die auch sozialpolitisch insofern akzeptabel ist, weil sie jedenfalls die soziale Unausgewogenheit nicht vergrößert. Die lässt es beim Status quo und dort, wo Rentnerfamilien besondere Belastungen haben können wegen Mieterhöhung – nur die sind ja bei dem Preisindex überproportional manchmal negativ in den Familien festzustellen –, könnte dieses durch das Wohngeld ausgeglichen werden. Deshalb mein Vorschlag. Eine solche Garantie der Bundesregierung nimmt uns den ganzen Ärger weg, schafft Ruhe an der Rentenfront, schafft uns wieder Vertrauen trotz Krach mit manchen Funktionären und gibt uns die Chance, bis zur Rentenreform [19]81 ein vernünftiges Programm zu entwickeln, statt jetzt hin und her zu basteln. Meines Erachtens kommen weder besondere noch allgemeine Beitragserhöhungen jetzt infrage, weil daraus resultierende Belastungen uns langfristig einen Haufen Ärger machen werden, und meines Erachtens kommt auch nicht infrage eine generelle Nettoanpassung, zu der der Sozialbeirat schon mit Recht gesagt hat, dass sie bei sinkender Belastungsquote nach einer Tarifreform im Steuerrecht uns teurer werden kann als eine Bruttoanpassung. Deshalb mein Vorschlag: eine Rentenkaufkraftgarantie der Bundesregierung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat sicher recht, wenn er auf der Suche ist nach Begriffen, die Sicherheit verleihen, wenn er auf der Suche ist danach, dass die schwierige Debatte vereinfacht wird und dass der Rentner einen festen Anhaltspunkt hat. Bei dem aber, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], was du vorschlägst, musst du dir ja im Klaren sein, dass das ein Einfrieren der Rente bedeutet und keine Erhöhung der Rente für die Zukunft. Was daraus an neuen Problemen entsteht, drängt sich jedem sofort auf. Wenn dein Gedanke irgendwie ernsthaft in Erwägung gezogen werden soll, dann müsste das Wort Mindestgarantie davorstehen, und ich warne etwas davor, die Teuerungsrate in Verbindung zu bringen unmittelbar mit festzusetzenden Bezügen, ob bei Lohnbezügen oder anderen Bezügen. Wir haben das bislang sehr bewusst vermieden, eine – jetzt sage ich mal das schlimme Wort –, eine Inflationsklausel in die Berechnungen aufzunehmen. Ich glaube, dass man diese Frage von verschiedenen Gesichtspunkten berühren muss. Ich hätte Bedenken gegen ein Einfrieren der Rente in dieser Weise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich glaube, man kann in einem Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> nur zustimmen, dass die Rentner und auch viele Arbeitnehmer auf eine – ich hoffe, ich habe es richtig verstanden – simple, einfache und für jeden verständliche Lösung warten. Und vieles von dem, was wir zurzeit beraten und gegeneinander abwägen, zielt genau auf eine simple, einfache und jedem verständliche Lösung. Nur ich glaube, Genossinnen und Genossen, eines können wir wirklich nicht, nämlich in einer Fraktionssitzung, die der Vorbereitung der Haushaltsdebatte dient, uns jetzt schon festzulegen, wie denn diese simple, einfache und jedem verständliche Lösung nun wirklich aussehen kann. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat einige Bedenken, die ihm eingekommen sind, eben schon vorgebracht. Ich bin sehr sicher, da würden eine Reihe anderer kommen, und ich kann nur herzlich darum bitten, dass wir diesen Vorschlag genauso sorgfältig und genauso in seinen Quantitäten und seinen qualitativen Rückwirkungen prüfen wie die Vielzahl anderer Vorschläge, die es gibt, und dann – so schnell der Meinungsbildungsprozess unter Beteiligung erst des Arbeitskreises und dann der Fraktion voranzutreiben ist – zu einer Lösung kommen, die diesen Kriterien von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> entspricht. Ich glaube aber, jeder hier wäre ja wohl überfordert, sich jetzt festzulegen, dass dies die Lösung ist und keine andere, und ich kann nur davor warnen, dass wir jetzt in der Haushaltsdebatte selber uns schon, ohne dass innerhalb der Koalition und auch innerhalb der verschiedenen Arbeitskreise der Fraktion Einigkeit besteht, ja noch nicht mal im Arbeitskreis Sozialpolitik selber, jetzt irgendeine Präferenz für eine ganz bestimmte Methode erkennen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da möchte ich eine Bemerkung dazwischen machen. Der Meinung bin ich auch. Nur, von morgen an wird uns das Rententhema über den Kopf gestülpt von Leuten, die völlig bedenkenlos sind. Was wir nicht können, ist zu sagen, wir wissen schon, wie wir das machen, beziehungsweise wir sagen es euch jetzt. Gut. Nur, die hören nicht auf, und mein Problem, mein ganz persönliches Problem ist, hier hat jemand in der Diskussion, und nicht irgendwer, sondern Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, gesagt, im Zusammenhang mit der Rentensache und den Diskussionen dürfe es keine Festlegung der Koalition an der Fraktion vorbei geben. Ich weiß, dass das praktisch eine Überforderung der Fraktion wäre. Ich weiß andererseits, dass es offensichtlich Koalitionsschwierigkeiten gibt und hier steckt das Problem. Wir können nicht in dieser Woche während der Sitzungen und während der Debatten etwa einen Vorschlag, den eben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> oder den noch andere machen werden, es werden ja noch manche ihre Vorschläge haben, ausbreiten und sagen, der ist es. Wir sind hier angewiesen, dass wir mit dem Koalitionspartner eine Regelung finden. Eine Regelung zu finden aber, ohne mit der Fraktion zurückgekoppelt zu haben, das geht auch nicht und da ist unser Dilemma. Es ist ein Dilemma! Ich sage es offen und ich möchte den Künstler sehen, der uns jetzt aus diesem Dilemma hilft. Das ist das Problem, um das es dabei geht. Wobei niemandem vorgeworfen werden muss und jemandem vorgeworfen zu werden braucht, dass es etwas sein muss, das Garantie schafft. Da gibt es Für, da gibt es Wider gewisser Ausdrücke, aber niemand findet heute oder findet morgen eine Regelung, von der er sagen kann, dies ist die Regelung, weil er keine Regelung findet, die bis dahin mit dem Koalitionspartner vereinbart werden kann, und wiederum fände er eine, dann wäre damit noch nicht die Fraktion im Bunde. Das ist unser Problem, Genossen. Das heißt, wir müssen während der Debatte vertreten, was zu vertreten ist, und ich hoffe, das gelingt auch der Regierungsseite, unserer Regierungsseite. Wir dürfen nicht in die Knie gehen. Nur eins schaffen wir nicht in diesen Tagen: irgendeine Patentlösung. Ich sehe sie nicht. Aber vielleicht gibt’s hier jemand. Dann wunderbar! Würde ich also alles zurücknehmen und würde mal hören. Wollen wir doch mal sehen, wie die FDP sich dazu stellt. Wir haben noch weitere Wortmeldungen. Das ist Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich wollte zu dem Vorschlag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> noch inhaltlich etwas nachtragen. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], dein Vorschlag ist sicher gut gemeint. Nur musst du dir klarmachen, dass dies dann nicht eine Sache ist, die isoliert auf den Rentenbereich diskutiert wird. Wenn du einen solchen Bereich wie die Rente unter eine Inflationsklausel stellst, dann hast du die Frage sofort auch bei anderen sozialen Leistungen und du hast sie auch zum Beispiel bei den Freibeträgen im Steuerrecht. Das heißt, damit wird das ganze Thema der Indexierung aufgerufen mit fürchterlichen Folgen, wenn man dies einmal nachdenkt. Das kann man wollen. Es gibt gute Gründe. Es gibt ja auch Leute, die das verlangen. Ich warne nur, dass wir hier jetzt vorschnell <seg type="note">wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">Zieten</name> aus dem Busch<note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_3" type="comment"><p>Redensart, die sich auf Hans Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">von Zieten</name> bezieht, der den Ruf hatte, schnell und für den Feind unerwartet auf dem Kriegsschauplatz zu erscheinen.</p></note></seg> eine so eminent politische Frage in den Rentenbereich hereinbringen. Das wird uns nichts nützen, im Gegenteil die Verunsicherung vergrößern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe (Hildesheim)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin mir völlig klar darüber, dass es bis Donnerstagmorgen eine Koalitionslösung nicht gibt, dass also der Sprecher der Fraktion zu diesem Komplex im Grunde von zwei Möglichkeiten nach meiner Ansicht ausgehen kann. Erstens aufbauend auf das, was der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der Regierungserklärung der vorigen Woche gesagt hat zu diesem Problem. Zweitens eng abgestimmt, was der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] in der Debatte am Donnerstag selber sagen wird. Dann nur festzustellen: Erstens, Lösungen, die wir anstreben, dürfen nichts verbauen für [19]84. Zweitens, wir haben bisher Sicherheit der Rentenzahlungen garantiert trotz weltwirtschaftlicher Krise und Krisensituation bei uns im Land. Drittens, wir haben Kostendämpfung erreicht in dem Paket des vorigen Jahres. Dies darf nicht untergehen in dem Zusammenhang der gesamten Debatte, denn das war ja das Kunststück des vorigen Jahres und dies darf nicht unterbelichtet werden in der Lage, in der wir jetzt sind. Und ich würde konkret meinen zum Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, dass wir schon an der Frage Preisgleitklausel totsicher an der Bundesbank scheitern würden, wenn wir eine solche Idee überhaupt in die Welt setzen würden. Ich würde also meinen, das Problem vom Donnerstag besteht für uns und für unseren Sprecher darin, Sicherheit darzulegen, klarzumachen, dass wir mit dem Jahreswirtschaftsbericht und der Vorlage des Berichts des Rentenbeirats schnell dann die Lösungen als Regierung und Fraktion vorzulegen haben und dass damit Sicherheit einkehrt. Aber mehr, meine ich, fällt niemandem ein, da es keine Koalitionslösung gibt. Etwa auf dieser Ebene kann man dann vielleicht die Viertelstunde oder 20 Minuten darlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, manchmal versuchen wir uns gegenseitig beizubringen, dass die Hälfte von Wirtschaft eigentlich Psychologie ist, und es gibt auch gute Gründe dafür, dies manchmal anzunehmen. Aber die Frage bei den Renten ist, wenn bei der Wirtschaft schon 50 Prozent Psychologie dabei sind, mit Sicherheit 75 bis mehr Prozent Psychologie, und deswegen, meine ich, sollte man es sich nicht gar so einfach machen, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Vorschlag beiseitezuschieben. Ich gucke dabei besonders Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> an, aber ich kann auch Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> angucken. Und zwar unterscheiden sich ja die Renten von allen anderen anzupassenden Leistungen – Wohngeld, <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>, was es dort alles gibt, Kindergeld – dadurch, dass sie bereits indiziert sind, dass sie ja bereits eine Dynamik in sich haben, dass es eine Gleitklausel gibt, auch wenn es keine Preisgleitklausel ist. Und diese Klausel, die Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] hier für drei Jahre eigentlich bis zum Umstellen der Renten auf eine Reform der Hinterbliebenenversorgung haben möchte, liefe ja auf etwas hinaus, was niedriger als die bisherige Gleitklausel wäre. Nun will ich ja gar nicht sagen, dass man das als Preisgleitklausel zu bezeichnen hätte oder als Anketten der Renten an die Inflationsrate. Deswegen hat der Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] das ja auch anders genannt, und wenn man von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> davor fügt »Mindest-«, sieht das auch schon wieder etwas anders aus. Nur man sollte im Bewusstsein haben, dass die Renten bereits eine Gleitklausel in sich tragen – die Rentengesetze und die Anpassung – und dass wir die regelmäßig von den Technikern der Versicherungsanstalten vorgerechnet bekommen alljährlich in ihren Presseseminaren mit dem Ausrechnen des Lochs, das entsteht. Wer nun die nächsten zwei oder drei Jahre durchhalten will und nicht jedes Jahr Ende des Jahres und Anfang des neuen Jahres das Loch in der Rentenversicherung vorgerechnet bekommen will, der tut gut daran, sich zu überlegen, ob er davon herunterkommen kann. Und meine Sorge ist, muss ich nun wirklich gestehen, meine Sorge gegenüber Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Vorschlag ist, dass wir in der Koalition nicht einmal in der Lage sein werden, das zu machen, eine Mindestgarantie, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, sondern dass eine mögliche Kumulierung von Vorschlägen zur Sanierung der Renten auf wenigstens drei Jahre dazu führt, dass wir nicht einmal selbst eine niedrige Inflationsrate durch Steigerungsbeträge garantieren können, weil man durch Krankenversicherungsbeitrag und anderes mehr möglicherweise mehr abzieht, sodass die Kaufkraftgarantie nicht ausgesprochen werden könnte. Wenn man dies sagt, würde ich sofort von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Vorschlag abrücken. Dass diese Gefahr besteht, die sehe ich wohl, aber ich würde am liebsten dieser Gefahr dadurch begegnen, dass ich den Rentnern sagen kann: Ihr braucht keine Angst zu haben. Jedes Jahr wird es so sein, dass ihr zu Weihnachten mindestens das kaufen könnt, was ihr letztes Jahr zu Weihnachten gekauft habt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Wer das Wort »Mindest-« davorsetzen will, unterschätzt die psychologische Wirkung von bestimmten Begriffen. Mit dem Begriff »Mindest-« können wir kein Vertrauen mehr bei den Rentnern gewinnen. Dazu haben wir zu viel verspielt. Und was, meine ich, hilft, ist deshalb nur eine bescheidene, klare, verständliche Lösung. Deshalb bewusst dieser Begriff Rentenkaufkraftgarantie. Was Dietrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>] zur Indizierung gesagt hat, ist vollkommen richtig. Ich möchte nur aufmerksam machen. Man kann natürlich durch Fachleutevokabular unter uns jeden Vorschlag kaputtmachen, weil wir anders darauf reagieren, als die breite Mehrheit unseres Volkes stimmungsmäßig auf solche Vokabeln reagiert. Die CDU hat uns gezeigt, wie man das besser machen kann. Wir sollten in dem Punkt das nicht unbeachtet lassen. Weil Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> mich danach gefragt hat. Dieser Vorschlag hat den Vorteil, dass wir eine Krankenversicherung der Rentner nicht übers Knie zu brechen brauchen. Wir haben damit bis [19]81 Ruhe. Aber Krankenversicherungsbeitrag der Rentner muss bedeuten, dass einige Renten an Kaufkraft verlieren. Sonst funktioniert das ganze Ding überhaupt nicht. Es hat allerdings den Vorteil, dass man strukturell etwas verbessern kann. Aber ich wehre mich dagegen, jetzt das übers Knie zu brechen, wo wir endlich die Arbeit begonnen haben an einem Konzept für eine soziale Rentenreform nach 1980. Und das Letzte. Ich komme nicht mit dem Vorschlag wie <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">Zieten</name> aus dem Busch<note xml:id="spd-08_1978-01-23-t1500_WN_7" type="comment"><p>Redensart, die sich auf Hans Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">von Zieten</name> bezieht, der den Ruf hatte, schnell und für den Feind unerwartet auf dem Kriegsschauplatz zu erscheinen.</p></note></seg>, sondern ich komme mit dem Vorschlag in der Fraktion, weil ich meine, dass – bevor so etwas öffentlich diskutiert werden sollte – man das in der eigenen Fraktion vorbringen muss und dann kann man das nicht als Vorwurf erhalten kriegen, dass man das in der Fraktion vorbringt, sondern ich meine, das sollte unsere Methode sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte noch mal auf die von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> angesprochene psychologische Situation insbesondere bei den kleinen Rentnern hinweisen. Ich glaube, jedem von euch wird es so ergehen, dass man sich ganz erbärmlich fühlt, wenn ein Kleinstrentner in die Sprechstunde kommt und sagt, da habe ich im August und im September mehr Rente bekommen, als ich jetzt Sozialhilfe bekomme, weil die Sozialhilfeerhöhung weit unter dem Preisanstieg liegt, nämlich bei rund 2,4 Prozent. Und dies ist schon ein erbärmliches Gefühl, wenn man demjenigen, der der Ärmste der Armen ist, sagen muss, jawohl, das ist korrekt so, das ist nun mal nicht mehr. Von daher hat der Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] recht, wenn er sagt, da muss im psychologischen Bereich etwas geschehen, damit dieses, was ja in Hausgemeinschaften und so weiter sich herumspricht, nicht Schule macht, dass gesagt wird, ihr bekommt künftig weniger als vorher. Und bei den Rentnern, die Sozialhilfe bekamen zur Aufstockung ihrer Rente, ist dieses tatsächlich in diesem Jahr so gewesen, zumindest nach einigen Jahren. Wir haben das ja wohl gewusst im Arbeitsbereich und haben das einkalkuliert. Der Hein [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>] fragt mich, wie viele das sind. Ich schätze die auf sicherlich einige Hunderttausende. Nur muss man die psychologische Situation sehen, die davon ausgeht. Dies ist ein wichtiger Punkt, und wenn ich das richtig einschätze, was im Moment diskutiert wird, ist es doch wohl so, dass wir die Frage zu stellen haben, machen wir eine Prozentaussage für die ja wohl sichere Rentenerhöhung zum 1.1.1979 oder machen wir – wie Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] es sagt – eine weitergehende Aussage, die uns mittelfristig zumindest bis zu dem großen Wurf Luft schafft. Und davon, glaube ich, ist die Entscheidung oder ist die Entscheidung abhängig, machen wir eine Aussage, die Beruhigung schafft. Ich glaube, das ist das ganz Entscheidende, ohne dass hier jemand eine Formel erarbeiten kann. Was wir brauchen, ist eine Versicherung der großen Masse doch auch vom Wähler. Wir brauchen Versicherung für diesen Bereich hinein und ich glaube, dass dieses schaffbar ist, wenn man in dieser Woche deutlich macht, wir bringen eine Aussage, die bis mindestens 1981 Bestand hat, wenn man wegkommt von einer Aussage nur für ein Jahr. Ich halte von dieser psychologischen Situation – oder eine ganz besondere Wichtigkeit sehe ich darin, und ich bitte euch, zu berücksichtigen, diese Debatte wird aufgenommen in den Landtagswahlkampf, den wir in den nächsten Wochen ja zu bestehen haben. Ganz entscheidend. Wir können uns in Niedersachsen abstrampeln, wie wir wollen. Wenn in diesem Bereich eine Versicherung der Rentner nicht passiert, Genossen, dann kann ich uns in Niedersachsen eigentlich nur »Glück auf« wünschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> eben gesagt hat, das muss klargestellt werden. Alle Rentner, ob nun Kleinrentner oder aber Rentner mit höheren Renten, haben mit ihren Rentenanpassungen der letzten Jahre immer mehr bekommen als die Preissteigerungen. Die Frage der Anrechnung auf Leistungen der Sozialhilfe, um die geht es hier, ist eine ganz andere Frage. Die können wir hier nicht miteinander vermengen. Das liegt im System begründet und es ist nun mal so, dass nur derjenige Sozialhilfe bekommt, der nach den Grundsätzen der Individualisierung und der sogenannten Subsidiarität nicht in der Lage ist, für seinen Lebensunterhalt selbst zu sorgen. Das steht auf einem ganz anderen Blatt. Aber Genossinnen und Genossen, ich möchte noch etwas zu der sogenannten Gleitklausel sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja nun, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, nicht wahr, hat hier von einer Gleitklausel gesprochen. Aber ganz gleich, ob nun Gleitklausel oder aber ein Preiskostenindex, nicht wahr, ein Index, nicht wahr, der also absichert, dass die Preissteigerungen auf jeden Fall Berücksichtigung finden bei den Rentenanpassungen, ist eine deutliche Abkehr von all dem, was wir bisher gemacht haben. Sowohl vom Godesberger Programm, das kann man also vergessen, wenn man es will, aber auch, nicht wahr, eine Abkehr von all dem, was wir bisher in unseren Gesetzen gemacht haben, und [das] wird zwangsläufig seine Rückwirkung haben in anderen Sozialleistungsbereichen und darüber hinaus, und da, meine ich, liegt die Gefährlichkeit dessen. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, und das ist eine ganz große Gefahr für unsere Sozialpolitik schlechthin, aber auch für andere Politiken, für die wir uns verantwortlich fühlen. Und nun, Genossinnen und Genossen, ein solcher Ausgleich der Preissteigerungen kann durchaus unter dem liegen, was finanziell für uns möglich ist in der kommenden Zeit, aber es kann finanziell auch über dem liegen, was möglich ist in der kommenden Zeit. Ich möchte annehmen, dass das Erstere der Fall ist. Das Andere ist auch nicht ganz auszuschließen, und da meine ich, dass bei unseren Bemühungen zumindest zwei Grundsätze Berücksichtigung finden müssen. Der erste Grundsatz ist, dass wir eine Regelung finden, die bis zum Jahr 1981 Bestand hat und die dann nach 1981 einmünden kann in eine Reform struktureller Art, dass wir das erreichen können, nicht wahr, mit einer Indexformel – ich sage das nur so verkürzt, nicht wahr, man kann es auch anders nennen, aber für mich stellt sich das so dar –, das bestreite ich allerdings, weil dann bereits, nicht wahr, dann bereits Weichenstellungen vorgenommen worden sind, von denen ich nicht weiß, ob wir sie wieder zurückschieben können.</p>
				<p>Das andere Problem ist das, dass bei jeder Konsolidierungsmaßnahme eine gewisse soziale Ausgewogenheit zwischen den Gruppen stattfinden muss. Ich könnte mir vorstellen, dass aufgrund der Sachlage, mit der wir es jetzt zu tun haben, die Rentner den Löwenanteil, weit über 75 Prozent, der Konsolidierungsmaßnahmen zu tragen haben im Herabfahren, ich schätze sogar auf 85 Prozent, im Herabfahren der Zuwächse für die kommenden drei Jahre, die, so meine ich, festgeschrieben werden müssen. Festgeschrieben werden müssen. Aber wenn wir sie festschreiben mit einem solchen Herabfahren der Zuwächse, dann, meine ich, muss auch, um hier nicht, ich möchte fast sagen einen neuen Rentenbetrug vorzuprogrammieren, doch die Garantie dafür gegeben werden, dass, wenn wir so weit heruntergehen – ich will die Höhe mal ganz außer Betracht lassen, aber ich könnte mir vorstellen, dass die Höhe zwischen 4 und 5 Prozent liegt, festgeschrieben für die nächsten drei Jahre –, dass dann aber eine Garantie gegeben werden muss, dass, wenn die wirtschaftlichen Daten der kommenden Jahre noch schlechter werden und, nicht wahr, die Finanzierung der Rentenversicherung in den kommenden Jahren trotzdem nicht möglich ist, trotz der dritten Rentenkonsolidierung, die wir dann hinter uns haben, dass dann eine Garantie in irgendeiner Form gegeben werden muss, die dafür sorgt, dass wir dieses Versprechen bis 1981 auch einhalten können. Und da sage ich ganz offen, ist meine Meinung nach wie vor, dass wir das nur über eine Vermehrung der Beitragseinnahmen machen können. Ob wir das über eine Vermehrung der Beitragseinnahmen über den Beitragssatz machen oder aber dadurch, dass wir Sonderzuwendungen, die bis heute nicht beitragspflichtig sind, beitragspflichtig machen – ich meine nicht die Zuschläge, die Feiertags-, die Überstundenzuschläge, sondern ich meine die Sonderzuwendungen 13., 14. Monatsgehalt, Urlaubsgeld –, das ist eine Frage, die wir dann entscheiden müssten. Aber ohne eine solche Flankensicherung wäre das, meine ich, eine Sache, die wir politisch nicht durchstehen könnten, und wir müssen das, was wir hier durchstehen wollen, durchstehen bis 1981, weil alles andere verheerende politische Folgen haben muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin nicht in der Lage, einen kreativen Vorschlag zu machen. Ich freue mich über jeden, der hier gemacht worden ist. Ich bin sehr dafür, dass wir auf diesem Feld eine Vertrauensarbeit bei den Rentnern leisten müssen. Nur ich meine, wir sehen das ein bisschen zu schmalspurig. Die ganze Rentenfrage ist nicht nur eine Arbeit, Vertrauensarbeit bei den Rentnern, sondern bei den Versicherten ganz allgemein, und das wiegt für mich eigentlich noch viel schwerer. Denn mir geht es sehr häufig in Betriebsversammlungen so, dass diejenigen, die heute Beitragszahler sind, mich fragen: Was wird einmal, wenn ich Rentner bin? Ich glaube, das Thema mit den Rentnern selbst, das bringt man noch einigermaßen hin. Hier werden wir also mit ansetzen müssen und deshalb bitte ich, euch, nicht wahr, ein bisschen vor voreiligen Schlüssen warnen zu dürfen, wenn ihr es nur auf das Thema der jetzigen Rentner abstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Es ist vorher gesagt worden, dass eine Indexlösung an der Bundesbank scheitern müsste. Dieses ist nicht richtig. Der Paragraf 3 des Währungsgesetzes bezieht sich auf die Festlegung künftiger Gegenleistungen für heutige Leistungen im Vertragsrecht. Der Gesetzgeber ist insoweit frei. Dieses Bedenken trägt nicht. Natürlich würden wir uns die Auseinandersetzung in der Öffentlichkeit nicht ersparen können. Mein Bedenken gegen den Plan von Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] ist ein ganz anderes. Ich könnte mir denken, dass eine preisindexierte Anpassung höher zu legen käme als eine Nettoanpassung auf Zeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der kleine Blick, den Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> an seinem Geburtstag in die Küche der Sozialpolitiker gegeben hat, wo im Augenblick gekocht wird, zeigt doch, dass wir sehr schlecht beraten wären, wenn wir im Augenblick allgemeine Erklärungen abgeben beruhigenden Inhalts. Liebe Genossinnen und Genossen, wir können doch erst dann wieder glaubhaft reden, wenn solche Beschlussvorschläge vorliegen, in denen wir doch einigermaßen übersichtlich sagen können, wie die Dinge sich in den nächsten Jahren entwickeln. Und ich würde sehr warnen, zu glauben, dass nur damit, dass wir kurzfristig beruhigen, die Dinge gemacht sind. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> hat ja eben deutlich gemacht, es geht hier nicht nur um ein Problem unserer Renten. Es ist ein Problem unserer Volkswirtschaft, der Produktivität und der weiteren Entwicklung, die hier gesehen werden muss, und da hilft auch nicht die Berufung auf Paragraf 3 Währungsgesetz und so weiter. Die Gesamtsituation muss vom Kabinett gesehen werden, muss von der Koalition gesehen werden, sonst wird man uns in zwei oder in vier Monaten erneut sagen, damals habt ihr uns beruhigt und nun kommt jetzt erst das dicke Ende. Deshalb muss erst die Gesamtsituation daliegen und dann müssen wir hier sagen, das werden wir in den kommenden Jahren machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s zu diesem Thema noch Wortmeldungen? Offenbar nicht. Hat der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] was dazu zu sagen abschließend zu dieser Periode?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich kann nur wiederholen, dass wir in dieser Debatte uns auf Einzelvorschläge und Methoden nicht einlassen können und das, was wir meiner Meinung nach nur tun können, hat der Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> vorhin in aller wünschenswerten Präzision gesagt und wir müssen uns dann nur gemeinsam bemühen, so schnell wie es eben geht nach der Vorlage des Jahreswirtschaftsberichts, die in der Mittagspause des Mittwochs verabschiedet werden wird, zu einer in der Koalition und von beiden Fraktionen zu tragenden Lösung zu kommen, aber jetzt nicht durch Einzelerklärungen die Vielzahl von Möglichkeiten zu vergrößern und uns auf irgendeine Ecke jetzt festzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann gibt’s noch eine Wortmeldung zu sicher noch anderen Bereichen dieser unserer Haushaltsplanberatung. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte einige Bemerkungen zum Haushalt des Justizministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] machen und da zunächst anknüpfen an das, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> über das Problem der inneren Sicherheit und seine Behandlung während der Haushaltsberatungen gesagt hat. Aus Gründen, die ich hier nicht darzustellen brauche, ist das Thema innere Sicherheit und Terrorismusbekämpfung unter einen Aspekt und unter eine Schlagseite geraten, die in der Tat nicht sachgerecht ist, nämlich unter die Schlagseite als sei Terrorismusbekämpfung in erster Linie oder in der Hauptsache oder zu einem sehr großen Teil eine Frage des Strafrechts. Ich meine, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>] hat sehr recht, wenn er auf die Notwendigkeit hingewiesen hat, diesen Eindruck, der in der Öffentlichkeit entstanden ist, zu korrigieren und darauf hinzuweisen, dass neben dem polizeilichen Aspekt und neben dem administrativen Aspekt hinzukommen müssen weitere Anstrengungen in Richtungen, die über diese mehr gesetzestechnischen und mehr exekutiven Ansätze weit hinausreichen. Es schien mir wünschenswert, wenn wir diese etwas globalere Betrachtung dieses Themas von uns aus in die Debatte einführen würden und damit die Diskussion über Rechtspolitik, über sozialdemokratische Rechtspolitik nicht zu sehr einen Touch erhält, als habe sie sich hauptsächlich mit Terrorismusbekämpfung zu befassen, würde ich vorschlagen, dass wir unsere Darlegungen zu dieser Problematik nicht von uns geben im Zusammenhang mit der Diskussion des Justizhaushalts, sondern schwerpunktmäßig an anderer Stelle. Ob bei der Diskussion über den Kanzlerhaushalt oder, was ich für nützlicher halten würde, bei der Diskussion des Haushalts des Innenministeriums, das ist dann eine weitere Frage, zu der ich mich hier nicht auslassen will. Was nun das Thema Rechtspolitik anlangt, so halte ich es für notwendig, dass wir uns nicht vornehmlich und in erster Linie mit kritischen Bemerkungen, die die Opposition machen wird, befassen sollten, sondern dass wir sie gleichsam nebenbei mitbehandeln sollten, dass wir uns darauf konzentrieren sollten, darzustellen, was denn eigentlich Inhalt sozialdemokratischer Rechtspolitik seit 1965 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bis zu Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gewesen ist und was sie auch in dieser Legislaturperiode und über diese Legislaturperiode hinaus sein wird. Das ist nach meiner Vorstellung die Umformung der Rechtsordnung im Zuständigkeitsbereich des Bundesministers der Justiz von einer obrigkeitlichen autoritären Gesellschaft hin zu einer demokratischen Gesellschaft, deren Hauptziele, jedenfalls eines der Hauptziele ist die Schaffung eines Sozialstaates. Das ist im Bereich des Justizrechts in der Zeit der Regierung durch die CDU/CSU bewusst nicht betrieben worden und ist erst in Angriff genommen worden seit 1965 unter der Führung der Sozialdemokraten und das muss nach meiner Meinung deutlich herauskommen in dieser Debatte. Wobei ich noch einmal jetzt betone, es muss auch herauskommen, dass diese Politik nicht zu Ende ist, sondern fortgeführt wird. Wir rechnen damit, dass die Opposition kritische Bemerkungen zum Ersten Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts aufnehmen wird und sie in Form von Vorwürfen an uns in die Debatte hineinbringen wird. Wir sollten gegenüber dieser Kritik noch einmal die tragenden Leitlinien dieser großen zukunftsträchtigen Reform herausstellen und sollten uns nicht in ein kleinkariertes Gehaspel und in eine kleinkarierte Polemik um einzelne Detailregelungen einlassen. Und was die tragenden Leitlinien dieser Reform anlangt, so bin ich ganz sicher, dass sie sich für die Zukunft bewähren werden und dass von ihnen auch vor dem Hintergrund zwischenzeitlicher Erfahrungen, die für uns durchaus nicht überraschend gekommen sind und auf die wir in dieser Fraktion auch hingewiesen haben, dass von diesen tragenden Leitlinien keinerlei Abstriche erforderlich sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu oder sonst noch das Wort gewünscht? Dann ist diese Debatte über die morgen beginnenden Erörterungen der Einzelpläne und schließlich des Gesamthaushaltsplans abgeschlossen. Ich hatte gesagt, dass die Arbeitskreise gebeten sind, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> Notiz zu geben davon, wer bei ihnen entweder nach der Auffassung des Arbeitskreises unter allen Umständen bei Gelegenheit dieser Etatberatungen zu dem oder dem sprechen muss beziehungsweise bereitsteht, um in der politischen Debatte – zum Beispiel bei 04 – das eine oder das andere einzubringen. Aber das brauche ich wohl nicht zu wiederholen.</p>
				<p>Wenn das Wort nicht mehr gewünscht wird, dann können wir uns dem nächsten Punkt zuwenden. Das ist der Punkt Informationen. Wird das Wort gewünscht zu Informationen, Fragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Meldungen zufolge sollst du in einem Interview übers Wochenende gesagt haben, dass der Spielraum in Richtung erneuter Modifikationen an dem Gesetzentwurf, wie der Rechtsausschuss ihn nun mal beschlossen hat, die Terroristen betreffend und die Änderung der Strafprozessordnung betreffend, dass du gesagt haben sollst, also einen Spielraum gäbe es da nicht. Nun kann ich mir das nicht gut vorstellen, dass du das gesagt hast, denn sonst wäre ja der Sinn dieser Sitzung des Arbeitskreises Rechtswesen plus Projektgruppe am 13. Februar [1978] weitgehend weg und wir könnten ja dann gleich in die Fraktion gehen und darüber nun politisch reden. Deswegen möchte ich dich bitten, interpretierend darzustellen, was dahinter eigentlich steht, denn ich halte das in Vorbereitung der Gespräche, die in der Fraktion noch geführt werden müssen, um eine möglichst große Zustimmung für dieses Gesetz zu kriegen, für außerordentlich wichtig, dass hier Missverständnisse ausgeräumt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Vielen Dank für die Frage, Hansmartin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>]. Das, was da gelaufen ist, war eine verkürzte Agenturmeldung, die auf einem viertelstündigen Gespräch mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Krems</name> vom Süddeutschen Rundfunk beruhte. Text des gesamten Gesprächs steht gerne zur Verfügung. Ich habe dies natürlich nicht gesagt. Da habe ich mich lediglich in dem Sinne geäußert, dass die Argumente, die mir nach Abschluss der Beratungen im Rechtsausschuss bisher bekannt geworden sind zu einzelnen Punkten, dass mir diese Argumente nichts Neues bisher sagen und mir zu einer Änderung meiner Beurteilung keinen Anlass geben. Ich habe ergänzend erklärt, dass aber die weiteren Verhandlungen möglicherweise noch neue Argumente und neue Hinweise in den noch laufenden Gesprächen geben würden. Dies ist aus dem Text des Gesamtgesprächs eindeutig zu entnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Ja, wenn niemand, dann frage ich, ob das Wort zu Verschiedenem gewünscht wird. Wenn nicht, dann danke ich und schließe und bitte um nachträgliche Lektüre dieses Bändchens.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
