<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000087</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 06.03.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. März 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>193 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-03-06">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H13M05S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politischer Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Nachfolge von Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Europawahlkampf, Gesundheitszustand von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name>, Veränderung im Vorstand der SPD). – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Wahl des Bundespräsidenten, Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Mitbestimmungsgesetz, Große Anfragen zur Außen- und Sicherheitspolitik, Entwicklungspolitik, Gesetz zum Mutterschaftsurlaub, Datensammlung von Besuchern des Bundestagsgebäudes, Verjährung von Mord). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (entfiel). – Fragen zur Arbeitsabrechnung bei Naturkatastrophen, Kurzarbeiterregelung. – Bericht von Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> über das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Mitbestimmung. – Diskussion über den Erlass des Bundespostministers über befristete Maßnahmen zur Übernahme von Auszubildenden im Bereich der Bundespost. – Novellierung des Berlin-Förderungsgesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion zur Politik der Friedenssicherung durch Verteidigung und Entspannung und zum Stand der Bemühungen um Abrüstung und Rüstungskontrolle. – TOP 6: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Einführung eines Mutterschaftsurlaubs. – TOP 8: Vorlage der <name type="Organisation" ref="#IPA">IPA</name> betr. Kleine Anfrage Chlor im Wasser. – Änderungen bei den Delegationsreisen der Abgeordneten in die Bundesländer.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 7: Informationen (Versteuerung der Bundestagsdiäten, Entzug von Ehrenbürgerrechten von Nationalsozialisten, organisierte Auswanderungswelle von hohen NS- und <name type="Organisation" ref="#SS">SS</name>-Führern nach dem Zweiten Weltkrieg). – TOP 9: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>A</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist wieder da –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und wir begrüßen ihn. Kann wohl kein Zweifel daran sein, dass alle froh sind und dass wir ihm das Beste wünschen und versuchen wollen mitzuhelfen. Das war’s. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wird dann unter Punkt 1 das Wort nehmen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Liebe Freunde, ich hatte eigentlich nicht vor, heute zu reden. Da ich ja überhaupt, wie wir uns das dann bei solchen Einschnitten vornehmen, etwas kürzer treten will. Was ich hiermit tue. Aber nun hat sich in der Bundespräsidentenfrage etwas ergeben heute, gestern und heute, worüber der Fraktionsvorsitzende und ich die Fraktion zu unterrichten haben. Ich möchte aber, bevor ich dies tue, wie im Präsidium gestern Abend sagen, ich habe noch mal Glück gehabt, und hier kann sich jeder davon überzeugen, wenn er will heute, sonst wird er dazu in der weiteren Entwicklung Gelegenheit haben, dass ich gut über die Krankheit weggekommen bin. Ich habe noch einen schönen Entschuldigungsgrund dafür, bis Oktober nicht das Flugzeug benutzen zu sollen. Ich hoffte, manch anderer hätte einen solchen Entschuldigungsgrund auch für die vor ihm oder uns liegenden Monate.</p>
				<p>Sonst geht es gut, und ich habe mich zu bedanken bei der Fraktion, bei vielen Einzelnen, die aus einem bestimmten Anlass im letzten Monat des alten Jahres oder auch danach gute Wünsche gesagt oder geschrieben haben. Das hat geholfen. Da kommt man ein bisschen zum Nachdenken. Das wäre ja noch schöner, wenn ich das Ergebnis hier im Einzelnen ausbreiten würde. Aber ich habe mich mehr gefreut über Dinge, die passierten, als dass ich mich geärgert hätte. Sonst bitte soll die Fraktion wissen oder ich möchte, dass sie weiß, wenn man prüft, was kann man weiterhin noch tun, was soll man tun, für mich hat die Aufgabe als Vorsitzender unserer Partei Vorrang vor allem anderen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da will ich weiter versuchen, das zusammenzufügen, was sich aus schlichter Regierungsarbeit ohne schlechtes Gewissen, möglicher Vorausschau und vernünftigem Weiterschreiben oder Fortschreiben grundsätzlicher Positionen immer wieder zusammenzufügen hat. Dabei kann man vielleicht noch etwas mithelfen. Mir bleibt es gar nicht erspart, ich habe mich auch nicht allzu sehr gesträubt gehabt, dass ich als Vorsitzender und als nominierter Spitzenkandidat – einstimmig vermutlich, weil ich nicht da war –, dass ich nun im Europawahlkampf ein bisschen zusätzlich tun muss. Leider kann ich in den Landtagswahlkämpfen, das hat sich so ergeben, nicht so viel mehr machen, wie ich es sonst getan habe. Aber ich will zur Sache drei Bemerkungen machen. Ich habe mich etwas unterrichtet, wie die Lage ist. In Schleswig-Holstein, das kommt zwar erst später dran als die beiden anderen Länder, da gibt es weiterhin eine echte gute Chance, dass Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> zusammen dort eine neue Landesregierung bilden kann. Das ist eine echte Chance, und da müssen wir alle mithelfen. In Rheinland-Pfalz ist drin, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>, der sich zusammen mit den Genossen große Mühe gibt, dass er und andere und eine andere Partei ziemlich nah herankommen, die CDU auf die 50-Prozent-Grenze hinzuweisen. Sorge macht mir im Augenblick Berlin, um das ganz offen zu sagen. Und den Berlinern erzähle ich seit gestern oder vorgestern vermutlich nichts Neues, wenn ich sage, Berlin kann – ich meine damit das sozialdemokratisch oder sozialliberal geführte Berlin –, kann durch Nichtwähler verlorengehen. Dies muss die Berliner Öffentlichkeit wissen. Sie soll [dies] dann ruhig so deutlich auch durch den Parteivorsitzenden hier erfahren und es soll ruhig berichtet werden, weil dann jeder weiß, worauf es in diesen paar Wochen noch ankommt. Es sind ja kaum noch zwei Wochen.</p>
				<p>Im Übrigen, wenn ich – ohne dass dies zu egozentrisch wirkt – noch zwei Sätze hinzufügen darf, was die eigenen Arbeitsdispositionen angeht. Ich werde ein bisschen abstreichen müssen von den Außenaktivitäten. Ich habe die des Vorsitzenden genannt. Ich will das in Europa mit in Gang bringen. Die beiden anderen Aktivitäten müssen reduziert werden. Ich bin ja, kurz bevor ich ins Krankenhaus kam, noch mal zum Vorsitzenden der Sozialistischen Internationale gewählt worden, und die Krankheit hatte mich mehr erwischt schon zu dem Zeitpunkt, als man es gewusst hat. Das heißt, ich habe es gespürt. Und jetzt habe ich zunächst fürs erste Halbjahr, das [werde ich] fürs zweite [vielleicht] auch tun, die Arbeiten, die sich aus dieser Aufgabe ergeben, weitgehend auf Stellvertreter delegiert, wohl aber [werde ich] mich an solchen Dingen beteiligen, an denen der Vorsitzende der SPD ohnehin sich zu beteiligen hat, dann wenn entsprechende Tagungen sind. Die Arbeit der sogenannten Nord-Süd-Kommission geht nach der Sommerpause zu Ende. Das bleibt noch ein Stück Arbeit, nicht spezifisch sozialdemokratische Arbeit, aber gleichwohl wichtig.</p>
				<p>Ich will euch ein Beispiel erzählen, wie wichtig dann das eine und das andere bei uns zuhause ist, das man auch überparteilich nennen darf. Ich habe vor genau einer Woche abends in einem sehr vielfältig zusammengesetzten Kreis außerhalb von Genf mit Gamani <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoreaGamani">Corea</name> gesessen, dem Generalsekretär der <name type="Organisation" ref="#UNCTAD">UNCTAD</name>. Der hatte hier gerade in Bonn einen Vortrag vor der Deutschen Gesellschaft für Auswärtige Politik gehalten. Das ist ein sehr kritischer Mann. Er kommt selbst aus der Dritten Welt, Diplomat und Wirtschaftsfachmann aus Sri Lanka. Das Erste, was er mir sagte, war: Bei Ihnen zuhause scheint sich was zu bewegen. Ich sage, wieso kommen Sie auf die Idee. Sagt er: Das, was man mir als Dokument der beiden Kirchen zu <name type="Organisation" ref="UNCTAD">UNCTAD</name> 5 Manila in die Hand gedrückt hat, gehört mit zu dem Ermutigenden, was ich in der letzten Zeit in die Hand bekommen habe. Und ich sage ganz offen, ich freue mich auch, wenn ich mal die Rassisten beiseitelasse, die es ja auch gibt, auf konstruktive Zusammenarbeit mit den Unionskollegen auf diesem Gebiet. Ich will hier meine Überzeugung sagen, die sich gefestigt hat in den Wochen der Abwesenheit. Dort, wo es um Fragen des Überlebens und der Zukunft der Menschen geht, da müssen Sozialdemokraten ihren Beitrag dazu leisten, dass sonst noch so wichtiger innenpolitischer Streit in Grenzen gehalten wird. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der zweite Punkt, der sich daran anknüpft, hat mit dem zu tun, was ich auf Abstand in den Zeitungen unter Überschriften wie Führungskrise der SPD gelesen habe. Da muss ich nun mal Folgendes sagen. Zur Demokratie gehört Parität oder jedenfalls hat uns das Bundesverfassungsgericht dazu auch Bedenkenwertes aus einem bestimmten Bereich nahegebracht, gar nicht so schlecht übrigens, was es diesmal aufgeschrieben hat. Nur Parität ist nichts, dass die SPD sich eine Führungskrise aufreden lassen muss, weil andere eine zu tragen haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da gibt’s dann Pannen, für die Einzelne nichts können, andere, für die einige was können. Ich will nur sagen, die Vorstellung, es gäbe Rücktritte in der sogenannten Führungsspitze, ist falsch. Die Behauptung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> sei zurückgetreten als stellvertretender Vorsitzender, ist schlicht falsch. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> ist stellvertretender Vorsitzender, aber er will nicht wieder für diese Eigenschaft kandidieren im Dezember, sondern er will – wie er es selbst nennt – vom zweiten ins dritte Glied zurücktreten und für den Vorstand kandidieren. Das muss doch wohl erlaubt sein. Die Tatsache, dass es mehr als einen geeigneten Kandidaten gibt, wobei Kandidat jetzt nicht als geschlechtsspezifische Bezeichnung zu werten ist, ist doch ein gutes Zeichen, und ich denke gar nicht daran, mich in eine Diskussion frühzeitig verstricken zu lassen, wer denn wohl der Beste dafür sei. Das muss hier seine Ordnung haben wie sonst auch. Der Parteivorstand wird nach der Sommerpause seine Personalvorschläge für den Parteitag im Dezember unterbreiten. Wenn mehr als ein geeigneter Kandidat genannt wird, dann ist das ein gutes Zeichen und kein schlechtes Zeichen. Wir haben nämlich mehr als eine mögliche geeignete Persönlichkeit für eine solche Aufgabe.</p>
				<p>Dass der Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> bei dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Ben Witter</name> beim Spazierganggespräch was aufgefrischt hat, woran sich manche schon nicht mehr erinnern. Er hat gesagt, er möchte sich am liebsten selbst ohrfeigen. Das hilft nichts. Wahr ist aber, dass er nichts Neues gesagt hat. Ihr könnt euch erinnern, es stellt sich jetzt heraus, dass ich als Parteivorsitzender damals nicht recht gehabt habe, als ich einem Parteitag empfohlen habe, den Bundesgeschäftsführer direkt zu wählen. Wir haben damals zwar die Mehrheit gekriegt, aber nicht die Zweidrittelmehrheit, und sagt den Delegierten, das stimmt eben auch nicht immer, was der Vorsitzende bei solchen Gelegenheiten sagt. Denn hätten wir das so festgeschrieben, dann wäre es schwierig gewesen, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> nach der Wahl [19]76 zu sagen, Holger, mach das in Hessen und bring das in Ordnung – und wie überzeugend ist er dabei, das in Ordnung zu bringen mit dem Wahlzwischenergebnis. Das wird auch noch besser im Lauf der Zeit, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat uns gesagt, er macht das vier Jahre. Wir haben ihn ja nicht vom Arbeitsamt geholt damals. Aber vier Jahre will er das machen. Das heißt nicht, dass er am Tag nach der Wahl ausscheidet, aber er ist dann nicht unter dem Druck, unbedingt bis zum Parteitag [19]81 weiterzumachen, denn ihn und gegebenenfalls einen Nachfolger wählt der Parteivorstand irgendwann nach der Bundestagswahl [19]80. Insofern sollten wir diesen Vorgang entdramatisieren.</p>
				<p>So, jetzt will ich nichts sagen zu dem, was hier nachher behandelt wird über die wichtige Debatte am Donnerstag und Freitag dieser Woche. Ich will euch nur den Eindruck vermitteln nach meinem Gespräch gestern mit dem Bundesaußenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] und meinem Kollegen in dessen Eigenschaft als Vorsitzender der anderen Koalitionspartei [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>]. Ich habe den Eindruck gewonnen, dass das mit der Koalition in Ordnung ist, und wenn es dort Meinungsverschiedenheiten, Missverständnisse gegeben hat, dann können die als ausgeräumt gelten. Was nichts daran ändert, dass die Sache selbst, um die es hier geht, unendlich schwierig bleibt und leider eher aus manchen Gründen, die nicht bei uns liegen, noch schwieriger wird.</p>
				<p> Bundespräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>]. Ich war gestern bei ihm. Im Dezember waren unabhängig voneinander Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und ich mit ihm im Gespräch. Das heißt, er war bei mir. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und er haben hier unten miteinander gesprochen. Aber das war koordiniert. Er hat mich gestern darauf aufmerksam gemacht, dass er heute eine Erklärung abgeben würde, nachdem die beiden Unionsparteien unabhängig voneinander ihre Nominierung vorgenommen hätten. Zu diesem Zweck würden der Vorsitzende der FDP [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] und der Vorsitzende der FDP-Bundestagsfraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] als diejenigen, von denen ursprünglich der Vorschlag ausgegangen war, ihn zum Bundespräsidenten zu machen, ob das nicht in Wirklichkeit von Anfang an [ein] gemeinsamer Vorschlag war, darüber will ich jetzt nicht streiten, die würden zu einem offiziellen Besuch erscheinen. Ich habe dann gesagt, gut, dann soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> das, was er ihm zu sagen hat, morgen für die SPD mit sagen. Warum nicht auch mal in der Reihenfolge? Und so ist das auch in einer Verlautbarung für die Öffentlichkeit festgehalten worden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> für in diesem Fall den Vorsitzenden der SPD [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] mit Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> noch einmal den dringenden Wunsch übermittelt hat, er möge für eine weitere Amtsperiode zur Verfügung stehen. Er hat eine Erklärung abgegeben, die er auch in entsprechenden Briefen an die Fraktions- und Parteivorsitzenden in etwas abgewandelter Form festgehalten hat, dass er sich – jetzt zitiere ich ihn wörtlich – <quote>»unter den obwaltenden Umständen«</quote> zu einer Kandidatur, ich nehme mal die Kurzfassung, nicht in der Lage sieht. Ich habe den Vorgang heute Mittag vor einer Gruppe von Journalisten zu behandeln gehabt und bin ja nicht dazu da, den Bundespräsidenten zu interpretieren, sondern wenn ich schon zu was in diesem Zusammenhang da bin, dann, um meine Ehrerbietung auszudrücken und meinen Respekt zu bekunden und nicht an Texten herumzumachen. Deshalb sage ich, in meiner Sprache heißt das, unter den augenblicklichen Umständen. Das sind augenblickliche Umstände, jetzt interpretiere ich nicht Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, sondern mich selbst, zum Beispiel weiß keiner, was zwischen dem 6. März und dem so und so vielten Mai in dieser vielleicht in Bewegung geratenen Unionslandschaft sich noch tut. Dies ist der Grund, weshalb ich gesagt habe, was ich hier dann der Fraktion in aller Form zur Kenntnis geben möchte.</p>
				<p>Nein, ich sollte wohl auch den Brief vorlesen. Ich nehme an, er ist identisch mit dem an Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gerichteten. Er lautet: <quote>»Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> haben mir heute den Wunsch der FDP vorgetragen, mich für eine Wiederwahl zum Bundespräsidenten zur Verfügung zu stellen. Sie haben mir mitgeteilt, dass Sie«</quote> – das wäre ich dann – <quote>»diesen Wunsch teilen. Ich habe mich für das damit erneut in mich gesetzte Vertrauen bedankt. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, dass ich diesem Wunsch nicht entsprechen kann. Ich halte zwar eine Kandidatur gegen einen amtierenden Bundespräsidenten in der Bundesversammlung für einen normalen demokratischen Vorgang, aber angesichts der Mehrheitsverhältnisse in der Bundesversammlung, die am 23. Mai zur Wahl des Bundespräsidenten zusammentritt, ist unter den obwaltenden Umständen keine offene«</quote> – offen in Anführungszeichen – <quote>»Mehrheit für mich zu erwarten.«</quote> Bitte sagt es nicht weiter. Die beiden letzten eben von mir verlesenen Sätze, die passen nicht richtig zusammen. Da ist bei der Redaktion was zu sehr auf die Schnelle gemacht worden. Das werden die Fachleute rasch entdecken. Der Rest des Briefes lautet: <quote>»Ich betonte, dass ich, wie schon bei der Übernahme des Amtes zum Ausdruck gebracht, meine Hauptaufgabe darin gesehen habe, die politischen Kräfte unseres Landes zusammenzuführen und den demokratischen Grundkonsens zu festigen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> haben mir erklärt, dass sie meine Entscheidung und meine Beweggründe respektieren. Ich bitte Sie ebenfalls um Verständnis für meine Entscheidung.«</quote>
				</p>
				<p>Ich habe dazu gesagt, dass die Wortführer der Unionsparteien nicht so tun sollten, als könnten sie die Wahl des Bundespräsidenten vorwegnehmen. Nach dem Grundgesetz wird das Staatsoberhaupt durch die Bundesversammlung, nicht von Fraktionen, gewählt. Die getrennte Nominierung, die die Unionsparteien gestern vorgenommen haben und deren Bedeutung ich in keiner Weise unterschätze, diese Nominierung kann also die durch das Grundgesetz vorgeschriebene Wahl, und zwar geheime Wahl, nicht ersetzen. Im Übrigen, so habe ich gesagt und möchte, dass die Fraktion dies weiß, wird der Vorstand der SPD auf seiner Sitzung in Kiel am 19. März zu den mit der Wahl des Bundespräsidenten zusammenhängenden Fragen Stellung nehmen, und bis dahin bitte ich, sich an Spekulationen nicht unnötig zu beteiligen. Auch der Vorsitzende würde frühere Äußerungen über das Aufstellen oder Nichtaufstellen eines eigenen Kandidaten nicht wiederholen, bevor er mit dem Parteivorstand die Gesamtlage durchgesprochen hat. Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wünscht jemand dazu das Wort? Dann muss ich den Bericht aus dem Fraktionsvorstand geben, Genossen. Ich will – anknüpfend an das, was eben am Schluss seiner Darlegungen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Bezug auf die Erklärung des Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] gesagt hat – mitteilen, dass ich heute Vormittag einen Anruf vom Bundespräsidenten bekam, in dem er mir mitteilte, dass die beiden Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> noch bei ihm seien. Sie hätten ihm den Wunsch der FDP vorgetragen, sich für eine Wiederwahl zum Bundespräsidenten zur Verfügung zu stellen, und dann, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier gesagt hat. Sie hätten auch mitgeteilt, dass der Vorsitzende der SPD Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> diesen Wunsch teilt. Er hat dann – genauso wie das in dem Brief an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geschehen ist und eben zitiert wurde – fortgesetzt: <quote>»Ich habe mich für das damit erneut in mich gesetzte Vertrauen bedankt, habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, dass ich diesem Wunsch nicht entsprechen kann. Ich halte zwar eine Kandidatur gegen einen amtierenden Bundespräsidenten in der Bundesversammlung für einen normalen demokratischen Vorgang. Aber angesichts der Mehrheitsverhältnisse in der Bundesversammlung, die am 23. Mai zur Wahl des Bundespräsidenten zusammentritt, ist unter den obwaltenden Umständen keine offene«</quote> – offen in Anführungszeichen – <quote>»Mehrheit für mich zu erwarten.«</quote> Und dann der Schluss, den wir eben auch schon gehört haben. Ich habe dem Präsidenten erklärt, dass ich das sehr bedauere und dass ich mit zu denen gehöre, die weiter darüber nachdenken werden. Ich denke nicht, dass heute hier Gelegenheit ist, über die daraus möglicherweise sich ergebende Situation zu sprechen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat gesagt, dass der Vorstand der SPD sich am 19. in seiner fälligen Sitzung mit der Sachlage befassen wird.</p>
				<p>Wäre mir nicht anders zumute, würde ich nicht verkneifen, dass hier ein Vorgang in ein weiteres Stadium tritt oder getreten ist, dem man, wenn man heute am frühen Nachmittag Nachrichten zu hören Gelegenheit gehabt hat, – auch mit dem Hinweis, dass auch die zuständige Bonner Staatsanwaltschaft nicht untätig geblieben sei nach mancherlei Presseberichten, aber dann für die Einleitung eines Ermittlungsverfahrens gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> wegen Falschaussage gäbe es keine zureichenden Anhaltspunkte. Das bleibt also eine Sache dieses Zivilprozessverfahrens, wenn man das so sagen darf. Ich bitte um Entschuldigung bei den studierten Juristen. Aber was gemeint ist, wird ja wohl verständlich sein, und das soll ja nun morgen etwas in Gang kommen. Die Entscheidung der beiden Parteigruppierungen in der CDU/CSU-Fraktion ist vorweggenommen, und wir werden nun mit weiteren Vorbereitungsakten zu tun haben und werden dazu auch nicht untätig bleiben können. Das dazu, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand haben wir einiges zum Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Verfassungsmäßigkeit von Bestimmungen des Mitbestimmungsgesetzes vom 4.5.[19]76 gesagt und sind von der Erwartung ausgegangen, dass heute hier das Wesentliche für unsere Fraktionsmitglieder deutlich gemacht wird. Dankenswerterweise gibt es auch schon eine schriftliche Zusammenfassung, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> unter dem 2. März hat verteilen lassen als eine Dokumentation zum Mitbestimmungsurteil des Bundesverfassungsgerichts. Das Präsidium der Partei hat sich gestern mit einer Darstellung, einem Bericht von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> befasst, der heute auch hier uns darlegen wird, worauf es bei diesem Verfassungsgerichtsurteil ankommt.</p>
				<p>Nun zur Debatte: Über die Großen Anfragen sowohl der beiden Koalitionsfraktionen als auch der CDU/CSU hat der Fraktionsvorstand gestern einen Bericht von Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, Arbeitskreisvorsitzende, gehört über die Vorbereitungen. Wir werden ja dann hören, wie im einschlägigen Arbeitskreis es mit den auch personellen Vorbereitungen auf die Debatte, die am Donnerstag sein wird, sicher auch am Freitag noch, sein wird. Darüber besteht Einvernehmen sozusagen auch auf unserer Seite und der Opposition. Ich möchte hier nur auf einige Punkte hinweisen, die nach der Erörterung gestern im Fraktionsvorstand betont worden sind.</p>
				<p>Nämlich erstens, dass diese Debatte erkennbar machen soll die Bemühungen der Bundesrepublik Deutschland um Friedenssicherung und Entspannung, beides zusammen. Ferner, dass von uns Wert gelegt werden wird und muss darauf, dass die Sondergeneralversammlung der Vereinten Nationen, die im Mai letzten Jahres stattfand und in der der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] eine Rede gehalten hat, die es verdient, dass von ihr Gebrauch gemacht wird. Das wollen wir nicht nur in Erinnerung bringen, sondern auf die Punkte, die ja auch in der Einleitung zu unserer eigenen Großen Anfrage zitiert worden sind, zitiert worden sind mit Sätzen des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und dann mit einigen Sätzen des Bundesministers des Auswärtigen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>]. Das Nächste, was wir für diese Debatte uns vornehmen sollten, dass wir erkennbar machen, dass die Ereignisse am Horizont der Weltpolitik dazu jetzt das, was in Südostasien geschehen ist, das, was im Iran noch im Gange ist und an anderen Stellen auch, dass wir deutlich machen angesichts der Irritationen, die das bei verständlicherweise vielen Mitbürgerinnen und Mitbürgern hervorruft, unsere politische Bemühung Verteidigungsfähigkeit, Friedenssicherung durch unsere eigenen Beiträge und Entspannung.</p>
				<p>Worauf es ankommen wird, ist, dass wir in dieser Debatte – soweit das menschenmöglich ist – zwar deutlich machen, dass unsere Redner fachlich Bescheid wissen und sich durch die Opposition nicht in Irrgärten locken oder drängen lassen, aber dass wir, soweit das Fachleuten möglich ist, verständlich für die Menschen und sogar für die Abgeordneten reden, gleichgültig welche Einschätzung die unseren Deutungen geben. Sonst ist die ganze Debatte für nichts. Wir brauchen das angesichts des Wimmelns nicht nur von Abkürzungen, sondern von Formeln, von denen die Fachleute meinen, das muss ein jeder lernen können, was das bedeutet. Hier geht es um Politik. Wir wollen in dieser Debatte unverändert souverän gegenüber einer West-Ost-Hektik argumentieren und auch gegenüber Unterstellungen, als ob wir sozusagen oder jedenfalls mancher von uns die Handlanger einer Gegenseite seien, und zusammenfassend deutlich machen, Bündnis, unsere Bündnisverpflichtungen und Entspannung gehören für uns zusammen, und da erlaube ich mir eine Bemerkung hinzu. Es wäre ja schrecklich oder lächerlich, je nachdem wie man veranlagt ist, wenn wir im zehnten Jahr nach dem In-Gangsetzen dieses mühseligen Werkes der Verträge über Entspannung und Partnerschaft und auch nicht zu vergessen der Schlussakte von Helsinki nicht fähig sein sollten, deutlich und verständlich zu machen, was da nicht kaputtgetreten oder dem Zerbröckeln überantwortet werden darf.</p>
				<p>Hier ist vorhin von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einiges über Unterredungen, die er gehabt hat, mit dem Vorsitzenden der FDP und Bundesminister des Auswärtigen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] gesagt worden. Ich nehme die Gelegenheit, hier der Fraktion zur Kenntnis zu bringen einen Brief unter dem Datum vom 23. Februar des Herrn Bundesministers Hans Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, in dem er mir mitteilt, dass er mir für meinen Brief vom 18. Februar herzlich danke. Er sei überzeugt, dass die Aussprache über die Antwort der Bundesregierung auf die Großen Anfragen der Fraktionen des Deutschen Bundestages die Position der Regierungskoalitionen ebenso deutlich machen wird, wie das schon bei der Beratung dieser Antwort im Bundeskabinett der Fall war. Auch ich, betont er, werde es jedenfalls nicht an Bemühungen fehlen lassen, zur Vorbereitung und zum Gelingen dieser Debatte beizutragen und so weiter. Das war die Antwort auf einen Brief, den ich ihm vor Antritt seiner Reise nach Österreich mit dem Bundespräsidenten noch habe können zukommen lassen. Soweit zu der Debatte.</p>
				<p>Es ist im Arbeitskreis wohl erwogen worden und Neigung dafür, eine Entschließung durch die Fraktionen der SPD und der FDP einzubringen. Bei unserer gestrigen Erörterung habe ich gesagt, wir sollten es nicht darauf anlegen. Aber es ist auch möglich, eine Entschließung einzubringen, wenn sie den Versuch macht, den Extrakt dieser Debatte – so positiv sich das machen lässt – festzustellen. Jedenfalls ist denen, die den Entwurf gemacht haben, dafür zu danken. Überlegen müssen wir noch und außerdem muss ja Einvernehmen mit der FDP vorhanden sein, sonst ist das Ganze nicht zu machen.</p>
				<p>Wir haben außerdem gestern in der Fraktionsvorstandssitzung einen Bericht von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> über das, was zum entwicklungspolitischen Kongress der Kirchen zu sagen war, gehört und diskutiert. Nun ist angekündigt worden in dem Bericht, dass die Arbeitsgruppe mit zuständigen Bundesministern am 11.3. eine Klausur machen wird, und wir haben darum gebeten, dass geprüft werden soll bei dieser Gelegenheit und das dann auch der Fraktion zugängig gemacht werden müsste, wie wir mit dem Appell der Kirchen zurechtkommen können, und darunter ist auch zu verstehen, dass wir nicht einfach die dort und auch anderswo und mit gutem Recht angestrebte Prozentsatzhöhe der Entwicklungshilfe in Erinnerung bringen, sondern vorwiegend deutlich zu machen versuchen müssen und vielleicht dazu auch einige Beiträge leisten können, wenn [wir] uns dann Zeit nehmen in der Fraktion, dass manches zum Beispiel durch Kooperation in Drittländern – also in solchen Entwicklungsländern – bewirkt werden kann. Wir hatten solche Anregungen zum Beispiel, als einige Genossen mit mir zusammen in der letzten Woche einige Tage Unterredungen in Budapest gehabt haben, einem Land, das eine Menge Kooperationsabkommen mit uns hat, die größte Menge, die es überhaupt mit einschlägigen Ländern gibt. Hier gäbe es eine Chance. Wir haben uns auch erlaubt, darauf hinzuweisen, vielleicht gibt es das eine oder andere, das nicht ganz spezifisch, aber doch anregend untergebracht werden kann in das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seinem Bericht, dem wir nichts aufdrängen wollen, aber in seinem Bericht über Nord-Süd vielleicht nutzbar machen kann. Die <seg type="note">Arbeitskreise I<note xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_1" type="comment"><p>Außen- und Sicherheitspolitik, innerdeutsche Beziehungen, Europa- und Entwicklungspolitik.</p></note></seg> und <seg type="note">III<note xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_2" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg>, das ist gestern gesagt worden, werden gemeinsam über Erfahrungen und Anregungen auch solcher Art von der Ungarnreise, von der ich eben sprach, erörtern und das kann also einiges, das über die Prozentdiskussion hinausführt, mit sich bringen.</p>
				<p>Wir haben in dieser Woche, abgesehen von dieser Debatte, von der ich sagte, sie wird am Donnerstag sein, sie wird auch noch am Freitag sein, einige Dinge, die termingebunden sind und erledigt werden müssen, positiv. Da ist einmal das im Innenausschuss behandelte Europaabgeordnetengesetz. Wir haben darüber hier schon gesprochen gehabt, haben damals unser Votum gegeben für die Behandlung. Das muss des Bundesrats wegen in dieser Woche verabschiedet werden können. Ferner gegebenenfalls ein Berlinförderungsgesetz, das im Finanzausschuss behandelt worden ist. Das heißt, es ist ein Restbestand von solchen Förderungssachen.</p>
				<p>Und schließlich gibt’s ein Problem mit dem Gesetz Mutterschaftsurlaub. Das war gestern Gegenstand eines Koalitionsgesprächs und hat inzwischen auch zu Erörterungen mit dem <seg type="note">Parlamentarischen Geschäftsführer der CDU/CSU[-Fraktion]<note xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_4" type="comment"><p>Vermutlich ist der 1. Parlamentarische Geschäftsführer Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gemeint.</p></note></seg> geführt. Wir müssen, weil wir wollen, dass am 1. Juli dieses Gesetz in Kraft tritt und nicht auf die lange Bank geschoben wird, aus Motiven, die nicht auf die lange Bank etwas schieben wollen, sondern es noch so vollständig wie möglich machen wollen. Hier ist also heute versichert worden seitens des Parlamentarischen Geschäftsführers der CDU/CSU, dass auch sie der Meinung sind. Aber von ihnen kommen ja Anträge. Außerdem wollen sie – das erlaube ich mir, hier zu sagen – die ganze Sache in ein Strombett ja hineinbringen von Anfang an. Darüber haben wir kürzlich einmal etwas gesagt, dass sie gewissermaßen mit allem, was in den Bereich gehört, zum Ausdruck bringen können, sie sind für Familie, und da bringe ich in Erinnerung diesen Ruf, den man schon manchmal bei ihnen hört, SPD habe Wahlen mit dem Frieden gewonnen, sie wollen die nächsten mit der Familie gewinnen. Die Voraussetzungen dafür, dass das Gesetz, um das es uns geht und für das wir eine Mehrheit, das hat sich gestern auch gezeigt im Koalitionsgespräch mit der FDP, wo es ja alle möglichen weitgespannten Vorstellungen, was alles noch draufgepackt, hereingebracht werden könnte, sind zumeist edle Sachen. Nur, wir werden nur dann etwas bewirken, wenn wir den Anfang mit dem machen, was – ich erinnere – im vorigen Jahr als ein Bestandteil dessen, was sich aus den Versprechungen und Verpflichtungen ergab, die bei den Wirtschaftsgipfeln unsererseits gemacht worden sind, dass wir das zum Inkrafttreten bringen, anderes dann jeweils zur gegebenen Zeit. Aber bloß nicht das, was wir in Kraft setzen können, jetzt dadurch hindern, in Kraft treten zu können, weil wir uns in noch so ehrlich gemeinte Diskussionen – bei der FDP gab es auch solche – hineinbringen lassen. Aber, wie gesagt, diese Übereinstimmung mit der FDP, dass man des 1. Juli wegen das machen muss, ist gestern erneut betont worden.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> kurz berichtet über die sogenannte Datenaufbewahrung von Bundestagsbesuchern. Das hat schon mal eine Rolle hier gespielt und er wird, obwohl es nur wieder ein Zwischenbericht sein kann, hier darüber berichten. Der Ausschuss wird demnächst seine Erörterungen und Untersuchungen abschließen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hat im Fraktionsvorstand eine Frage aufgeworfen, die nicht nur des Nachdenkens bedarf, sondern auch Erörterungen nach sich zieht, nämlich bezüglich der Erstattung von Ausfällen von Arbeitsstunden, Arbeitslohn – also Einkommen – gelegentlich der Fahrverbote, die wegen Schnee und Frost in manchen Teilen der Bundesrepublik in diesem Jahr in einer besonders empfindlichen Weise gewirkt haben. Es gibt zurzeit keine gesetzliche Regelung, auf die man sich beziehen kann. Es wäre denn, es brächte jemand fertig, aber dessen haben wir uns nicht anheischig gemacht, diese Schlechtwettergeldregelung, die es gibt, aber für bestimmte Berufe, Bauberufe vor allen Dingen unter bestimmten Bedingungen. Ich sage nur, darüber haben wir gesprochen. Der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] war dabei, kann heute nicht hier dabei sein. Ich wollte nur gesagt haben, war eine Anregung, wird weiter verfolgt werden müssen.</p>
				<p>Dann hat es sich heute ergeben, das war also gestern noch nicht der Fall, ich trage das nach, dass FDP-seitig darum gebeten worden ist, die Einbringung des Gesetzentwurfs zur Frage Verjährung nicht sofort zu machen, unsererseits ist betont worden aber im März, weil es bei ihnen ja nun wiederum eine Initiative gibt, die also – mir hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> eine dicke Ausarbeitung darüber zugeschickt –, die also dort eine Rolle spielen wird, und ich denke, wir verhalten uns dabei genauso gegenüber den Kolleginnen und Kollegen der CDU, die gesagt haben, lasst uns etwas Zeit. In diesem Fall ist das begleitet gewesen von der Andeutung, das könnte ja sein, dass da durch die Unterschriften, denn in der FDP sind jetzt mehr, die den Entwurf, der bei uns seine Entstehung gefunden hatte, mit auch unterzeichnen wollten, als es ursprünglich einmal behauptet worden ist. Doch das nur nebenbei.</p>
				<p>Letzter Punkt. Es ist eine ganze Menge von Fernschreiben, Telegrammen, Briefen an die Fraktion gekommen betreffend Postarbeitsplätze und nachdem es nicht möglich war, hier anders zu verfahren, haben wir uns mittags mit Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> darüber verständigt, dass er in Berichten aus den Arbeitskreisen etwas zur Sachlage sagt, weil das sicher viele vor Fragen stellt und sie auch draußen dann gefragt werden, ob man sich denn bei uns überhaupt in der Sache gerührt hat. Das war’s. Etwas umständlich. Ich bitte um Entschuldigung und danke für die Geduld.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich bin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankbar, dass er diesen Komplex angesprochen hat mit einem Lohnersatz für die Arbeitsstunden, die in Schleswig-Holstein durch Schnee und durch Fahrverbote ausgefallen sind. Das Thema spielt bei uns eine Rolle im Wahlkampf, und ich möchte fragen, ob vielleicht jetzt schon dazu ein Vertreter des Arbeitsministeriums Stellung nehmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das ist schwierig. Herrmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> ist wahrscheinlich hier oder noch nicht? Ich bitte um Entschuldigung, er ist gerade am Telefon. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHans-Werner_2012-07-10">Ehrenberg</name> hat heute nicht hier herkommen können. Er hat ja gestern etwas dazu gesagt und nicht dagegen, sondern müssen wir prüfen. Bis jetzt gibt’s keine gesetzliche Grundlage. Ich habe erwähnt, welches eine ist, die aber hier nicht ersatzweise herangezogen werden kann. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich habe nur eine Frage, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Hat der Fraktionsvorstand oder der Geschäftsführende Vorstand sich mit den Fragen beschäftigt, die entstehen aus der unterschiedlichen Wertung von Mitgliedschaften in Parteien und Tätigkeit für diese Parteien, einmal im Bereich des Senats von Hamburg, zum anderen im Bereich der Bundesregierung? Das heißt der ganze Fragenkomplex, wie wird die Mitgliedschaft bei einem Beamten, wie werden die Funktionen bei einem Beamten hinsichtlich seiner Verfassungstreue gesehen? Ist das behandelt worden oder wird das in nächster Zeit behandelt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das muss ich erst, weil man so direkt angesprochen wird, muss ich erst mal nachsehen. Ich weiß nicht. Ich kann aus dem Kopf nicht. Dort haben wir es gestern nicht behandelt. Aber es gibt keine Sache. Ich will mich nur hier nicht aufführen als ein Belehrender, aber um eines muss ich zum Beispiel die aktiven Genossen in den Fragestunden bitten. Bestimmte Sachen, die die Parlamentsseite zu klären hat, im Parlament, und zwar hier und wenn notwendig dann auch im Plenum zu behandeln. Aber dass es jetzt zum Beispiel Fragen gibt wegen der Geheimdienste und so weiter an die Regierung, das ist – gelinde gesagt, milde gesagt – nicht sehr klug. Nämlich ob, ja, ja, nun guckt doch eure eigenen Fragen an, ob denn die Regierung der Meinung ist, dass die Kontrolle der Dienste durch die Parlamentarische Kontrollkommission genügend gewährleistet wird. Ich wollte die Gelegenheit nur benutzen, ist die falsche Adresse, Genossen. Wir sind gerne bereit und wir haben ja auch einen Versuch schon mal gemacht und werden einen nächsten, der ist auch terminlich angesetzt, wie ich von Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> gehört habe, machen. Aber das, was eben gefragt worden ist, muss ich erst versuchen zu erkunden. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Bei der Sache, die du eben angesprochen hast zur Fragestunde, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, hast du – glaube ich – bei mir den Falschen gemeint. Ich habe dir neulich mitgeteilt, dass ich meine Fragen zu dem Komplex zurückziehe, bis wir intern in der Fraktion das besprochen haben. Das andere Problem möchte ich aber noch mit einem Satz hier deutlicher machen. Der Parteitag hat gesagt in Köln, dass die Mitgliedschaft in einer Partei und die Wahrnehmung verfassungsmäßiger Rechte in dieser Partei keinen Vorwurf einer Treuepflichtverletzung bei einem Beamten begründen kann. So verfährt jetzt auch der Senat in Hamburg, der in zwei Fällen Mitglieder, Funktionäre der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> eingestellt hat, in einem dritten Fall, wo dem Mann ein konkretes Dienstvergehen nachzuweisen war, den Mann herausgesetzt hat. Die Bundesregierung ist – mindestens im Bereich des Bundespostministers – nach dem, was mir vorliegt, offenbar der Auffassung, dass die Mitgliedschaft und Funktion in einer Partei, die sie als verfassungsfeindlich bezeichnet, ausreicht, eine Treuepflichtverletzung zu begründen und den Beamten aus dem Dienst zu entfernen. Meine Bitte war und ich wiederhole sie hier, dass dies nicht heute hier breit diskutiert wird, sondern dass der Fraktionsvorstand sich mit der Fragestellung befasst und hier auch einmal etwas darüber sagt, weil wir in der Partei ja wohl erklären müssen, warum auf der einen Seite wir in Hamburg so und bei der Post anders verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, meine Bemerkungen waren nicht an deine Adresse. Ich habe gesagt, das betrifft eine ganze Reihe von Genossinnen und Genossen, die Fragen gestellt haben, was ich nicht zu zensurieren habe, aber ich sage, ihr dürft wenigstens nicht die falsche Adresse wählen. Da war eine Wortmeldung. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich wollte gerne antworten zu der Frage von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, wenn das jetzt passt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn es nicht passt, wird’s passend gemacht und dann drehen wir noch mal um.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Schönen Dank. Liebe Genossinnen und Genossen, es sind mehrere Anfragen eingegangen, wie denn nun der Lohnausfall infolge der Schneekatastrophe für die Arbeitnehmer geregelt wird. Hierzu gibt es eigentlich mehrere Antworten. Einmal bezogen darauf, ist der Ausfall entstanden, weil die Firma die Arbeitsleistung nicht annehmen konnte und deshalb die Produktion ausfallen musste, oder aber, dass der Arbeitnehmer den Arbeitsplatz nicht erreichen konnte und er deshalb eine Einbuße hatte. Ich will einmal differenziert antworten. Zunächst einmal, wenn die angebotene Arbeit nicht angenommen werden konnte, dann hat der Arbeitgeber in aller Regel das Betriebsrisiko zu tragen. Hier muss man allerdings darauf aufmerksam machen, dass eine solche Regelung durch Tarifvertrag abdingbar ist, also nicht in allen Fällen gesagt werden kann, der Arbeitgeber muss, sondern in vielen Fällen muss der Arbeitgeber in einem solchen Fall die Lohnausfallbereiche entschädigen. Im Fall, dass der Arbeitnehmer den Arbeitsplatz nicht erreichen konnte, dann ist zu sagen, dass der Grundsatz gilt ohne Arbeit kein Lohn. Hier allerdings gibt es einige Ausnahmen, Anspruch auf Lohnfortzahlung bei Krankheit, gesetzlichen Feiertagen und für Urlaub und wenn für eine nicht erhebliche Zeit ein Ausfall eintritt, der in der Person begründet ist. Nichterreichen des Arbeitsplatzes ist aber nicht in der Person begründet und eine höchstrichterliche Entscheidung gibt es für diesen Fall nicht. Nun gibt es einige Lösungsvorschläge, um die anstehenden Probleme oder die Benachteiligungen auszugleichen. Die erste Möglichkeit wäre, eine betriebliche Regelung herbeizuführen. So ist es geschehen bei <name type="Organisation" ref="#VW">VW</name> in Emden, die diese Frage betrieblich geregelt haben.</p>
				<p>Zweitens: Es wäre denkbar, dass die Küstenländer bei der Katastrophenunterstützung die Ausfälle der Arbeitnehmer mit berücksichtigen. Ähnliches ist auch schon in anderen Katastrophenfällen gemacht worden. Ich denke hier an die Flutkatastrophe in Hamburg und ich denke an das Erdbeben in Süddeutschland. Drittens: Es ist denkbar, eine Kurzarbeitergeldregelung einzuführen oder zu gewähren. Das setzt allerdings voraus, dass eine solche Regelung beantragt worden ist. Eine Schneekatastrophe kann durchaus eine Begründung sein zur Gewährung von Kurzarbeitergeld. Eine gesetzliche Regelung dürfte für die hier anstehenden Fragen kaum in Erwägung gezogen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht dazu das Wort? Bitte, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, lieber Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, diejenigen, die dir das aufgeschrieben haben, die betrachten das Arbeitsverhältnis als rein schuldrechtliches Verhältnis zwischen Arbeiter und demjenigen, der die Arbeit entgegennimmt. Das sind Betrachtungsweisen des Jahres 1900, als das Bürgerliche Gesetzbuch geschaffen wurde. Wenn man so vorgeht, dann kommt man zu keiner Lösung. Meines Erachtens muss man eine politische Zielvorstellung schaffen und die dann juristisch ermöglichen und das ist die Aufgabe eines Ministeriums.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich habe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Fritz</name>, ich habe den Eindruck, du hast nur den ersten Teil meiner Ausführungen aufmerksam gehört. Den zweiten Teil hast du völlig vernachlässigt, denn da habe ich gleich mehrere Antworten gegeben, wie die politische Lösung aussehen kann. Die politische Lösung wäre, dass die Küstenländer diesen Schneekatastrophenfall als eine auch für die Arbeitnehmer zu entschädigende Sache sehen, und das sich nicht nur auf die Produktionsmittel beziehen kann, sondern dass die Einbußen durchaus eine Notwendigkeit herbeiführen können, die auch für Arbeitnehmer ihre Gültigkeit haben. Zweitens habe ich gesagt, es gibt die Möglichkeit, über das Kurzarbeitergeld auch jetzt mit der Begründung Schneekatastrophe diese Fälle zu regeln. Dann muss man allerdings die Anträge stellen, um an dieses Geld heranzukommen. Und drittens habe ich gesagt, dass es betriebliche Regelungen gibt, so entschieden bei <name type="Organisation" ref="#VW">VW</name> in Emden. Es gibt also Lösungsmöglichkeiten. Nur wenn ich jetzt mit einer gesetzlichen Regelung, die du politisch willst, anfange, dann – muss ich sagen – haben die Leute in Schleswig-Holstein von einer solchen Lösung überhaupt nichts. Denn das dauert Dreivierteljahr und der nächste Winter, der so ausfällt wie dieser, vielleicht dreißig Jahre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe noch ein paar Wortmeldungen, von denen ich annehme, sie gehören zu diesem Thema. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass es mehrere Möglichkeiten gibt. Aber es liegt meistens in der Natur dieser vielfältigen Möglichkeiten, dass die Ansprüche der betroffenen Arbeitnehmer von einer Stelle zur anderen geschoben werden, der Betrieb sich nicht zuständig erklärt, das Arbeitsamt sagt, eigentlich gibt es nach geltendem Recht doch keine Kurzarbeiterregelung und auf der anderen Seite die Landesregierung auf Bundeshilfe verweist. Meine Bitte, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, ginge dahin, jetzt doch wirklich einmal mit der Bundesanstalt für Arbeit zu klären, ob es den Betrieben oder den betroffenen Arbeitnehmern möglich ist, nach dem gegenwärtigen Kurzarbeitergeldrecht schon zu beantragen, entstandene, und zwar durch staatliche Anordnung – nämlich Fahrverbote – entstandene Ausfälle einzufordern über die Kurzarbeiterregelung. Das wäre das Erste. Bisher hat sich die Bundesanstalt in dieser Weise noch nicht definitiv geäußert. Und meine zweite Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Hermann</name>, das sollte doch ernstgenommen werden, wäre dies, in den Sachverständigenanhörungen über die Fünfte Novelle zum Arbeitsförderungsgesetz diesen Sachverhalt mit aufzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe eine Wortmeldung, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>. Zu diesem Punkt?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Genossen, ich möchte nur darauf aufmerksam machen, dass wir eine Regelung suchen müssen, die auch dann für Arbeitnehmer in meiner Heimat zu Ergebnissen führt, weil wir ähnliche Zustände ja jeden Winter haben. Wenn ich bei mir im Bayerischen Wald Schneekatastrophen vorstelle, da fragt überhaupt kein Mensch, wenn die Züge stehen bleiben, die Lastwagen nicht mehr fahren können. Dies haben wir alle Winter und da haben wir –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will nur verdeutlichen, wir können nicht hinnehmen, dass, wenn in einem Land, wo man eben auf Schnee nicht eingestellt ist, was passiert, dass man das als nationale Katastrophe hinstellt, und bei uns, wo die Arbeiter jeden Winter Tage, Wochen ihr Geld verlieren, dass man das als selbstverständlich von denen erwartet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe gar nichts dagegen, wenn hier geklatscht worden ist, um eine Regelung politisch anzustreben, die das Risiko des Arbeitnehmers für verweigerte Arbeit oder für Schwierigkeiten, die Arbeit aufzunehmen, verringert. Wenn dieser Beifall aber einfach – ich will mal sagen – so humoristischer Art war, so nach dem Motto, da hat schon irgendjemand etwas gefordert,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dann finde das ziemlich ärgerlich. Ich habe ja auch vorhin gesehen, wie die Aufmerksamkeit war bei den Antworten von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Nun will ich euch mal eines sagen. Es ist keine Kunst, große Resolutionen zu verabschieden, wo man also die Aussperrung gesetzlich verbieten will. Wenn es aber im konkreten Fall darum geht, dass sich die Arbeitnehmer ausgesperrt fühlen, weil der Arbeitgeber sagt, du brauchst morgen und übermorgen nicht zu kommen bei dem Wetter, dass man sagt, na ja, also das gehört zum Risiko des Wetters. Das ist das Eine und das Zweite, die Arbeitnehmer sind sehr empfindlich auf das, was verteilungspolitisch in solchen Situationen passiert. Denn wie läuft das? Da wird von den Grundstückseigentümern bis zu den Unternehmern ein großes Geschrei gemacht, wir haben Schäden und wir haben Ausfälle und der Staat blecht aus Steuermitteln, die die Arbeiter über ihre Lohnsteuer aufbringen, und wenn der Arbeitnehmer selbst das Nachsehen hat, weil er keinen Lohnausfall kriegt für die Tage dieser Arbeit, dann sagt man, da hast du eben Pech gehabt, das ist im Gesetz noch nicht geregelt, und deshalb spielt das bei uns eine ziemliche Rolle. Der Unterschied zu den bayerischen Verhältnissen, das ist ja auch nicht München, sondern da sind ja vielleicht ein paar Alpentäler mit gemeint, ist der –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ist der, dass es sich hier, dass es sich hier – also, dass nicht ganz Bayern damit gemeint sein kann, das kann man doch daran merken, dass die bayerischen Abgeordneten hier jedenfalls, die kommen ja aus ganz Bayern, auch im Winter mehr oder weniger präsent sind. Ich stelle jedenfalls nicht fest, dass ihr im Sommer zahlreicher hier seid als im Winter. Aber das Problem ist hierbei, dass es gesetzlich verhängte Fahrverbote der Ordnungsbehörden gibt, und dafür muss es eine Regelung geben und deshalb – meine ich – ist das richtig, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt hat. Wir wollen wissen, was wir politisch wollen, und dann müssen wir nach den Wegen suchen. Tatsache ist, wie ich vom <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> weiß, dass am 19.2. im Haushaltsausschuss der Bundesanstalt für Arbeit das Problem angesprochen worden ist und dass die Vertreter des Arbeitsministeriums dort erklärt hätten, sie hätten sich noch keine Meinung zu dem Thema gebildet, und nun bitte ich darum, dass das möglichst rasch klargestellt wird. Wenn Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> sagt, das ist nach geltendem Recht über die Kurzarbeiterregelung möglich, dann wäre das ja ein Ansatzpunkt. Aber dann sollte das nicht als etwaige Möglichkeit hingestellt werden, sondern als politischer Wille der Bundesregierung, das so zu regeln. Dann kommen wir damit weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte noch einmal eine Richtigstellung machen. Was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert</name> vorhin sagte, ist falsch. Wenn die Arbeitgeber die angebotene Arbeit nicht angenommen haben, dann sind sie lohnzahlungspflichtig. Dies kann nur durch einen Tarifvertrag verändert worden sein und das ist keine Frage, die wir zu regeln haben. Wenn der Betrieb nicht produzieren kann, weil die Witterungsverhältnisse es notwendig machen, kann Kurzarbeitergeld beantragt werden. Offen ist lediglich die Frage, wie sind die Personen zu behandeln, die den Betrieb nicht erreichen können. Das ist der Unterschied, der bisher nicht geregelt ist, und hier muss ich sagen, hierzu gibt es bisher keine richterliche Entscheidung und hier gibt es bisher auch keine politischen Vorstellungen, weil diese Einzelfälle auf die Personen bezogen bisher nie eine sonderliche Rolle gespielt haben, und da mag Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> recht haben, dass wir jetzt auch diesen Punkt noch regeln müssen. Der andere Punkt, der andere Vorgang, dass der Arbeitgeber die Arbeitsleistung nicht annimmt, der ist geregelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Ich wollte nur noch einmal Folgendes sagen, Genossen. Als Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gestern diese Anregung gab und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> darauf zunächst mal sagte, was in dem Bereich bisher geregelt ist, aber nicht in diesen Fällen, in denen es sich um Folgen von Fahrverboten handelt, derentwegen die Arbeiterinnen und Arbeiter und Angestellten ihre Arbeitsstätten nicht oder nur mit großen Verspätungen erreichen konnten. Das ist nun nachdenkenswert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> hat recht, wenn er vorhin in dem Zusammenhang gesagt hat, wenn man ein Gesetz machen will, dann kann das solange dauern, bis der nächste Winter kommt. Was er als Prognose <gap/>, das kann er ebenso wenig verantworten, wie ich das verantworten könnte, wenn ich das Gegenteil sagte. Das weiß keiner. Aber da ist an einen Punkt gerührt worden, der positiv – soweit das geht – gelöst werden muss wie andere Dinge, die im Zusammenhang mit Witterungseinbrüchen und tiefergehenden Schäden entstehen. Ich denke, dass der Anregung damit ein Boden bereitet worden ist, der nicht nur zum Lachen die einen und zum Gähnen die anderen verführt.</p>
				<p>Ich hatte gesagt, dass Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> betreffend Datenaufbewahrung einen Zwischenbericht geben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, es geht nicht um einen Zwischenbericht, wir werden jetzt noch mal im Ausschuss beraten, sondern um eine Richtigstellung, die ich im Vorstand gegeben habe. Am 16.2. hat die Tageszeitung <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> berichtet, die Daten der Besucher seien hier im Bundeshaus gespeichert worden. Wir hatten aber bereits in unseren Sitzungen festgestellt, dass das nicht der Fall war und deshalb hielt ich es für notwendig, den Bundestagspräsidenten zu bitten, dieses in Briefen an die Fraktionsvorsitzenden sofort klarzustellen, um hier nicht erneut eine unnötige Unruhe aufkommen zu lassen. Wir haben jetzt, das habe ich eben erfahren, ich habe jetzt einen Brief des Bundestagspräsidenten vorliegen, wir können in der nächsten Sitzung unseres Ausschusses die Dinge abschließend behandeln, und ich werde sie dann hier vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Fragen? Nicht. Darf ich jetzt Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> bitten zu dem Verfassungsgerichtsspruch Mitbestimmungsgesetz betreffend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ihr erinnert euch, dass im Frühjahr und im Frühsommer 1977 neun von der Mitbestimmung betroffene Gesellschaften, 29 Arbeitgeberverbände, die Schutzgemeinschaft Wertpapierbesitz und das Landgericht Hamburg das Verfassungsgericht angerufen haben mit dem Begehren, dass die wesentlichen Bestimmungen des Mitbestimmungsgesetzes 1976 als verfassungswidrig und nichtig erklärt werden. Hilfsweise haben die Gesellschaften und die Arbeitgebervereinigungen beantragt, dass das Gericht in den Gründen ausspricht, dass zwar dieses Gesetz – in Klammern: eben noch – verfassungsgemäß sei, dass aber jede weitere Ausdehnung der Mitbestimmung gegen das Grundgesetz verstoße. Zur Begründung haben die Beschwerdeführer dargetan, dass nach ihrer Auffassung das Mitbestimmungsgesetz entweder zur Funktionsunfähigkeit der großen Betriebe und damit zu erheblichen volkswirtschaftlichen Nachteilen führen werde, oder aber, dass die Mitbestimmung alsbald dazu führen würde, dass die Entscheidungen im Betrieb von den Arbeitnehmern getroffen werden und die Anteilseignerseite die Kontrolle über die Unternehmen verliere. Die Beschwerdeführer haben behauptet, dies verstoße gegen die Wirtschaftsverfassung, dies verletze das Grundrecht auf Eigentum, dies verletze die Koalitionsfreiheit und dies sei auch mit der Tarifautonomie unvereinbar.</p>
				<p>Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom 1. März alle Verfassungsbeschwerden zurückgewiesen. Aus den Urteilsgründen ergeben sich drei – wie ich meine – für unsere politische Arbeit wesentliche Bemerkungen. Erste Bemerkung zur Mitbestimmung als solcher. Das Gericht hat nicht nur die konkreten Bestimmungen für verfassungsgemäß erklärt. Das Gericht hat darüber hinaus es abgelehnt, weiterreichende Mitbestimmungsregelungen als verfassungswidrig zu erklären. Die gegenteilige Behauptung, die im Anschluss an die Urteilsverkündung von der Arbeitgeberseite aufgestellt wurde, ist falsch. Das Gericht hat an zwei Stellen des Urteils erklärt, es entscheide nur über das konkrete Gesetz, und an einer dritten Stelle hat es nicht ausgeführt, wie die andere Seite behauptet, Mitbestimmung sei nur dann verfassungsgemäß, wenn sie bestimmte Voraussetzungen erfülle, sondern es hat gesagt, die Mitbestimmung sei jedenfalls dann verfassungsgemäß. Außerdem hat das Verfassungsgericht an keiner Stelle die Verfassungsmäßigkeit der Montanmitbestimmung in Zweifel gezogen. Auch dies war eine Hoffnung, die bestimmte Kreise mit diesem Verfahren verbunden haben.</p>
				<p>Die zweite allgemeine Bemerkung betrifft die Auslegung bestimmter Grundrechte. Das Verfassungsgericht hat zunächst noch einmal ausdrücklich erklärt, dass das Grundgesetz wirtschaftspolitisch neutral ist und dass es keine Wirtschaftsordnung von Verfassungsrang gäbe, die die einzelnen Grundrechte des Arbeitnehmers verdränge und außer Kraft setze. Alle Behauptungen, die marktwirtschaftliche Ordnung habe Verfassungsrang, sind damit vom Verfassungsgericht erneut eindeutig zurückgewiesen worden.</p>
				<p>Zweite Feststellung: Das Gericht hat neuerdings unterstrichen, dass die Grundrechte ihrer Geschichte und ihrem heutigen Inhalt nach in erster Linie Menschen- und Bürgerrechte sind, die den Schutz konkreter, besonders gefährdeter Bereiche menschlicher Freiheit zum Gegenstand haben.</p>
				<p>Dritte Feststellung: Das Gericht hat zum Grundrecht des Eigentums ausgeführt, dass die Sozialbindung des Eigentums umso stärker sei, je wichtiger die soziale Funktion des genutzten Eigentums sich darstelle. Das heißt, es hat einen wesentlichen Unterschied gemacht zwischen dem Eigentum, das der Einzelne selber nutzt, und dem Eigentum, das nur mithilfe von abhängiger Arbeit genutzt werden kann. Es hat gesagt, in diesem Fall reicht die Sozialbindung viel weiter als im Fall des selbstgenutzten Eigentums. Und schließlich hat das Gericht festgestellt, dass Tarifautonomie und Kooperation im Rahmen der Mitbestimmung sich nicht gegenseitig ausschließen, sondern sich zur Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen gegenseitig ergänzen.</p>
				<p><seg type="note">Dritte<note xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_3" type="comment"><p>Gemeint ist wohl die »vierte«</p></note></seg> und letzte Feststellung: Das Urteil ist auch im Rahmen der Diskussion um die Grenzziehung zwischen der Kompetenz des Verfassungsgerichts und der Verantwortung und Kompetenz des Gesetzgebers ein erfreulicher Fortschritt, und zwar aus zwei Gründen. Das Gericht hat einmal sich streng auf den zur Entscheidung stehenden Gegenstand beschränkt und hat andererseits im Diätenurteil der Versuchung widerstanden, auch noch zu weiteren Fragen Stellung zu nehmen. Und zum Zweiten: Das Gericht hat ausdrücklich anerkannt, dass es Sache des Gesetzgebers sei, in eigener Verantwortung eine Prognose der Wirkungen seines Gesetzes zu geben. Das Gericht kann diese Prognose nur dann verwerfen und durch seine eigenen Prognosen ersetzen, wenn ganz eng umrissene Voraussetzungen gegeben sind. Insgesamt, Genossinnen und Genossen, ist dies eines der bedeutenden Urteile des Verfassungsgerichts in den letzten Jahren, eine Ermutigung für die reformerischen Kräfte und eine Absage an diejenigen, die ihren Besitzstand und ihre Interessen jeweils mit der Verfassung gleichsetzen. Wir haben allen Anlass, dieses Urteil aus Karlsruhe als begrüßenswert und hilfreich zu würdigen und in unserer politischen Arbeit entsprechend zu nutzen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht oder gibt es Fragen? Wir werden, Genossinnen und Genossen, sehr häufig Gelegenheit haben, etwas zu sagen, was einer Würdigung dieser positiven Seiten gewidmet ist, und deswegen ist es gut, es mit diesem Urteilsspruch nicht einfach sein Bewenden sein zu lassen. Wenn ich denke, wie zum Beispiel der Vorsitzende des Wirtschaftsrats der CDU Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> schon im letzten Jahr im Blick auf die Entscheidungen deutlich gemacht hat, wo er, und zwar dann die letzte Möglichkeit sieht, um einen Weg in etwas, das er düster beschrieben hat, nicht zu öffnen. Umso wichtiger ist, dass wir deutlich machen, was mit Mitbestimmung nun notwendig ist durch ihre Anwendung und nicht einfach, dass ein Gesetz besteht, das aber ausdrücklich nicht verworfen worden ist, sodass die Spekulationen derer, die dort das Verfassungsgerichts herausgefordert haben, in diesem Fall nicht berechtigt waren und nicht gerechtfertigt erscheinen.</p>
				<p>Ich hatte vorhin in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand gesagt, dass wegen dieser sehr starken in den letzten Stunden, aber auch schon kurz vorher eingehenden Fernschreiben betreffend Postarbeitsplätze – an die Fraktion gerichtet – Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> etwas berichten wird. Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat darauf hingewiesen, dass zahlreiche Fernschreiben, Telegramme und Briefe an die Fraktion wie aber auch bereits in der vergangenen Woche schon an Fraktionskollegen von Postgewerkschaft und von Personalräten bei der Post gerichtet waren. Diese Beschwerden richteten sich gegen den Erlass des Bundespostministers vom 19. Februar, in dem bis zum 30.4. befristete Maßnahmen im Personalbereich der Post vorgeschlagen worden sind, unter anderem zum Beispiel Auszubildende im Fernmeldebereich, die in diesem Frühjahr ihre Ausbildung beendet haben, nun nicht im Fernmeldebereich weiter zu beschäftigen, sondern zuerst einmal im Postwesen zu beschäftigen. Die Postgewerkschaft wendet dagegen ein, dass das Dienstleistungsangebot und die Dienstgüte bei der Bundespost erheblich sinken würden und der Arbeitsmarkt mit zusätzlichen, durch diese Maßnahme freiwerdenden Arbeitslosen belastet wird und dass außerdem für das Postpersonal eine nicht zumutbare Mehrbelastung auf den einzelnen Beschäftigten zukommt.</p>
				<p>Wir haben die Briefe der vergangenen Wochen und das, was heute Morgen eingegangen ist, zum Anlass genommen, mit dem Staatssekretär im Bundespostministerium Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name> heute Morgen darüber zu sprechen, weil wir hier natürlich auch in ganz besonderer Weise die politischen Auswirkungen dieses Erlasses sehen. Hier muss man wissen, dass wir zurzeit bei der Post eine Begrenzung des Postpersonalbestandes auf 450000 haben. Dieser Personalbestand ist festgeschrieben worden im Einvernehmen mit dem Bundesrechnungshof und mit dem Bundesminister der Finanzen. Der Bundesrechnungshof hat in einer Stellungnahme den Personalbestand bei der Bundespost mit um 10000 als zu hoch bezeichnet und hier insbesondere den Fernmeldebereich angegeben. Die Post selbst hat bei all den Verhandlungen die Auffassung vertreten, dass vor allem unter Berücksichtigung des enormen Verkehrszuwachses, den wir im Fernmeldebereich haben, 460000 Kräfte insgesamt bei der Post beschäftigt werden müssten. Aber selbst unter Berücksichtigung aller Rationalisierungsmöglichkeiten wären mindestens 452000 nötig. Dieses würde eine Vermehrung der durchschnittlich beschäftigten Arbeitnehmer bei der Post von 3600 gegenüber dem Vorjahr bedeuten. Die Auswirkungen jetzt der Beschränkung auf 450000 ist eben die, dass jetzt zurzeit ausgelernte Fernmeldehandwerker eben nicht in ihrem Beruf weiterbeschäftigt werden können und dass es zu diesem bis zum 30.4. befristeten Erlass gekommen ist. Dass gerade hier dieses von den Postbeschäftigten nicht verstanden wird im Hinblick auf die von mir dargestellten Argumente der Postgewerkschaften, aber auch im Hinblick auf die vor allem erheblichen Zuwachsraten im Fernmeldebereich und auch die Gewinnsituation der Post ist sicherlich verständlich. Wir stimmen in der Arbeitsgruppe mit dem Bundespostministerium darüber überein, dass wir schnell zu einer Regelung kommen müssen, den Personalbestand über die 450000 auf 452000 anzuheben. Damit würden diese personellen Schwierigkeiten, die wir zurzeit haben, sehr schnell behoben sein.</p>
				<p>Im Übrigen hat Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name> darauf hingewiesen, dass bis zum 30. April dieses Jahres alle diejenigen, die Anfang dieses Jahres ausgelernt haben, und dazu muss man wissen, diejenigen, die Anfang dieses Jahres ausgelernt haben, sind im Allgemeinen diejenigen, die eine verkürzte Lehrzeit gehabt haben, also besonders qualifizierte Auszubildende, dass diejenigen bis zum 30. April, bis zum 30. April in den Fernmeldebereich übernommen werden und ihre Beschäftigung im Postbereich, im Postwesen nur vorübergehend ist.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich würde gerne noch eine abschließende Bemerkung und Bewertung machen. Ich glaube, wir müssen auch in den Gesprächen mit der Postgewerkschaft immer wieder darauf hinweisen, dass gerade die Bundespost und auf Initiative auch mit der Fraktion im Bereich der Ausbildungsplätze eine erhebliche Steigerung in den vergangenen Jahren erreicht hat. So werden 1979 insgesamt 16000 Ausbildungsplätze bei der Bundespost angeboten, davon allein 4000 bei dem Fernmeldehandwerk. Ein erheblicher Teil der Auszubildenden im Fernmeldehandwerk wird zur weiteren Verbesserung des Ausbildungsplatzangebotes ohne Vorliegen des eigenen Bedarfs ausgebildet. Darauf haben wir bestanden. Das bedeutet natürlich auch, dass wir wissen müssen, dass in den künftigen Jahren diejenigen, die eingestellt worden sind, in ein Ausbildungsverhältnis übernommen worden sind, ohne dass die Post einen entsprechenden Bedarf hat, dann natürlich auch in anderen Bereichen eingesetzt werden müssen. Ich glaube, das müssen wir auch örtlich vertreten, wenn wir auf Dauer vertreten wollen, dass die Ausbildungskapazitäten bei der Bundespost voll ausgenutzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zu einer Ergänzung noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe – als das hier an Weiberfastnacht losging – aus dem Oberpostdirektionsbereich Frankfurt, ja das war’s, allen Genossen und Genossinnen aus Hessen eine erste Information gegeben, die ungefähr dem entsprochen hat, was Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> jetzt sagte. Jetzt kommen die Fernschreiben aus der ganzen Bundesrepublik. Deswegen meine Bitte, entweder bei mir oder besser gleich bei Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> das an ihn weitergeben, damit es sachkundig richtig beantwortet wird. Eines ist wichtig. Entlassen wird keiner! Das darf man auch sagen. Auch wenn es ein paar Monate dauert, wir wissen nicht genau wie lange, bis jemand dann in dem erlernten Beruf beschäftigt wird. Wir haben also so schnell wie möglich mit der Personalvertretung, mit der Postgewerkschaft im Frankfurter Bezirksvorstand, mit dem Bundesvorstand gesprochen und [uns] verständigt, haben wir getan, was wir tun konnten. Ich habe jetzt die Wortmeldungen aber nicht gesehen. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> war der Erste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, ich freue mich über die Stellungnahme, die Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> hier abgegeben hat. Nur jetzt, ich gehe auch davon aus, dass der Vertreter der Bundesregierung in der Fragestunde morgen oder am Donnerstag die Fragen dann so beantworten wird, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name> sie hier im Großen und Ganzen angesprochen hat, das heißt positiv. Es liegen ja vier Fragen vor zu dem Thema. Ich bin auch angerufen worden von unseren Kollegen aus der Postgewerkschaft. Es geht jetzt bundesweit eine große Aktion los der Postgewerkschaftler zu diesem Thema. Was noch nicht ausgeräumt ist und deshalb habe ich mich hier zu Wort gemeldet, es gibt dann noch einen Widerspruch zwischen dem Bundespostminister und dem Bundesfinanzminister. Es wurde behauptet bisher, dass selbstverständlich auch unter Druck des Bundesrechnungshofes, diesen Druck hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name> ja bestätigt, aber im Einvernehmen mit dem Bundesfinanzminister die Festschreibung auf 450000 Stellen erfolgt sei. Wir haben am Donnerstag Postverwaltungsrat und dort werden die Arbeitnehmervertreter dieses Thema ansprechen. Ich persönlich gehe davon aus nach dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name> hier gesagt hat, dass die Fraktion das deckt, was aus dem Arbeitskreis kommt. Wir werden dann an der Seite der Gewerkschaftler im Postverwaltungsrat stehen müssen. Eine andere Lösung gibt es gar nicht. Ich möchte aber vermeiden, dass der Finanzminister sich jetzt in die Plünnen kriegt hier mit dem Postminister. Das müsste noch geklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Wenn die Post mehr Leute ausbildet, als sie nachher übernehmen kann auf Planstellen, dann ist klar, dass bestimmte Leute an anderen Stellen beschäftigt werden müssen. Aber, Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> oder Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, die Frage bei uns ist eine andere. Da sind 140 Arbeitsposten, die genehmigt sind, die nicht besetzt sind, und trotzdem werden die Absolventen, die für diese Arbeitsplätze im Fernmeldebereich infrage kommen, nicht dort eingesetzt, sondern im normalen Postdienst und da fragen sich die Kollegen allerdings, das sind freie Stellen, da ist ein Bedarf da für diese Leute, die werden aber nicht auf diesen Bedarf übernehmen. Das müsst ihr also in der Antwort klarmachen, sonst stehen wir vor denen da wie die Dackel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der politisch entscheidende Punkt scheint mir nicht die Frage zu sein, wie Bedarfs- und andere Stellen zeitweilig besetzt werden oder nicht, sondern der politisch entscheidende Punkt ist, ob es eine einvernehmliche Einigung von Bundespostminister und Bundesfinanzminister darüber gibt, den Personalstand insgesamt auf eine Grenze von 350000 oder 450000 festzuschreiben. Wenn es das gibt, dann ist das der Punkt, der politisch gemeinsam verteidigt werden muss, aus welchen Gründen auch immer. Aber dann wäre es wirklich notwendig, dass eine solche doch sehr weitgehende Begrenzung des Personalbedarfs, dass die hier dann politisch auch erklärt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich will zunächst antworten auf die beiden Fragen von Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Es gibt natürlich einen Unterschied zwischen dem Bedarf in den einzelnen Oberpostdirektionen und den aufgrund der gesamt genehmigten Stellenzahl zur Verfügung stehenden Stellen und dies ist diese Differenz, die Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> angesprochen hat von 2000. Der Postminister hatte bei den Haushaltsplanberatungen 452000 Stellen als unterste Möglichkeit bei Ausschöpfung aller Rationalisierungsmaßnahmen angemeldet. Unter dem Eindruck der Bemerkungen des Bundesrechnungshofes, dass bei der Post, und zwar überwiegend im Fernmeldebereich, eigentlich 10000 Stellen zu viel seien, konnte man beim Bundesfinanzminister nur diese Zahl von 450000 Stellen erreichen. Das heißt also, es sind 2000 Stellen überwiegend im Fernmeldebereich, die eigentlich besetzt werden müssen und – das sind die, von denen du gesprochen hast – stehen nicht zur Verfügung. Dies nun auszubügeln, wäre möglich, und jetzt komme ich auf das Einvernehmen. Es ist nämlich das erste Mal in diesem Haushaltsjahr, dass außer der genannten Summe an Personalkosten auch die Zahl der Arbeitsplätze genannt wurde. Das war früher nicht üblich. Wenn man sich darauf verständigen kann und darüber verhandeln wir zurzeit mit dem Bundesfinanzminister, dass er einverstanden ist, dass wir im Rahmen der zur Verfügung gestellten Haushaltsmittel bis an die Grenze von 452000 gehen können, ist das Problem geregelt, und es müsste dann beim nächsten Haushalt die Stelle, wenn man wieder darauf besteht, auch die Zahlen zu nennen, diese Stellenzahl entsprechend angehoben werden. Das ist das Problem, um das es hier im Speziellen geht.</p>
				<p>Alle, dies darf ich noch einmal sagen, alle diese 4000 Auszubildenden des Jahrgangs [19]76, die in diesem Jahr ihre Lehre aus haben, 600 jetzt im Februar und die anderen 3400 im Herbst, haben gewusst, dies ist mit ihnen schriftlich auch festgelegt worden, dass sie keinen Anspruch darauf haben, unmittelbar in den erlernten Beruf übernommen zu werden, weil die Post schon damals wusste, das geht nicht. Diese 600, darauf hat Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> hingewiesen, sind natürlich die Qualifiziertesten, weil sie aufgrund ihrer Qualifikation sogar eine abgekürzte Lehre machen konnten, und es ist doch klar, dass die Post Wert darauf legt, gerade diese Leute bei der Post zu halten, weil sie eben qualifizierte Handwerker braucht. Wir haben diese zehn Wochen Übergangszeit benötigt, um uns ernsthaft und begründet mit den Einwänden des Bundesrechnungshofes auseinandersetzen zu können, um anhand von Zahlen zu belegen, dass er dort schiefliegt. Deswegen die Verfügung, bis zum 30.4. keine Einstellungen vorzunehmen. Alle diese 600, die jetzt ihre Lehre aus hatten im Februar, wissen, dass sie spätestens zum 30.4. im erlernten Beruf als Fernmeldehandwerker beschäftigt werden. Ich verweise aber auch darauf, dass von [den] übrigen 3400, die im Herbst ihre Lehre zu Ende haben, nur rund 1400 im erlernten Beruf beschäftigt werden können. Die anderen – und das haben sie bei der Einstellung auch mitgeteilt bekommen – müssen für eine mehr oder weniger lange Zeit, bis wieder im Fernmeldebereich Arbeitsplätze freiwerden, bei der Post in anderen Diensten tätig sein oder aber sie müssen sich einen anderen Arbeitsplatz suchen. Dieses ist die Konsequenz, [die] die Deutsche Bundespost über den eigenen Bedarf hinaus aufgrund der vielfach erhobenen Forderungen auch in dieser Fraktion ausgebildet hat. Dies muss man wissen – und ich kann das nur unterstreichen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name> gesagt hat. Dies müssen wir dann allerdings auch draußen gemeinsam vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Genossinnen und Genossen, wir werden dieses Problem heute nicht ausdiskutieren können. Aber ich bin der Meinung, dass die Dinge nicht in der Sache, sondern in der Argumentation verfahren sind. Sonst wäre es gar nicht zu diesen Demonstrationen der Fernmeldelehrlinge gekommen. Es ist zu sagen, dass einmal ein erhöhter Bedarf ausgewiesen ist. Dem hat keiner widersprochen und das wissen auch die Lehrlinge und die Zahlen, die stammen nicht von der Gewerkschaft, sondern auch von den entsprechenden Ämtern und Oberpostdirektionen. München weist zum Beispiel einen Bedarf von über 400 Kräften aus und es werden in diesem Jahr nur 112 Kräfte freigesprochen als Fernmeldelehrlinge. Das erzeugt Unruhe, wenn man die Leute erst dann im Postsektor beschäftigt. Auf der anderen Seite sagt man, der Rechnungshof, der Verwaltungsrat, der Finanzminister und so weiter, der hat die Personalhöchstzahl von 450 Kräften festgeschrieben. Ich verändere oder das Vorhaben, Leute aus dem Fernmeldesektor im Postbereich zu beschäftigen, hat doch – das sieht jeder – keinen Einfluss auf die Personalhöchstzahl, sondern die bleibt als solche bestehen und all diese Fakten müssen erst einmal erörtert werden. Zu sagen ist, was einer neuen Erörterung Wert ist, dass die Grundarbeitszeit im Fernmeldebaubereich sich um 15 Prozent erhöht hat. Das Bundespostministerium hat 25 Prozent festgesetzt als Richtlinie für Auftragnehmerleistungen, also Vergabe an Private. Die Zahl ist weit überholt. Bei Oberpostdirektionen und auch bei den einzelnen Ämtern liegt die Zahl zwischen 40 und 60 Prozent Vergabe an Unternehmer. Also das ist weit erfüllt, wenn die Post jetzt nicht eigenes Personal beschäftigen kann, wird die Vergabe an Unternehmer wesentlich erhöht werden, weil eben die Arbeit ganz erheblich gewachsen ist. Ich würde sagen, dass wir das weiter diskutieren müssen und auch auf der politischen Ebene, weil sowohl die Gewerkschaft als auch die Fernmeldelehrlinge nicht bereit sind, jetzt Ruhe zu halten, sondern weiter demonstrieren werden und auch ans Postministerium gehen werden. Der Verwaltungsrat – Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hat es gesagt – wird sich am Donnerstag damit befassen. Da brauchen wir gar nicht viel zu sagen. Der Vorwurf vom Ministerium ging eigentlich an den Verwaltungsrat. Da stand im ersten Fernschreiben drin, da werden sich sowohl die Wirtschaft als auch die Vertreter des Bundesrates dagegen verwahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ging es ja darum und das habe ich in meinem Bericht anregen wollen, dass wir a) auf eine sachgerechte Weise helfen und b) – vielleicht kann man es auch umdrehen – denen, und da sind ja ungezählte, sind ja ganze Stöße, die hier kommen, Fernschreiben und so weiter, deutlich machen, worum es uns geht und worum wir uns kümmern werden. Also da sind wir ja nicht auseinander, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Günther</name>.</p>
				<p>Wir kommen dann zu dem Bericht, ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Erhard</name>, weil ich von vielen Kollegen angesprochen worden bin, die nun angeschrieben sind, wir werden einen Antwortbriefentwurf machen, den wir euch in die Fächer legen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederichs</name> Bericht betreffend Berlinförderungsgesetz, das ich erwähnt hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederichs</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte euch einen Moment mit dem Berlinförderungsgesetz befassen, und zwar deshalb – ja schon wieder –, und zwar deshalb, weil, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin gesagt hat, möglicherweise das noch in dieser Woche behandelt werden kann im Plenum, wenn wir morgen, was ich eigentlich erwarte, im Finanzausschuss die Vorlage verabschieden können. Die Vorlage aus dem vorigen Dezember ist euch bekannt. Ich brauche darauf im Einzelnen nicht einzugehen. Es wird damit die Zusage der Parteivorsitzenden eingelöst. Es ist, glaube ich, der letzte Bestandteil aus diesem Papier der Kommission beim Bundespräsidenten, die verabschiedet werden muss.</p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit hat der Finanzausschuss auf unsere Initiative das Gesetz um einige Punkte ergänzt, die zur Änderung beziehungsweise Ergänzung des Berlinförderungsgesetzes anstanden. Einmal ging es um eine Anpassung des Präferenzvorsprungs im Zusammenhang mit der Investitionszulage für das Zonenrandgebiet. Es gibt ja die Zusage, dass für Berlin der Präferenzvorsprung erhalten bleiben soll, und hier wird eine solche Anpassung vorgenommen. Weiterhin sind vorgesehen einige kleine Änderungen, die sich aus der Praxis des Berlinförderungsgesetzes ergeben haben. Zusätzliche Kosten insgesamt zwischen 30 und 40 Millionen Mark schätze ich. Ich möchte dazu sagen, dass wir auch in der Arbeitsgruppe ziemlich heftig darüber diskutiert haben. Es war ursprünglich die Meinung, dass wir die Vorlage nicht weiter ergänzen sollten. Wir sind dann zu dem Schluss gekommen, dass es sinnvoll ist, diese kleineren Änderungen jetzt vorzunehmen, um dann zumindest in diesem Jahr Ruhe zu haben mit Änderungen beim Berlinförderungsgesetz. Ich möchte euch jetzt nicht mit den Details dieser Änderungen befassen. Es hat auch in der Arbeitsgruppe – ich will das hier ansprechen – durchaus Diskussionen gegeben über die steuersystematische Zweckmäßigkeit der ganzen Angelegenheit. Aber ich glaube, es ist jetzt nicht der Zeitpunkt, um über diese Frage zu diskutieren.</p>
				<p>Zurückgewiesen haben wir einige Anträge der CDU, die die CDU in Anlehnung an Vorschläge der Industrie- und Handelskammer Berlin gestellt hat. Diese zusätzlichen Forderungen hätten uns einige Hundert Millionen gekostet. Wir konnten uns nicht entschließen, dem zu folgen auch deshalb, weil diese Vorschläge zum Teil unausgereift waren und zum Teil auch schon in der Kommission beim Bundespräsidenten nicht auf Gegenliebe gestoßen sind. Eine Frage, nämlich die Frage der Herabsetzung der Wertschöpfungsrate für die Umsatzsteuerbegünstigung, ist noch in der Prüfung. Aber ich gehe davon aus, dass eine entsprechende Änderung jedenfalls in diesem Jahr nicht mehr erfolgen wird. Wie gesagt, das ist der Punkt. Das wird möglicherweise noch in dieser Woche im Plenum in der zweiten und dritten Lesung verabschiedet werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>. Wird das Wort gewünscht? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Man muss ja manchmal leider auf ein bisschen mehr noch hinweisen. Mir ist die Erklärung, in diesem Jahr keine Änderung des Berlinförderungsgesetzes, ein bisschen zu kurz gelaufen. Ich glaube, es muss heißen, in dieser Wahlperiode. Ich würde das gerne auch mit Zustimmung der Berliner Genossen hier festgestellt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Keine.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unverständlicher Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 4, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Mittwoch Ausschüsse, Mittwoch 13 Uhr Fragestunde, Donnerstag 14 Uhr Fragestunde. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat schon erwähnt, dass zusätzlich auf die Tagesordnung eventuell zwei weitere Punkte kommen. Ich komme nachher darauf zu sprechen. Wir fangen am Donnerstag an um 9 Uhr mit den Punkten 2 a) und b) Aussprache also zu den Großen Anfragen. Die Debatte wird bis 19.30 Uhr dauern. Dann wird die Aussprache unterbrochen und auf die Tagesordnung gesetzt eventuell Ergebnisse des Vermittlungsausschusses, die Abstimmung darüber. Berichte und soweit notwendig Erklärungen dazu. Dann, wenn der Innenausschuss rechtzeitig den Bericht vorlegt, das Europaabgeordnetengesetz mit kurzen Erklärungen, kurzer Aussprache und eventuell – wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> eben sagte – das Berlinförderungsgesetz, ebenfalls kurze Reden dazu. Am Freitagvormittag dann Fortsetzung der Aussprache zu den Großen Anfragen. Das wird bis in die Mittagsstunden dauern. Also bitte sich nicht auf zu frühe Abreise einstellen. Bis jetzt ist nicht bekannt, jedenfalls mir nicht, ob die CDU/CSU-Fraktion einen Entschließungsantrag stellen wird. Das werden wir nach der Fraktionssitzung besser wissen. Im Augenblick sieht es noch nicht danach aus. Aber Präsenz ist erforderlich, damit wir für die Behandlung dieses Antrags die Mehrheit haben. Alle übrigen Tagesordnungspunkte werden ohne Debatte behandelt.</p>
				<p>Nun eine Information, die die nächste Woche betrifft. Wir hatten noch gestern die Absicht, durch Geschäftsordnungsantrag und Abstimmung das Mutterschaftsurlaubsgesetz, diese Änderung des Gesetzes auf die Tagesordnung zu setzen. Die CDU/CSU-Fraktion hat darum gebeten, das in der nächsten Woche zu behandeln, und hat gesagt, sie sei nicht nur daran interessiert, sondern garantiert, dass die Fristen gewahrt werden können, weil auch sie daran interessiert ist, dass dieses Gesetz am 1. Juli in Kraft treten kann. Wir haben vereinbart interfraktionell, dass nächste Woche am Mittwochnachmittag nach der Fragestunde dieser Gesetzentwurf behandelt wird und dass am Donnerstag und Freitag schon der Sozialausschuss Beratungszeit hat für die Themen, die er sich auf die Tagesordnung setzt, also zum Beispiel dieses, und darüber hinaus, dass, wenn der Sozialausschuss Zeit braucht, dass er sie hat, damit dieses Gesetz rechtzeitig verabschiedet werden kann. Es ist also kein Anlass zur Sorge, dass wir mit diesem Gesetzentwurf nicht fertigwerden. Ich weiß, dass bei den bisherigen Planungen, die es schon gegeben hat, es Umstellungsschwierigkeiten geben wird. Hätten wir nicht so gehandelt, hätten wir es anders gemacht, dann hätten wir in dieser Woche eine Aussprache und in der nächsten Woche zu den Entwürfen, die die CDU vorlegt. Zweimal hintereinander in zwei Wochen das gleiche Thema. Wir kommen, glaube ich, so besser zurande.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name>, wir haben sehr viel Verständnis dafür, dass das Mutterschaftsurlaubsgesetz endlich auf den Weg gebracht wird. Nur, wir kommen in unserem Ausschuss durch diese Terminplanung nun langsam in Verdrückung. Für Mittwochnachmittag war eine Anhörung zum Sozialgesetzbuch angesetzt. Wir haben dort Krankenhausfinanzierungsgesetz, Fünftes Arbeitsförderungsgesetz, alles etwa gleichzeitig zu behandeln. Wenn dies am Mittwochnachmittag ausfallen muss, kommen wir dort in erhebliche Verdrückung im Ausschuss selber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Jürgen</name>, wir haben vereinbart, dass der Ausschuss während der Plenarsitzungen Zeit kriegt für die Beratung seiner Gesetzentwürfe. Da ihr ja sowieso nicht alle die Gesetzentwürfe, die auf euch zukommen, zu gleicher Zeit verhandeln könnt, braucht ihr auch das im April und braucht auch diese Zusage für den Mai.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name>, können wir davon ausgehen, dass das Jugendhilfegesetz in der nächsten Woche ganz sicher auf die Tagesordnung kommt, nachdem wir erwartet hatten, dass es schon in dieser Woche auf die Tagesordnung gekommen wäre? Ich glaube, wir sollten uns nicht der Situation aussetzen, dass wir solange warten müssen, bis die Bundesregierung zum Bundesratsentwurf Baden-Württemberg Stellung genommen hat. Dann würden wir sicherlich mit dem Terminplan zu diesem Gesetz nicht mehr klarkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Es war bisher so, dass alle Gesetzentwürfe, bei denen der dringende Wunsch geäußert wurde, sie schon in dieser Woche auf die Tagesordnung zu setzen, dass diese Gesetzentwürfe als Drucksache nicht vorlagen, als der Ältestenrat das beraten konnte. Der Gesetzentwurf, von dem ich eben gesprochen habe, den wir diese Woche beraten wollten, lag zum Beispiel gestern noch nicht vor. Das heißt, er ist gestern eingegangen. Wir müssen das miteinander besprechen, weil viele Wünsche, die nicht miteinander zu vereinbaren sind, weil die Woche nicht mehr Tage hat, als sie hat, was wir im März schaffen können zu schaffen. Ich werde mit den Arbeitskreisvorsitzenden reden und mit den Obleuten, damit wir miteinander entscheiden, was wann drankommt, damit wir es entsprechend beraten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrad</name>, ich habe noch mal die Frage: Lässt sich die Mutterschaft nicht Donnerstag behandeln, am 15. und nicht am 14. nachmittags? Wir können doch nicht ein Hearing laufen lassen zum Sozialgesetzbuch, währenddessen genau dieses Gesetz Mutterschaft nachmittags im Plenum beraten wird. Geht das nicht auf den Donnerstag?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann man ja versuchen. Es gibt einen einzigen Punkt, den wir nicht verfehlen dürfen, dass wir die Erörterungen und die Überweisung an den Ausschuss so führen, dass der 1. Juli des Inkrafttretens nicht verpasst wird. Und nachdem die CDU offenbar damit nicht absolut entgegengesetzter Meinung ist, sogar gesagt hat, sie wolle auch, natürlich kommt sie mit Anträgen, nachdem wir andererseits bei der FDP im Koalitionsgespräch beim Bundeskanzler gestern die Versicherung gehört haben, ja, obwohl sie alles Mögliche noch hineingepackt hätten und deswegen eine gewisse Debatte, muss man versuchen, im Zusammenhang mit der Festlegung der Zeiten es so zu machen, dass ihr mit eurer Ausschussarbeit nicht zu Bruch geht. Aber das würde es nicht bewirken, wenn man es am Donnerstag eben unterbringen muss und auch unterbringen kann.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Punkt 5. Das Wort hat dazu Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>. Das sind die Großen Anfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der <seg type="note">Arbeitskreis I<note xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_5" type="comment"><p>Arbeitskreis für Außen- und Sicherheitspolitik, innerdeutsche Beziehungen, Europa- und Entwicklungspolitik.</p></note></seg> hat sich unter Leitung von Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> seit November in etlichen, zum Teil ganztägigen Sitzungen mit den Zusammenhängen von Sicherheits- und Entspannungspolitik beschäftigt im Hinblick auf diese Debatte. An fast allen diesen Debatten hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> teilgenommen, sodass wir davon ausgehen können, dass die Auffassungen hier untereinander so abgeklärt sind, dass wir die Debatte gut miteinander bestehen können. Es hat gestern noch einmal eine ganztägige Diskussion stattgefunden mit Experten außerhalb des Hauses. Soviel zur Vorbereitung auf die Debatte. Wir sind uns darüber im Klaren, dass Inhalt dieser Debatte von uns bestritten auch sein muss das, was an Grundlagen über sicherheits- und entspannungspolitische Zusammenhänge von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bei der <name type="Organisation" ref="#UNO">UNO</name> vorgetragen worden ist. Wir gehen davon aus, dass es unsere Aufgabe sein wird, in dieser Debatte die Darstellung und Begründung unserer Sicherheits- und Entspannungspolitik zu geben. Es geht also darum, die Gleichrangigkeit von verteidigungspolitischen Maßnahmen und Rüstungskontrollpolitik hier zum Ausdruck zu bringen. Wir sind der Meinung, dass wir jetzt bei der Rüstungskontrollpolitik die Fortsetzung unserer Politik hier zu interpretieren haben, die in ihrer ersten Phase ab 1969 Vertragspolitik war und diese Vertragspolitik gegenüber dem Osten hat den Gewaltverzicht in Verträgen festgeschrieben und in dieser Phase II geht es darum, diesen Gewaltverzicht im militärischen Bereich zur Anwendung zu bringen durch Vertragsverhandlungen in Wien bei den Truppenreduzierungsverhandlungen, durch Verträge, die die Vereinigten Staaten und die Sowjetunion im Bereich der Nuklearpolitik miteinander abschließen, aber auch durch <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Politik, deren nächste Folgekonferenz wir 1980 in Madrid haben werden. Europa ist im Lauf der Zeit, die wir die politische Verantwortung tragen, nämlich seit 1969, zur stabilsten Region in der Welt entwickelt worden. Auf diesen Tatbestand müssen wir hinweisen und unsere Betonung der Entspannungspolitik hat zu dieser Entwicklung und zu dieser Situation beigetragen. Es gibt für uns keinen Anlass, von diesem bewährten Konzept abzugehen. Wir werden auch darauf hinweisen, dass dieser Konsens innerhalb des Bündnisses, Sicherheit durch verteidigungs- und entspannungspolitische Ansätze zu suchen, ein Konsens ist, der zusammengefasst dargestellt werden kann in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HarmelPierre">Harmel</name>-Formel von 1967. Wir haben diese Politik ausgefüllt. Sie hat ihren Ausgangspunkt in einer strategischen Diskussion in den Vereinigten Staaten von Anfang der [19]60er Jahre gefunden, wo in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Administration nach der Kubakrise man sich darüber klarwurde, dass man über die Interessengrenzen hinweg zumindest begrenzt kooperieren muss, wenn man kriegerische Auseinandersetzungen aus dem politischen Verkehr herausbekommen will, und in einer schwierigen Diskussion zwischen den Vereinigten Staaten und Westeuropa haben wir diese neue politische Plattform gemeinsam entwickelt und entschieden.</p>
				<p>Dieses Gleichgewicht von Sicherheits- und Entspannungspolitik ist seitdem die Geschäftsgrundlage auch für die Politik zwischen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und Warschauer Pakt, aber auch der Konsens, den wir und die westeuropäischen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten miteinander haben. Wer diesen Konsens verletzt, verletzt die Geschäftsgrundlage zwischen den beiden Bündnissen und auch den Konsens innerhalb der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> selbst, und wir werden darauf hinweisen müssen, dass die Opposition in der Vergangenheit Signale an China gegeben hat, die exakt eine Verletzung dieses Konsenses wären. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> zum Beispiel hat davon gesprochen, dass man eine strategische Gemeinsamkeit zwischen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und China finden muss. Dieses Element gilt es in der Debatte weiter auszuführen. Es geht weiter darum klarzumachen, dass diese Politik nicht im luftleeren Raum betrieben wird, sondern dass [wir] für die sicherheitspolitische Abdeckung dieser Politik enorm viel unter drei sozialdemokratischen Verteidigungsministern getan haben. Wir sind es, die der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> zum ersten Mal den versprochenen Beitrag von 500000 Soldaten gegeben haben. Unter unserer Zeit hat es eine Modernisierung im gesamten Waffenspektrum gegeben. Es gibt für uns keinen Anlass, uns hier zurückzuhalten, sondern wir werden in einem offensiven Beitrag diese Leistungen für die Sicherheit unseres eigenen Landes im Bündnis darstellen. Und es wird in diesem Zusammenhang auch eine ausführliche Passage geben, die hinweist auf die Unverzichtbarkeit der Führung der Vereinigten Staaten in diesem Bündnis, und dass wir keinen Anlass haben, an der Bündnistreue und an der Einlösung der Beistandsgarantien, die die Vereinigten Staaten gegeben haben zu zweifeln. Die Sicherheitslage ist im Augenblick stabil. Alles, was im Augenblick an Gefahren diskutiert wird, ist die Gefahr, die im Laufe der [19]80er Jahre eintreten wird, wenn der Warschauer Pakt – insbesondere die Sowjetunion – die gleichen Aktivitäten im Rüstungsbereich entwickelt, ohne dass die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> reagiert. Wir alle wissen, dass die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> reagiert.</p>
				<p>Es bleibt ein Punkt übrig, der in der Debatte eine ausführliche Rolle spielen wird, nämlich der ganze Bereich der Grauzone. Hier ist es unsere Auffassung, dass die gesamte Verhandlungsstrategie gegenüber dem Warschauer Pakt – insbesondere gegenüber der Sowjetunion – so angelegt ist, dass genügend Optionen freibleiben zur Entwicklung, damit im Fall eines negativen Ausgangs vertragspolitischer Bemühungen verteidigungspolitische Maßnahmen getroffen werden können, sodass wir dann also nicht vor dem Nichts stehen. Das wird ausführlich dargestellt werden. Wir werden aber darauf achten, dass wir nicht eine einseitige Debatte über nukleare Einsatzmittel bekommen, und damit in die Gefahr geraten, dass der konzeptionelle Zusammenhang von Sicherheits- und Entspannungspolitik geradezu durch reine Verteidigungsdebatte zugedeckt und überlagert wird. Wir sind uns darüber im Klaren, dass die Debatte geführt wird während Landtagswahlen, insbesondere auch Berlin, und dass hier die Sicherheit Berlins eine Rolle spielt und dass wir das berücksichtigen müssen. Wir sind uns zweitens darüber im Klaren, dass es durchaus sein kann, dass diese Debatte über diese Zusammenhänge in dieser Ausführlichkeit im Zweifelsfall vor dem Wahlkampf 1980 nicht noch einmal im Parlament geleistet werden kann, sodass wir diese Chance benutzen müssen, um hier unser Konzept ganz klar zu machen. Als Redner sind vorgesehen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt (Würgendorf)</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>, Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> und ich. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>. Wer wünscht das Wort? Alfons, kannst du noch ein paar Worte sagen zu meiner Bemerkung, dass es einen Entwurf gibt für den Fall, dass er gebraucht wird, und ob da schon mit der FDP gesprochen worden ist oder wie man das sieht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>: Wir haben einen Entwurf für eine Entschließung vorbereitet. Der ist am heutigen Vormittag abgestimmt worden und ein Gespräch mit der FDP darüber hat noch nicht stattgefunden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also müsst ihr das mal machen. Bitte, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, uns ist ja sicher aufgefallen, dass die Antwort der Bundesregierung hier stilistisch eine neue Form ist, indem nämlich die Fragen der Koalitionsparteien und der Opposition zusammengefasst werden nach dem Inhalt und die Antwort der Bundesregierung dann gemeinsam darauf erteilt wird. Das haben wir bisher noch nicht gehabt. Wir haben also nicht zwei große Antworten jeweils auf die Fragen der Koalitionsfraktionen, sondern wir haben eine Antwort auf zwei Große Anfragen. Dies macht das Studium des Textes nicht einfacher und selbst jemand, der also aufmerksam zuhört, wenn es hier um Verteidigungs- und Abrüstungs- und Rüstungskontrollfragen geht, wird eine gewisse Mühe haben, den Text zu studieren und zu verstehen, worum es geht. Denn bereits die Einleitung verwendet Fachausdrücke und Abkürzungen, die – da bin ich sicher – nicht allen Genossen hier und gewiss der Bevölkerung nicht im Inhalt klar sind, und darum geht meine Bitte dahin und meine Frage an die Regierung, ob es möglich ist, eine volkstümliche Darstellung der Fragen und der Fragenkomplexe und der Antworten so zusammenfassend darzustellen, dass im Hinblick auf das Interesse der Bevölkerung auch für das Jahr 1980 es möglich ist, solche Dinge in aller Öffentlichkeit zu diskutieren. Wobei auch dazugehören müsste, dass um die <choice>
						<abbr>MBFR</abbr>
						<expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan>
					</choice>, <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice> I, SALT II, SALT III und so weiter ein Stichwortverzeichnis volkstümlich darstellt, worum es dabei geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das gehörte ja zu dem, was ich in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand in fünf Punkten gesagt habe, nämlich dass die Debatte erkennbar machen muss die Bemühungen der Bundesrepublik um Friedenssicherung und Entspannung, dass wir zwar deutlich machen, dass wir fachlich Bescheid wissen, das heißt diejenigen, die dort sprechen, dass wir uns aber nicht in dieses Gestrüpp von Begriffen verstricken lassen wollen und dass es also sehr darauf ankommt, das, was zum Beispiel bei der Sondertagung der Vereinten Nationen tatsächlich gesagt worden ist, in diesem Fall vom Bundeskanzler, dargelegt und in Zusammenhang mit der Entwicklung gebracht wird. Das heißt immer wieder Schlussfolgerung: Bündnis und Entspannung wollen wir nicht trennen. Und das muss doch möglich sein. Ob die Regierung eine Volksausgabe herauszugeben imstande ist, das weiß ich nicht. Ich will mich jeder Bemerkung derer, die dort federführend sind, enthalten. Denn sonst gibt’s wieder eine Geschichte, die unangenehm wird. Man kann an der Antwort, so wie sie vorliegt, selbst ja nichts ändern. Man muss alles, was von Interesse ist für das, was wir mit der Großen Anfrage herausholen und locken wollen, dass das dort verdeutlicht wird, und das – hoffe ich – kann schon derjenige, der von unserer Seite sozusagen zur Begründung die erste Rede hält. Das wird wohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> zu sein haben. Hoffentlich gelingt es ihm, weil er sehr fachlich ist, aber umso weniger kann er geschlagen werden von anderen, wenn er dabei auch volksverständlich darlegt, worum es geht. So ungefähr habe ich dich verstanden. Von der Regierung das zu verlangen ist schwierig. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich möchte dem Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> ausdrücklich recht geben. Wir haben bei der Redaktion, das waren ja 120 oder 122 Seiten Schreibmaschinentext, bei der Redaktion im Kabinett uns schon bemüht, das ein bisschen einfacher zu machen, als es war am Anfang. Das kann aber nicht durchschlagend gelingen, weil ja die Fragestellungen selber zum Teil schon so fachlich sind und dieselbe Fachterminologie in der Fragestellung benutzen, die du in der Antwort jetzt beanstandest. Es wird der Versuch gemacht werden, das will ich gern zusagen, wenn im Sommer das neue Verteidigungsweißbuch geschrieben wird, das ja inhaltlich zur Sicherheitspolitik dasselbe enthalten muss, ein bisschen anders dargeboten, dass dort in etwas besser verständlicher, gemeinverständlicher Sprache zu tun. Im Übrigen muss ich aber darum bitten, dass das ernst genommen wird, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name> eben gesagt hat. Die Bundestagsdrucksachen sieht eh kein Mensch. Die liest auch kein Mensch, weder in deinem Wahlkreis noch in meinem. Aber die Leute werden die Debatte verfolgen und die Debatte muss so geführt werden, dass sie gemeinverständlich bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch? Ja, bitte, Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, wir haben festgestellt, dass das natürlich ein Epos ist oder wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagte ein Gedicht und wir haben selbstverständlich herausgefunden, wo Formelkompromisse oder interessante verbale Äußerungen zu finden sind, die nicht immer unserer Ansicht sind. Aber alle, die Reden übernommen haben, haben versprochen, eine Linie zu fahren, die hier zu keinen Konfrontationen führt. Wir haben es auf Neudeutsch formuliert. Pluralistisches Verhalten gibt es bei den Reden nicht und alle haben zugesagt, dass es weder ausartet in militärtechnische oder militärpolitische Ausführungen, sondern dass das Thema Politik der Friedenssicherung überall das Hauptthema ist. So hatte es unter anderem Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> angeregt und darauf haben wir uns hier bei viel unterschiedlicher Einstellung geeinigt, auch geeinigt in Hinsicht auf das, was du uns empfohlen hast, die Sprache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelderlinFriedrich">Hölderlins</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LessingGottholdEphraim">Lessings</name> – der ja in diesem Jahr Jubiläum hat – nicht zu vernachlässigen zugunsten von Soziologesisch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wollen wir mal sehen. Der Weg zur Hölle ist auch mit guten Vorsätzen gepflastert. Aber wollen wir mal sehen, ob wir das schaffen. Gibt’s noch Wortmeldungen? Jedenfalls möchte man da sagen, weil hier schon also von bedeutenden Worten bedeutender Männer die Rede ist, all denen, die sich daran zu beteiligten haben, und zwar rednerisch und auch hörerisch und gegebenenfalls durch Zwischenfragen, die nicht schaden würden, Mönchlein, Mönchlein, ihr geht einen schweren Gang. Das kommt von meiner Konfession her. Wenn keine Wortmeldungen sind. Wegen des eventuellen Entschließungsantrags redet ihr mit der FDP, denn sonst geht das ja gar nicht.</p>
				<p>Genossen, dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> zur ersten Lesung Regierungsentwurf, wo es ja vorher die Erörterung darüber gegeben hat, wie er behandelt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Gesetzentwurf zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs wird ja bereits seit einem Dreivierteljahr diskutiert. Er ist uns jetzt heute in die Fächer gelegt worden. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass im Rahmen des geltenden Mutterschutzes ein Mutterschaftsurlaub in Höhe von vier Monaten eingeführt wird und die Gesamtregelung aus Mitteln finanziert wird des Bundes, die auf dem Wirtschaftsgipfel im vergangenen Jahr beschlossen wurden in Höhe von 2,2 Milliarden [D-Mark]. Die Regelung ist finanziell bis 1981 gesichert.</p>
				<p>Ich darf im Einzelnen hier ein paar Bemerkungen zu dem Inhalt des Gesetzes machen. Es ist der erwerbstätigen Mutter freigestellt, nach Ablauf der gesetzlichen Mutterschutzfrist von acht Wochen einen viermonatigen Urlaub zur Regeneration zu nehmen, und es wird natürlich damit die Absicht verfolgt, dass die erwerbstätige Frau sich intensiver der Pflege ihres Kindes innerhalb dieser Halbjahresfrist widmen kann.</p>
				<p>Zweitens erhält die erwerbstätige Frau eine Arbeitsplatzgarantie von zwei Monaten mehr, insgesamt also einem halben Jahr, und die Bundesregierung hat zugesagt, dass die Überlegungen, diese Arbeitsplatzgarantie zu verlängern, positiv von ihr aufgenommen werden. Mir scheint dieser Aspekt wichtig zu sein.</p>
				<p>Drittens ist wichtig, dass der Bund ebenfalls die Kosten für die Krankenversicherung, für die soziale Sicherung bis zur Höhe des Mutterschaftsentgelts von 750 Mark, übernimmt und dass die Arbeitslosenversicherung gesichert wird.</p>
				<p>Viertens gehört zu dem Kreis der Leistungsbezieher auch jene Gruppe von Leistungsbeziehern der Bundesanstalt für Arbeit, das heißt also Arbeitslose, die Arbeitslosengeldbezieher sind.</p>
				<p>Es ist des Weiteren daran gedacht, jene erwerbstätigen Mütter, deren Mutterschutzfrist von acht Wochen noch vor Inkrafttreten des Gesetzes am 1. Juli abläuft, mit in das Gesetz einzubeziehen. Ich erwähne das deshalb, weil wir ja zeitlich in Verzug geraten sind und hier die Erwartungen auf das Inkrafttreten dieses Gesetzes in der Öffentlichkeit gerichtet sind de facto. Nun möchte ich aber doch ein paar der strittigen Punkte hier noch in die Diskussion mit einbeziehen.</p>
				<p>Der Bundesrat hat neulich einen Teil der Diskussion, der ja innerhalb der SPD selber geführt wird, auch wohl der FDP, aufgegriffen und als Empfehlung im Bundesrat herausgegeben, einen Elternteilurlaub von vier Monaten einzuführen. Das heißt also, Väter wie Mütter in die Urlaubsregelung mit einzubeziehen, desgleichen auch Adoptiveltern mit in diese Urlaubsregelung mit einzubeziehen, um einen Elternteilurlaub durchzusetzen. Dieses Petitum des Bundesrates ist bereits von uns aus der Fraktion an das Bundesarbeitsministerium in zahlreichen Stellungnahmen gerichtet gewesen. Die Bundesregierung – insbesondere das Bundesarbeitsministerium – hat eine Reihe von Bedenken geltend gemacht, insbesondere aber darauf hingewiesen, dass der finanzielle Rahmen erstens nicht zu halten sei, zweitens, dass eine neue arbeitsrechtliche Regelung vonnöten wäre und das Vorhaben nicht im Rahmen des geltenden Mutterschutzgesetzes geregelt werden könne und auch im Hinblick auf die Forderungen der CDU auf Erweiterung des Urlaubs, der Urlaubsregelung auf alle Mütter, also Hausfrauen wie erwerbstätige Mütter, ein Einfallstor darstellen würde. Ich möchte deswegen diese Argumentation hier noch einmal zur Sprache bringen, weil wir natürlich in der Arbeitsgruppe der Parlamentarierinnen insbesondere im Hinblick auf die möglichen Wirkungen der Arbeitsmarktverdrängung von Frauen Bedenken hatten. Hier ist entgegenzuhalten, dass die Arbeitsplatzgarantie mit der Zusage auch einer Erweiterung eine Sicherung darstellt, ohne dass wir uns allerdings heute in der Lage sehen zu beurteilen, welche Effekte tatsächlich bei dem Kreis der Bezieher eintreten. Es müsste also Aufgabe auch in der ersten Lesung sein, deutlich zu machen, dass die Vorstellungen von Sozialdemokraten darauf gerichtet sind, einen Elternurlaub einzuführen und dass es sich bei dem Mutterschaftsurlaub jetzt um einen ersten Schritt handelt. Es wird darüber hinaus mit zu berücksichtigen sein, ob es gegebenenfalls bei der Erörterung dieses Gesetzes noch weitere Verbesserungen auch im Hinblick auf die alten Forderungen zur Verbesserung des Mutterschutzes mit in die gesetzliche Neuregelung einzubeziehen sind. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>. Wer wünscht das Wort? Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe noch mal eine Rückfrage an Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Herbert, habe ich vorhin richtig gehört, dass im Koalitionsgespräch die Bedenken der FDP, die insbesondere Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> gegen dieses Gesetz geäußert hat, dass diese Bedenken beseitigt sind? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hat auf einer Veranstaltung in Hamburg deutlich gemacht, dass sie diese gesetzliche Regelung eigentlich ablehnen wollte und dafür lieber das Kindergeld für drei Jahre in angemessener Höhe erhöhen wollte. Ich habe das an einer anderen Stelle noch einmal gelesen aus Bereichen der FDP. Ich habe Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> dazu gleich geschrieben, dass das hochkommt. Sind diese Bedenken der FDP beseitigt und kann man sagen, das ist ein Gesetzentwurf der Koalition und der wird auch so durchgebracht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das wird er. Denn sogar der so oft zitierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, der gestern an dem Koalitionsgespräch teilnahm, hat gesagt, es wäre natürlich einiges dazu zu sagen, aber erstens die Eilbedürftigkeit wegen Termins 1. Juli könne nicht bestritten werden und zweitens würde das, was er oder andere dazu zu sagen hätten, sich also nicht gegen den Entwurf richten oder gegen ihn aussitzen lassen und so war auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> Meinung und so sind wir verblieben. Das war bei dem Koalitionsgespräch beim Bundeskanzler unter Teilnahme auch des Vizekanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>]. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: <gap/> für sich alleine betrachtet, wirkt ganz vernünftig, und ich gönne ja auch den Begünstigten das Ergebnis dieses Gesetzentwurfs. Aber ein Blick auf die Auswirkungen am Arbeitsplatz, insbesondere an bestimmten Arbeitsplätzen, wirft bei mir jedenfalls die Frage auf, ob das mit den Beteiligten und Betroffenen – ich meine insbesondere den Ländern – ausreichend besprochen worden ist oder, wenn noch nicht, ausreichend besprochen wird, bevor dieser Gesetzentwurf Wirklichkeit wird. Ich meine neben allen anderen Arbeitsplätzen insbesondere die Schulen. Es gibt auf dem Sektor kaum so viel Ärger wie mit ausgefallenen Stunden mit den Hinweisen der Eltern und der Lehrer darauf, dass – neben anderen Gründen – in diesem Fall aber auch aus Gründen des Mutterschaftsschutzes häufiger Gestalt schon in nennenswertem Umfang Unterrichtsstunden ausfallen, und wenn diese Zeiten hier vervielfacht werden, ist es wohl unerlässlich, dass gleichzeitig und parallel dazu mit den Ländern und von den Ländern Zustimmung und entsprechende Maßnahmen erfolgen, die so ausgefallenen Stunden auch auszufüllen durch neue Stellen, durch neue Stellen in den Stellenplänen für die Schulen. Wenn das darauf hinausläuft, dass ersatzlos die jungen Mütter da ein halbes Jahr in den Schulen fehlen, kann ich euch garantieren, dass die gutgemeinte Absicht dieses Gesetzentwurfs zu unübersehbaren Debatten und Konsequenzen und berechtigten Beanstandungen von Eltern und von Lehrern im Schulwesen führen. Wenn ihr das nicht mit dazu packt, gibt das Ganze nur Ärger und der eigentliche Sinn wird überdeckt durch den Spektakel, der in Schulen und in den Hauptschulen entsteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lieber Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], das ist die erste Lesung. Dann kommen die Ausschüsse dran, und ich bitte um eine einzige Möglichkeit, dass wir nicht zu denen gehören, die alles Mögliche drauf- und hineinpacken wollen, sondern dass wir zunächst dieses in Ordnung bringen wollen. Alle Sachen, die du sagst, und noch manche anderen sind ja auch hier schon mal im Zusammenhang damals mit dem Entwurf, der ja im Bundesrat dann die entsprechende Zeit gewesen ist, erörtert worden. Wir waren damals in einem Punkt überein. So sehr es zu verstehen ist, dass es auch männliche Mütter und ich weiß nicht was noch einmal betreffen wird, bloß jetzt nicht, denn sonst kommt überhaupt nichts und da will ich mir mal einen Begriff zu eigen machen, den ich sonst nicht so gern gehört habe um die Zeit Dezember/Januar, vom Einstieg. Das ist ein Einstieg in die Sache und zu gegebener Zeit müssen wir jedenfalls die sein, die nun sagen, jetzt kann man einen weiteren Schritt machen. Aber auf einmal alle Schritte geht nicht. Aber ich habe noch Wortmeldungen und will jenen die Laune nicht verderben. Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Herbert, deine letzte Bemerkung, die nimmt mir nicht die Laune, sondern sie gibt sie mir grade. Deswegen kann ich da ganz schön anfangen. Ich habe es eigentlich sehr bedauert und habe ja deswegen vor einem Dreivierteljahr, als die ersten Pläne eines solchen Mutterschaftsurlaubs hier diskutiert wurden, auch versucht, hier einige Anregungen zu geben. Ich habe es bedauert, dass man es nicht geschafft hat, die Rechtsgrundlage dessen noch mal zu diskutieren und vielleicht zu ändern, die man für diese sehr wünschenswerte und sehr richtige Einrichtung gewählt hat, und zwar nicht deswegen, weil ich meine, es ist immer schön, wenn man recht behält, sondern einfach deswegen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, weil die Möglichkeit der Einbeziehung der Väter in den Kreis der Anspruchsberechtigten – das heißt Vater oder Mutter – einen großen Teil der arbeitsmarktpolitischen Probleme, die wir uns damit einhandeln, möglicherweise nicht hätte entstehen lassen: zum Beispiel bei mittleren Betrieben oder bei kleinen Betrieben, zum Beispiel bei dem erhöhten Rationalisierungsdruck bei Fließbandarbeiterinnen, zum Beispiel auch bei der Frage von Teilzeitarbeit. Das ist jetzt alles passiert und zurück bleibt natürlich der Ärger über den bürokratischen Kanzleitross, der sich ein Dreivierteljahr aus dem Arbeitsministerium ohne inhaltlichen Grund hingezogen hat. Aber lasst mich noch eines hinzusagen. Wir müssen uns natürlich damit abfinden, dass nicht nur solche Bemerkungen, wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> gerade gemacht hat, jetzt kommen werden, die kann man sicherlich bei der Übertragung auf den Beamtenbereich noch berücksichtigen, sondern wir haben zwei Punkte, die wir erörtern müssen in der Öffentlichkeit. Wir werden zu hören bekommen, warum habt ihr keine Einbeziehung der Adoptiveltern drin. Das ist ein Punkt, den wir dann auch nicht mit der Antwort nach einem Einstieg beantworten können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Doch! Mit einem Grund nämlich, damit würde es sofort zustimmungsbedürftig, und ich möchte, dass wir wenigstens das Mögliche mit unseren Stimmen erreichen, statt das Unmögliche zu versuchen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, das will ich doch auch. Nur zustimmungsbedürftig wäre es auf einer anderen Rechtsgrundlage überhaupt nicht geworden, sondern dann wäre es ein ganz klares Arbeitnehmerschutzgesetz für abhängig Erwerbstätige. Deswegen, das war der Grund, weshalb ich die Anregung gemacht habe, und ich sehe einen Einstieg deswegen nicht. Ich sage das nur deshalb, weil die Diskussion in der Öffentlichkeit darauf hinauslaufen wird, weil wir jetzt im Rahmen des Mutterschutzgesetzes nicht eine Regelung gemacht haben, die die Frau zur Erholung nach der Geburt braucht, sondern wir schalten jetzt schon um auf die Betreuung eines Kindes. Wir können aber den Systembruch im Rahmen des Mutterschaftsgesetzes nicht dadurch weitertreiben, dass wir die nichtleiblichen Mütter einbeziehen oder dass wir die überhaupt nicht Mütter – das heißt die Väter – einbeziehen, und das war der Grund, weshalb die Bitte kam, man solle ich doch überlegen, ob man genau das gleiche Petitum mit genau dem gleichen Geld nicht auf einem anderen Weg besser und für uns auch sinnvoller erreichen könnte. Das war der Punkt. Ich weiß, dass das jetzt nicht mehr geht. Ich will mich auch nicht beschweren. Nur ich bin der Auffassung, wir müssen uns jetzt damit abfinden und wir brauchen jetzt ein paar gute Gedanken dafür, dass wir uns einmal in der Öffentlichkeit dazu verstehen, wie wir es denn dann eigentlich mit den Adoptionen halten wollen, und darum bitte ich jetzt das Arbeitsministerium. Die haben uns das eingebrockt. Die sollen das jetzt auch machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, so schön der Einstieg auch sein mag. Trotzdem dürfen wir nicht darüber hinwegsehen, das werdet ihr alle auch schon gemerkt haben, dass gerade etwa bei solchen Gruppen, die der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> angesprochen hat, und bei anderen ein zusätzliches Problem auftaucht, dass es uns schwer macht, diesen Einstieg wirklich als einen großen Erfolg zu rühmen. Die Tatsache ist doch ganz einfach die, dass in Arbeitnehmerkreisen insgesamt die Doppelverdienenden immer etwas scheel angesehen werden, und der sozialpolitische Sachverhalt ist nun der, dass die Doppelverdienenden durch dieses Gesetz in besonderer Weise begünstigt werden und dass eine Arbeitnehmerfrau, die beim ersten Kind beschlossen hat, sich dem Kind zu widmen und aus dem Arbeitsleben auszuscheiden, damit dem Haushalt ein zweites Einkommen zu nehmen, nun in die Lage versetzt wird, beim zweiten Kind in dieser Konsequenz ihres Verhaltens, auf ein zusätzliches zeitweiliges Einkommen verzichten zu müssen, was die andere Frau, die eine solche Entscheidung nicht getroffen hat, in der Zukunft haben wird. Und diese Problematik, die jedenfalls merke ich nun schon ganz verstärkt in der Diskussion in den Betrieben, und ich bin sicher, dass wir uns sehr schwertun werden, diese von der Seite her kommende Argumentation in vollem Umfang so abzuwehren, dass der Einstieg, den wir hier machen, wirklich auch zu einem politischen Erfolg für uns gemacht werden kann. Daher, meine ich, müssen wir uns über das, was wir jetzt unmittelbar machen – und da hat der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ja recht –, dass das jetzt zunächst einmal umgesetzt werden [soll], aber über das hinaus müssen wir uns zwangsläufig Gedanken machen, ob und in welchem Umfang eine weitergehende Lösung nicht tatsächlich doch finanziert werden kann. Ich befürchte nämlich, wenn wir das Gesetz gemacht haben, und es fängt erst die Klagerei an, weil es sich ja wohl um eine sozialpolitische Leistung handelt, dass wir dann auf dem Klageweg Probleme kriegen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, nun lasst uns doch den Einstieg machen. Nun verzichten wir doch einen Augenblick darauf, die Ausschusssitzung vorwegzunehmen hier in der Fraktionssitzung. Denn die Grundsatzentscheidung ist gefallen. Die Grundsatzentscheidung ist bereits im Herbst gefallen nach der Entscheidung des sogenannten Wirtschaftsgipfels im Juli vorigen Jahres in Bonn, und wir wissen, aus welchem Grund wir im Augenblick nicht erweitern können. Denn das ist ein Arbeitsschutzgesetz, ein Arbeitsschutzgesetz für arbeitende Frauen und dieses Arbeitsschutzgesetz für arbeitende Frauen, das erweitern wir. Ja, mehr ist im Augenblick nicht möglich. Mit dem Augenblick, wo wir erweitern würden, erweitern würden, wäre – nicht wahr – das nicht mehr gegeben. Der Zusammenhang wäre nicht mehr da. Dass wir mehr tun wollen, ist immer wieder gesagt worden. Wenn wir mehr tun wollen, kostet es auch mehr Geld. Das steht uns nicht zur Verfügung, denn es geht ja hier auch um die Frage der Finanzierung der Sozialversicherungsbeiträge. Das war gar nicht so einfach, das durchzubekommen in dem Zusammenhang, und wir werden uns ganz sicher auch zur zweiten und dritten Lesung dazu äußern, wie wir uns eine Weiterentwicklung vorstellen.</p>
				<p>Im Übrigen meine ich, dass das, was die FDP angeht, und das, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> geäußert hat, inzwischen erledigt ist nach dem Koalitionsgespräch im Kanzlerbungalow am gestrigen Tag. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> hat mir gesagt, dass auch in der FDP auf der Grundlage dieses Gesetzentwurfs die weiteren Beratungen und Verhandlungen stattfinden und dass auch dieser Gesetzentwurf, so wie er ist, von der FDP mitgetragen wird. Im Übrigen, was die Beamten betrifft, Genossinnen und Genossen, das wird nicht geregelt durch dieses Gesetz, sondern das wird geregelt aufgrund einer besonderen Verordnung im Beamtenrecht. Die Beamtinnen sind in dem Sinne keine Arbeitnehmerinnen nach diesem Gesetz. Hier muss eine besondere Regelung stattfinden und damit bezieht sich eine solche besondere Regelung auch auf die Lehrerinnen, soweit sie Beamtinnen sind. Allerdings wird uns das vor erneute Schwierigkeiten hinsichtlich der Höhe der Leistungen stellen, denn die Leistung für Beamtinnen ist bedeutend höher als die Leistungen für Arbeitnehmerinnen im Sinne des Mutterschutzgesetzes. Das ist ein weiterer Punkt, der uns bei den weiteren Beratungen ganz sicher noch vor erhebliche Schwierigkeiten stellen wird, und über diesen Punkt müssen wir versuchen hinwegzukommen. Ob das geschehen kann durch weitere Beschäftigung der Privilegien der Beamten, das muss – nicht wahr – auch hier entsprechend behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Hier ist ja mehrfach darauf hingewiesen worden, was im Bereich der Arbeitnehmerschaft diskutiert worden ist oder wird. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>, ich kann dir sagen, seit Ende der [19]60er Jahre gibt es keine Frauenkonferenz des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und keine Arbeitnehmerkonferenz, an der Frauen beteiligt gewesen sind, in der nicht die Forderung nach Ausdehnung der Mutterschutzfristen für die berufstätigen Frauen erhoben worden ist. Wir konnten das über viele Jahre hinweg wegen der Haushaltslage nicht. Dies ist ein ganz besonders glücklicher Umstand, dass wir im Blick aufs Gipfelpaket die Möglichkeit gefunden haben, hier einen Einstieg zu organisieren. Und ich hätte größte Bedenken, das jetzt zu einem gewaltigen Thema aufzudonnern, bei dessen Ende dann nichts in der Sache unter Umständen herauskommt. Denn die Haltung der CDU/CSU ist widersprüchlich. Es gibt eine ganze Reihe in der CDU, die eine allgemeine Elternrente wollen oder Elternleistung nach der Geburt, aber die CSU hat schon gesagt, das sei überhaupt nicht zu finanzieren, und in der CDU selbst gibt’s auch ganz große Widerstände. Die Gefahr besteht, dass wir uns selbst blockieren, wenn wir den jetzt vorliegenden Rahmen überschreiten.</p>
				<p>Und ein zweiter Gesichtspunkt, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, den möchte ich noch hinzufügen, nämlich die Frage: Wie ist das hier mit der Gleichstellung von Mann und Frau? Die Frauen haben ja die Ausdehnung der Mutterschutzfrist nicht nur wegen der Erziehung oder Betreuung des Kindes in den ersten Monaten gestellt, sondern auch um die Schonfrist, wenn ich es einmal so nennen darf, auszuweiten. Denn die Frauen haben schließlich das Kind zur Welt gebracht. Das unterscheidet sie doch ganz wesentlich in diesem Punkt von der Lage der Männer und da kann nicht so eine formale Gleichberechtigungsbeziehung hergestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Ich möchte doch noch einige Bemerkungen machen. Österreich hat ja seit 1971 bereits einen Karenzurlaub von einem Jahr. Österreich hat also das Hineinwachsen in eine entsprechende Regelung und damit auch eine Entschärfung der Fronten zwischen berufstätigen Müttern und nicht mehr oder vorübergehend nicht mehr berufstätigen Müttern, also Hausfrauenmüttern. Dieses muss man also zunächst einmal sehen, denn ich bin eigentlich einig mit den Vorstellungen, dass die Hauptproblematik in der öffentlichen Debatte bei den Arbeitnehmern geführt werden wird um die Erweiterung und die Gleichbehandlung von Frauen, solange sie erwerbstätig sind oder solange sie nicht erwerbstätig sind. Dieses wird die Hauptfront sein, mit der wir uns auseinanderzusetzen haben werden. Es sind ja unsere Wähler, nämlich die Facharbeiter, die stolz darauf sind, dass ihre Frauen wegen der Kindererziehung nicht mehr erwerbstätig sein müssen, und die argumentieren knallhart, Frauen erster Klasse, Frauen zweiter Klasse. Hier ist also eine Front, und ich bin der Meinung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, dass wir bei der Klausursitzung am Montag hier auch den zweiten Schritt konzeptionell auffangen müssen. Wir müssen nämlich nicht nur das Hineinwachsen verdeutlichen in die Regelung, sondern wir müssen konzeptionell anknüpfend an Erwerbstätigkeit, damit es nicht eine Mutterschutzprämie, Mutterschaftsprämie wird oder eine Geburtenprämie wird, müssen wir die Netzstellung vorbereiten, um hier sozusagen auch die Konzeption zu verdeutlichen, mit der wir herangehen.</p>
				<p>Zweitens hat Österreich seit 1976 gesetzlich neu geregelt die Frage der Adoptivmütter. Dieses ist in einem neuen Gesetz geregelt und es ist auch unsererseits festgestellt worden, dass die Adoptivmütter nicht einbezogen werden können, solange das Gesetz sich im Mutterschutzrahmen bewegt. Hier müsste also eine neue gesetzliche Regelung ins Auge gefasst werden. Nur kann dies jetzt im Augenblick eben nicht geschehen.</p>
				<p>Drittens ist es richtig, dass natürlich arbeitsmarktpolitisch die Situation anders aussieht in den kleinen Betrieben, bei den Selbstständigen, bei den mittelständischen Betrieben als etwa bei Arbeitnehmerinnen, die in größeren Betrieben tätig sind. Dieses müssen wir sehen. Insofern wird es schwierig sein, hier zu argumentieren, um nicht die Flanke aufzureißen zu dem, was die CDU will, die ja eine Mutter- und Geburtenprämie haben will in Form des Erziehungsgeldes. Wir müssen also diese Probleme bei der ersten Lesung verdeutlichen und ich wäre euch dankbar, wenn ihr dann entsprechend auch sensibel in diesem sehr schwierigen Feld operieren könntet. Denn es muss als eine erfolgreiche Regelung verkauft werden und nicht sozusagen von vorneherein durch einen erhöhten Erwartungshorizont das wieder abgeschnitten werden, was wir als erfolgreiche Maßnahme jetzt durchsetzen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, das ist sehr wichtig, daran zu erinnern. Keine weiteren Wortmeldungen? </p>
				<p>Dann möchte ich doch vorziehen Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zu der Vorlage der <name type="Organisation" ref="#IPA">IPA</name>. Ihr habt sie schriftlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft hat vorgeschlagen, dass Stellung genommen wird zu der Frage, welche Auswirkungen das Chloren von Wasser hat. Der Vorschlag ist im zuständigen Arbeitskreis geprüft und überlegt worden, der Wortlaut der Kleinen Anfrage daraufhin noch mal etwas verändert worden. In dieser Fassung schlägt der Fraktionsvorstand vor, diejenigen, die sich daran beteiligen wollen, sollen das tun können, eine solche Kleine Anfrage einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann bitte ich Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, eine Information zu geben betreffend Reisen und einige dabei zutage getretene Mängel und Schwierigkeiten. Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, wir haben seit jetzt mehr als zwei Jahren Delegationsreisen in alle Länder veranstaltet und es sind insgesamt einschließlich aller Teildelegationen fünfhundert solche Delegationen im Bundesgebiet gewesen. In den ersten anderthalb Jahren können wir nach den Erfahrungsberichten, die ihr uns gegeben habt, sagen, war Organisation und Öffentlichkeitswirksamkeit vorbildlich, von einigen wenigen Ausnahmen abgesehen. Das ändert sich jetzt etwas. Es ändert sich etwas einmal in der Organisation, es ist nicht mehr überall so sorgfältig vorbereitet, und es ändert sich etwas in der Wirksamkeit. Denn wir machen jetzt Delegationsreisen unter Ausschluss der Öffentlichkeit in manchen Bereichen. Das heißt also, dass wir nur noch mit Beamten sprechen und mit bestimmten Institutionen, was zwar für uns sehr interessante Gespräche sind, aber was keine Öffentlichkeitswirkung nach draußen mehr hat.</p>
				<p>Bei all diesen Überlegungen und bei der Kritik, die ihr uns gegeben habt, sind wir nun zu Folgendem gekommen. Wir wollen – ich habe das auch mit Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> schon besprochen – ein Gespräch mit den Landes- und Bezirksgeschäftsführern noch einmal machen über die beabsichtigte Wirkung und wir wollen in Anbetracht der vor uns liegenden Wahlen bis einschließlich Bundestagswahl das Programm etwas reduzieren und konzentrieren. Deswegen sollen im zweiten Halbjahr nur noch sechs Delegationen insgesamt stattfinden, und wir wollen hier die Länder in erster Linie berücksichtigen, in denen Kommunal- oder Landtagswahlen im Frühjahr des folgenden Jahres dann anstehen.</p>
				<p>Für das jetzt laufende Programm haben wir noch vier Delegationsreisen, und zwar zwei nach Nordrhein-Westfalen am 21./22. März. Da geht es an den Niederrhein in Kreise Mönchengladbach, Viersen und Krefeld. Hier würden wir sehr gern insbesondere aus der Arbeitsgruppe Städtebau noch ein oder zwei Kollegen aus der Fraktion haben, die diese Delegation vervollständigen können. Am 21./22. März geht es auch in das Saarland. Das Saarland hat die Organisation bisher immer vorbildlich gemacht. Da haben sich auch genügend Teilnehmer gemeldet. Für Nordrhein-Westfalen kommt dann noch am 2./3. Mai eine Reise in die Kreise Steinfurt, Borken und Warendorf. 2. und 3. Mai, auch hier fehlen uns noch drei oder vier Kollegen aus der Fraktion. Und schließlich geht es – die letzte Reise vor der Sommerpause – noch nach Bremen am 2. und 3. Mai. Es haben sich dort bisher acht gemeldet. Der Landesverband Bremen, der auch immer hervorragend organisiert hat, möchte gerne noch vier weitere Teilnehmer haben ohne besondere Schwerpunkte. Ich wäre euch sehr dankbar, wenn der eine oder andere in seinem Terminkalender noch mal nachguckt, ob er einen dieser Termine noch wahrnehmen kann.</p>
				<p>Die Termine für den Herbst werden wir euch im Mai mitteilen. Es soll da gehen nach Baden-Württemberg am 3./4. Oktober, 24./25. ins Saarland, 30./31. Oktober Nordrhein-Westfalen, 22./23. November Niedersachsen und 5./6. Dezember noch mal nach Baden-Württemberg. Das kriegt ihr aber noch schriftlich. Und wir wollen dabei schon ausgenutzt haben das Gespräch mit den Landes- und Bezirksgeschäftsführern wegen der Organisation und wollen noch eine weitere Bitte, die geäußert worden ist, erfüllen, nämlich dass die Landesgruppen, unsere sogenannten Landesgruppen in der Fraktion jeweils Abdrucke dieser Programme erhalten, damit auch von daher noch der eine oder andere sich orientieren kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wünscht dazu jemand das Wort? Ich bitte sehr, sich wechselseitig zu unterstützen, damit wir diese Reisen tatsächlich effektiv machen können.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-03-06-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe dann auf Punkt 7. Wer wünscht, Fragen zu stellen? Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>: Genossinnen und Genossen, ich lese jede Woche im <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> eine Kolumne, für die zeichnet angeblich so ein Kollektiv von fünf <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name>-MdBs verantwortlich. Die sind anonym. Oft schüttele ich den Kopf über das, was darin steht. Aber letzte Woche stand was ganz Pikantes darin, und zwar der Verfasser: Ich bin der Meinung, die Diskussion um die Diäten muss aus der Schummelpackung heraus. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gemeint hat, wir Parlamentarier in Bonn verdienten kaum mehr als ein Ministerialrat der untersten Stufe, dann ist das einfach nicht wahr. Und jetzt kommt der Kern. Denn zuallererst muss der Beamte die progressive Lohnsteuer entrichten, bei der er wenig Spielraum für Ausflüchte besitzt. Wir aber werden als scheinbar Selbstständige nach der Einkommensteuer veranlagt und können alle Vorteile dieses Statuts voll in Anspruch nehmen. Wer selbst nicht trickreich ist und damit als Abgeordneter ans Wundersame grenzt, nimmt sich zu diesem Zweck einen Steuerberater. Also schon bei den 7500 Mark – also den Grunddiäten – bleibt im Regelfall erheblich mehr hängen als bei einem leitenden Angestellten oder Beamten der höheren Laufbahn. Nun kann ich den Anonymus nicht fragen, sondern muss das Finanzministerium fragen. Ich bin also ein wundersamer Mensch, der in vierzig Berufsjahren ohne Steuerberater ausgekommen ist, der treu und brav seine Einkommensteuervorauszahlung leistet, und ich frage mich, was mir eigentlich entgangen ist in der Vergangenheit, was ich noch so an Steuerstatus besonderer Art hätte, wo ich etwas absahnen könnte, wie der Verfasser-MdB-»Vorwärts« meint. Oder liege ich richtig, wir werden nach 22 (4) Einkommensteuergesetz veranlagt, und es gibt eine einheitliche Steuer- und progressive Steuertabelle für Einkommensteuer wie für Lohnsteuer, liege ich richtig?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, das ist sehr schwer zu beantworten. Aber es meldet sich schon ein Sachkenner. Ich wollte nur bei der Gelegenheit sagen, dass gestern im Fraktionsvorstand auch die Frage danach gestellt worden ist. Ich wusste keine andere Antwort als die: Da wird man wohl mal eine Unterredung mit den Redakteuren oder dem dafür zuständigen Redakteur des <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> führen, falls das einen Sinn hat. Jedenfalls war das die Meinung, dass man das versuchen soll. Aber bitter ist da manches. Hier ist eine Wortmeldung von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Was hier unterstellt wird, das unterschiedliche Besteuerungen vorliegen, ist natürlich unrichtig. Es ist für jeden, der die Gesetze kennt, eigentlich ein blühender Blödsinn. Denn die Lohnsteuertabelle ist nichts anderes als das, was nachher in der Einkommensteuertabelle steht. Das heißt, die Progression und die Besteuerung erfolgt nach exakt den gleichen Prinzipien und den gleichen Grundsätzen, was den Tarif angeht. Was die Grundsatzfrage hier betrifft, wo die Diät zu besteuern ist, da gab es bei der Gesetzesfassung sehr gründliche Überlegungen, wo die Abgeordnetendiät nach der Systematik des Steuerrechts anzusiedeln ist, und wir haben damals gesagt, es ist kein Arbeitsverhältnis, weil ein Arbeitsverhältnis also steuersystematisch eine nichtselbstständige Tätigkeit voraussetzt, dass ein entsprechendes Dienstverhältnis vorliegt, das weisungsbefugt ist, und das ist also sicher nicht der Fall. So kamen wir eigentlich dazu, dass hier als Einkommensart die sonstigen Einkünfte, der berühmte Paragraph 22 Ziffer 4 zur Anwendung kommt. Dieses ist steuersystematisch und dogmatisch völlig einwandfrei und die Besteuerung ist in der Höhe völlig gleich wie der Lohnsteuertabelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme an, dass das für die<name type="Organisation" ref="#Vorw"> »Vorwärts«</name>-MdBs ganz lehrreich war und die können sich das mal untereinander erörtern. Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich will nur noch einen Satz dazu sagen. Wenn es sich um <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name>-MdBs handeln sollte, dann sollen sie sich mal zur Kenntnis führen, dass ein Arbeitnehmer einen Arbeitnehmerfreibetrag hat von 84 Mark, einen Weihnachtsfreibetrag von 400 Mark, eine Werbungskostenpauschale von 564 Mark. Wir haben nur eine Werbungskostenpauschale von 200 Mark. Das heißt, wenn man schon Vergleiche anstellt, dann muss man fairerweise sagen, dass in dem Fall der Arbeitnehmer besser steht als der MdB.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ihr wollt ihn wohl umbringen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gibt’s andere Fragen noch, Genossen? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Auch eine steuerrechtliche Frage. Wenn Arbeitnehmer eine bestimmte Einkommenshöhe überschreiten, werden sie einkommensteuerpflichtig, und es wurde mir also von dem Leiter unseres Finanzamtes angetragen, doch diese Grenze, die schon Asbach uralt wäre, so wie er sich ausdrückte, doch mal zu überdenken. Denn es würde steuertechnisch also das Steueraufkommen dadurch kaum beeinflusst, weil diese Arbeitnehmer ein Nebeneinkommen – oder wie das heißt – kaum hätten, weil doch eben die Einkommensgrößen insgesamt gestiegen wären, sodass das also von der Einkommensseite und Aufkommensseite neutral bliebe. Es würde aber für die Verwaltung ein erheblicher Mehraufwand sein, wenn jemand eine Einkommensteuererklärung abgeben muss, als wenn man das über den Lohnsteuerjahresausgleich machen würde. Ich möchte diese Anregung eigentlich hier weitergeben, weil ich fachlich nicht in der Lage bin, das genau zu beurteilen. Aber mir scheint so ein Hinweis doch immerhin bemerkenswert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich weiß nicht, ob Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> mit dem anderen Ohr hat hören können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Das scheint mir eine ziemlich technische Frage zu sein. Das, was das Grundeinkommen ist, was steuerfrei ist, da haben wir über die Grundfreibeträge ja gerade mehrfach Anhebungen vorgenommen. Soweit du meinst, dass Nebeneinkünfte davon betroffen wären, die berühmten 800 Mark, 1600 Mark bei Verheirateten, dann ist das eine Grenze, die heraufzusetzen sehr, sehr teuer wäre, also davon nicht betroffen ist. Soweit du meinst, dass der Jahreslohnsteuerausgleich kippt in die Veranlagungsgrenze, wenn das gemeint ist, dann ist das eine Frage, die ich gern mal überprüfen will. Mehr ist, glaube ich, da im Moment nicht zu sagen. Aber das ist eine ziemlich technische Frage, die jetzt politisch, glaube ich, auch nichts bringen würde. Aber ich will sie gerne noch mal nachprüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Zusatzfragen oder Anregungen? Nein. Dann zu einer anderen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Darf ich mal die unbegabte Frage stellen, wie parteioffiziell ist eigentlich der <name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">»Sozialdemokratische Pressedienst</name> oder handelt es sich beim <name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">»Sozialdemokratischen Pressedienst«</name> um eine Art von Leserbriefspalte, wo jeder das schreiben darf, was [er] irgendwie will, ohne dass irgendwo nachgeprüft wird, ob es in die sozialdemokratische Politik hereinpasst? Ich stelle diese allgemeine Frage anhand des heutigen Pressedienstes. Da steht als erstes: Konzeption für eine überfällige Reform Jugendkriminalrecht als Jugendhilferecht, von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IsolaHorst">Isola</name> ein dreiseitiger Artikel, der Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> beim elterlichen Sorgerecht und Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> beim Jugendhilferecht keine Freude bereiten wird, zumal da etwa der Satz drinsteht: Bei Gefährdung oder Störung der Entwicklung des jungen Menschen kann der Jugendrichter Hilfen zur Erziehung nach den Bestimmungen des Jugendhilferechts anordnen. Von dem wunderschönen Satz, dass Jugendanstalten in das soziale System der Kommunen integriert werden müssen, will ich hier nicht reden. Die Frage ist: Gibt es eigentlich eine Möglichkeit, dafür zu sorgen, dass Pressedienstartikel nicht frontal dem zuwiderlaufen, was wir als Gesetzgebung machen und in der Öffentlichkeit verkaufen wollen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin weder der Verfasser, noch kann ich über die Kompetenz des <name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">»Pressedienstes«</name> etwas sagen. Nur, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Hermann</name>, es wird uns nicht allzu sehr berühren, denn wir regeln natürlich im Jugendhilferecht keinen Jugendstrafvollzug. Insofern wird es uns also nur begrenzte Schwierigkeiten machen. Aber es ist sicher ein Beweis dafür, wie hier in einer sehr, sehr sensiblen und schwierigen Diskussion doch ohne das nötige Augenmaß argumentiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch andere Fragen? Bitte, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Genossinnen und Genossen, in letzter Zeit ist feststellbar, dass in verschiedenen Städten und Gemeinden, die in früherer Zeit Ehrenbürgerrechte an Nazi-Größen verliehen haben, dies durch eine Öffentlichkeitsarbeit, von der behauptet wird, dass sie gesteuert worden sei, problematisiert wird. Eigentlich ist es nach der Rechtslage so, dass mit dem Tod des Ehrenbürgers alle Ehrenbürgerrechte erloschen sind. Aber das ist nicht das Problem und das kann man wahrscheinlich so auch nicht lösen. Bei uns selbst, bei uns zuhause, ist diese Diskussion auch gelaufen und durch eine einverständliche Erklärung der Fraktionen vom Tisch gekommen. Ich frage jetzt Mitglieder des Bundesvorstandes, ob es Anhaltspunkte dafür gibt, dass es sich um eine gezielte Kampagne handelt und ob der Vorstand Empfehlungen für unsere Kommunalpolitiker hat, wie sie sich in diesen Fragen verhalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wir können gar nichts anderes machen, als das da noch einmal anzuregen. Denn das geschieht jetzt – vielleicht zufällig, aber ich nehme an nicht ganz zufällig – an vielen Stellen, dass man plötzlich entdeckt, wer alles von den bedeutenden Persönlichkeiten des sogenannten Dritten Reiches noch als Ehrenbürger irgendwo geführt wird und an manchen Stellen wird das jetzt gelöscht, an anderen Stellen ist darüber ein heftiger Streit, ob man das überhaupt soll. Das heißt, hier müsste eine –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das weiß ich nicht. Solche habe ich noch nicht gesehen, sonst hätte abgehängt. Ich würde nicht hinterher sagen, da hängt eine, sondern dann hätte ich es weggenommen. Das muss man ja können. Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Ich habe eine Frage an die älteren Genossinnen und Genossen hier im Raum. In einem der letzten <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> und auch an anderer Stelle habe ich Informationen darüber bezogen, dass es 1945 und 1946 eine organisierte Auswanderungswelle von hohen NS- und <name type="Organisation" ref="#SS">SS</name>-Führern aus dem zerstörten Reich in andere Länder gegeben haben soll. Ich habe dazu einige Genossen hier schon mal gefragt. Die konnten sich an so was erinnern. Eine offizielle Anfrage über das Bundesjustizministerium bei der Zentralstelle in Ludwigsburg hat ergeben, dass bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueckerlAdalbert">Rückerl</name> Informationen über eine solche organisierte Auswanderungswelle nicht vorliegen. Dem steht ein Artikel eines englischen Majors im letzten oder im vorletzten <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> entgegen. Meine Frage wäre zur Vorbereitung der Debatte auch in der nächsten Woche, aber auch zum Durchtragen dieses ganzen Komplexes in der nächsten Zeit und daran haben wir ja wohl ein Interesse, ob es Informationen gerade bei euch gibt über diese Zeit und wie man an diese Informationen herankommt, um ein wenig mehr an Aufklärung zu leisten, was möglicherweise bei Nichteintreten der Verjährung auf uns zukommen könnte an Wiedereinreisen. Wenn das so ist, dass die organisiert verschwunden sind mit Geld und mit allem, was es dazu gegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt nicht wenige. Natürlich. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Hans-Jochen</name>, willst du dazu was sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich kann nur sagen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Klaus-Dieter</name>, dass wir aufgrund deines Hinweises mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueckerlAdalbert">Rückerl</name> Verbindung aufgenommen haben. Der ist derjenige, der den besten Überblick hat, und der hat nichts Verwertbares. Ich selbst erinnere mich, dass in den Jahren [19]48/49 von irgendeiner Gräfin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IsenburgHeleneElisabethvon">Isenburg</name> die Rede war, die solchen Leuten im Einzelfall behilflich gewesen sein soll. Das sind aber Erinnerungen, die also sehr weit zurückliegen. Das, was der Major geschrieben hat, dass die Amerikaner – glaube ich – Tausende abtransportiert hätten, dafür gibt’s also keinerlei verwertbare Unterlagen bisher. Aber wenn irgendjemand etwas weiß, wir sind natürlich für jeden Hinweis dankbar. Die Tatsache allerdings, dass in anderen Ländern sich noch eine größere Anzahl von Leuten aufhalten könnte, die hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueckerlAdalbert">Rückerl</name> in seiner Dokumentation in Bezug auf zwei Kontinente geäußert. Jeder kann es dann nachlesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Klaus-Dieter</name>, du fragst über die Zeit unmittelbar nach [19]45. Ich war damals in meinem Heimatländchen Staatskommissar für das Flüchtlingswesen und ich will hier sagen, es gab Gespräche, es gab Überlegungen, zunächst Standort Bremen, als es noch einen Bizonalen Wirtschaftsrat gab, über Belebung des Auswanderungswesens. Es gab Hilfsorganisationen zum Beispiel vom Weltkirchenrat unter dem Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WartenburgPaulGrafYorckvon">Yorck</name> Banater Schwaben in Frankreich anzusiedeln. Es gab eine Fülle von solchen Bemühungen. Wenn du sehr daran interessiert bist, will ich gern mit dir zusammen in den Archiven des Innenministeriums, Abteilung Flüchtlingswesen, nachsehen. Da müssen sich Dinge darüber finden. Ich kann dir im Gespräch hier noch einiges erzählen. Ich will mich mal ein paar Tage darauf konzentrieren, was da alles lief. Zentral lief nichts, sondern jedes Land hat für sich, jede Zone hat für sich gearbeitet und erst ab [19]48 haben wir regelmäßige Konferenzen in Frankfurt gehabt und dort – ich war nachher Vertreter der drei Länder der französischen Zone – gab es dann solche gezielten Aktionen. Vielleicht hängt das damit zusammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Also man sollte das mal versuchen zu klären. Gibt’s andere Fragen? Rührt sich nichts. Dann mache ich aufmerksam auf die unten verzeichneten, auf der Tagesordnung verzeichneten neuen Termine für Fraktionssitzungen in Berlin. Dazu Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir hatten früher schon bei Ankündigung von Berlin-Sitzungen immer die Reaktion aus Berlin, es sei schwer, Hotelzimmer reservieren zu können. Auch diesmal war es so. Nun hat sich aber in den letzten vierzehn Tagen herausgestellt, dass wir tatsächlich keine Zimmer kriegen, weil durch den Neubau des Kongresszentrums Berlin ausgebucht ist und deswegen mussten wir verschieben. Notiert euch also bitte den Termin. Ein Rundschreiben folgt noch. Die Termine, ein Rundschreiben folgt noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wünscht jemand das Wort zu Verschiedenem? Nicht der Fall. Danke. Schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
