<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000104a</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 10.12.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 10. Dezember 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>181 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-12-10">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H01M23S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung mit anschließender Debatte.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-2">B. TOP 3: Wahl des Wehrbeauftragten. ‒ TOP 4: Mündliche Verhandlung vor dem Bundesverfassungsgericht zum 1. Ehescheidungsreformgesetz. ‒ TOP 5: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 6: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-4">D. TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Haushalts 1980.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 8: Interfraktioneller Antrag zur Förderung der Menschenrechtserziehung. ‒ TOP 9: Sport für behinderte Mitbürger. ‒ Große Anfrage betr. die Humanisierung der Arbeitswelt. ‒ Sonstiges. TOP 10‒11: Informationen, nächste Termine, Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Wir beginnen mit einer Gratulation zum Geburtstag. Das ist Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der 47 wird. Alles Gute. Und dann, Genossinnen und Genossen, bin ich schon bei der rauen Wirklichkeit. Wir haben eine Reihe Krankmeldungen. Wir müssen alle, die krank sind, morgen hier haben und werden sie auch hier haben und wir werden während der ganzen Woche vor der Unvermeidlichkeit namentlicher Abstimmungen, aber auch anderer Abstimmungen stehen, bei denen es darauf ankommt, dass die Fraktion vollzählig teilnimmt. Da sind eine ganze Reihe, die heute wegen Terminen – heißt das neuerdings – ihre Abwesenheit entschuldigt haben. Ich nehme an, dass wir sie so erreichen können und werden, dass morgen keiner mehr andere Termine hat und bis zum Freitag als die Termine, die hier durch die Tagesordnung vorgeschrieben sind.</p>
				<p><seg type="note">Und damit bin ich auch schon bei dem, was ich in den Rahmen des Berichts aus dem Fraktionsvorstand zu sagen habe.<note xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_1" type="comment"><p>Der ursprünglich vorgesehene Tagesordnungspunkt 1: Politischer Bericht entfiel. Vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000112</bibl>.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Erstens noch mal, dies ist eine Woche, in der die Teilnahme jeder und jedes erforderlich ist, und wenn er schon mal heraus muss, müssen wir wissen, wo wir uns verständigen können. Denn die Haushaltsdebatte wird von der Gegenseite natürlich versucht werden, durch die von ihnen selbst zustande gebrachten Überraschungsmomente zu Schwierigkeiten für uns kommen zu lassen. Wir haben heute Morgen – zusammen mit mir Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> – mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und seinen beiden Parlamentarischen Geschäftsführern ein Gespräch gehabt, um uns aufeinander einzustimmen und auch einige Dinge, von denen man wissen muss, wie wir sie weiter behandeln, teils was diese Woche angeht, teils was kommende Wochen angeht, um uns darüber – soweit das möglich ist – zu verständigen.</p>
				<p>Dazu gehörte, dass wir die Zustimmung der FDP-Seite in Bezug auf das haben, was mit dem etwas seltsam klingenden Namen Abschlussgeste, das ist etwas, was an Haushaltsmitteln geleistet werden muss, um in möglicherweise drei Raten für solche zur Verfügung gestellt zu werden, die infolge der Stichtage, in denen sie entweder noch nicht hier waren, meist nicht hier sein konnten, um in Anspruch zu nehmen, was es zum Beispiel für jüdische Mitbürger und Entsprechende gegen die Härten, denen sie sonst ausgesetzt blieben, geleistet werden muss, auch Verständigung gehabt, inzwischen gehört, dass auch der Vorsitzende der CDU/CSU-Fraktion nicht nur nicht widersprechen wird, sondern dies unterstützen wird. Es kann das also, wenn auch zunächst mit einem Teilbetrag, noch angekündigt werden.</p>
				<p>Wir haben uns außerdem verständigt, weil die das gerne wissen wollten, wann in nächster Zeit Fraktionssitzungen in Berlin sind. Wir hatten unsere vorgemerkt für den 14./15. April. Sie werden ihre im Februar machen. Die CDU ist ja häufiger dort, aber das ist keine Konkurrenz.</p>
				<p>Was wir in der Vorbesprechung im Geschäftsführenden Vorstand heute und dann entsprechend im Fraktionsvorstand erörtert haben, ist eine Anzahl sehr unterschiedlicher Unvermeidlichkeiten und Notwendigkeiten.</p>
				<p>Die erste Sache: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> will dafür sorgen, dass noch in dieser Woche jedes Mitglied unserer Fraktion die Übersicht über die vom Parteitag uns zur weiteren Behandlung überwiesenen, respektive angenommenen und überwiesenen Anträge bekommt und wir wollen dann zum Anfang der Januar-Sitzung diese erste Übersicht mit den Arbeitskreisvorsitzenden und anderen für diese Dinge mit ihnen zusammen Verantwortlichen durchsprechen und aufteilen, wer was und je nach Möglichkeiten vorbereitet, damit diese Anträge, soweit sie parlamentarische Notwendigkeiten erfordern, hier behandelt werden können. Das also ist insofern gut, als jeder sich, wenn er im Lauf dieser Woche noch die Übersicht bekommt über diese vom Parteitag angenommenen beziehungsweise uns überwiesenen, oder beides zusammen genannt, Anträge, dass wir uns dann schon hineinvertiefen können.</p>
				<p>Es ist außerdem berichtet worden und klargemacht worden, dass die Reform unserer Geschäftsordnung demnächst als Drucksache in Druck geht und verteilt wird. Das heißt, dass wir dann eine Chance haben, in unserem eigenen Bereich gegebenenfalls Änderungsvorschläge auszudenken, zu Papier zu bringen, falls es erforderlich ist, sodass man bis Ende Februar mit der Entscheidung über diese Geschäftsordnung wird rechnen können.</p>
				<p>Es hat ja in der Woche vor dem Parteitag die Ankündigung inzwischen auch durch entsprechende Pressebeschreibungen weiter entwickelt gegeben, dass ein Antrag unten dem Stichwort Freiheitsrechte behandelt werden müsse. Ihr erinnert euch vielleicht – soweit ihr damals anwesend wart – daran, dass ich dem Genossen Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>, der die Frage stellte, ob über diesen Antrag in der Sitzung, wie gesagt, noch in der Woche vor dem Parteitag gesprochen werde, ich habe ihm damals klargemacht, dass ich diese siebzehn Seiten eine knappe Dreiviertelstunde vor dem Beginn der Fraktionssitzung bekommen habe. Dies wird also in den Arbeitskreisen, zuständigen Arbeitskreisen, das werden sowohl der Arbeitskreis Rechtswesen als auch der Arbeitskreis Inneres sein, nunmehr zubereitet werden müssen, damit sich dann die Fraktion mit den Empfehlungen dieser Arbeitskreise, mit dem Text befassen kann.</p>
				<p>Wir haben uns außerdem ausgesprochen über die Notwendigkeit einer Großen Anfrage, und zwar groß nicht im Umfang, sondern der Bezeichnung wegen, betreffend Asylrecht und wollten das jetzt so bald wie möglich zustande bringen, damit Asylrecht nicht – wie es häufig geschieht – mit Aufenthaltsrecht vermischt wird, sondern deutlich wird, worum es beim Asylrecht geht. Damit wir auch herauskommen aus jenem Hickhack, das aufgrund bestimmter Zurückweisungen an der Grenze in Bayern, aber auch in anderen Bundesländern durch Wegbeförderung von solchen, die inzwischen längst dort – wenn auch notdürftig – eine Bleibe gefunden hatten, geschieht, geschehen ist und soweit wir es zustande bringen, versuchen müssen, das auf das Unvermeidliche, für die man die dann zur Rechenschaft ziehen kann, die es so zu verantworten haben, einschränken kann.</p>
				<p>Der Text einer Großen Anfrage Humanisierung der Arbeitswelt soll noch, so ist gesagt worden, im Lauf des heutigen Tages den Genossinnen und Genossen zugänglich gemacht werden. Eine Frage, die den Bundestagspräsidenten bewegt hat, für morgen 8 Uhr mit dafür sachlich einschlägigen Personen ein Gespräch zu haben, ist die Behandlung des Gesamtberichts der Enquete-Kommission Verfassungsreform. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, der morgen früh an diesem Gespräch teilnimmt, wird – wenn es erforderlich erscheint – hier noch einiges dazu sagen. Dabei geht es vor allem um Zuständigkeiten der Länder, die man bei den heutigen Mehrheitsverhältnissen weder hier noch beim Bundesrat kann in dem Sinne, wie die Enquete-Kommission Verfassungsreform das skizziert oder auch vertieft dargestellt hat, ändern. Aber wie gesagt, dafür steht für solche, die das etwas genauer dargelegt wissen möchten, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> heute hier noch im Anschluss an diesen Bericht zur Verfügung.</p>
				<p>Es hat in den Zeitungen nicht nur Meldungen, sondern auch Kombinationen gegeben über das Drängen nach einer Diätenerhöhung hier für die Bundestagsabgeordneten, und zwar durch die Bundestagsabgeordneten selbst. Mir war bekannt, dass der Bundestagspräsident ja in der Pflicht steht, in bestimmten Abständen Bericht zu geben und auch eine Empfehlung zu geben. Ich habe auf einen entsprechenden Brief von ihm geantwortet, dass ich lediglich einem Satz meine Zustimmung geben werde und sonst keinem und jeden anderen ablehnen werde, nämlich einem Satz, dass die Diäten nicht erhöht werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das hat aber bei anderen andere Geschmäckle und wir haben heute in der Fraktionsvorstandssitzung einige erläuternde Bemerkungen dazu gehört, dass besonders der bedeutende Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Kassel) ja in der Beziehung ziemlich Bewegung zu machen versucht hat. Von der FDP ist mir versichert worden, dass auch deren Fraktionsvorsitzender, und in diesem Fall unterstützt von der Fraktion, nicht anders sich äußern wird auf die Frage des Bundestagspräsidenten, als ich es schriftlich getan habe. Aber in den Zeitungskombinationen steht in den letzten Tagen, er habe nun aufgrund dieses Drängens von Abgeordneten, die – koste es, was es wolle – also eine Erhöhung der Diäten und weitere Erhöhungen auch noch in Aussicht stellen wollen, den Bericht, den er zu erstatten verpflichtet ist, zunächst mal in die Schublade gesteckt. Das wird man wohl, sei es im Ältestenrat, sei es in einem persönlichen Gespräch, mit ihm noch positiv klären müssen und auch können. Das dazu.</p>
				<p>Wir haben uns heute Morgen eingehend mit der Situation, die sich durch die Haushaltsberatungen ergibt, befasst und wir haben wiederholt Gelegenheit und Notwendigkeit gefunden, deutlich zu machen, einander deutlich zu machen, da gab es keine Gegensätze, dass wir während dieser Haushaltsberatung jeden Versuch ablehnen müssen, ob er als Antrag kommt oder als Provokation kommt, an dem Haushalt herum zu klimpern. Der muss so angenommen werden, wie er ist und das mag dem Einen oder dem Anderen nicht ganz ästhetisch erscheinen. Nur Haushaltswochen haben wir hier schon einige Male gehabt. Es waren die härtesten Wochen, mit denen jeweils das Plenum des Bundestages gesegnet war.</p>
				<p>Nun hatten wir heute auch zwei Texte, den einen Text für eine Anfrage und den anderen Text für einen Antrag, interfraktionell bezeichnet. Das ist der Antrag betreffend Förderung der Menschenrechtserziehung. Da gibt es inzwischen Einvernehmen mit unserem Koalitionspartner, dessen Fraktion sich entschieden hat, dies mit einzubringen. Ihr habt den Text. Bei uns wird es liegen, ob wir ihn auch so mit einbringen. Die CDU/CSU ist, weil es sich um einen interfraktionellen Antrag handeln sollte <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_3" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Ausführungen werden durch sein lautes Husten unterbrochen und sind daher nicht verständlich an dieser Stelle.</p></note></seg> und vielleicht auch nach einigem Schwanken bei der CDU/CSU noch interfraktioneller Antrag bleiben kann. Zurzeit sieht es anders aus, weil es da einige gibt, die wollen – koste es, was es wolle – das Verhältnis zwischen den beiden deutschen Staaten da hineinbringen und es zu einem besonderen Reizthema machen. Das erschiene uns nicht die richtige Form, die Notwendigkeit Menschenrechtserziehung durch einen Antrag im Bundestag zur Sprache gebracht zu haben und auch entsprechend beschließen zu lassen, zu fördern. Es ist in der Erörterung im Fraktionsvorstand anheimgestellt worden, dass man, falls die CDU/CSU sich weiter, nicht alle, aber einige sich störrisch verhalten, dass man unter Umständen auf den Text, er umfasst eine Seite hier, Begründung verzichtet. Aber wie gesagt, die FDP ist einverstanden. Die SPD bitten wir, sich auch einverstanden zu erklären und gegenüber CDU/CSU wird der Versuch gemacht, das doch noch wieder, wie es ursprünglich bei denen der Fall war, zu einem interfraktionellen Antrag zu stempeln.</p>
				<p>Was die Kleine Anfrage betrifft, Sport für behinderte Mitbürger angehend, war sie schon einmal bei uns, ist inzwischen durchgearbeitet worden und der Fraktionsvorstand schlägt einstimmig vor, dass wir in der Fraktion auch diesen Text positiv sehen und passieren lassen.</p>
				<p>Wie gesagt, alles andere werden wir jetzt im Zusammenhang mit den Berichten und den sich daraus ergebenden Diskussionsbeiträgen zu dem Haushaltsplan 80 zu erörtern haben. Ich werde mir erlauben, dass wir, damit wir nicht eine Diskussion kriegen, Genossen, bei der mal darüber, mal darüber, mal darüber und dann wieder zurück gesprochen wird, erlauben, dass wir jedes Mal, so haben wir heute mit gutem Ergebnis im Fraktionsvorstand verfahren, gab es zu einer Sache eine Wortmeldung, dann habe ich gefragt, wenn schon mehrere Wortmeldungen vorlagen, ob es diese Sache betrifft. Dann hat man die erst zu Wort kommen lassen, die sich mit demselben Punkt befassten und befassen wollten und dann kamen die Nächsten der Reihe nach dran. Wir müssen es heute auch so versuchen. Man kann es natürlich auch damit machen, dass man einfach die Einzelpläne aufruft. Nur, wir wollen mal sehen, wie wir es schaffen. Auf jeden Fall brauchen wir heute Klarheit, um in dieser Woche der Haushaltswahrheit zum Sieg zu verhelfen. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird das Wort zum Bericht gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat etwas zu dem sicherlich unbequemsten Thema für uns Abgeordnete gesagt und ich habe in diesem Zusammenhang eine Bitte an den Fraktionsvorstand oder besser noch an den Geschäftsführenden Fraktionsvorstand. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], in jeder Diskussion, die wir draußen zum Wahlkampf oder wie auch immer zu bestehen haben, gibt es immer von irgendeinem aus dem Saal einen Schlenker in Richtung Diäten und ich habe die Bitte, dass ihr uns in dem kommenden Wahlkampf in die Lage versetzt, zu diesem Thema etwas Endgültiges sagen zu können. Ich glaube, es wäre für uns alle unerträglich, wenn wir zu dem Thema keine Auskunft geben könnten und dann 1981 dieses Thema – wie auch immer – hart angefasst würde und nach oben korrigiert würde. Dieses würde man uns dann als Diätenbetrug oder was Ähnliches vorwerfen.</p>
				<p>Ich würde also bitten, dass man eine Position bekommt, aus der man sagt, so ist das vorgesehen und nicht anders, und ich würde bitten, dass ihr dazu bis zum Beginn der Wahlkämpfe zu einer Position kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe ja gesagt, dass ich nichts Anderes unterschreibe, als dass keine Diätenerhöhung stattfindet. Nun kommst von hinten und sagst, ja aber dann. Ich erinnere mich an die schrecklichen Monate, in einem Fall schrecklich, weil er zeigt, welchen Versuchungen manche ausgesetzt sind, [19]76. Da gab es eine Zeit, in der sonst nichts anderes war, weil sich der Bundestag – der noch bestehende – mit Sachen zu befassen hatte und der schon gewählte nicht schon auf die Bühne kam und da gab es ja ganz schöne, vor allen Dingen kam so was immer von der CSU und die CSU ist sehr geschickt. Die versteckt sich auch hinter manchem, der das S nicht in der Mitte, sondern vorne hat. SPD. Damals war das sehr, sehr schlecht. Ich hatte das prophezeit. Es ist so gewesen, wie es zu prophezeien war. Diesmal werden wir eine andere Situation haben, denn aus den Unterredungen sind ja ganz wenige, die auch der gegenwärtige Bundestagspräsident für notwendig hält.</p>
				<p>Wie gesagt, das ist überhaupt nicht notwendig, jedes Jahr einen solchen Bericht zu geben und darüber ist schon erörtert worden, aber vielleicht sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch etwas dazu, dass man das entweder alle zwei oder sogar einmal alle vier Jahre tut. Wenn ich noch mal betont habe, was ich nicht unterschreiben würde, außer diesem einen Satz, wenn mich vorher nicht der Schlag oder was Schlimmeres trifft, halte ich das so. Bitte, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Im Abgeordnetengesetz ist vorgeschrieben, dass alle zwei Jahre ein Bericht gegeben wird. Der erste Bericht war im Jahr 1979 fällig. Um den dreht es sich jetzt. In diesem Bericht wird stehen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat. Der nächste Bericht ist in zwei Jahren fällig. Vorher kann es – es sei denn, es kommt jemand und beginnt diese Diskussion mutwillig – keine neue Erörterung dieses Punktes geben. Was man in zwei Jahren macht, wie man dann verfährt, ist dann zu erörtern, wenn der Bericht vorliegt. Vorher gibt es keinen Anlass dazu und im Übrigen werden wir zu überlegen haben, ob wir diese Bestimmung des Gesetzes alle zwei Jahre nicht ändern in alle vier Jahre einen Bericht zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Wortmeldungen? Lieber nicht hinter dem Berg halten, Genossen. Ja, du scheinst noch Zweifel zu haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Ja bitte, dann lass sie uns wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], es wird viel gesprochen darüber und wenn das, was der Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hier sagt, so herauskommt, wie sich das einige vorstellen, da hört man Zahlen von 30 bis 40 Prozent, [19]81 dann, da wird das einen Aufschrei geben in der Bevölkerung und zu Recht, und zu Recht sage ich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aber wer gibt denn dir die Möglichkeit, ihnen entgegenzutreten, dass es das nicht geben wird, es sei denn, wir haben dann eine solche CSU-Mehrheit, die das ganz grandios machen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich stimme dir zu. Nur mit der Aussage, ich unterschreibe nichts, kann man da nicht entgegentreten. Da muss man mit Sachaussagen kommen, wie das aussehen kann. Denn das ist meine Sorge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bitte um Entschuldigung. Durch Verfassungsgericht ist der Bundestagspräsident verpflichtet, einen Bericht in Abständen zu geben und da hat er sich von den Leuten, die die Verwaltung darstellen, etwas machen lassen, über das er überhaupt nicht redet. Da wurden mit Lebenshaltungskosten und anderen Sachen, das haben die Beamten gemacht. Er selbst war sich dessen bewusst, das ist unmöglich, überhaupt so etwas zu akzeptieren, geschweige denn sich danach zu richten und dann hat er drei Sätze, glaube ich, und von diesen drei Sätzen habe ich den einen genannt, von dem ich sage, keinen anderen werde ich unterschreiben. Ich habe gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> auch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hat mich dessen versichert. Warum muss man denn nun hier stehen und sagen, ja aber, wenn so und so viel Prozent. Wer soll denn das veranlassen? Ich doch nicht! Ich war immer dagegen! Ich habe ja hier angefangen mit 600 Mark Grunddiäten, Genossen. Damit sind wir auch ausgekommen. Ich verlange nicht, dass man heute auch so lebt. Aber um Himmels Willen, warum das Misstrauen, kannst du mir das erklären vor der gesamten Fraktion? Ich bitte dich herzlich darum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe dir gegenüber überhaupt kein Misstrauen. Aber ich glaube, es muss doch mal klar ausgesprochen werden, dass in dem Fall, in dem – von wem auch immer geschrieben und verantwortet – ein solcher Bericht auf den Tisch kommt im Jahr 1981, uns jeder Wähler fragen wird, vor der Wahl sagt ihr zu dem Thema nichts, ihr schweigt euch aus und nach der Wahl kommt ihr damit. Und da wird nicht gefragt, von wem kommt der Bericht, von welcher Verwaltung, sondern dann wird er jedem einzelnen Abgeordneten in seinem Wahlkreis zugeordnet. Das ist für mich unangenehm. Ich möchte vor der Wahl sagen, so stellen wir uns das vor in der Sache. Punkt. Dann kann ich damit ehrlich leben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du möchtest natürlich noch dazu setzen: Das habe ich durchgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Nein, natürlich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich verstehe das! Ich verstehe das!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Natürlich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, noch mal zu wiederholen, was er hier gesagt hat, damit dein Verdacht wenigstens minimiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Nach dem Abgeordnetengesetz muss dieser Bericht alle zwei Jahre gegeben werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Einen Augenblick. Es gibt jetzt einen Bericht 1979 und dieser Bericht wird so aussehen, dass er sich beschränkt auf die Feststellung, es gibt keinen Grund, die Diäten zu erhöhen. Das ist ein Bericht, den der Präsident gibt und mit seiner Unterschrift geben wird. Damit hast du etwas in der Hand, mit dem du operieren kannst, und niemand hat einen Anlass dazu, darüber zu diskutieren, wie der Bericht 1981 aussehen könnte, aussehen würde oder aussehen sollte. Es gilt der Bericht, der nach dem Gesetz in diesem Jahr zu geben ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen, Genossen? Es ist besser, so was also – soweit das möglich ist – zu klären. Verdacht scheint wohl immer noch zu bleiben. Ich sehe keine Wortmeldungen. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Nicht dazu, Genossinnen und Genossen, sondern noch zu dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich möchte eine Bitte äußern, und zwar im Zusammenhang mit der Frage, die von dir angeschnitten worden ist, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], Asyl und das, was damit zusammenhängt. Meine Bitte geht an die Mitglieder der Regierung. Wir werden uns im Arbeitskreis mit der Frage erneut zu beschäftigen haben. Dafür gibt es genügend Anlass.</p>
				<p>Es gibt nur für mich eine Information, die mich besorgt macht. Es gibt außer den verschiedenen Beauftragten, die es ansonsten noch gibt, auch einen Beauftragten der Bundesregierung für das Asylrecht. Nach den Informationen, die mir zugegangen sind, geht der Beauftragte für das Asylrecht mehr und mehr dazu über, positive Beurteilungen der Anerkennungsausschüsse anzufechten, und zwar im Namen der Bundesregierung. Wer die Praxis der Anerkennungsausschüsse kennt weiß, dass sie schon außerordentlich restriktiv ist. Wenn die positiven Beurteilungen der Anerkennungsausschüsse dann auch noch in zunehmendem Maße von dem Beauftragten für das Asylrecht angefochten werden und das im Namen der Bundesregierung oder der Bundesrepublik Deutschland, finde ich, ist das keine gute Sache, auch nicht in der gegenwärtigen Diskussion. Ich wäre dankbar, wenn im Kabinett die Frage einmal überprüft würde oder man sich darüber berichten ließe, was denn die Ursachen sind für diese Anfechtungen. Das Ergebnis sind dann immer Verwaltungsgerichtsprozesse, die ich nicht für notwendig halte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>], ich habe in dem Zusammenhang eine Bitte an dich. Kannst du darüber einen sorgfältigen Brief schreiben mit all dem, was du weißt? Das Problem ist schwierig. Es handelt sich zum Teil um Menschen aus kommunistischen Diktaturen. Da empfinden wir beide wahrscheinlich völlig gleich. Es handelt sich zum Teil um Tausende aus südostasiatischen Staaten, die nicht des Asyls wegen herkommen, sondern die praktisch als Schwarzarbeiter hier sich betätigen wollen. Und wie dazwischen sauber geschieden wird, ist mir selber im Augenblick nicht ganz klar. Umso mehr wäre ich daran interessiert, von dir Einzelfälle zu bekommen. Ich verspreche dir, dass wir mit Sorgfalt der Sache nachgehen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Wortmeldungen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zur Wahl des Wehrbeauftragten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die fünfjährige Amtszeit des Wehrbeauftragten endet am 18. März. Der gegenwärtige Inhaber dieses Amtes, unser Freund Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, hat sich bereit erklärt, für eine weitere Amtszeit zu kandidieren. Der Fraktionsvorstand beabsichtigt, einen entsprechenden Vorschlag, wenn die Fraktion zustimmt, darum wird gebeten, einzubringen. Die FDP unterstützt diesen Vorschlag. Die CDU hat erkennen lassen, dass sie einer Wiederwahl zustimmen wird. Ihr wird die Frage vorgelegt und wohl in Kürze beantwortet werden von ihr, ob sie den Vorschlag mit einbringt. Zur Wahl sollten wir möglichst frühzeitig kommen. Es ist deshalb vorgesehen, noch im Januar das auf die Tagesordnung des Bundestages zu setzen. Für die Wahl ist – ungeachtet der Beteiligung der anderen Fraktionen – auf jeden Fall die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages, also die Kanzlermehrheit erforderlich. Wir müssen dann daran denken, dass wir unseren eigenen Wahlvorschlag gut unterstützen. Ich bitte um Zustimmung dazu, dass entsprechend der Beschlussfassung im Fraktionsvorstand heute Morgen im Januar der Vorschlag Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> eingebracht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen, Genossen? Offenbar nicht. Dann frage ich, wer diesem eben von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> dargebrachten Vorschlag zustimmt. Bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung? Stimmenthaltungen? Das sieht von hier aus, als sei das einstimmig. Ich danke.</p>
				<p>Kommen wir zum vierten Punkt. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> zu einem Bericht über die mündliche Verhandlung vorm Bundesverfassungsgericht zum Ersten Ehescheidungsreformgesetz. Mir schien das dringend, weil dies in der Presse angefangen hat und weitergehen wird, und da er unmittelbar zugegen war und die Dinge beurteilen kann, wäre es gut für die Fraktion, dass sie das mitbekommt. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, beim Bundesverfassungsgericht sind, wenn ich richtig informiert bin, etwa zweihundert Verfahren anhängig, in denen vorgetragen wird, dass einzelne Bestimmungen des Ersten Eherechtsreformgesetzes verfassungswidrig seien. Das Bundesverfassungsgericht hat einen Teil dieser Verfahren zusammengefasst und zu ihnen die mündliche Verhandlung angeordnet. Diese mündliche Verhandlung hat in der letzten Woche stattgefunden. Diese Verfahren, die in der mündlichen Verhandlung behandelt worden sind, betreffen Einwendungen gegen die Vorschriften, die sich mit den neuen Scheidungsvoraussetzungen befassen, sowie Einwendungen gegen Vorschriften des Versorgungsausgleichs, soweit dieser Versorgungsausgleich durchgeführt wird in der gesetzlichen Rentenversicherung und in der Beamtenversorgung.</p>
				<p>Der Bundestag hatte, wie ihr euch erinnert, gegen die Stimmen der CDU/CSU beschlossen, diesem Verfahren, dieser mündlichen Verhandlung beizutreten. Mit der Prozessvertretung des Bundestages waren beauftragt der Kollege Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> von der FDP und ich. Was die Scheidungsvoraussetzungen anlangt, so wird unter allen möglichen verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten, die ich hier nicht darstellen will, insbesondere gerügt die in diesen Bestimmungen enthaltenen Fristenregelungen, sowohl die dreijährige Trennungsregelung, die auch eine einseitige Scheidung ermöglicht, insbesondere aber die ja auch im Gesetzgebungsverfahren außerordentlich umstrittene Härteklausel.</p>
				<p>Was den Versorgungsausgleich angeht, so lautet der entscheidende Einwand, dass es sich hierbei um eine Enteignung handele, soweit die Rentenversicherung betroffen ist und um einen Verstoß gegen hergebrachte Grundsätze des Berufsbeamtentums, Artikel 33 Absatz 5. Besonders gerügt wird, dass dieses neue Recht uneingeschränkt auf Altehen angewandt wird und nicht etwa, wie damals bei der Einführung des Zugewinnausgleichs, für eine Übergangsregelung der einseitige Ausschluss des Versorgungsausgleichs möglich ist.</p>
				<p>Das Interesse des Bundesverfassungsgerichts erstreckte sich in der mündlichen Verhandlung insbesondere auf folgende Punkte. Das Verfassungsgericht hat uns gefragt, ob denn die zeitliche Begrenzung der allgemeinen Härteklausel bei den Scheidungsvoraussetzungen auf fünf Jahre wohl richtig sei, insbesondere dann, wenn man in Rechnung stelle, dass solche Härten, die wir als Beispiele für die Anwendung dieser Härteklausel genannt haben, ja auch nach Ablauf einer fünfjährigen Trennung noch auftreten könnten.</p>
				<p>Darüber hinaus, was den Versorgungsausgleich anlangt, hakte das Verfassungsgericht sich insbesondere bei solchen Fallgestaltungen fest, in denen es aufseiten des Anspruchsberechtigten – zum Beispiel infolge Todes vor Eintritt des Versicherungsfalls – zu keinen Versicherungsleistungen kommt, der Anspruchsverpflichtete aber die Anwartschaften verliert durch den Versorgungsausgleich.</p>
				<p>Ihr werdet mich vielleicht fragen, wie ich denn die Prozessaussichten einschätze. Ich versage es mir, ich habe das hier in der Fraktion schon mal ausgeführt, seit der Entscheidung zu 218 solche Prognosen abzugeben. Ich will dazu aber Folgendes ausführen: Mir ist durch die Teilnahme an dieser Verhandlung viel deutlicher als bisher geworden, vor welch ungeheuer schwierige Aufgabe die Verfassung, dieses Verfassungsgericht – bestehend aus acht Richtern – stellt, selbst wenn man bei jedem Richter eine hohe fachliche Qualifikation, eine überaus hohe Intelligenz, eine sehr große Lebenserfahrung und uneingeschränkte persönliche Integrität unterstellt. Die Schwierigkeit, vor der diese acht Richter des Bundesverfassungsgerichts stehen, wenn sie komplexe, umfangreiche und komplizierte Gesetzgebungsmaterien auf ihre Verfassungsmäßigkeit angesichts der ausufernden Interpretation des Verfassungsgerichts sich gestellt sehen, werden eigentlich dann ganz besonders deutlich, wenn es sich um eine Materie handelt wie um die der gesetzlichen Rentenversicherung, eine Materie also, mit der ein Jurist von Haus aus eigentlich nie was zu tun hat, einmal weil er in der gesetzlichen Rentenversicherung selbst nicht versichert ist in der Regel und zum anderen weil nur ganz, ganz wenige Juristen von Berufs wegen sich mit dieser Rechtsmaterie befasst haben.</p>
				<p>Dass dieses Verständnis für das Wesen einer solchen Solidarversicherung wie der gesetzlichen Rentenversicherung bei allen Richtern des Bundesverfassungsgerichts nicht von vornherein unterstellt werden kann, diesen Verdacht bin ich nicht losgeworden. Im Gegenteil, dieser Verdacht hat sich bei mir im Lauf der mündlichen Verhandlung bestätigt und bestärkt.</p>
				<p>Ich hoffe, dass es den Vertretern der Bundesregierung und uns gelungen ist, dem Verfassungsgericht in Bezug auf diesen Punkt einige zusätzliche Einsichten zu verschaffen, jedenfalls aber, dass es gelungen ist, das Verfassungsgericht davon zu überzeugen, dass es sich selbst noch zusätzliche Einsichten verschaffen muss, bevor eine Entscheidung möglich ist. In diesem Zusammenhang darf ich erwähnen, dass für die ASJ, die Arbeitsgemeinschaft Sozialdemokratischer Frauen, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> vor dem Bundesverfassungsgericht –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung, <name type="Organisation" ref="#AsozF">ASF</name> natürlich – vor dem Bundesverfassungsgericht plädiert hat, dass zwei Vertreterinnen des Juristinnenbundes plädiert haben und ein Vertreter des Verbandes der Sozialversicherungsträger.</p>
				<p>Insbesondere die Beiträge der jetzt Genannten waren unter dem Aspekt, den ich zuvor ausgeführt habe, außerordentlich hilfreich. Ich möchte sogar sagen, dass die Plädoyers der von mir eben genannten Frauen der eigentliche Höhepunkt der Verhandlung vor dem Bundesverfassungsgericht waren, und zwar deshalb, weil – wie ich es da schon gesagt habe – wir Männer mit der gebotenen kühlen Distanz plädiert haben, die Frauen das in gleicher Weise getan haben, aber immer durchschimmerte ein überaus wichtiges Maß an persönlicher Betroffenheit, dass letzten Endes erst geeignet ist, Eindruck bei diesen Richtern des Bundesverfassungsgerichts zu erzeugen.</p>
				<p>Als Fazit würde ich allgemein noch hinzufügen wollen, dass es nach meiner Einschätzung sehr notwendig ist, in politisch wichtigen Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht dieses Gericht nicht allein zu lassen, sondern ihm jede Hilfe zuteilwerden zu lassen, zu der die Bundesregierung und zu der wir in der Lage sind. Letzter Satz: Die Bundesregierung hatte ihre Teilnahme und ihre Plädoyers beim Bundesverfassungsgericht in der gewohnten Brillanz vorbereitet und ich fand, dass sowohl Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsAnke_1983-03-29">Fuchs</name> als auch Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> dort in einer Weise aufgetreten sind, die man schlechthin nur als beeindruckend bezeichnen kann. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Fragen, Genossinnen und Genossen? Wenn nicht, dann danke ich und frage zum nächsten Punkt der Tagesordnung, ob jemand etwas Aktuelles, ich meine jetzt im Zusammenhang auch mit unserer dieswöchigen Aufgabe, Aktuelles aus den Arbeitskreisen berichten will oder muss?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Längere Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist nicht der Fall. Dann will ich, bevor wir zu dem Tagesordnungspunkt Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen kommen, noch mitteilen und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wird dazu dann noch einiges Erläuternde sagen, dass heute erstmals der Genosse Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LingenthalRainer">Lingenthal</name> zwischen uns ist, ihr seht ihn jetzt in ganzer Lebensgröße, der in unsere Pressestelle eingetreten ist. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Wir haben den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LingenthalRainer">Lingenthal</name> als Nachfolger für Fritjof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MietzschFritjof">Mietsch</name>, der ausgeschieden ist, um eine andere Tätigkeit zu übernehmen, nebenbei gesagt in der Verantwortlichkeit der Bonner Berlin-Vertretung, gewonnen. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LingenthalRainer">Lingenthal</name> ist gelernter Jurist und gelernter Redakteur, hat in dieser Eigenschaft verschiedene Tätigkeiten ausgeübt, bis er 1977 in die Dienste des Landes Hessen eingetreten ist. Er war nacheinander, teilweise auch zusammen Pressesprecher, Parlamentsreferent und stellvertretender Leiter des Ministerbüros im Hessischen Sozialministerium bei dem Genossen Armin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussArmin">Clauss</name>, der ihn freundlicherweise jetzt beurlaubt hat, damit er seine Tätigkeit in der Pressestelle der Fraktion ausüben kann. Die Pressestelle wird unter Knut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerjungKnut">Terjung</name> noch festlegen, welche Bereiche er in besonderem Maße verantwortlich betreuen wird. Ich bitte darum, dass die Möglichkeiten der guten Zusammenarbeit mit ihm genutzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wünsche ihm und wünsche uns allen gute Zusammenarbeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen dann zum Bericht Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die gedruckte Tagesordnung weist aus, dass wir diese Woche keine Fragestunden haben. Wir beginnen jeweils morgens um neun und versuchen in einem zeitlichen Ablauf, den ich versuchen will gleich darzutun, abends zwischen 21 und 22 Uhr jeweils abzuschließen. Die Mittagspause ist jeweils von 13 bis 14 Uhr am Dienstag, Mittwoch und Donnerstag. Im Rahmen der zweiten Lesung des Haushalts sollen die verschiedenen Entschließungen, die ja in mehr oder weniger großer Zahl vorgelegt werden, begründet werden, damit wir nicht am Ende der dritten Lesung noch mal so ein ganzes Sammelsurium von verschiedenen Punkten haben. Die Entschließungen werden also bei den infrage kommenden Einzelplänen begründet. Abgestimmt wird dann nach der dritten Lesung, wie sich das gehört.</p>
				<p>Über den Ablauf haben wir im Fraktionsvorstand, was die Redebeiträge anbelangt haben wir im Fraktionsvorstand eine Verabredung dahin getroffen, dass die Arbeitskreisvorsitzenden wegen der Redner und wegen der Schwerpunkte, die sie neben den Berichterstattern des Haushaltsausschusses setzen wollen, sich mit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> verständigen, der insofern über den Einsatz und die Reihenfolge der Redner die verantwortliche Debattenführung innehat.</p>
				<p>Nicht auf der Tagesordnung steht bisher das Gesetz über die Änderung des Gesetzes zur Stiftung Hilfswerk für das behinderte Kind. Die CDU überlegt, ob sie bereit ist, das mit auf die Tagesordnung zu nehmen. Ich habe darum gebeten. Die Möglichkeit ist, entweder am Donnerstag nach Abschluss der zweiten Lesung darüber ohne Debatte zu befinden oder aber im Zusammenhang mit dem einschlägigen Haushalt. Falls bei der CDU jemand ist, der dazu reden will, dann schieben wir es in den Haushalt Familie und Jugend hinein. Wir wollen jedenfalls versuchen, das Gesetz, das zum 1. Januar in Kraft treten soll, noch in dieser Woche zu verabschieden.</p>
				<p>Die Debatte beginnt morgen, am Dienstag um 9 Uhr. In einer verbundenen Debatte werden behandelt der Einzelplan 04, 05 und 14. Die erste Runde wird wohl eine Runde der Fraktionsvorsitzenden sein. Für die CDU müssen wir abwarten, wie die sich verständigen. Da ist wohl noch so ein Gerangel im Gang zwischen dem Fraktionsvorsitzenden und dem Kanzlerkandidaten. Das können wir dann abwarten, wann der Letztere, der ja nur von der Bundesratsbank aus sprechen kann, sich in der Debatte äußert. Es ist richtig, wenn gesagt wird, die erste Runde muss ja eine Runde des Bundestags sein. Das entspricht jedenfalls unserem Verständnis.</p>
				<p>Die Einzelpläne 35 »Verteidigungslasten« und 27 »Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen« werden ohne Debatte auch noch am Dienstag behandelt. Keine Debatte bei »innerdeutsche Beziehungen«. Da haben wir vor zwei Wochen erst eine große Debatte zu den Großen Anfragen gehabt.</p>
				<p>Am Mittwochmorgen um neun [Uhr] beginnen wir dann mit dem Geschäftsbereich des Finanzministers in verbundener Debatte. Damit werden behandelt Bundesschuld und allgemeine Finanzverwaltung und ohne Debatte der Einzelplan 20 Bundesrechnungshof. Man muss das besondere Parlamentsverständnis des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in dem Zusammenhang zur Kenntnis nehmen, der – wie man aus den Agenturmeldungen sehen kann – für die gleiche Stunde außerhalb des Parlaments eine Pressekonferenz angekündigt hat, um das Steuerprogramm der Union für die Bundestagswahl 1980 vorzustellen. Das kann unsere Arbeit nicht berühren, aber zur Kenntnis nehmen sollten wir es hier schon.</p>
				<p>Diese Debatte soll begrenzt sein auf zweieinhalb Stunden. Um 11.30 Uhr soll dann Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft – unterbrochen durch die Mittagspause – bis 16 Uhr behandelt werden. Um 16 Uhr wird der Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten aufgerufen. Um 17 Uhr der Verkehrsetat, der bis 18.30 Uhr verbunden mit dem Geschäftsbereich des Bundesministers für Post- und Fernmeldewesen behandelt werden soll. 18.30 Uhr Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. 19.30 Uhr Justiz. Damit wollen wir dann am Mittwoch abschließen. Am Donnerstag um 9 Uhr werden in verbundener Debatte behandelt der Geschäftsbereich des Arbeitsministers und des Jugend-, Familie-, Gesundheitsministers.</p>
				<p>Hier hat die CDU angekündigt, will sie ihre Anträge zu ihrem familienpolitischen Programm in Anträgen zum Haushalt ausdrücken, um deutlich zu machen, wo sie die Schwerpunkte setzt. Da werden wir uns also auf eine langwierige Debatte einstellen müssen.</p>
				<p>Wir hatten vorgesehen für diese verbundene Debatte drei Stunden bis 12 Uhr. Ich habe eben von der CDU die Nachricht bekommen, sie haben etwas Sorge, ob sie mit dieser Zeit ganz hinkommen. Sie haben aber zugesichert, dass über Mittag hinaus – also äußerstenfalls bis 13 Uhr – diese Debatte abgeschlossen sein soll. Sie regen an, dass dafür der für 12 Uhr vorgesehene Geschäftsbereich Forschung und Technologie und für 15 Uhr vorgesehene Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft jedenfalls nach ihren Vorstellungen kürzer behandelt werden können. Wir müssen einmal sehen, wie sich das am Ablauf am Donnerstagmorgen darstellt. Jedenfalls soll um 16.30 Uhr dann der Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit mit seinem Haushalt drankommen, zwei Stunden. 18.30 Uhr dann der Innenminister in verbundener Debatte mit Einzelplan 33 und 36, das ist Versorgung und zivile Verteidigung.</p>
				<p>Anschließend dann, und da ist eine Debatte bisher nicht vorgesehen, der Einzelplan 01, 02, 03, 19 Bundesverfassungsgericht und das Haushaltsgesetz 1980. Damit soll dann die zweite Lesung am Donnerstag abgeschlossen werden.</p>
				<p>Freitagmorgen werden wir für die dritte Lesung des Haushalts zwei Stunden haben, weil etwa um 11 Uhr eine Erklärung der Bundesregierung zu den Ergebnissen der Ministerkonferenz der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> in Brüssel vorgesehen ist und daran noch eine Runde Debatte sich anschließen wird. Das ist so berechnet, dass wir – wie es ohnehin für die dritte Lesung zunächst vorgesehen war – spätestens um 13 Uhr abschließen können.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, für andere Dinge ist in dieser Woche kein Platz. Wir müssen uns darauf einstellen, dass sämtliche – bis auf die zuletzt genannten – sämtliche Einzelpläne strittig sind. Wir werden fortlaufend, wenn die einzelnen Pläne beraten sind, abzustimmen haben. Wir brauchen also eine gute Anwesenheit im Plenum und wir müssen damit rechnen, dass über die beiden fest vorgesehenen namentlichen Abstimmungen, nämlich am Dienstagabend zum Einzelplan 04 und am Freitagvormittag zum Gesamthaushalt in der dritten Lesung, sich aus dem Ablauf der Debatte die Notwendigkeit ergeben kann, weitere namentliche Abstimmungen auch von unserer Seite zu beantragen. Es wäre gut, wenn jeder sich darauf einstellte, dass diese letzte Sitzungswoche des Jahres noch einmal volle Anwesenheit ohne Einschränkung erforderlich macht. Vielen Dank.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht zu diesem Bericht? Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> über seinen Bericht zweite und dritte Lesung des Haushalts 1980.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte versuchen, es ziemlich kurz zu machen. Aber so zehn Minuten Aufmerksamkeit muss ich von euch schon erbitten. Vor uns liegt eine harte Woche, denn schließlich handelt es sich um die letzte Haushaltsdebatte in dieser Legislaturperiode. Die Opposition hatte ursprünglich die Absicht gehabt, aus dieser letzten Haushaltsdebatte ein großes Spektakulum zum Auftakt des Wahljahres 1980 zu machen, und zwar das zwei Wochen lang. Diese Kräfte innerhalb der Opposition haben sich nicht durchgesetzt, und zwar deshalb nicht, weil wir zum ersten Mal seit Bestehen der Bundesrepublik die Chance haben, als Parlament die Voraussetzungen dafür zu schaffen, dass der Haushaltsplan nach dem Grundgesetz fristgerecht in Kraft gesetzt werden kann. Das heißt also vor dem 31.12. dieses Jahres.</p>
				<p>Ich darf einige Bemerkungen machen zu dem Stand der Haushaltsberatungen und zu dem Verlauf der Haushaltsberatungen. Die Mehrheit im Haushaltsausschuss hat den Kurs der Bundesregierung und damit den Kurs des Bundesfinanzministers nachdrücklich unterstützt. Jeder von euch weiß, dass dieser Kurs auf eine maßvolle Konsolidierung gerichtet ist, und zwar so maßvoll, dass durch Sparmaßnahmen keine wirtschaftlichen Einbrüche in irgendwelchen Bereichen erfolgen, sondern bestenfalls dort gespart werden sollte und konnte, wo jetzt bereits bestimmte Überhitzungserscheinungen vorhanden sind.</p>
				<p>So hat dann der Haushaltsausschuss 2,2 Milliarden D-Mark gestrichen. Er hat sie nicht gestrichen aus einer übertriebenen buchhalterischen Sparsamkeit, sondern er hat sie gestrichen, um neuen politischen, finanzpolitischen Handlungsspielraum zu schaffen, so wie es die Haushaltspolitiker dieser Fraktion auch ständig gesagt haben, wenn sie über Sparsamkeit gesprochen oder geschrieben haben. Neben diesen 2,2 Milliarden, die wir gestrichen haben, haben wir nämlich 1 Milliarde 640 Mio. über den Regierungsentwurf hinaus in den Haushaltsplan eingestellt. Da handelt es sich um Ausgaben, die unausweichlich sind. Ich nenne nur einige: Stützung der Steinkohle; humanitäre Hilfe/Kambodscha; Erhöhung der Treibstoffkosten, insbesondere bei der Bundeswehr; Heizkostenzuschussgesetz; Entwicklungshilfe. Über 100 Mio. D-Mark sind auf den Einzelplan 23 draufgekommen und das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin schon als Abschlussgeste gegenüber dem jüdischen Volk bezeichnet hat. Wir können davon ausgehen, dass diese Abschlussgeste von allen drei Fraktionen in der zweiten Lesung getragen und dann nachher verabschiedet wird.</p>
				<p>Wenn ich jetzt mal die 2,2 Milliarden, die gestrichen worden sind, und die 1,64 Milliarden saldiere, dann bleiben unter dem Strich knappe 560 Mio. übrig, um die das Haushaltsvolumen abgesenkt worden ist, ein angesichts eines Haushalts von über 210 Milliarden Mark geradezu lächerlicher Betrag. Aber immerhin, dieser Betrag und die durch die letzte Steuerschätzung vorausgesagten Steuermehreinnahmen in Höhe von 2,8 Milliarden Mark und Verwaltungsmehreinnahmen von 330 Mio. D-Mark ergeben zusammen 3 Milliarden 690 Millionen. Um diesen Betrag konnte die Nettokreditaufnahme abgesenkt werden. Ihr findet das – nebenbei gesagt – alles in den Materialien mit dem blauen Einband. Nur die letzte Entwicklung Abschlussgeste, die sich erst auf dem Bundesparteitag und durch einige Telefongespräche von dort aus und heute in der Fraktionsvorstandssitzung abgezeichnet hat, ist noch nicht berücksichtigt.</p>
				<p>Die Nettokreditaufnahme von 24,5 Milliarden Mark rund ist immer noch, liebe Genossinnen und Genossen, verhältnismäßig hoch. Sie lässt sich mit antizyklischer Haushaltspolitik kaum begründen, wie wir das in den früheren Jahren tun konnten. Dabei muss man allerdings berücksichtigen, dass auch der Haushalt nicht ruckartig und plötzlich auf die unterschiedlichen wirtschaftlichen Situationen reagieren kann. Er ist zwar ein wesentliches Mittel der Konjunkturpolitik, aber auch er hat eine Struktur, die man nicht beliebig verändern kann. Man kann von einer hohen Nettokreditaufnahme nicht ruckartig herunter, sondern man kann bestenfalls herunter in einem Gleitflug. Allerdings müssen wir aufpassen, dass wir während dieses Gleitfluges nicht in den Aufwind neuer Wünsche hineingeraten, und wenn schon neue Wünsche geäußert werden, dann wäre es zukünftig ganz gut, wenn der Deckungsvorschlag gleich mitgeliefert würde. Wir können nicht alles das, was wir fordern, beim Bundesfinanzminister zur Erledigung abgeben. Der kann nämlich auch nur rechnen und verteilen und nicht zaubern.</p>
				<p>Wir waren während der Haushaltsberatungen unter einem starken Druck der verschiedenen Gruppen und Institutionen innerhalb unserer Gesellschaft. Obwohl nur 560 Mio. gekürzt worden sind, hat es natürlich immer an der einen oder anderen Stelle wehgetan. Es hat auch uns wehgetan, aber eine Zurückführung der Nettokreditaufnahme ist in der gegenwärtigen konjunkturellen Situation auch ein politischer Wert, den man nicht völlig außer Acht lassen konnte und auch nicht außer Acht lassen sollte.</p>
				<p>Leider mussten wir feststellen, dass manchmal die Erwartungshaltungen, die in weiten Kreisen der Gesellschaft sich mit dem Haushalt verbinden, auch bei einzelnen Ressorts durchaus vertreten sind. Wenn es eine Rückführung der Nettokreditaufnahme – ich spreche nicht von einer Konsolidierung, denn bei über 24 Milliarden Schuldaufnahme 1980 kann man schlecht von einer Konsolidierung sprechen – mäßig betrieben wird, dann in allererster Linie auch deshalb, weil natürlich die Zinszahlungen in den kommenden Jahren uns außerordentlich stark belasten werden. Bereits im nächsten Jahr werden wir 13,5 Milliarden D-Mark an Zinsen zahlen. Das baut sich bis 1983 auf 21,6 Milliarden D-Mark auf.</p>
				<p>Ich sage hier ganz ehrlich, dass in diesem Betrag für jeden Sozialdemokraten auch ein Umverteilungseffekt steckt, und zwar ein negativer Umverteilungseffekt. Denn Zinsen fließen zu denen hin, die Geld übrighatten, um es anderen leihen zu können und wenn ihr euch mal anschaut, welches –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, ich kann auch Schluss machen. Aber es wäre vielleicht ganz schön, so ein bisschen Einstellung. Ich weiß, dass Haushaltsfragen in der Fraktion und auch im Plenum nicht sehr gefragt sind, weil ihr immer noch davon ausgeht, so etwa wie ich es auf dem Bundesparteitag gehört habe: na, wenn der Wille vorhanden ist, dann ist auch das Geld vorhanden. Leider sieht es also so nicht aus. Wille und Geld haben nichts miteinander in diesem Zusammenhang zu tun.</p>
				<p>Wenn ich einmal –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>von der großen Umverteilungsmaßnahme ausgehe, die in der sozialliberalen Koalition beschlossen wurde, nämlich vom Kindergeld, das etwa mit 16 Milliarden D-Mark anzusetzen, so wird die Zinszahlung bereits über dem Kindergeld liegen und bei der gegenwärtig gegebenen Schuldenstruktur fließen diese Zinsen in allererster Linie an Großbanken, Versicherungsgesellschaften und andere institutionellen Geldanleger. Der sogenannte kleine Mann bekommt davon verhältnismäßig wenig. Dennoch stehen wir haushaltspolitisch gut da. Wir haben nämlich in diesem Jahr versucht, die Opposition zu packen. Wir haben sie beim Wort genommen und wollten einmal feststellen, wie ernst denn nun eigentlich ihre Konsolidierungsbemühungen sind, von denen sie ja ständig sprechen, ohne aber durch entsprechende Beschlüsse zu einer solchen Konsolidierung beizutragen. Ich kann euch nur sagen, sie haben zwar den Mund gespitzt, aber sie haben nicht gepfiffen. Sie haben eine Reihe von Kürzungsanträgen, die die Koalition im Haushaltsausschuss gestellt und auch durchgesetzt hat, nicht mitgemacht, und zwar aus Sonderinteressen oder aus partikularen Interessen heraus. Sie haben ja zu einer Interessensituation ein ganz anderes Verhältnis als wir. Das betraf zum Beispiel den Verteidigungsbereich, aber auch solch eine sicherlich nicht ganz leicht zu entscheidende Frage wie Straßenbau und Hochschulbau.</p>
				<p>Hingegen wollten sie Kürzungen vornehmen an Titeln, die nur durch Schätzung festgelegt werden können. Das heißt, was immer auch drinsteht im Haushaltsplan, die gesetzlichen Maßnahmen müssen natürlich bedient werden und werden auch bedient. Oder sie wollten im Kohlebereich 400 Mio. streichen. Das sind jene 400 Mio., die das Land Nordrhein-Westfalen für die besondere Belastung Kohle erhält und auch erhält zum Ausgleich für die weggefallene Lohnsummensteuer. Oder sie wollten bei der Bundesanstalt, bei dem Zuschuss für die Bundesanstalt für Arbeit 300 Mio. streichen und dann letztlich die globale Minderausgabe noch um 750 Mio. erhöhen und damit praktisch das Budgetrecht des Parlaments und auch die Budgetpflicht des Parlaments beim Bundesfinanzminister abgeben.</p>
				<p>Wenn wir die globale Minderausgabe so hoch ansetzen, dass letztlich der Bundesfinanzminister zu entscheiden hat, aus welchen Titeln sie zu erwirtschaften ist, dann ist das Budgetrecht des Parlaments total unterlaufen. Wir haben jetzt 2,5 Milliarden globale Minderausgabe. Wir haben insgesamt einen Betrag bewegt, der etwa der globalen Minderausgabe jetzt schon entspricht. Denn allzu groß ist der Spielraum des Parlaments nicht.</p>
				<p>Man kann also feststellen, dass die Opposition kein haushaltspolitisches Konzept hat, sondern dass sie bestenfalls einige polemische, mehr auf den Wahlkampf gezielte Sentenzen von sich geben wird. Aber das brauche ich euch im Einzelnen nicht darzulegen. Das habt ihr in den früheren Haushaltsdebatten gehört und das werdet ihr in der Haushaltsdebatte in dieser Woche in verstärktem Maß zu hören bekommen.</p>
				<p>Hier muss in der Haushaltsdebatte deutlich werden, dass wir die finanzpolitische Verantwortung getragen haben, dass sie von uns wahrgenommen wird und dass wir mit unserer Finanzpolitik in den letzten drei Jahren und damit auch gleichzeitig in den letzten vier Jahren, denn wir sprechen ja über den Haushalt 1980, im Wesentlichen unser Programm erfüllt haben. Wir dürfen uns nicht in die Ecke drängen lassen, dass wir diejenigen sind, die Schulden gemacht haben, sondern wir müssen darauf hinweisen, dass wir unsere Gesellschaft, unseren Staat über so schwieriges weltwirtschaftliches Fahrwasser unbeeinträchtigt hindurchgebracht haben, dass der soziale Konsens in unserer Gesellschaft gehalten hat, dass wir weiter unsere Infrastruktur entwickelt haben, dass wir unsere Wissenschaft weiter vorangebracht haben und damit beste Voraussetzungen für eine zukünftige positive Entwicklung geschaffen haben.</p>
				<p>Ich darf, liebe Genossinnen und Genossen, an euch eine freundliche Bitte richten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat sie auch bereits gesagt, an euch gerichtet. Benutzt bitte die Haushaltsdebatte nicht dazu, unterschiedliche Standpunkte, die in der einen oder anderen Frage innerhalb der Fraktion, aber auch innerhalb der Koalition gegenwärtig noch vorhanden sind, nun vor dem Plenum und vor der Opposition zu artikulieren und in der Debatte auszutragen. Ich meine hier in allererster Linie das Steuersenkungsgesetz 1981. Da gibt es ja noch eine Reihe von unterschiedlichen Auffassungen. Ich glaube, wir Sozialdemokraten sind noch nicht auf einen Nenner gekommen, das müssen wir zunächst erst einmal tun und dann müssen wir mit der FDP auf einen Nenner kommen, und dann können wir das Gesetz vorlegen. Das muss nicht in der Debatte ausgetragen werden. Den anderen keine Lücke bieten, in die sie einen Keil hineintreiben können, um unsere erfolgreiche Arbeit dennoch konterkarieren zu können. Es kommt also an auf Geschlossenheit und auf Selbstbewusstsein. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat bereits gesagt, es werden keine anderen Anträge von denen angenommen. Es gibt nur einen einzigen Antrag und das wird ein interfraktioneller Antrag sein, der nun die Abschlussgeste gegenüber dem jüdischen Volk – seit mehreren Jahren besteht dieses Problem schon – endgültig regeln wird.</p>
				<p>Die Debatte ist, soweit man eine Debatte dieses Umfangs überhaupt steuern und vorbereiten kann, vorbereitet worden. Die Themen sind aufgelistet. Mit den Arbeitskreisvorsitzenden ist gesprochen worden. Es sind Debattenredner vorgeschlagen worden. Ich würde euch herzlich bitten, den Berichterstattern, die in einer schweren Arbeit, denn wir haben verhältnismäßig kurz nur beraten, dafür aber sehr lang, was den einzelnen Etat anging, den Berichterstattern die Gelegenheit zu geben, über ihre Arbeit vor dem Plenum zu berichten. Fachleute stehen zur Verfügung. Aber insgesamt möchte ich an die Fraktion die Aufforderung und die Bitte richten, Haushaltsdebatten sind nicht nur eine Angelegenheit der Mitglieder des Haushaltsausschusses und der Obleute der Fachausschüsse. Haushaltsdebatten sind eine Angelegenheit des ganzen Parlaments und es wäre sehr schön, wenn derjenige, der die Debatte ein bisschen zu steuern hat, zurückgreifen könnte auf viele sachkundige, gute Beiträge, die vorbereitet worden sind, auch wenn sie nicht immer dann vor dem Plenum gehalten werden können.</p>
				<p>Wir haben uns für die dritte Lesung darauf verständigt, und ich möchte euch das vorschlagen, dass ich den Standpunkt der Fraktion erläutere. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> wird in dem Abschnitt 08, 60 und 32 Bundesschuld unseren finanzpolitischen, haushaltspolitischen Standpunkt darlegen. Ich glaube, liebe Genossinnen und Genossen, wenn wir diese letzte Haushaltsdebatte gut überstehen, schaffen wir auch eine gute Voraussetzung für das, was im nächsten Jahr von uns allen verlangt wird. Ich weiß zwar, dass solche Appelle nicht allzu viel Erfolg haben und dass dann nachher das Restaurant voller ist als der Plenarsaal, aber man lässt doch nicht nach, immer wieder zu appellieren und mehr bleibt einem ja auch nicht übrig. Man kann die Leute schließlich nicht mit Ketten und mit der Peitsche in den Plenarsaal hineintreiben. Aber es wäre schon gut, wenn viele diese Debatte verfolgten, um durch sachdienliche Hinweise unsere Sprecher in die Lage zu versetzen, eine gute Debatte hinlegen zu können. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> und bitte ihn, es sich nicht so sehr zu Herzen zu nehmen, dass es hier manchmal schwierig war, während dieses Berichts überhaupt Gehör zu finden. Wortmeldung Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, trotz der Bitte von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, keine weiteren Anträge zu stellen, möchte ich doch noch einen Antrag an euch richten. Es ist zwar richtig, Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>], wie du gesagt hast, dass die Zinsen immer zu denjenigen gehen, die das Geld hatten, welches zu leihen. Aber es ist natürlich dann nicht richtig – jedenfalls moralisch – Schulden zu machen, wenn man Geld denen geben will, die überhaupt nichts haben. Für die will ich eine Lanze brechen, nämlich für die Entwicklungsländer.</p>
				<p>Wir haben auf dem Bundesparteitag bestimmte Bereiche, etwa Komplex Nachrüstung oder Energiepolitik, deshalb so intensiv diskutiert, weil – ich hatte den Eindruck auf diesem Parteitag stärker als sonst – die Bereitschaft aufseiten der Fraktionsführung und der Regierung war, die Parteitagsbeschlüsse umzusetzen. Vielleicht deshalb auch der Versuch, in bestimmten Bereichen keine Beschlüsse endgültiger Art zu haben, aber auf der anderen Seite um notwendige Beschlüsse lange und intensiv zu diskutieren.</p>
				<p>Auf dem Bundesparteitag ist beschlossen worden, dass bis 1985 – also früher als ursprünglich vorgesehen – der Anteil von 0,7 Prozent unseres Bruttosozialprodukts an der Entwicklungshilfe erreicht werden sollte. Dazu steht in dem blauen Bändchen, das die Haushaltspolitiker uns verdienstvollerweise gemacht haben, auf Seite 3 zu dem Einzelplan 23: Auch 1980 wird es trotz der hohen Steigerungsraten nicht möglich sein, der internationalen Forderung, 0,7 Prozent des Bruttosozialprodukts für öffentliche Entwicklungshilfe bereitzustellen, entscheidend näher zu kommen. Im <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> nimmt man bei geänderten Berechnungsmethoden für 1983 im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung einen erreichten Wert von 0,4 Prozent an. Wenn wir bis 1985 0,7 Prozent erreichen wollen, wenn wir diesen Parteitagsbeschluss ernst nehmen wollen, meine ich, so ist jetzt die Notwendigkeit gegeben, noch in diesem Haushalt die Mittel zu erhöhen. Ich möchte deshalb den Antrag stellen, dem Beschluss des Parteitags entsprechend den Anteil der Entwicklungshilfe am Bruttosozialprodukt von 0,7 Prozent bis 1985 zu erreichen, wird der Einzelplan 23 noch für das Haushaltsjahr 1980 erhöht.</p>
				<p>Nun wäre es sicherlich eine Überforderung der Fraktion, hier Anträge im Einzelnen zu stellen. Es wäre sicherlich auch nicht sinnvoll, nur zu sagen, wir wollen mehr Geld ausgeben, ohne anzudeuten wofür. Ich will deshalb wenigstens in fünf Punkten sagen, wo die Ansätze sein müssten, die in etwa zusammengefasst ein Volumen von 250 Millionen D-Mark erreichen würden und es uns deshalb möglich machen würden, aufgrund konkreter solider Entwicklungsprogramme den Parteitagsbeschluss zu realisieren. Da ist es einmal möglich, die Mittel für die Steigerung der technischen Zusammenarbeit zu erhöhen, wie es die Arbeitsgruppe Wirtschaftliche Zusammenarbeit schon mehrfach in Tendenzbeschlüssen festgehalten hat.</p>
				<p>Zweitens besteht die Möglichkeit, den Technologietransferfonds aufzustocken, oder Mittel einzustellen, die 1980 erst mal fällig wären, der auf der Wiener Technologiekonferenz beschlossen worden ist.</p>
				<p>Drittens ist es möglich, das sogenannte zweite Fenster für das integrierte Rohstoffprogramm zugunsten der Entwicklungsländer zu beschließen, wofür die Bundesregierung in Manila grundsätzlich eine Zustimmung gegeben hat.</p>
				<p>Viertens könnten wir für das Südeuropaprogramm, das schon mehrfach im Haushalt drinstand, allerdings mit einem Leertitel, endlich einmal 50 Millionen D-Mark einsetzen. Auch dazu ist ja in Berlin ein konkreter Beschluss gefasst worden.</p>
				<p>Und fünftens hätten wir endlich einmal die Chance, ernstzumachen mit dem Argument, das in der Energiedebatte immer wieder eine Rolle spielte, man müsse hier Atomkraftwerke bauen, damit wenigstens für die Entwicklungsländer die Ausbeutung der herkömmlichen Energiequellen möglich bliebe. Dazu könnte man endlich einmal den Fonds für die regenerative Energiegewinnung in den Entwicklungsländern mit 50 Millionen D-Mark versehen, eine Forderung, die schon oft beschlossen worden ist, aber nie real verwirklicht worden ist. Dies wären zusammen rund 200 Millionen, vernünftig ausgegeben, nicht aus dem Fenster geschmissen und ein Beitrag dazu noch rechtzeitig und die letzte Chance, mit einem ordentlichen Haushalt vor der Bundestagswahl 1980 mit dem Parteitagsbeschluss ernstzumachen. Ich möchte deshalb bitten, diesem Antrag die Zustimmung zu geben. Danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt eine Reihe Wortmeldungen zu diesem Punkt. Bleiben wir zunächst dabei, weil es sonst sinnlos wäre, jetzt auf irgendwas anderes überzuspringen. Ich möchte nur darum bitten, nicht zu glauben, man könne hier die Parteitagsdiskussion dadurch fortsetzen, dass wir den Haushaltsplan kaputtmachen. Und wir würden ihn kaputtmachen, Genossinnen und Genossen, wenn wir der Meinung sind, wir können jetzt schnell noch in zweiter und dritter Lesung etwas hineinpassen. Alle werden diesen Parteitagsbeschluss ernst nehmen, bei allen Zweifeln daran, ob die gesetzte Jahreszahl gelingt. Aber den Witz, den traurigen Witz, ich erlaube mir, das zu sagen, am Vortag der Haushaltsplanberatungen zweite und dritte Lesung so ein paar Milliönchen da herein zu pumpen, bitte Genossen, lasst uns, wenn die Faschingszeit ist, Spaß mit treiben, aber nicht jetzt schon vor dem Haushaltsplan. Wortmeldung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>: Genossinnen und Genossen, der Gesamthaushalt hat eine Steigerungsrate von 5,5 Prozent. Die Bundesregierung hat den Einzelplan 23 ausgestattet mit einer Steigerungsrate von 12,5 Prozent. Wir haben in diesem Jahr die Titel, die nach menschlichem Ermessen im nächsten Jahr notleidend zu werden drohen, noch mal aufgestockt um rund 100 Millionen, sodass der Einzelplan 23 jetzt eine Steigerungsrate im Baransatz von rund 14,8 Prozent hat. Er liegt also weit über den anderen Einzelplänen und weit über dem gesamten Bundeshaushalt. Die Verpflichtungsermächtigungen erreichen im Jahr 1980, im Haushalt 80 ein Volumen von über 8 Milliarden D-Mark, davon allein 2,6 Milliarden zusätzlich für die internationale Entwicklungsorganisation, aus der die berühmten weichen Kredite mit den weichen Konditionen für die ärmsten Entwicklungsländer kommen.</p>
				<p>Wir haben sämtliche Titel so abgeklopft, dass der Baransatz im nächsten Jahr bei allen einzelnen Titeln voll ausreicht. Die Probleme, die Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> angesprochen hat, sind heute Morgen von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> bereits angesprochen worden. Die Bundesregierung hat in diesem Jahr dann, wenn im Bereich des Einzelplans 23 einzelne Titel oder Projekte oder Maßnahmen notleidend zu werden drohten, ich denke an das Türkeiprogramm und Ähnliches, sofort Hilfestellung geleistet und die entsprechenden Mittel entweder im Nachtragshaushalt oder durch zusätzliche Mittelzuführung an den Einzelplan 23 in diesem Jahr immerhin aus dem Plafond des Gesamthaushalts von 170 Millionen gedeckt.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, wenn das Gerippe dieses Haushalts bestehen bleiben könnte und würde die Fraktion bitten, dem Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> nicht zu folgen, denn dann käme manches, was wir mühsam zusammengeholt haben, wieder ins Rutschen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Ich habe für den Arbeitskreis aus der heutigen Obleutesitzung zu berichten, dass wir Spontananträgen zu diesem Haushalt [19]80 keine Zustimmung geben könnten. Wir haben von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name> im Fraktionsvorstand eine ähnliche Erklärung gehört wie eben. Wir wissen, dass, wenn unsere Bundesregierung die chinesische Situation anerkennen wird, China also zum Entwicklungsland erklärt wird, wir Aufgaben vor uns hätten, die nicht zu übersehen sind in ihrer Beträchtlichkeit. So was würde von der politischen Entscheidung der Bundesregierung her dann Summen erfordern, die notfalls – sollten sie für [19]80 gelten – in einem Nachtragshaushalt bewegt werden müssen. Das, was von außen her kommt, kann also für uns noch brisant genug werden. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich widerspreche nicht im Einzelnen deinen wesentlichen hier aufgezählten Punkten, aber die Unterstützung können wir vom Arbeitskreis I nicht geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Nachdem das Sachlich-Fachliche schon von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name> zu diesem Thema gesagt worden ist, wollte ich eigentlich nur noch mal daran erinnern, dass wir eine schon schwierige Operation hinter uns haben. Wenn ich daran denke, dass das Kabinett von sich aus den Entwicklungshilfeetat noch einmal gegenüber den Vorschlägen, die es zunächst gegeben hat, verbessert hat und dabei auch für die kommenden Jahre eine Steigerungsrate sich vereinbart hat für den Entwicklungshilfeetat, die etwa auf der Linie des Doppelten der Steigerungsraten des Haushalts allgemein liegen soll und dann in den Beratungen des Haushaltsausschusses – wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name> berichtet hat – der Haushaltsausschuss aufgrund unserer Initiative noch einmal was zugelegt hat, finde ich, können wir uns zu dem bekennen, dass dies eine erfolgreiche Operation der Steigerung des Entwicklungshilfeetats geworden ist, die wir so beschließen sollten und jetzt nicht aus dem Stand noch etwas hinzufügen können.</p>
				<p>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, ich hoffe, ich mache keine Indiskretion, wenn ich wiederhole, was du in der Vorstandssitzung heute Morgen gesagt hast, als du einleitend zu deinen Bemerkungen zu diesem Plan gesagt hast: Wir Entwicklungshilfepolitiker können diesmal zufrieden sein. Wir sind ja gut behandelt worden. Ich denke, wir sollten auch so für dieses Jahr verfahren. Wir haben noch schwierige Aufgaben in den nächsten Jahren auf diesem schwierigen Gebiet vor uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich mache es kurz. Ich habe nie einen Hehl daraus gemacht, dass ich die Steigerung der Entwicklungshilfe für notwendig halte. Aber jetzt hat es eine Einigung gegeben für den kommenden Haushalt nach den Beratungen des Haushaltsausschusses über 14 Prozent und man kann mit Fug und Recht nach draußen sagen, dass noch nie innerhalb des Zeitraums einer mittelfristigen Finanzplanung so hohe Steigerungsraten wie jetzt vorgesehen sind. Genossinnen und Genossen, das sollte erst mal offensiv nach draußen vertreten werden. Außerdem haben wir sichergestellt durch Verbesserung der Planungsverfahren, dass diese Mittel auch abfließen, anders als früher, wo oft sehr große Beträge übriggeblieben sind.</p>
				<p>Wer den Parteitag mit seinem Beschluss ernstnimmt, Genossinnen und Genossen, der sollte versuchen, in der nächsten Zeit, in der vor uns liegenden Zeit dem Finanzminister den Rücken freizuhalten sowohl bei der Einnahmenseite als auch bei der Ausgabenseite. Diese Steigerungsrate ist hauptsächlich ein Problem der mittelfristigen Finanzplanung. Wenn wir dem Finanzminister Bewegungsspielraum erhalten, kann man sich bei der nächsten Finanzplanung nochmals über dieses Thema freundschaftlich unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich zunächst mal sehr dagegen wenden, dass der Versuch von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, den Beschluss von Berlin so schnell wie möglich in politische Praxis umzusetzen, hier in den Karnevalsbereich verschoben wird. In Anbetracht der Problematik, um die es geht, scheint mir das nahezu makaber zu sein.</p>
				<p>Ich will ja gar nicht bestreiten, dass hier eine Steigerungsrate vorgesehen ist und die nicht unerheblich ist, aber wir wissen, dass die Steigerungsrate von 15 Prozent nicht ausreichen wird, wenn sie fortgesetzt wird, nicht ausreichen wird, um den Parteitagsbeschluss von Berlin tatsächlich zu verwirklichen. Nun lässt sich ja sicherlich darüber streiten, wie man das in der Praxis am besten macht. Niemand will den Haushaltsplan kaputtmachen, wie das hier so angesprochen wurde. Das ist ja die Absicht von niemandem hier. Man kann ja durchaus darüber sprechen, wie man das macht. Wir könnten zum Beispiel heute uns hier auch darauf einigen, dass das Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit die Arbeit jetzt daran fortsetzt, welche Projekte kurzfristig noch zusätzlich gefördert werden könnten und wir in einem Nachtragshaushalt schon für 1980 noch weitere Mittel zur Verfügung stellen. Das muss ja nicht so sein, dass nun am Vortag diese Dinge endgültig geklärt werden. Es gibt ja auch andere Möglichkeiten. Aber ich bin schon der Auffassung, dass schon für 1980 eine Erhöhung vorgesehen werden sollte und auch heute hier beschlossen werden sollte, entsprechend dem Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Er hat ja darüber gesprochen, dass wir in Berlin eine ganze Reihe von wichtigen Beschlüssen gefasst haben. Die Erfüllung und Durchführung dieser Beschlüsse wird dem Einen oder Anderen nicht leichtfallen. Es ist ja wohl klar, dass das für alle gilt. Wer irgendwo Bauchschmerzen hat, wird sie zurückstellen müssen und sich daran wohl beteiligen, dass diese Beschlüsse auch in die Tat umgesetzt werden. Das gilt dann wohl auch für diesen Beschluss mit den 0,7 Prozent des Bruttosozialprodukts und ich möchte nachdrücklich dafür eintreten, dass dem Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier entsprochen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben im Vorfeld dieses Haushaltsplans in verschiedensten Gremien der Fraktion, dann im Haushaltsausschuss hart um diese 14,7 Prozent gefightet. Wir haben die durchgesetzt. Ich finde es unangenehm, dass Leute, die in dem ganzen Entscheidungsprozess nicht mitgewirkt haben, jetzt einen Antrag stellen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>sodass nach außen, sodass nach außen der Eindruck entsteht, dass Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> und so weiter und so fort Parteitagsbeschlüsse nicht ernst nehmen. Ich halte das für eine unangenehme Aktion, die wirklich in unseren Rücken fällt, und ich bin ganz dagegen, dass wir das hier beschließen. Ich bin dafür, dass wir im nächsten Jahr wieder zulegen in dem Umfang und ich verspreche dem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, dass wir wieder die Auseinandersetzung bekommen, wenn er das nicht ernstnimmt, was der Parteitag wollte. Aber ich bin ganz dagegen, jetzt aus der Hüfte zu schießen, um sich interessant zu machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>. Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], das Problem der Entwicklungshilfefinanzierung ist – und das haben wir alle seit vielen Jahren gelernt und der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name> weiß das besser als irgendjemand sonst – keine Frage der kurzfristigen Baransatzerhöhung, sondern eine Frage der Verpflichtungsermächtigungserhöhung. Und ich sage euch, wer jetzt aus der Hüfte geschossen eine Erhöhung des Baransatzes verlangt, wird in kurzer Zeit – nämlich am Ende des nächsten Jahres – den Entwicklungsminister fragen, warum die Baransätze nicht abgeflossen sind. Das heißt, wer den Parteitagsbeschluss ernstnimmt, und wir tun das, der muss im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung des Haushalts des nächsten Jahres mit dem Bundesfinanzminister darüber reden, wie die Verpflichtungsermächtigungen aussehen.</p>
				<p>Wer weiß, dass Entwicklungspolitik auch im Bereich der Finanzen gemacht wird durch Verpflichtungsermächtigungen, der kann jetzt, wenn er redlich ist, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], nicht aus der Hüfte geschossen eine Erhöhung des Baransatzes verlangen. Verpflichtungsermächtigungen sind das politische Thema, wenn man den Parteitagsbeschluss ernstnimmt. Verpflichtungsermächtigungen, darüber muss geredet werden im nächsten Haushalt. Jetzt Baransatzerhöhungen kurzfristig zu beschließen, bringt niemandem etwas und ich sage zuletzt dem Entwicklungsminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nicht dazu beitragen, dass hier querbeet debattiert wird. Aber es gibt ja jetzt eine Gelegenheit, noch mal auf den Punkt zu kommen, den Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> vorhin in seinem Vortrag dargelegt hat.</p>
				<p>Wir können zwar Einzelplan für Einzelplan beraten und bei jedem Einzelplan fällt uns mit Sicherheit etwas ein, was verbessert werden könnte oder müsste. Aber der Punkt, über den wir debattieren beim Haushalt 1980, ist die Verschuldung.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, noch mal die drei Zahlen: 24 Milliarden Mark pumpen wir uns, dafür bezahlen wir 14,5 Milliarden Mark Zinsen und 16 Milliarden Mark macht das Kindergeld aus. Wenn man sich das mal im Verhältnis zueinander ansieht, dann sind wir auf einen Punkt gekommen, wo das so nicht weitergeht. Das kann nicht nur eine Angelegenheit der Haushaltspolitiker sein. Das ist eine Angelegenheit der Fraktion und der Bundesregierung. Wir sind hier irgendwann am Schluss der Fahnenstange. Das riecht nach einem Haushaltssicherungsgesetz und da müssen wir diszipliniert vorgehen, um den Haushalt 80 über die Runden zu kriegen. Denn in [19]81 wird das ganz schlimm. Da haben wir Zinsen zu zahlen von 21 Milliarden D-Mark. Da wird die Schere zwischen Zinszahlung und Nettokredit unheimlich eng. Wir werden das in diesem Jahr noch einmal mit Verbalakrobatik einigermaßen hinkriegen und erklären können. Aber wir sind in einer konjunkturellen Lage, in der solche Kreditaufnahmen eigentlich nicht möglich sind. Wer das nicht begreift, der kann natürlich hier Anträge stellen. Aber das gilt nicht nur für Kollegen aus der Fraktion, sondern das gilt auch für die Ressortminister.</p>
				<p>Wenn wir den Haushaltsentwurf der Bundesregierung unverändert so verabschiedet hätten, dann hätten wir die Nettokreditaufnahme nicht gesenkt, sondern um 28 Milliarden D-Mark hoch gehabt. Aber es gibt ja einen Regierungsentwurf, wo Kabinettsmitglieder beteiligt sind, die das beschlossen haben im Kabinett, und da haben wir Erlebnisse gehabt dieser Art hier eben auch wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, nur dass es dann Ressortminister sind, die im Haushaltsausschuss einen Löwenkampf führen für ihren Einzelplan, obwohl sie unter dem gleichen Zwang stehen, die Nettokreditaufnahme herabzusenken. Da gibt es einen Minister, den haben wir von 7 Milliarden D-Mark Straßenbaumitteln 150 gekürzt, worauf der dann anschließend Ministerpräsidenten – sozialdemokratische natürlich – anruft und sagt, bei dir wird die Autobahn gestrichen, weil dein Abgeordneter im Haushaltsausschuss mir 150 Millionen D-Mark gekürzt hat. Unter solchen Verhältnissen können wir im Haushaltsausschuss jedenfalls nicht weiterarbeiten, wenn diese Nettokreditaufnahme nicht eine Angelegenheit der Gesamtfraktion wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Vielen Dank, Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>], dass du mir mit meinem Antrag die Mentalität eines Ressortministers unterstellt hast. Dadurch gewinnt dieser Antrag sicherlich an Bedeutung, obwohl ich nicht weiß, ob ich mich deshalb geschmeichelt oder gekränkt fühlen sollte, wie du das vorgetragen hast. Aber es geht darum, dass der Haushaltsansatz jetzt bei 5,23 Milliarden D-Mark liegt. Das Bruttosozialprodukt nach den erwarteten Steigerungen wird 1985 so liegen, dass 0,7 Prozent im Jahr 1985 rund 16 Milliarden D-Mark darstellen würden. Das heißt, wenn dieser Parteitagsbeschluss ernstgenommen wird, dann sind das Steigerungen in den nächsten fünf Jahren von über 10 Milliarden D-Mark und mir geht es darum, Genossinnen und Genossen, dass alles, was bisher beschlossen worden ist, auf einer Grundlage geschehen ist, die dadurch verändert worden ist, dass der Parteitag denen Unterstützung gegeben hat, die gesagt haben, es ist immer noch nicht genug. Und nun kann man, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, sich aus dem Bundesparteitag nicht das heraussuchen an Beschlüssen, was einem passt und was einem nicht passt. Ich weiß, dass ich die Beschlüsse zur Nachrüstung und zum begrenzten Ausbau der Atomenergie hier werde mittragen müssen. Ich erwarte aber auch, dass alle anderen alle anderen angenommenen Resolutionen des Parteitags in gleicher Weise für ernst nehmen und diejenigen, die sich dafür einsetzen, hier nicht hingestellt werden als Leute, die Karneval feiern oder sich profilieren wollen. Deshalb hat dieser Antrag seine sachliche Begründung und ich bitte, darüber abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir alle sind lange genug in der Sozialdemokratischen Partei, um zu wissen, dass wir uns die Politik besonders schwer machen. Das ehrt uns, denn das zeigt nämlich, dass wir sehr nachdenklich sind, dass wir viel herumknusseln, um das Beste herauszuholen, die beste Politik gestalten zu können. Aber es zeigt auch, dass wir mitunter die harten Mauern der Realitäten nicht sehen.</p>
				<p>Wenn man den Parteitagsbeschluss ernst nehmen will, und ich nehme ihn auch ernst, denn ich kämpfe teilweise mit, teilweise gegen Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, teilweise mit, teilweise gegen den Finanzminister seit zwei Jahren um eine Erhöhung der Ausgaben für die Entwicklungshilfe. Wenn ich diesen Beschluss ernst nehmen will, dann kann man eben nicht so wie du, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], aus der hohlen Tasche einen Beschluss hier bringen und sagen, nun legt mal schnell noch 200 oder 250 Millionen D-Mark zu, denn damit erreichst du natürlich das 0,7-Prozent-Ziel in 1985 auch nicht. Wenn wir jetzt ernstmachen wollen mit diesem Parteitagsbeschluss, dann müssen wir alle miteinander – und da fordere ich nun jetzt jeden auf, der sein ganz besonderes politisches Spezialgebiet hat – ganz kräftig zurückstecken. Wir können nicht Steuererleichterungen in Höhe von über 10 Milliarden D-Mark versprechen; wir können nicht vollen Schallschutz praktizieren wollen; wir können nicht Familienpolitik ausbauen wollen; wir können nicht Verkehrswege weiter ausbauen und was noch alles gemacht werden soll und auch gleichzeitig noch ein 0,7-Prozent-Ziel für die Entwicklungsländer erreichen. Das geht nicht. Das setzt eine neue Prioritätensetzung voraus und diese neue Prioritätensetzung wird ein sehr schwieriger Prozess werden innerhalb dieser Fraktion und innerhalb des Deutschen Bundestages und zu welchem Ziel wir dabei gelangen, möchte ich gegenwärtig noch nicht sagen. Ich glaube, eine Prognose kann man dazu nicht geben. Aber die Tendenz, die der Parteitag vorgezeigt hat, die ist richtig und nach der bewegen wir uns auch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich will vorweg sagen, dass ich der Argumentation von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> zustimme. Ich füge hinzu, dass die Erreichung des 0,7-Prozent-Zieles – 0,7 Prozent vom Bruttosozialprodukt – bis 1985 als programmatische Forderung des sozialdemokratischen Parteitags eine Sache ist. Wie das möglich gemacht werden soll, hat der Parteitag nicht erörtert. Er hat keine finanzwirtschaftliche Debatte geführt. Ich will hier nicht verhehlen, dass ich das mit Skepsis betrachte, die Ermöglichung eines solchen Ziels in so kurzem Zeitraum. Was den gegenwärtigen Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> angeht, so vermisse ich die gleichzeitigen Streichungsanträge in Höhe von einer Viertelmilliarde Mark oder 200 Millionen Mark. Dies verlangen wir von jedem, auch von der Opposition, dass er sagt, wo das Geld hergenommen werden soll und 200 Millionen oder eine Viertelmilliarde ist kein Pappenstiel.</p>
				<p>Wenn wir noch 200 Millionen frei hätten, dann würde es mir lieber sein, ich könnte sie morgen, wenn der amerikanische Außenminister, der uns überraschend morgen Abend besuchen will, könnte dem sagen anhand der vielen Vorwürfe, die wir nun seit Wochen aushalten im amerikanischen Senat, auch durch die amerikanische öffentliche Meinung, auch durch den amerikanischen Präsidenten, mir wäre es lieber, ich könnte dem sagen, wir erreichen die 0,3 Prozent Steigerung des Verteidigungshaushalts dieses Jahr. Wir sind das einzige Land, ja, die 3 Prozent, wir sind das einzige Land in der ganzen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, das sich sperrt, dieses gemeinsame Ziel zu erreichen.</p>
				<p>Also bitte, jemand, der irgendwo mehr Geld ausgeben will, der muss sagen, wo es weggenommen werden soll und das kann hier gegenwärtig nicht gesagt werden. Ich bin auch ganz sicher, dass – so sehr ich bereit wäre, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ein Koalitionsgespräch zu führen heute Nacht noch über diese Sache – ich bin ganz sicher, dass das ausgeht, wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> auch weiß, dass sein Antrag ausgehen muss. Er hat ihn ja auch nur aus Gründen gestellt, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> schon richtig gekennzeichnet wurden. Vielleicht darf ich die Gelegenheit meiner Wortmeldung benutzen, um Verständnis zu bitten bei der Fraktion dafür, dass ich morgen Abend vorübergehend mal aus dem Plenum weg sein muss, um den amerikanischen Außenminister zu empfangen, der wegen des Irans hierherkommt, auch andere europäische Hauptstädte besucht. Ich bin aber natürlich zur Abstimmung sofort wieder hier. Vielleicht ist sie auch schon vorher gewesen.</p>
				<p>Letzter Punkt, den ich erwähnen möchte, ist, dass ich mit dem Ausdruck des sehr von Herzen empfundenen Dankes heute dem Staatsminister beim Bundeskanzler Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> seine Entlassungsurkunde überreicht und dem Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> seine Ernennungsurkunde überreicht habe.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch eine Wortmeldung dazu?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Ja!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Genossinnen und Genossen, zu dem Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> stelle ich den Antrag an die Fraktion, sich mit diesem Antrag heute nicht zu beschäftigen in der Fraktion. Nichtbefassung und begründe das damit, dass wir nicht einen Antrag auf Mehrausgaben alleine beschließen können, wenn wir nicht gleichzeitig in der Lage sind, auch den Beschluss darüber zu fassen, wo das Geld herkommen soll, denn beides muss zueinander passen.</p>
				<p>Der politische Hintergrund meines Antrags ist folgender. Es macht sich doch sicherlich sehr gut, wenn – das haben wir ja in der letzten Sitzungswoche auch erlebt – wenn Meinungen, die in der Fraktion keine Mehrheiten gefunden haben, dann später in der Öffentlichkeit mit anderen Mitteln ausgetragen werden, und so möchte ich nicht, dass dieser Beschluss, den ich im Augenblick so einschätze, dass er nicht angenommen würde, dieser Antrag, morgen dazu benutzt wird zu sagen, vorgestern hat der Parteitag das beschlossen, heute beschließt die Fraktion genau das Gegenteil von dem. Deshalb bitte ich euch, nicht wahr, mit der Begründung, dass wir nicht Anträge stellen können, die nur Mehrausgaben beinhalten, sondern auch gleichzeitig einen Deckungsvorschlag beinhalten müssen, dass wir uns mit diesem Antrag nicht befassen heute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dies ist auch ein Antrag, und zwar begründet damit, dass der Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> keine Deckungsvorschläge enthält. Ich lasse über diesen Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> zuerst abstimmen. Ich bitte ums Handzeichen. Gegenteilige Meinung? Bitte auszählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Gegen vier Stimmen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gegen vier Stimmen. Damit ist der Antrag angenommen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>. Genossen, wir setzen dann unsere Diskussion zum Bericht von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> fort. Wer wünscht nun das Wort?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Längere Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bis jetzt sehe ich noch keine Wortmeldung. Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, ich will noch mal ein Thema aufgreifen, das sicherlich nicht gerade sehr sympathisch ist am Vorabend der Diskussion über den Bundeshaushalt. Aber wir sind ja in einer etwas eigenartigen Situation bei der Behandlung des Einzelplans 15, da wir ja wohl morgen brandneu einen Antrag der CDU-Fraktion kriegen werden auf ein Mutterschaftsgeld für alle Mütter. Wir können uns zwar darauf beschränken, dass wir jetzt über den Haushalt [19]80 debattieren und nicht über Dinge für [19]81 reden. Aber wir haben ja auch die familienpolitische Diskussion auf dem Parteitag erlebt und wir wissen, dass unsere Kommission tätig sein will, dem Parteivorstand bis zum 20. Februar einen Vorschlag machen will und wir auf dem Sonderparteitag etwas beschließen werden.</p>
				<p>Wir wissen aber auch, dass in der kommenden Woche die Verhandlungen weitergehen werden über das Steuerpaket [19]81 und da ist ja auch eine Komponente drin, die in irgendeiner Weise den Familien zugutekommen wird. Nun wäre es ja ganz fatal, wenn bei diesen Verhandlungen eine Woche nach der Haushaltsberatung deutlich werden würde, dass für anschließende familienpolitische Maßnahmen dann unter Umständen kein Geld mehr ist. Ich würde also bitten darum, dass wir das, was familienpolitisch und – ich setze hinzu – unter Umständen wohnungspolitisch im Interesse der Familien notwendig sein wird, nicht dadurch eingegrenzt wird, dass wir jetzt bei der Steuerreform [19]81 schon zu viel vorwegnehmen und hinterher keinen Spielraum mehr haben. Wir müssen in der Debatte der Familienpolitik im Juni auf dem Parteitag in Essen auch Möglichkeiten, reale Möglichkeiten für [19]81 aufzeigen können und dürfen uns diesen Spielraum nicht einengen lassen durch das, was in der nächsten Woche unter Umständen beschlossen werden kann. Ich glaube, dann können wir die Debatte einigermaßen vernünftig morgen überstehen. Sonst sehen wir unter Umständen sehr grau aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, wir können in dieser haushaltspolitischen Debatte die Beschlüsse, die die Koalition für [19]81 fassen will, nicht vorwegnehmen. Unbeschadet dessen, was alle eingebracht haben, können wir uns ja zunächst wohl mal die CDU/CSU-Vorschläge nicht zu eigen machen, sondern wir haben zunächst damit zu tun, dass wir nach der Haushaltsdebatte mit der FDP über ein gemeinsames Konzept reden und dann werden wir weitersehen. Und wir müssen also die Versuche der CDU abwehren, uns jetzt festzulegen oder die FDP festzulegen. Ich hoffe, dass die Koalition dies geschlossen so trägt.</p>
				<p>Und im Übrigen stimme ich Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> natürlich zu, denn wir brauchen selbstverständlich auch familienpolitischen Spielraum für 1981, aber darüber werden wir erst nach der Haushaltsdebatte reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann nur zwischendurch dazu raten, jeden solchen Antrag abzulehnen und uns nicht dazu reizen oder provozieren zu lassen, mit den Leuten, die damit ganz bestimmte Zwecke verfolgen, im Rahmen der Diskussion um Einzelplan 15 alle möglichen uns sozusagen zu Fall bringen sollenden Projekte zu erörtern. Wenn wir das nicht fertigbringen, dann holt uns nämlich der Teufel. Wortmeldung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, dieser Sachverhalt steht ja nicht nur in Verbindung mit den Haushaltsberatungen, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> hat darauf aufmerksam gemacht, auch mit den Steuerberatungen. Wir haben uns heute im Bundesausschuss der AFA mit der Lage befasst und zunächst haben wir registriert, dass je öfter die steuerpolitische Entscheidung in der Koalition vertagt wird, je schwieriger es für die Sozialdemokraten wird. Die Sache mit diesem Mutterschaftsgeld hätte ja in dem steuerpolitischen Zusammenhang gar nicht auftauchen können, wenn wir eine Entscheidung gehabt hätten auf diesem Feld bei der letzten Beratung innerhalb der Koalition.</p>
				<p>Dies will ich hier nicht nur so feststellen, sondern damit eine Bitte verbinden, nämlich auf dem Feld der Steuerpolitik zu Entscheidungen zu kommen, weil nicht nur aus den Haushaltsgründen, sondern auch wegen der öffentlichen Diskussion die Vertagerei der Koalition insgesamt die Sache und auch das Ansehen immer komplizierter werden lässt. Und was die ganzen Kindergeldfragen angeht, Genossinnen und Genossen, da stehen wir ja vor Sachverhalten, die über die steuerpolitischen Entscheidungen für [19]81 hinausreichen und die auch gründlich diskutiert werden müssen auch im Bereich der Arbeitnehmerschaft. Wenn ich mir nur eine Anmerkung erlauben darf, wenn ihr in dem Bericht der Kommission vorfindet, dass es Kinderzulagen schon nicht mehr gibt bei einem Einkommen von 1600 Mark und einem Kind, 1700 Mark und zwei Kindern und 1900 Mark und drei Kindern, dann werden wir wohl mal mit der Arbeitnehmerschaft über eine solche Art der Gestaltung des Familienlastenausgleichs reden müssen. Die Zeit müsst ihr uns geben und die Gelegenheit auch dazu. Und was die steuerpolitischen Beschlüsse angeht, auch in Sachen Kindergeld erlaube ich mir, Genossinnen und Genossen, nur einen Rat. Dabei wenigstens einen Blick, auch von der Familienpolitik einen Blick auf den Vorschlag der Gewerkschaften zu werfen. Das haben die sich überlegt, warum sie dies vorgeschlagen haben. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir nur eine Randbemerkung zu dem Wort Vertagerei. An dem Abend, lieber Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>], war das so, dass – ja nun bitte sehr, da soll man nicht sagen Vertagerei! –, dass es unmöglich gewesen wäre, da wir die FDP nicht überstimmen können, das können wir nämlich nicht, dort zu einem Ergebnis zu kommen. Was dort möglich war, war allein und das war immerhin gut, die Bergmannsprämie wurde beschlossen zu erhöhen, und zwar noch in derselben Nacht, nachgezogen in das schon eigentlich abgefahrene Omnibusgesetz und der Weihnachtsfreibetrag, der sozusagen Präludium sein wird für das, was noch gar nicht ausgestanden ist, Steuergesetze, wird Präludium sein nämlich Weihnachten 1980, während alles andere Steuern [19]81. Das war alles, was wir erreichen konnten. Sonst säßen wir nämlich heute noch dort und hätten uns beim Parteitag entschuldigen müssen, dass wir nicht kommen konnten. Weitere Wortmeldung Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, nach der Erklärung von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vor der FDP-Fraktion ist da wieder eine Klarstellung erfolgt. Die FDP will auch ein steuer- und familienpolitisches Paket aus einem Guss und es wird also keine auseinanderstrebende Koalitionsmeinung bei der morgigen Debatte geben. Das ist schon mal ein Positives.</p>
				<p>Ich habe noch hinzuzufügen, dass wir als Sozialdemokraten uns natürlich darüber im Klaren sein müssen, dass wir es nicht zulassen können, bei einem Punkt – nämlich der Familienpolitik, wo wir ideologisch bisher immer mit der Opposition gerungen haben – nun uns auch noch so auseinanderdividieren, dass wir auch noch materiell hier denen eine Flanke öffnen, die uns praktisch dann im April oder sonst wo praktisch ins Abseits führt. Deshalb bitte ich, dass alle beteiligten Steuerpolitiker, Familienpolitiker, Sozialpolitiker und die gesamte Fraktion sich möglichst schnell mit der FDP auf ein Konzept einigen, das uns dann geschlossen in die Auseinandersetzung von 1980 hineinkommen lässt. Und bei dieser Gelegenheit noch etwas, was ich vor sechs Jahren mal hier gesagt habe. Wir haben damals um die Finanzamtslösung beim Kindergeld gekämpft. Nur zwanzig haben damals zugestimmt, elf Finanzminister waren dagegen. Hätten wir damals die Finanzamtslösung gehabt, dann könnten wir familienpolitische Leistungen heute zusammen mit der Steuerpolitik aus einem Guss so schnell regeln, wir hätten dann praktisch die Negativsteuer eingeführt und wir hätten eine gute, gute Voraussetzung. Vielleicht kann bei dieser Sachlage noch einmal geprüft werden, ob man beim Familienlastenausgleich nicht doch noch mal einen neuen Anfasser finden kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, vielleicht hilft es, wenn wir uns klarmachen, dass wir eine Haushaltswoche vor uns haben, und zwar eine Haushaltswoche für das Jahr 1980. Das heißt also, wir reden nicht über 1981 da, wo es ein Steuerpaket und eine kräftige familienpolitische Komponente geben soll. Wenn ihr diesen Unterschied klar habt, dann heißt das für diese Haushaltsdebatte, selbst dann, wenn die Union es probiert, dort familienpolitische Anträge für [19]80 zu lancieren, klar dabei zu bleiben, ich greife etwas auf, was Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> heute Morgen im Vorstand gesagt hat, das, das wir an Erfolgen nun in [19]80 in der Familienpolitik finanzieren, darzustellen und deutlich zu machen.</p>
				<p>Wir haben die Unterhaltsvorschusskassen geschaffen. Wir haben den Mutterschaftsurlaub realisiert, der das erste Jahr ganz voll finanziert wird in 1980. Wir haben das Kindergeld erhöht, das auch im nächsten Jahr das erste volle Jahr durchtragen wird. Wir haben die Contergan-Grenze vor uns, um sie zu erhöhen in 1980 und wir haben den Heizölkostenzuschuss für die Familien geschaffen, die in einer besonders schwierigen Lage sind. Allein hier zwei, vier, fünf Punkte, von denen man ja wohl auch sagen kann, dass sie erst mal noch verkauft werden müssen öffentlich als Leistungen, die für die Familie da sind und die 1980 wirken werden. Und wenn wir dann hinzufügen, und im Übrigen werden wir uns auch mit unserem Koalitionspartner in [19]81 zu einem Paket zusammenfinden, in dem die Familienpolitik eine deutliche Unterstreichung erfährt auch materiell, dann haben wir das, was wir jetzt machen können. Aber wir dürfen uns nicht auseinander reden lassen in den Fragen, die eben noch nicht zu einer Entscheidung herangereift sind, sondern um deren Vorbereitung wir uns bemühen für [19]81. Jetzt ist erst mal [19]80 dran.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ich möchte noch mal auf Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zurückkommen. Es ist mir auch einleuchtend, dass man zu dieser Form des Familienlastenausgleichs in den nächsten Jahren sicherlich unterschiedliche Positionen vertreten kann und dass dies rechtzeitig diskutiert werden muss. Für mich stellt sich aber vor dem Hintergrund einiger Pressemeldungen und auch eines »ppp«-Interviews, das ich jetzt wieder am Freitag gelesen habe, oder eines Aufsatzes in <name type="Organisation" ref="#PPP">»ppp«</name> die Frage, ob wir diesen Stil der öffentlichen Auseinandersetzung im Bereich des Familienlastenausgleichs so weiterhin praktizieren können, und zwar deswegen, weil in diesen Äußerungen ja Differenzierungen innerhalb des Kabinetts nach außen getragen werden, die ich also für unmöglich halte. Unmöglich unter dem Gesichtspunkt, dass da zum Beispiel eine Strategie, diesen Kindergrundfreibetrag durchzusetzen, von vornherein als unrealistisch oder als nicht tragfähig bezeichnet wird im Hinblick auf die Durchsetzungschancen im Bundesrat. Ich halte das jetzt im Vorlauf der gesamten Strategie zur Planung des Steuerpakets für wenig hilfreich und ich bitte wirklich, diese Diskussion jetzt in der Öffentlichkeit zu beenden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, es ist legitim, dass man über die Maßnahmen, die man noch gar nicht zu Ende beraten hat, verschiedene Meinungen hat und ich habe auch die Meinung vertreten, dass es ein Unterschied ist, ob ich in der Sozialdemokratie für ein bestimmtes Konzept eintrete und daran auch weiterarbeite oder ob ich nachher einen Kompromiss schließe, zu dem ich genötigt werde und der natürlich dann nur die gemeinsame Linie sein kann und nicht das, was man eigentlich will.</p>
				<p>Ich glaube, dass ich im Grunde genommen eine eher versöhnliche Haltung eingenommen habe, in dem ich gar klargelegt habe, dass ein solcher Kompromiss kommen muss und wie die Chancen dafür sind. Aber ich war nicht die Erste, die in der Presse dargelegt hat, welches die Vorteile und so weiter des Grundbetrages und die Nachteile von Gedanken sind, die ich gehegt habe. Ich will nur deutlich sagen, ich habe mich zu allen Zeiten, glaube ich, sachlich ausgedrückt und immer wieder betont, wir werden einen Kompromiss schließen und daran ist in der Demokratie auch keine Schande. Im Übrigen ist es erlaubt für Sozialdemokraten zu denken, in welche Richtung ihre eigene Konzeption wohl gehen könnte und ich glaube, das sollten wir in der Partei auch weiterhin tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich will die Diskussion von vorhin nicht wieder aufnehmen, aber in Anbetracht der Zahlen, die für ein Steuerentlastungsprogramm genannt werden, für [19]81 oder vielleicht noch für [19]80 Deckungsvorschläge zu verlangen oder von jemandem, der hier dazu beigetragen hat durch seinen Kampf gegen die Pauschalierung des Kinderbetreuungsfreibetrags, dass dem Bund Steuerausfälle entstehen von mehreren Milliarden, das scheint mir doch etwas ungerecht zu sein. Aber ich greife dieses Thema noch einmal auf, weil ich Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> dafür dankbar bin, dass sie durch ihre Position uns überhaupt die Hoffnung gegeben hat, dass hier in der Fraktion noch etwas zu entscheiden sein wird und nicht vollendete Tatsachen geschaffen sein werden, ohne dass wir bis dato als Fraktionsmitglieder daran beteiligt worden sind. Ich habe das, gelinde gesagt, mit Unbehagen verfolgt, dass alle Informationen über dieses Programm [19]81 über Maßnahmen zugunsten von kinderreichen Familien, dass die bisher nur über die Presse, vornehmlich über die <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> gegangen sind und dass wir als Abgeordnete bisher keine einzige authentische Information über den Gang der Überlegungen erhalten haben. Ich verlange ja gar nicht, dass wir hier über jede Referentenüberlegung in den Ministerien informiert werden. Aber man kann nur als Abgeordneter erwarten, dass man die Diskussion über dieses Paket und über die familienpolitischen Aspekte zuhause mit den Wählern, mit den Bürgern nicht nur anhand der Ausschnitte des Sozialdemokratischen Pressespiegels führen kann, und ich empfinde diese Art von Informationspolitik für uns Fraktionsmitglieder, für uns Abgeordnete als außerordentlich beschämend und ich wäre dankbar dafür, wenn wir wenigstens jetzt einmal in die Grundzüge der Überlegungen eingeweiht werden können, nachdem das gegenüber Journalisten dutzendmal von Leuten geschehen ist, die sich sonst immer darüber beschweren, dass hier nichts geheim gehalten werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe den Eindruck, wir erschweren uns die Diskussion, die wir jetzt zu diesem Zeitpunkt bezogen auf die Entscheidungen dieser Woche zu führen haben. Hier geht es darum, dass wir den Einzelplan 15 vertreten. Der enthält, der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat darauf hingewiesen, eine Menge Dinge, die wir darstellen können, in denen wir zeigen können, in welchem Umfang und wie massiv wir die materielle Verbesserung der Familienpolitik vorangetrieben haben. Ich glaube, dies muss zunächst mal unser oberstes Ziel sein, dies deutlich zu machen.</p>
				<p>Das Zweite ist: Wir müssen Anträge ablehnen, mit denen die Union versucht, uns die Entscheidung über die Verbesserungen über [19]80 und [19]81 hinaus aus der Hand zu nehmen, indem sie uns auf eine bestimmte Art der Verbesserung des Familienlastenausgleichs festlegt, also uns gewissermaßen versucht, die Entscheidung über die Struktur der künftigen Verbesserungen in dem Paket für [19]81 aus der Hand zu nehmen.</p>
				<p>Und das Dritte ist meiner Meinung nach, Genossen: Wir müssen deutlich machen, dass wir diese Verbesserungen des Familienlastenausgleichs über [19]81 hinaus fortführen und dass der Finanzminister auch mehrfach – auch im Bundesrat – angedeutet hat, dass es ihm darum geht, dies sehr massiv zu tun und dass es keine Schande ist, über den richtigen Weg dahin zu diskutieren. Ich meine, wenn wir dies in der Debatte vermitteln, dann können wir hier gut bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich glaube, es ist sehr wesentlich, dass das, was vorhin gesagt worden ist, hier noch mal wiederholt wird, dass wir uns keinen Gefallen tun, wenn jetzt in dieser Woche bei dieser Haushaltsdebatte, wo es um den Haushalt 1980 geht, nun wir uns – und das käme den Wünschen der Union ja sehr entgegen – in das Messer liefern, über Dinge zu diskutieren, die in der Koalition einfach noch nicht entschieden sind. Und deswegen ist es, glaube ich, richtig, dass wir uns beschränken auf das, was 1980 zu diesem Haushalt zu sagen ist und natürlich haben zur Vorbereitung dieser Koalitionsvereinbarung Vorgespräche stattgefunden mit den Obleuten der Fraktion, mit den Arbeitskreisleitern. Bei allen Vorgesprächen, soweit sie auch mit der FDP stattgefunden haben, waren die Obleute, die zuständigen Obleute und die Arbeitskreisleiter eingeladen. Es ist also nicht so, dass hier an der Fraktion vorbeigearbeitet worden ist. Das Gegenteil ist eigentlich der Fall. Noch kein Steuerpaket war so intensiv mit den Obleuten und Arbeitskreisleitern der Fraktion vorbesprochen wie dieses Paket.</p>
				<p>Nun ein Wort zu dem Kindergrundfreibetrag. Genossinnen und Genossen, der Finanzminister hat – und dies ist ja heute auch in der Haushaltsdebatte deutlich geworden – nur ein beschränkter Plafond, mit dem er für 1981 in die Entscheidung gehen kann und dabei soll, und dieses ist bereits angekündigt und auch von den Gewerkschaften gefordert worden, ein Teil in eine Tarifsenkung fließen und ein Teil in eine deutliche kräftige Familienkomponente. Wenn dies so ist, dann müssen wir mit allen Mitteln versuchen, die Zahllast für diese Kinderkomponente auch zu verteilen auf die Schultern nicht nur vom Bund allein, sondern von Bund, Ländern und Gemeinden. Und dies ist der eigentliche Kern unseres Vorschlags, der gedacht ist nicht hier sozusagen als Ewigkeitslösung, sondern als ein Schritt auf das, was Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> gesagt hat, nämlich ein Schritt auf die Finanzamtslösung. Denn wenn es gelänge, diesen Kindergrundfreibetrag einzuführen, dann hätten wir den Hauptschritt gemacht, nämlich eine Verrechnung bei der Steuer auf Bund, Länder und Gemeinden und damit wäre der Weg frei auch auf die große Finanzamtslösung, nämlich die Verrechnung des Kindergelds mit der Lohn- und Einkommensteuer. Dies ist der richtige Weg und unser Vorschlag liegt genau in dieser Richtung, ist der erste Schritt in diese Richtung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen dazu? Zu diesem Punkt nicht. Wer wünscht das Wort zu einem anderen Punkt aus diesem Haushaltsplan? Bisher nicht zu erkennen, ob jemand das Wort wünscht. Wenn keine Wortmeldung, dann kann ich nur noch einmal daran erinnern und darum bitten, dass wir mit den morgen beginnenden Diskussionen und auch Abstimmungen im Plenum alle es ernst meinen und uns in keinem Fall in ein Abseits locken lassen. Das heißt, Anträge der Opposition tatsächlich abzulehnen, zurückzuweisen, abzulehnen und nicht einzusteigen in Dinge, die mit [19]81 fällig werden müssen und zu denen wir sicher auch unsere Beiträge sehr genau und konkret erörtern werden zur richtigen Zeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist der Punkt 8 unserer Tagesordnung, Interfraktioneller Antrag zur Förderung der Menschenrechtserziehung. Berichterstattung hat übernommen Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, das Wesentliche zu diesem Antrag hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bereits erwähnt. In den Sommermonaten ist Amnesty International an die drei Bundestagsfraktionen herangetreten mit dem Wunsch, dass die drei Fraktionen gemeinsam zu einem Antrag kommen könnten, der bewirken soll, dass im gesamten Bildungs- und Erziehungswesen die Fragen der Menschenrechte, die Inhalte der international angenommenen Deklaration mehr als bisher behandelt werden sollen. Auf der ersten Seite bei den Spiegelstrichen seht ihr, an welche Dinge man konkret gedacht hat, an die Lehrerausbildung, an Lehrpläne, an entsprechende Bücher und Literaturerarbeitungen. Es sind dann in den Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen, in unserer Fraktion federführend der Arbeitskreis II, übereinstimmende Formulierungen gefunden worden. Wobei die Sozialdemokraten zuliebe der CDU/CSU schon auf einige Sätze verzichtet haben. Diese Entschließung ist natürlich nichts ohne die Begründung. Es wäre schon sehr merkwürdig, wenn wir hier eine Entschließung in den Bundestag einbringen, ohne im Einzelnen zu begründen, worum es uns hier geht und der zuständige Arbeitskreis der CDU/CSU-Fraktion Bildung, Fortbildung, Technologie hat auch diese Entschließung nebst Begründung akzeptiert. Aber im Fraktionsvorstand der CDU/CSU-Fraktion haben die Außenpolitiker im Wesentlichen zwei weitere Gesichtspunkte in die Begründung hineinnehmen wollen. Den eigentlichen Antrag haben sie nur unwesentlich verändern wollen und das hätten wir schon akzeptieren können. Was wir meiner Meinung nach nicht akzeptieren können, ist eine zusätzliche Äußerung in der Begründung. Dass die Menschenrechte zu den wesentlichen Voraussetzungen für ein menschenwürdiges Leben gehören, ist klar. Dass die gegenwärtige Formulierung und Verankerung in die Verfassungen vieler Staaten und in weltweiten regionalen Konventionen und Erklärungen das Ergebnis – und nun kommt es – was wir nicht so gerne hören, einer sich über zwei Jahrtausende erstreckenden geistig-religiösen, rechtlichen und politischen Entwicklung im europäisch-amerikanischen Kulturkreis und davon ausgehend eines wachsenden geistig-moralischen, rechtlich-politischen universalen Bewusstseins ist. Wir meinen, dies sollten wir angesichts der derzeitigen politischen Verhältnisse in der Welt und der letzten Jahrzehnte ein klein wenig tiefer hängen.</p>
				<p>Und das Andere, was dabei von uns nicht zu akzeptieren ist, ist der erneut Versuch, in die Beziehungen zwischen zwei deutschen Staaten erneut aggressive Elemente einzubauen, nämlich insbesondere soll hierbei auch der Zusammenhang zwischen individuellen Menschenrechten und dem kollektiven Menschenrecht der nationalen Selbstbestimmung sowie deren Bedeutung für den Frieden bewusst gemacht werden. Diese Zielsetzungen sind im nationalen und im internationalen Rahmen zu verfolgen. Wir glauben nicht, Genossinnen und Genossen, dass es auch den Bemühungen von Amnesty International entsprach, dass diese Sätze hier in die Begründung eingebaut werden müssen, und darum können wir dies nun wohl doch nicht akzeptieren. Die Freie Demokratische Fraktion hat den ursprünglichen Text nebst unserer Begründung akzeptiert. Wir würden dies akzeptieren. Ich glaube aber, und das ging aus der Vorstandssitzung hervor, dass wir nur den ursprünglichen Text der Entschließung ohne Begründung wiederum nicht akzeptieren könnten. Wir würden also dafür plädieren, morgen noch einmal mit der CDU/CSU-Fraktion zu verhandeln, um auf die ursprüngliche Begründung zurückzugehen. Falls dann nicht, müssten die beiden Koalitionsfraktionen den ursprünglichen Text neben der ersten Begründung einbringen und die anderen müssten dann eben sehen, wie sie mit dem Problem fertigwerden. Ich glaube sicher nicht, dass wir in der Begründung die beiden von mir zitierten Sätze als Sozialdemokraten akzeptieren können. Ich bitte um euer Verständnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke. Hier kommt es darauf an, den engen Kontakt derer, die sich darum bemüht haben und weiter bemühen wollen, mit der FDP-Seite zu halten, damit da nicht plötzlich sich etwas ändert. Heute Morgen ist ausdrücklich gesagt worden, sie haben sich dafür entschieden, für den Gesamttext einschließlich Begründung. Aber da wird man natürlich versuchen, daran herum zu kratzen. Genossen, gibt’s noch Wortmeldungen zu diesem Antrag, der, wenn CDU/CSU nicht mitzieht, während das vorher so ausgesehen hat, von SPD und FDP eingebracht wird? Nicht der Fall. Dann bitte ich ums Handzeichen, wer dafür ist, ihn einzubringen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>, Kleine Anfrage Sport für behinderte Mitbürger.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Genossinnen und Genossen, mit der euch vorliegenden Kleinen Anfrage wollen wir der Bundesregierung Gelegenheit geben, ihre Maßnahmen zum Sport für behinderte Mitbürger darzustellen.</p>
				<p>Im Rahmen der Bundeszuständigkeit sind sehr gute Voraussetzungen geschaffen. Darüber gibt es keinen Streit. Leider ist dies nicht gleichermaßen so für die Zivilbehinderten, das heißt für diejenigen unserer Mitbürger, die durch Veranlagung, durch Berufs- oder durch Verkehrsunfall in diese missliche Situation gekommen sind. Die dort zuständigen Krankenkassen, Berufsgenossenschaften, aber auch die mit zu beteiligenden Bundesländer haben nicht annähernd gleich gute Voraussetzungen geschaffen, wie das durch Bundesseite längst geschehen ist. Wir wissen, dass der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung im Augenblick verhandelt mit diesen freien Trägern. Diese Kleine Anfrage und ihre öffentliche Wirkung soll auch zum Ziel haben, ihn zu unterstützen. Ziel ist im Übrigen und wesentlich darzustellen, was geschehen ist und weiter geschehen soll, auch einen neuen Anstoß für diese Verhandlungen zu geben und zum Dritten öffentlich darauf hinzuweisen, bei wem diese Zuständigkeiten liegen. Dies soll dann auch ein Teil sein, den wir im Vorwahlkampf mitbestreiten wollen. Zum Verfahren: Die Arbeitskreise II und IV wie – Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat es zuvor schon gesagt – der Fraktionsvorstand empfehlen die Zustimmung. Die Freie Demokratische Fraktion hat ihr Ja beschlossen. Wir wären dankbar, wenn ihr euer Ja geben würdet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich um Abstimmung. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Ist also beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu einem Dritten, nämlich Große Anfrage Humanisierung der Arbeitswelt. Ich hatte gesagt, dass die noch heute auf den Tisch kommen wird. <seg type="note">Sie steht hier nicht auf der Tagesordnung.<note xml:id="spd-08_1979-12-10-t1500_WN_2" type="comment"><p>Zur ursprünglichen Tagesordnung vgl. AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000112.</p></note></seg> Das war aber vorgesehen. Sie ist auf den Tisch gekommen. Dazu hat das Wort Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, bereits 1977 im November ist zwischen dem Arbeitskreis Sozialpolitik und der Arbeitsgruppe Forschung und Technologie vereinbart worden zu überlegen, ob eine Große Anfrage zur Humanisierung des Arbeitslebens eingebracht werden sollte. Wir haben dann eine Arbeitsgruppe unter Vorsitz von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> gebildet, in der die beteiligten Arbeitsgruppen vertreten waren, und es ist dort ein Katalog von dreißig Fragen erarbeitet worden. Diese ursprüngliche Große Anfrage mit dreißig Fragen gliedert sich wie folgt.</p>
				<p>Im Vorspann wird dargestellt, worum es bei der Humanisierungsstrategie überhaupt geht. Dann werden allgemeine Fragen zur Humanisierungspolitik gestellt und das wird deutlich gemacht am Beispiel der Bedeutung von Arbeitsschutz im Verhältnis zum Umweltschutz. Dann kommen Fragen zum Thema Gesundheit am Arbeitsplatz. Dann werden zu den Problemen der besonderen Arbeitnehmergruppen Fragen gestellt wie Schichtarbeitnehmer, behinderte Arbeitnehmer, ältere Arbeitnehmer, weibliche Arbeitnehmer und ausländische Arbeitnehmer. Die Mitwirkung der Arbeitnehmer an arbeitsbezogenen Entscheidungsprozessen sowie Informationen, Verbreitung arbeitswissenschaftlicher Erkenntnisse macht einen weiteren Teil der Fragen aus. Außerdem Bildung, Ausbildung und Weiterbildung und der Stand der Forschung und der zukünftigen Aufgaben der Forschungspolitik und schließlich die Humanisierung des Arbeitslebens im internationalen Bereich und in der Europäischen Gemeinschaft.</p>
				<p>Mit dem Koalitionspartner, Genossinnen und Genossen, sind einige Gespräche geführt worden. Dabei war es notwendig, das Konzept auf vierzehn Fragen zu reduzieren und ich möchte jetzt eure Aufmerksamkeit lenken auf die vorliegende Vorlage. Da sind erst einmal zwei unbedeutende Änderungen in der Einleitung, über die ich nicht viel sagen muss. Sie haben mehr redaktionelle Bedeutung. In der Frage 6 im zweiten Satz ist ein Wort weggefallen, nämlich das Wort Umfang, das auch nur redaktionelle Bedeutung hat. Allerdings der Forschungsteil, von dem ich eben gesprochen habe, ist völlig geändert worden und weitgehend auf der Basis der Vorstellungen des FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>.</p>
				<p>Aber es hat hier eine Einigung gegeben zwischen den Genossinnen und Genossen aus der Arbeitsgruppe Forschung und Technologie und den Vertretern der FDP-Fraktion, die sich insbesondere mit diesen Fragen beschäftigen. Das sind dann die Fragen in der jetzigen Vorlage ab Nummer 11. 11, 12, 13 und 14. Hier hat es – wie gesagt – Änderungen in der Formulierung gegeben. Die Beteiligten sowohl vonseiten der SPD als auch von der FDP haben sich auf diese Formulierungen geeinigt. Ich habe den Eindruck, dass das keine Änderungen von so grundsätzlicher Art sind, dass wir dieser Großen Anfrage in der neuen Fassung, vor allem was den Forschungsteil angeht, nicht zustimmen könnten und ich bitte euch deswegen, dieser Großen Anfrage in der jetzt vorliegenden Fassung eure Zustimmung zu geben, damit sie noch in dieser Woche eingebracht werden kann. Wir wissen, dass die CDU/CSU eine ähnliche Große Anfrage vorbereitet und wir stehen hier natürlich auch unter Zeitdruck und möchten mit dieser Großen Anfrage eher da sein als die CDU/CSU. Die Wünsche des Fraktionsvorstands, der sich bereits in der vorvorigen Woche mit der Großen Anfrage beschäftigt hat, sind in dieser neuen Formulierung entsprechend berücksichtigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>. Wer wünscht das Wort? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich finde diese Anfrage außerordentlich dankenswert und auch die Arbeit, die sich die Genossen damit gemacht haben. Damit wird man sicher auch im Wahlkampf arbeiten können. Ich habe eigentlich nur zwei – sagen wir mal – semantische Anmerkungen. Da steht im zweiten Absatz des Vorspruchs: Dabei sollen die anerkannten Erkenntnisse der Arbeitswissenschaftler umgesetzt werden. Im Betriebsverfassungsgesetz haben wir nach langen Auseinandersetzungen damals mit der FDP gesicherten Erkenntnissen genommen. Ich weiß nicht, was dahintersteckt, dass da jetzt anerkannten steht. Dann sollen die wohl gesichert sein und dann aber auch noch anerkannt. Also ich fürchte da alle möglichen Hinterhältigkeiten. Lasst uns bei diesem gesicherten bleiben, dann wissen wir, woran wir sind.</p>
				<p>Die zweite auch mehr sprachliche Bemerkung: Im Schlusssatz des ersten Absatzes auf der zweiten Seite, der zweite Satz heißt: Bestimmte Gruppen wie Schichtarbeiter und so weiter sind ausgesetzt. Dann geht es weiter: zu deren Abbau. Wobei man im Deutschen nie weiß, ob sich das deren auf das Erste, auf die Gruppen bezieht oder auf die Belastungen. Da würde ich also sagen: zum Abbau der Belastungen, dieser Belastungen sind verstärkte Anstrengungen. Lediglich diese beiden Bemerkungen. Herzlichen Dank für die Arbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Ich will nicht bestreiten, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass es einen Unterschied gibt zwischen anerkannten und gesicherten Erkenntnissen der Arbeitswissenschaft, die hier umzusetzen sind. Aber diese Formulierung – anerkannte Erkenntnisse – hat bereits vorgelegen in der Fassung, die dem Fraktionsvorstand vorgelegen hat in der vorvorigen Woche, und die FDP ist nicht dazu zu bewegen gewesen, diese Formulierung zu ändern. Wenn ihr darauf besteht, dass diese Formulierung geändert wird, dann müssten wir in erneute Verhandlungen mit der FDP eintreten. Das wäre sehr schwierig und würde dazu führen, dass wir diese Große Anfrage in dieser Woche nicht mehr einbringen können. Ich möchte deshalb darum bitten, die Große Anfrage in diesem Punkt so zu verabschieden, wie sie hier vorgeschlagen wird, wenngleich auch ich meine, dass das andere besser ist. Aber es ist zurzeit nicht zu bekommen.</p>
				<p>Was die andere Formulierung angeht, nämlich die, dass zum Abbau der Belastungen verstärkte Anstrengungen notwendig sind, das hattest du gewünscht, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], meine ich, dass diese Formulierung möglich ist. Denn sowohl FDP als auch wir sind der Meinung, dass der Abbau sich nicht auf die Gruppen, sondern auf die Belastungen für die Gruppen beziehen soll und deswegen, glaube ich, könnte diese Änderung noch vorgenommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s weitere Wortmeldungen? Dann verstehe ich das so, dass man den Versuch machen soll, diese Änderung herbeizuführen. Wer für die Einbringung dieser Großen Anfrage ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Ist also ohne Gegenstimmen und Enthaltungen so beschlossen. Dann kommen wir zu dem Punkt 10, Informationen. Wer wünscht das Wort zu Fragen? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich wüsste gern, ob der Bundespostminister nur das Verfahren gegen den Stuttgarter Fernmeldeamtmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisterHans">Meister</name> eingestellt hat, das Disziplinarverfahren oder ob auch andere Verfahren, wo es um Funktionen, Mitgliedschaft, Funktionen und Kandidaturen für eine Partei mit verfassungsfeindlichen Zielen ging, die eingestellt worden sind, und ich wüsste zweitens gerne, ob der Bundespostminister und Verkehrsminister <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte hier noch einmal verweisen auf die Beratungen des Berliner Parteitags. Der Bundespostminister geht auch in Zukunft nicht davon aus, dass die Regelvermutung der Verfassungstreue der Mitgliedschaft in der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> oder einer anderen verfassungswidrigen Partei, wie aber auch die Kandidatur und die Funktion für sich allein Zweifel an der Verfassungstreue rechtfertigen. Sie können und dürfen aber nicht, und das hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> ja auch noch einmal deutlich gemacht auf dem Parteitag in Berlin, nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts wie aber auch nach der Entscheidung des Kabinetts von der Gesamtbeurteilung ausgeschlossen werden. Und ich will hier nur noch einmal hinweisen, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], auf den Kabinettsbeschluss vom Januar dieses Jahres, in dem deutlich gemacht worden ist, dass es keine objektiven Beurteilungskriterien gibt, die festgelegt werden, sondern jeweils im Einzelfall, im Einzelfall zu entscheiden ist.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> hat bei diesem von dir angesprochenen Fall das Disziplinarverfahren eingestellt. Dieses Disziplinarverfahren wird jetzt vom Bundesdisziplinaranwalt über das Bundesdisziplinargericht weitergeführt werden und es wird von daher einer gerichtlichen Beurteilung unterliegen. Insofern kann durch den Bundespostminister und auch durch den Verkehrsminister keine Anweisung an die Oberpostdirektionen gegeben werden, nach entsprechenden Kriterien Verfahren nicht mehr durchzuführen. Dieses würde dem Kabinettsbeschluss vom Januar dieses Jahres widersprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], wenn das zutrifft, was du gesagt hast, dann würde die Befürchtung vieler, es habe sich um eine Beschwichtigungsmaßnahme vor dem Parteitag gehandelt, zutreffen. Ich hoffe ausdrücklich, dass dies keine Beschwichtigungsmaßnahme ist, sondern dass hier die Bundesregierung sagt, wir halten Mitgliedschaft, Funktion und Kandidatur für eine Partei mit verfassungsfeindlichen Zielen nicht mehr für ein Dienstvergehen. Ich glaube, du verwechselst hier zwei Sachen. Es geht hier nicht um die Beurteilung von Bewerbern, sondern es geht um langjährige Beamte im Dienst von Post und Bahn und wenn ihr sagt, dieses sind keine Dienstvergehen mehr, so habt ihr es in der Einstellungsverfügung meines Erachtens gesagt, dann müsst ihr konsequenterweise auch eure Behörden anweisen, in Fällen, wo nur dieses vorliegt, auch keine Vorermittlungen mehr anzustellen, sondern Vorermittlungen nur noch dort anzustellen, wo der betroffene Beamte sich durch aktives, kämpferisches Verhalten gegen die tragenden Bestandteile der Verfassung betätigt hat. Das heißt, dann müsst ihr klarmachen, dass ihr nicht in einem Einzelfall hier so entschieden habt, sondern dass dies eure Politik ist, die auch für Vorermittlungen gilt, um es klarzumachen.</p>
				<p>Ich tue mich ein bisschen schwer, wenn ich erklären soll, hier ist in der Bundesregierung eine Wende eingetreten. Die sind jetzt wirklich auch der Meinung, dass sei kein Dienstvergehen aufgrund eurer Einstellung im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisterHans">Meister</name>, wenn vierzehn Tage danach weitere Anhörungen sind, bloß weil irgendein Mädchen bei einem Gartenfest der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> dabei war. Da wird mir gesagt, das haben sie nur gemacht, um euch hier in der Fraktion abzuschmieren. In Wirklichkeit machen sie genauso weiter wie bisher und um dies aufzuklären habe ich hier in aller Bescheidenheit gefragt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Ich will gerne ergänzend noch einmal darauf hinweisen, dass über die Mitgliedschaft hinaus auch die Kandidatur und die Funktion für eine Partei nicht als Dienstvergehen nach Auffassung des Bundespostministers und des Bundesverkehrsministers gewertet wird und von daher auch Disziplinarverfahren nicht eingeleitet werden. Aber dass diese Mitgliedschaft wie auch die Kandidatur und auch die Funktion in einer Partei der Bewertung mit unterliegen für die Beurteilung des jederzeitigen Eintretens für die verfassungsmäßige Gewährbieteklausel, lasst es mich jetzt so sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist ja letztlich auch für einen Beamten in gleicher Weise gegeben, denn er hat diese Gewähr auch zu bieten, jederzeit einzutreten und insofern wird man auch in Zukunft nicht von Disziplinarverfahren abkommen können und man wird nicht auf der anderen Seite hier konkret die Oberpostdirektionen und auch die Bundesbahnverwaltung anweisen können. Dieses wird nicht möglich sein, sondern es muss der Gesamtvorgang und die Gesamtpersönlichkeit muss entsprechend gewertet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich bin seinerzeit vom Parteirat gebeten worden, mit dem Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> zusammen dieses Thema noch einmal zu erörtern und zu prüfen. Dies ist auch geschehen und deswegen würde ich ergänzend, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], Folgendes sagen wollen. Nur ergänzend. Der Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] hat ja in dem Brief an das Bundesdisziplinargericht in dem einen Fall und in der Bestätigung der Entscheidung eines Untersuchungsführers in dem anderen Fall schriftlich deutlich gemacht, dass der Beschluss der Bundesregierung auch in seinem Bereich auch für Dienstvergehen zu Konsequenzen führt, nämlich zu der Konsequenz, dass sinngemäß wie bei der Mitgliedschaft auch die von dir aufgezählten Aktivitäten für sich allein kein Anlass zu dienstrechtlichen Maßnahmen sind. Dies, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], war aber so zu verstehen, dass es eben nicht nur für den einen Fall gilt, sondern für die Fälle, auf die der Postminister noch Einfluss nehmen kann. Es gibt welche, die sind schon im gerichtlichen Stadium, dass es da sinngemäß natürlich zu ähnlichen Ergebnissen führen muss. Ich würde bitten, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dass Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> und ich das noch einmal mit dem Genossen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> besprechen, denn es ist in der Tat so, Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>], dass der Parteitag fairerweise den Eindruck gewonnen hat, dies ist nicht nur eine Einzelmaßnahme in diesem einen Fall, sondern das gilt natürlich für die Zukunft für alle vergleichbaren Fälle. Sonst hätte der Parteitag wahrscheinlich einen irrigen Eindruck erlangt und dies ist ja auch nicht der Sinn deiner Auskunft.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], ich bin dir sehr dankbar, dass du dies hinzugefügt hast. Ich würde gleichwohl die Bitte von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> aufnehmen, dann doch durch Dienstanweisung an die dem Verkehrsminister unterstellten Behörden, soweit sie Disziplinarbefugnisse haben, klarzustellen, dass die eben beschriebenen Sachverhalte nicht ausreichen, um ein Disziplinarverfahren oder ein Vorermittlungsverfahren einzuleiten. Denn sonst, wenn das in Zukunft immer wieder zu solchen Vorermittlungen und zur Einleitung von Disziplinarverfahren führt, dann kommen wir aus dem Loch einfach nicht heraus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s da noch Wortmeldungen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in den Ortsvereinen wird es als sehr ungeschickt registriert, dass ein EG-Kommissar namens Guido <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> fortlaufend Äußerungen von sich gibt, in denen er davon spricht, dass der Heizölpreis noch höher steigen müsse, dass er befürchtet, im kommenden Jahr einen Benzinpreis von 1,50 Mark hinnehmen zu müssen. Die Genossinnen und Genossen unten, die es hören, die verstehen es nicht, dass solche Äußerungen von einem führenden Politiker von sich gegeben werden. Sie nehmen an, dass praktisch interessierte Kreise ermutigt werden, die Preissteigerungen vorzunehmen, noch mehr zuzulegen. Denn wenn es ein Politiker sagt, müsste noch mehr drin sein und sie sind die Leidtragenden, die höhere Preise da zahlen müssten. Meine Frage ist nun die: Gibt es denn keine Möglichkeit, diesem Mann zu sagen, dass seine Äußerungen nicht nur überflüssig sind, sondern sogar schädlich für unsere Politik? Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, wir können zwar vonseiten der Bundesregierung natürlich einem Kommissar nicht vorschreiben, was er zu bestimmten Problemen sagt. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> sieht das Dilemma, dass auf der einen Seite darauf hingewiesen werden muss, dass Erdöl sich vermutlich noch weiter verknappen wird, daher die Preise eher steigen werden. Er möchte auf eine Energiesparpolitik drängen. Das kann man natürlich am besten, indem man auf eine zukünftige Entwicklung hinweist. Auf der anderen Seite nehme ich ernst, was Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> eben gesagt hat. Ich werde die Gelegenheit benutzen, beim nächsten Außenministerrat in der kommenden Woche mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> darüber zu reden und die öffentliche Diskussion vielleicht von solchen Preisprognosen zu entlasten. Wenn er auch weiter darauf hinweisen muss, dass es sich um Verknappungen handelt. Ich will das versuchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber wahr ist ja leider, dass der das sehr auffällig macht und immer wieder. Vielleicht hat er keinen anderen Stoff. Ich weiß es nicht, um sich bedeutend –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das weiß ich! Aber da kann man ihm ja wohl sagen, sollst du ihm ja nicht sagen, da kommt er schon gleich in eine Gesellschaft herein, die von vornherein weiß, mit dem möchten wir nichts zu tun haben, falls er hier hereingewählt wird. Das ist wirklich irritierend, was er macht. Aber recht hast du natürlich. Rechtlich kann man ihm nicht an den Wagen fahren. Er hat einen Wagen. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Ich sag zu dem Thema, weil es einen anderen Menschen gibt, der ist nun nicht FDP-Mitglied, sondern CDU-Mitglied, aber er hat eine bedeutende Funktion aufgrund der Entscheidung der Bundesregierung inne. Der Mann heißt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bennigsen-FoerderRudolfvon">Bennigsen-Foerder</name>. Der läuft zurzeit bei einer abschwächenden Autokonjunktur herum und erklärt, dass die Benzinpreise sich demnächst verdoppeln müssten.</p>
				<p>Und zweitens: Aral ist zurzeit ständig der Preisführer an der Tankstelle. Immer die erste Erhöhung ist von Aral. Ich halte das für ein starkes Stück und ich meine, vielleicht ist noch jemand da vom Finanzministerium, ob man in der Richtung mal etwas unternehmen kann. Denn dass der nationale Ölkonzern, wo wir noch jede Menge Subventionen hereinpumpen, die Preisführung als Alibi für Shell und so weiter macht, das ist wirklich schlimm. Dabei ist Shell übrigens die Gesellschaft, die am meisten aus Iran bezieht, die also am meisten frei kaufen muss zurzeit. Das heißt, von der Kostenstruktur her wäre eher Shell als Preisführer geeignet. Ich will nur auf diesen Zusammenhang mal hinweisen und es wäre doch denkbar, dass man hier mal ein Gespräch hat. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> will ja immer mit den öffentlichen Unternehmen Wirtschaftspolitik machen, so habe ich ihn verstanden. Ich glaube, das ist eine gute Möglichkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wer den Schaden hat, braucht für den Spott nicht zu sorgen. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>], du hast recht. Es ist eine gute Gelegenheit und wir haben die ganzen Konzernbetriebsprüfer der Bundesunternehmen eingeladen. Wir wollen das sehr genau überprüfen. Da hast du völlig recht. Es soll nicht so sein, dass Aral hier der Preistreiber ist. Dieses soll nicht der Fall sein. Im Übrigen war die letzte Preiserhöhung, die letzte Preiserhöhung, da darf ich dich korrigieren, fing an über die <name type="Organisation" ref="#BritPet">BP</name>. Insofern aber keine Exkulpation. Es bleibt dabei. Wir haben die Konzernprüfer eingeladen. Wir werden dem Problem sehr genau nachgehen, um hier den Dingen auf den Grund zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch weitere Fragen, Genossen? Bitte, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe, was nicht so oft vorkommt, an uns selbst als Fraktion eine Frage zu richten. Was wir können und was wir wollen, so heißt sie, um die Aktion Anteilsscheine, das heißt Zukunft für die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name>, für eine Zeitung in Norddeutschland zu unterstützen.</p>
				<p>Heute Morgen war der Bundesausschuss der <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> zusammen, vierzig Mitglieder und darunter – wie ihr wisst – nicht nur solche, die Abgeordnete oder Minister oder ehemalige Minister sind, auch andere, Arbeiter aus den Betrieben. Und dieser Bundesausschuss hat sich verpflichtet in einer Zeichnungsliste Anteilscheine von 32250 Mark zu übernehmen. Das ist ein ganz beachtlicher Betrag, muss ich sagen. Wenn ich die vierzig Genossinnen und Genossen mir vor Augen führe, die heute Morgen dort zusammengesessen haben, und ich finde, hier werden ja auch Beispiele verlangt nach dem, was wir auf dem Parteitag allesamt und nicht nur Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wir haben dem alle durch Beifall zugestimmt, erklärt haben. Und die Frage ist, ob nicht in der Bundestagsfraktion eine Möglichkeit gefunden wird, auch in dieser Woche zeichnen zu können. Wäre ja möglich, allen Mitgliedern mitzuteilen, wo das vorgenommen werden kann. Genossinnen und Genossen, ich will hier sagen, hier handelt es sich nicht nur in meinen Augen um Anteilscheine für »Morgenpost« im engeren Sinne, sondern darum, wie die SPD im Ganzen reagiert an einem Punkt, der für ihre ganze Medienpolitik – man braucht ja nur Tag für Tag jetzt die Zeitungen aufschlagen und das geht so weiter – von Belang ist. Da steht, dieses Wort wird ja sonst immer sehr strapaziert, Glaubwürdigkeit auch auf dem Spiel und es handelt sich hier darum, ob wir es fertigbringen, uns gegen eine ganz schwierige Situation aufzubäumen und mit dieser Aktion Anteilscheine gleichzeitig einen Kreis von erfahrenen Publizisten, Politikern und auch im verlegerischen Bereich Erfahrenen zusammenzubringen, der ein Konzept für eine Zeitung im norddeutschen Raum auf die Beine bringt, bei dem wirtschaftliche Grundlagen, journalistische Freiheit und auch verlegerische Effizienz miteinander vereinbart wird. In meinen Augen ist das mehr als nur <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> im engeren Sinne, sondern bedeutet Zukunft der Medienlandschaft im norddeutschen Raum. Wenn euch das nicht hier allzu auf den Leib rückend erscheint, würde ich gern sagen mögen, dass ihr erfahrend an diesem Beispiel des Bundesausschusses für Arbeitnehmerfragen dies Anstrengung insgesamt als Fraktion in dieser Woche noch unternehmen solltet. Würde bei der Partei ein Beispiel setzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Brief, den ich heute am Nachmittag bekommen habe von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, beginnt damit, dass die Mitglieder des Bundesausschusses der <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> sich auf ihrer Sitzung am 10.12. verpflichtet haben, Anteilscheine für die <name type="Organisation" ref="#MopoHH">»Morgenpost«</name> in Höhe von 32450 D-Mark zu zeichnen. Dies ist der Auftakt einer Aktion, die von der AFA in allen Landesverbänden und -bezirken durchgeführt werden soll. Und er hat dann begründet, was sie mit diesem Beitrag erreichen helfen wollen. Wird das Wort gewünscht zu dieser Frage? Das ist nicht der Fall. Der Schatzmeister scheint sich Zeit zu nehmen. Denn es war zwar auf dem Parteitag öffentlich mitgeteilt von ihm, dass er am Montag entsprechende Schritte machen wird, aber die Schritte scheinen also noch nicht dazu geführt zu haben, dass man weiß, dort und dort Einzeichnen, das und das sind die Formulare. Nichts davon muss ich sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Du wolltest was sagen dazu? Bitte, dann sage das.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Beschlossen haben wir überhaupt nichts. Das ist eine Frage der Freiwilligkeit. Er hat das versprochen und wenn man das noch so weitermacht, dann ist auch das wieder im Eimer, wie bisher alles im Eimer war, ohne dass ich jetzt in Details gehen will, weil man Details auch nicht kennengelernt hat in der Zeit. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossen, ich bin der Meinung, dass einer der Geschäftsführer morgen mit einer Liste herumgeht. Wir brauchen ja nicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> zu warten. Und die Liste geben wir anschließend dem Geschäftsführenden Schatzmeister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Also ich wäre sehr dafür, dass so zu unterstützen, wie Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>] das gesagt hat. Aber man muss natürlich einen Vorbehalt anbringen, den Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] ja auch formuliert hat, dass natürlich die Anteilszeichner davon ausgehen, dass dieses unter einem neuen unternehmerischen Konzept stattfindet und nicht die Misere fortschreitet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin ganz ehrlich. Blankoschecks stelle ich dann aus, wenn ich im Wahlkampf bin. Aber was hier zurzeit läuft und was man nicht gehört hat von all dem, denn wir wissen ja im Grunde gar nichts, wir sind ja so dumm wie irgendetwas in dieser Frage. Abgesehen davon, dass es um Arbeitsplätze geht, abgesehen davon, dass nicht nur Zeitungen gedruckt werden, sondern dass auch für andere Verlage gedruckt wurde, und zwar nicht unerheblich, abgesehen von all diesen Dingen, würde ich sage, müssten wir etwas mehr wissen, um einen Scheck ausschreiben zu können. Ich sage noch einmal, Blankoschecks im Wahlkampf. Aber für so etwas nicht, so sehr ich bereit bin, dort zu helfen. Aber da muss ich etwas wissen und nicht nur das, was sich so nebulös in der Gegend herumgespielt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Günter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>], ich habe in gewisser Weise Verständnis für deinen Einwand. Nur, dagegen steht eine andere Überlegung. Wir hatten heute Morgen im Bundesausschuss auch weder ein Konzept in dem Sinne auf dem Tisch noch Anteilscheine. Nur haben wir uns gesagt, und das war eine politische Entscheidung, die wir getroffen haben, wenn nach dem Parteitag ein Riesenzeitloch entsteht und gar nichts passiert, dann ist das noch schlimmer als wenn gar nichts passiert wäre, wäre meine Meinung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und darum haben wir uns, das ist ja vielleicht ein bisschen primitiv, wie wir das gemacht haben, aber ich finde es ganz in Ordnung, darum haben wir uns folgendes Verfahren verständigt. Wir haben eine Liste aufgelegt. Da haben wir vorne draufgeschrieben: Wenn Anteilscheine ausgegeben werden, verpflichten wir uns, in Höhe des Betrags, den wir dort eingezeichnet haben, solche Anteilscheine zu übernehmen. Wobei wir selbstverständlich unterstellen, dass mit den Anteilscheinen – und so hat das ja auch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemeint und überhaupt nicht anders – dass mit den Anteilscheinen nicht gemeint ist, irgendwelche Löcher irgendwo zu stopfen und dort die Verpflichtungen der Vergangenheit einfach weg zu finanzieren, sondern dies benutzt wird für einen neuen medienpolitischen Anfang im neuen Raum. Und ich denke, so könnten wir uns eigentlich hier auch in der Fraktion verständigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Ich sage noch einmal, ich bin bereit. Aber solange die Baracke schweigt und wir nichts hören, bin ich der Meinung, sollte man das erst einmal wissen, bevor man also in dieses Unternehmen, besser gesagt in diese Schlittenfahrt einzusteigen.</p>
				<p>Mir geht es nicht darum, Gewinne zu erzielen, das ist völliger Nonsens, sondern mir geht es darum, dass man ein Konzept hat, womit man dann auch dieses in Ordnung bringen kann. Und in der Weise wäre ich also zu manchem bereit. Nur, wir haben auf dem Parteitag nicht sehr viel gehört. Wir haben zwar einiges gehört, aber wir wissen das Wenigste und heute haben wir ja gehört, hier wurde eben mal gesagt, welcher Montag das sein soll, weiß man nicht genau. Hier sollte man dann allerdings auch mit offenen Karten spielen, was man in etwa vorhaben könnte und in welcher Richtung etwas laufen könnte, wie man in einer gewissen Beziehung Hilfe leisten könnte, das ist der Punkt. Aber das ist hier ja nicht bekannt und ich meine, so sollte man auch nicht hereinstolpern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte niemand dazu verführen herein zu stolpern. Ich habe das als einzig mögliche Antwort auf eine unmögliche Darstellung der Situation »Morgenpost« durch den Schatzmeister vor dem gesamten Parteitag verstanden. Ich stecke gern ein, wenn man jetzt fragt und sagt, das wäre eine Schlittenfahrt. Niemand wird hier darum gebracht, was er zu geben bereit ist. Wenn einer nicht bereit ist, bitte sehr, Genossen. Ich weiß ganz genau, wie bedingt das ein Mittel ist. Ich habe dort gesagt, das ist ein Stock, um den herum sich Weiteres bilden kann, wenn wenigstens Tausend solche Anteilscheine gekauft werden. Mehr nicht. Ich kann doch nicht, wenn hier gesagt wird, wenn man von der Baracke nichts hört. Die Baracke ist ja gar nicht mehr da. Das ist ein Haus</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und was für eines. Und es hat doch keinen Sinn, Günter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>], dass wir uns hier gegenseitig aufputschen. Ich habe nur den Versuch gemacht. Wenn der Mann schweigt, möchte ich jedenfalls nicht, dass jedenfalls der, der dort in Notwehr, ich habe in Notwehr gehandelt, weil vor Monaten ich ihm diesen Vorschlag unter vier Augen gemacht habe mit der Bitte, es auf die geeignete Weise, als er noch in Verhandlungen war, von denen man nie erfuhr, was das für Verhandlungen mit wem sind, ich habe ihn auch nicht pressen wollen, weil es ja klar ist, dass solche Verhandlungen mit Leuten, die etwas machen sollen, sehr, sehr delikat behandelt werden müssen. Sonst wäre das alles schon überall drin gewesen. Aber gut, ich habe das vor vielen Monaten gemacht, habe ihm gesagt, wie er anfangen muss und wo ich nachstoßen will als Person, Mitglied des Parteivorstands, Fraktionsvorsitzender, nicht nur in der Fraktion, sondern überhaupt nachstoßen werde, dass ich zum Beispiel es für richtig finde, wenn er zuerst mit dem und dem spricht, die zunächst mal von mir das nicht für voll nehmen werden. Das war es. Das war die ganze Geschichte von vorher. Ich habe niemanden vor zu irgendetwas zu nötigen oder zu verlocken. Es kann sein, dass das alles für die Katz ist. Bitte sehr. Ich möchte nur nicht dazu beigetragen haben, dass überhaupt nichts versucht, sondern nur geschwätzt worden ist. Das ist meine Stellung! Eine sehr schwache Stellung, das gebe ich zu. Nur da ich zum Beispiel den, der da nun in den Jahren als Herausgeber fungiert, sehr gut kenne, ich habe gesagt, seitdem er aus der Kriegsgefangenschaft gekommen ist. Der war lange Zeit Chefredakteur. Das Blatt hatte eine große Chance, weil es, wenn damals nicht andere Leute, und das waren nicht Leute dort, das waren Leute in Bonn, verboten hätten eine Expansion dieses Blattes, die damals ganz Norddeutschland damit versorgt hätte, und das war aussichtsvoll, musste sich ganz restriktiv auf einige Gebietchen beschränken, Genossen. Und heute sieht das so aus, als sei man von jemand oder von was erdrückt worden. Das ist nicht in Ordnung. Der Mann, den ich da erwähnt habe, ich bin der Einzige auf dem Parteitag, er ist dadurch auch ins Protokoll gekommen, wie ich gesehen habe, der ihn wenigstens erwähnt hat ehrlich. Das wäre doch schlimm gegenüber einem Mann, der sich große Mühe gegeben hat, der dann sehr eng begrenzt überhaupt noch das Sagen mit anderen hatte, es wäre doch schlimm, wenn es so aussähe, als ließe man bei uns Leute fallen wie faule Äpfel. Das war meine Auffassung. Ich habe gar keine Verbindung gehalten, halten wollen. Ich wollte den Schatzmeister, der das völlig auf seine Kappe alles genommen hatte, nicht stören, weil er immer sagte, werdet verstehen und so weiter. Ist in Ordnung, werdet ihr verstehen. Aber wenn nicht einmal eine solche Sache, wie die vor vielen Monaten ihm zugeraten, hätte ihn ja nicht gestört in seinen anderen Verhandlungen, angefangen worden wäre, angefangen worden ist, dann muss ich schon sagen, irgendwo muss ein solcher Versuch doch gemacht werden. Ob der noch was, wie große Sachverständige, wie dieser Mann da von der CDU/CSU – wie heißt der? – Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name> und so weiter, dazu ihren Senf geben, sei ihnen vergönnt. Senf ist immer von manchen Leuten zu machen sehr schön.</p>
				<p>Nur ich möchte hier noch mal betonen, ich habe keine Absicht, die Fraktion zu irgendetwas zu verführen. Ich bin lediglich dadurch, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gesagt hat, die haben das, was da vorging auf dem Parteitag und mit diesem Gedanken, mit dieser Erinnerung haben das in diesem Bundesvorstand der AFA zum Gegenstand gemacht und hier ist das ja vorgelesen worden und er hat selber erläutert, was sie damit bezwecken und damit zunächst einmal wozu sich verpflichtet haben. Ich verlange hier gar keine Verpflichtung, weder von einem noch von der ganzen Fraktion.</p>
				<p>Genossen, wir werden uns dann wohl wieder mit dem Schatzmeister in Verbindung setzen müssen und überhaupt mit dem, was die dortige Parteistelle angeht. Denn da ist jetzt zurzeit keiner hier, der uns eine Auskunft geben kann. Das hat sich so eingebürgert. Ja nun bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Wenn du also – Ich erkenne das ja auch, auch das, was du auf dem Parteitag gesagt hast. Aber wenn du denen mal einen Rat gegeben hast, welche Möglichkeiten bestehen könnten oder auch würden <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es war so abgemacht unter zwei Leuten unter vier Augen, dass er den nächsten Schritt tut und mit dem so und so – ich nenne hier nicht die zwei Namen – sofort sprechen wird und das wäre eine gute Idee. Und ich sage: und ich werde dann nachschieben. Das ist vor vier Monaten gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Aber wenn dem alles so wäre und das liegt ja einige Monate zurück, wie du gesagt hast, entsteht für mich die Frage, die ist zwar hart, aber ich kann es jetzt also nicht mehr unterdrücken. Wollte man oder will man im Endeffekt da mit aller Gewalt dieses nicht zur Kenntnis nehmen, dieses nicht überprüfen, dieses nicht untersuchen oder wie man es immer nennen mag? Will man dann allen Ernstes tatsächlich das, was man jetzt nach meiner Auffassung in dem Bereich im Auge hat? Und das ist schwierig, hier jetzt zu diskutieren, das gebe ich zu, wenn der Betroffene nicht dabei ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wir können darüber nichts weiter zustande bringen. Das ist klar. Wir sind hier zu nichts anderem zuständig, als dass jeder für sich persönlich etwas nachdenken und vielleicht das eine oder andere sich mit bemühen wird. Das ist alles. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], wenn das alles so ernstgemeint ist und wenn da noch eine Chance besteht, mit einem unternehmerischen und neuem redaktionellen Konzept, das muss ich dabei fügen, die »Morgenpost« zu retten und wenn es möglich sein sollte, das in einer Anstrengung von heroischem Opfermut diese Bundestagsfraktion – ich nenne mal eine Summe, du hast ja mal von 5000 Mark-Anteilen gesprochen – eine Million zustande bringen könnte, ein Signal setzen könnte für die Mobilisierung von Geld, dann wäre es ja wohl die Sache wert, hier in dieser Woche noch eine Fraktionssitzung anzuberaumen und dazu den Schatzmeister in aller Form einzuladen, damit die Sache geklärt werden kann in Gegenwart aller Anwesenden, damit wir wissen, woran wir sind, damit alle Chancen genutzt werden und keine Legenden entstehen und diese Bitte möchte ich hiermit äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Fraktionssitzung geht in dieser Woche nur nach Abschluss der Haushaltsberatungen am Freitag und zwischen dieser – ich habe ja nichts dagegen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das geht nicht. Ich denke nicht daran, die Haushaltsberatungen zusätzlich irritierend zu besuchen. Das geht nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Für diese Sache lohnt es sich, um 8 Uhr aufzustehen. Dann wären wir sogar mal alle um 9 Uhr im Plenum präsent.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liebe Genossen, ich meine, es gibt noch manche Möglichkeiten. Nur sage ich nach Schluss, denn es wird ein großer Teil wie gewohnt an demselben Nachmittag, an dem – mit Mitarbeitern oder nicht – nur mit Mitarbeitern eine Kaffeetafel stattfindet, das werden sich noch manche erinnern, ist jedes Jahr so gemacht worden. Warum soll dann nicht zwischen dem Schluss der Plenardebatte Haushalt und zuletzt Bericht von dieser Konferenz des <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerrats, zwischen diesem Ende und dem, was Kaffeetafel ist, eine Fraktionssitzung sein? Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich werde morgen meine Tätigkeit in der Baracke aufnehmen, morgen früh und innerhalb der nächsten zwei Tage wird die Fraktion entweder mündlich oder schriftlich informiert. Wobei ich sage, ich zu denjenigen gehöre, die selbstverständlich die Vorstellungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> voll und ganz unterstützen, wenn sie verbunden sind mit einem Konzept für die Wirtschaftlichkeit des Unternehmens.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wie wollen wir verbleiben? Wir werden also dann hören, was Ben Wisch uns nach zwei Tagen sagt. Das kann man Vormittag vor einer Plenarsitzung – um neun beginnend – machen. Das andere würde wahrscheinlich, da würde die Zeit zu kurz sein. Ist darin Einverständnis? Ist Einverständnis. Gibt’s noch andere Fragen zu Informationen? Nicht der Fall. Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
