<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000081</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 03.10.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3. Oktober 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>210 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-10-03">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H31M05S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politische Berichte. Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Landtagswahlkampf in Hessen). – Diskussion über den Wahlkampf und die Beteiligung der Fraktion. – Diskussion zu Tätigkeiten des Bundesamtes für Verfassungsschutz und zu Äußerungen Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Kloses</name> betr. kommunistische Lehrer. – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Verdächtigungen der CDU/CSU über mangelnde Verfassungstreue der SPD, Vermittlungsausschuss zum Investitionszulagengesetz und zu Zonenrandproblemen). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Investitionszulagengesetz, Recht der elterlichen Sorge (Sorgerecht), Wahlkreisreform).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Wirtschaftsabkommen zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR. – TOP 6: Zurückweisung des Einspruchs des Bundesrates gegen das Personalausweis-/Meldepflichtgesetz. – TOP 7: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zu Vertragsverletzungen der DDR. – TOP 8: Ausschussbericht betr. Erweiterter Verkehrswegeplan für das Zonenrandgebiet. – TOP 9: Erste Beratung des Entwurfs der SPD/FDP-Koalition betr. das Unterhaltsvorschussgesetz. – TOP 10: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion zur Änderung des Bundesbaugesetzes. – TOP 11: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Raumordnung. – TOP 12: Erste Beratung des Bundesratsentwurfs zum Wohnungsbauänderungsgesetz. – TOP 13: Erste Beratung des Regierungsentwurfs zum Filmförderungsgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 14: Informationen (arbeitsmarktpolitische Konsequenzen der Mikroelektronik, Tiefflugbetrieb der Bundeswehr/Luftwaffe, Änderung der Arbeitszeitordnung). – TOP 15: Ausschussumbesetzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Die Tagesordnung liegt vor.</p>
				<p>Ich will nur darauf aufmerksam machen, Genossinnen und Genossen, eine Reihe Krankmeldungen und eine für meine Begriffe viel zu große Zahl von Meldungen wegen anderer Termine, so als ob man wählen könne zwischen Ausübung eines Bundestagsmandats und Wahrnehmen anderer Termine –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>bitte um Entschuldigung – zwingen mich dazu, zu sagen, diese Woche wird schwieriger, als es die Tagesordnung auf den ersten Blick zeigt, und das geht nicht, dass wir sozusagen manchmal hier sind und andere Termine verpflichtender sind. Ich komme mir vor wie ein Pastor, der über die redet, die nicht zum Gottesdienst gekommen sind, oder ein Ortsvereinsvorsitzender – für die Freidenker –, der über die redet, die nicht gekommen sind. Nur, ist ja keine gute Situation. Wir werden das sehen, auch wenn wir heute in aller Knappheit und Präzision über das reden, was in dieser Woche zu behandeln ist. Unter Tagesordnungspunkt 1 bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, das Wort zu nehmen zu einem Politischen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Ich habe nur zwei Bemerkungen zu machen, Genossinnen und Genossen. Die erste bezieht sich darauf, dass ich heute zusammen mit dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und dem hessischen Ministerpräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>] ein Wort gerichtet habe an alle Ortsvereine im Land Hessen, das ist unterwegs jetzt. Wir hoffen, dass das auch transportiert wird morgen durch die Medien. Der Inhalt ist folgender: <quote>»Sorgfältige Analysen der zurückliegenden Wahlen zeigen,«</quote> – das hätten wir auch noch ein bisschen deutlicher sagen können, wenn wir es wollten, aber wir wollten es nicht. Es sind nicht nur Analysen zurückliegender Wahlen, sondern auch andere Erkenntnisse. Die CDU-Anhänger sind noch immer stärker mobilisiert als unsere potenziellen Wähler. Unsere Stärke hängt davon ab, dass alle, die uns unterstützen wollen, auch tatsächlich wählen gehen, und deshalb sagen wir in diesem Aufruf an die hessischen Genossen, dass sicher jedes Mitglied noch einen Wähler kennt, der noch unentschlossen ist, ob er am Sonntag von seinem Wahlrecht Gebrauch machen soll. Jedes hessische SPD-Mitglied kann durch das persönliche Gespräch einen oder zwei Bürger zusätzlich zur Stimmabgabe bewegen. Das ist unsere Aufgabe in den letzten Tagen vor dem Wahlsonntag, damit die hessische Regierung auch künftig sozialdemokratisch geführt wird. Wir stellen damit sicher, dass unsere Bundesregierung sich nicht einer Zweitdrittelmehrheit der CDU/CSU im Bundesrat gegenübersieht. Deshalb bitten wir um euren vollen persönlichen Einsatz. Das ist genauso gemeint, wie es gesagt ist. Es kann das Ergebnis und die Bildung der neuen Landesregierung von wenigen Zehntausend Stimmen abhängen nach dem, was wir jetzt übersehen können. Wir wollen in der nächsten Woche, obgleich dort die Voraussetzungen ganz andere sind, uns entsprechend auch an die bayerischen Ortsvereine noch mal wenden, und ich hatte vorige Woche schon gesagt, wir begrüßen es sehr, dass viele Kollegen dort in der kommenden Woche noch mithelfen wollen in der Schlussrunde.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: In der letzten Woche war eine ganze Menge los und deshalb ist etwas untergegangen, worauf ich hier hinzuweisen versuchte, als ich sagte, am Sonntag in Hessen geht es auch noch darum, neben allem anderen, dass nach allem, was wir erkennen können, es Kandidaten gibt, die dort für die CDU kandidieren und von denen nicht sicher ist, ob sie nicht hinterher für eine andere Partei dort in Erscheinung treten wollen. Ich will das jetzt nicht noch mal durchbuchstabieren, sondern ich will nur überleiten zu etwas, was Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> – wie ich höre – hier darlegen will anhand der heutigen Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Die sind aus meiner Sicht so zu bewerten, dass die Tage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name> als Kanzlerkandidat der Unionsparteien gezählt sind, dass man ihn nach der Landtagswahl in Bayern abtreten lassen will. Denn nach diesen Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermanns</name>, <name type="Organisation" ref="#NuernNachr">»Nürnberger Nachrichten«</name> vom heutigen Tage, ist ganz klar geworden, was die CSU nach den Wahlen in Hessen und Bayern vorhat und, dass sie bundesweit antreten will, und er hat dabei auch als das wichtigste Ziel der CSU genannt, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Kanzlerkandidat an die Stelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zu setzen. Damit wird zweierlei klar. Erstens: Die CSU führt die bayerischen Wähler irre, indem sie ihnen einen Kandidaten für das Amt des Ministerpräsidenten vorstellt, der dies nur als Zwischenstation betrachtet, und zweitens hat es für Hessen die Konsequenz, die ich in der vergangenen Woche deutlich zu machen versucht habe. Es wäre nicht schlecht, wenn wir auch das noch ein bisschen unter die Leute bringen könnten. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Das Wort hat Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Das, was Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] zu Hessen sagte, ist für uns in Bayern deshalb wichtig, weil in Hessen und Bayern ein Wahlkampf mit gleichem Ziel, aber mit gegensätzlicher Taktik geführt wird. Während die CDU in Hessen jeden Wähler mobilisiert, führt die CSU in Bayern einen gedämpften Wahlkampf, sehr zurückhaltend, um über eine möglichst niedrige Wahlbeteiligung wieder das Stimmergebnis von 62 Prozent zu erreichen, weil die CSU festgestellt hat, dass sie dieses Wahlergebnis nur bei niedriger Wahlbeteiligung halten kann.</p>
				<p>Da die <name type="Organisation" ref="#NuernNachr">»Nürnberger Nachrichten«</name> eine Zeitung sind, die nicht jedem zugänglich ist, habe ich die wichtigsten Zitate von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> heute im <name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">»Pressedienst«</name> einmal herausgeholt. Er sagt also: <quote>»Ausweitung der CSU als eine bundesweite Partei«</quote>, <quote>»Prüfung nach den Wahlen«</quote>. Dann ein Satz, der ungeheuren Zynismus atmet, wenn man bedenkt, dass der Mann in zehn Tagen Ministerpräsident werden will: <quote>»<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> werde selbstverständlich dann der Spitzenkandidat der CSU 1980 sein.«</quote> Nächster wichtiger Punkt ist, dass der CDU die Berechtigung, den Kanzlerkandidaten zu bestellen, bestritten wird. Und als vierter, wichtigster Punkt, und ich meine, dies müsste ein Punkt sein, der in diesem Land seit 1949 neu ist, nämlich: <quote>»Bei Wahlen zum Deutschen Bundestag kandidieren Parteien. Der Bundeskanzler wird vom Bundestag gewählt und wenn die beiden C-Parteien zusammen die Mehrheit haben sollten, würden wir uns nicht schwertun, den geeigneten Spitzenkandidaten nach einer Wahl zu präsentieren.« </quote>Das heißt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist für eine Parteienaufsplitterung und geht dann davon aus, dass angesichts der Parteienaufsplitterung eigentlich keine Partei von vornherein mit dem Anspruch des Kanzlerkandidaten in die Wahl gehen kann. Oder um es auf die kürzeste Formel zu bringen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt, er will Ministerpräsident in Bayern werden, ohne dass er Landespolitik machen will. Er möchte Bundeskanzler werden, ohne vorher Kanzlerkandidat gewesen zu sein. Das ist die Operation, und ich meine, dies ist eine Position, mit der man in dieser Woche und auch in Bayern in der nächsten Woche noch operieren sollte.</p>
				<p>Ich halte es für sehr wichtig, Genossinnen und Genossen. Ich habe das Gefühl in den Wahlversammlungen, dass viele Wähler uns ungemein freundlich gegenüberstehen, dass sie aber die Landtagswahlen nicht als dramatisch empfinden und sagen, das ist doch gar nicht so wichtig. Ich halte es für höchst wichtig, dass wir diese bundespolitische Zielsetzung, dass hier über Hessen und Bayern der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gestürzt werden soll, in den Mittelpunkt der Argumentation in den letzten Tagen rücken. Wir haben zum Beispiel in unserem Bezirk jetzt alle CSU-Ortsverbände angeschrieben und wollen von ihnen Antwort vor der Wahl, ob sie, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> spaltet, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> oder mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gehen, ob die Landtagskandidaten dann in einer CDU- oder CSU-Fraktion sind. Ihr lacht, aber das sind Fragen, die – wie ich in Versammlungen festgestellt habe – Bürger sehr erregen können und wo sie dann den CSU-Leuten sagen, jetzt wollen wir mal wissen, werdet ihr nun für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> oder für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sein. Und es gibt eine Menge Wähler in Bayern, die durchaus, gerade in Franken bei uns, dann sich wahrscheinlich für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> entscheiden werden. Das heißt, hier ist doch ein Thema von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> auf den Tisch gelegt worden, das wir zumindest in Zimmermannsart ziemlich fest verankern sollten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es Wortmeldungen? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Im nächsten Jahr könnte sich möglicherweise nicht nur eine vierte, sondern auch eine fünfte Partei an den Wahlen beteiligen, insofern passt meine Wortmeldung, wenn auch etwas krampfig, in die Linie, die im Bericht und in der Bemerkung von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> angesprochen worden ist. Ich meine die sogenannte Bürgerpartei. Zunehmend werde ich jedenfalls – und von Kollegen höre ich es auch – gefragt, wie die Sozialdemokratische Partei es denn mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> hält. Nachdem vor der Sommerpause mir schon einmal auf eine entsprechende Intervention gesagt worden ist, man sei mit ihm in guten Gesprächen, habe ich dann die Finger davongelassen. Aber es sieht ja nicht so aus, als ob die Gespräche gut verlaufen seien. Mehr oder weniger deutlich verkündet er ja zunehmend seine Absicht. Mir ist auch klar, dass es wenig Sinn hat, jetzt hier acht Tage oder 14 Tage vor Wahlterminen spektakuläre Maßnahmen zu ergreifen, aber mir läge doch sehr daran, das Interesse des Parteivorstandes auf sein Wirken und seine Mitgliedschaft zu lenken, weil ich – und da wiederhole ich mich allerdings – nach wie vor es nicht einsehe, irgendeinen jungen Menschen aus der Partei herauszuschmeißen, weil er die Wahlliste irgendeiner gegnerischen Partei unterschreibt und andererseits ein so bekannter Mann öffentlich seine Parteigründungsabsichten verkündet, ohne Konsequenzen zu erfahren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Zunächst einmal sind wir uns sicher alle mit Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> darin einig, dass Sonntag Wahlen in Hessen sind und noch wieder eine Woche danach Wahlen in Bayern sind. Zweitens kann er – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> – davon ausgehen, dass der Parteivorstand, der sonst sicher manchmal schlafen mag, dieses Hinweises nicht bedarf, dass da was im Gange sein könnte. Drittens würde der hier Genannte die Einstufung als Partei fünf oder sechs ablehnen, denn er meinte ja, wenn er das mache, würde er Partei drei werden, weil eine, die jetzt drei ist, dann verschwinden würde. Davon mal abgesehen, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], du kannst dich darauf verlassen – ich bin ja nicht sicher, ob wir es richtig handhaben, wir sind an der Sache dran. Erst gestern hat sich das Präsidium eingehend damit befasst und ich bin gerne bereit, darüber im Gespräch was nachzutragen. Ich würde es nicht für richtig halten, heute es in der Fraktion auszubreiten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir kommen unmittelbar nach der bayerischen Wahl damit dann zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich möchte mich ganz herzlich bedanken. Auf den Brief von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> haben sich noch 25 Kolleginnen und Kollegen der Fraktion zusätzlich für den bayerischen Wahlkampf zur Verfügung gestellt. Ganz herzlichen Dank. Die Einzelabwicklung haben die Büros von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> übernommen, um das in der Kürze der Zeit so sinnvoll zu gestalten, dass da nicht in der Masse der Veranstaltungen das eine oder andere vergessen wird oder untergeht. Wenn also noch irgendwelche Rückfragen sind, dann bitte ich, in den beiden Büros noch einmal nachzufragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>: Genossinnen und Genossen, ich will eine Frage ansprechen, die den Parteivorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] angeht, die den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] angeht, uns alle schließlich. Wir haben einmal in der letzten Fraktionssitzung kurz eine Andeutung dessen erhalten, was wir gestern im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> lesen konnten und was mittlerweile wohl auch in den meisten Zeitungen erörtert wird. Das ist das, was der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> veröffentlicht hat über Geheimdossiers über Abgeordnete. Da wird gesprochen von dubiosen Praktiken, dass jeder Ostkontakt von Abgeordneten automatisch überwacht werde, Telefonkontakte überwacht werden, dem Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] gemeldet werden und dort in Computern gespeichert werden.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich glaube, das ist eine Frage, und wir spüren es in den Diskussionen, die wir heute untereinander geführt haben, die an den Nerv eines jeden Abgeordneten rührt, die an das Selbstverständnis dieses Parlaments rührt, und wenn gesagt wird in Zeitungsartikeln, die sozialdemokratischen Parlamentarier trauten sich nicht [sich] laut [zu] empören ob dieser Praxis, muss ich sagen, ich tue das. Ich melde laut,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>melde laut Protest an, weil ich glaube, es kann nicht angehen, dass dem gewählten Abgeordneten nicht selbstverständlich Verfassungstreue unterstellt wird, nicht selbstverständlich unterstellt wird, dass er sein politisches Handeln zum Nutzen unseres Staates einsetzt. Ganz abgesehen davon, ich frage mich, was kann und könnte ein Abgeordneter denn eigentlich mehr mitteilen, als jeder Interessierte aus deutschen Tageszeitungen und Magazinen lesen kann.</p>
				<p>Nun ist gesagt, dies passiert mit Zustimmung der Parteivorsitzenden der im Bundestag vertretenen Parteien und der Fraktionsvorsitzenden. Ich meine, wir müssen darüber diskutieren. Das muss aufgehellt werden und ich glaube, es muss eine Lösung gefunden werden, die dem Problem angemessen, aber auch der Bedeutung des Abgeordnetenmandates angemessen ist. Ich muss schon sagen, es berührt mich sehr, dass keiner von uns eine Ahnung hatte, dass dies passiert, wenngleich mancher ob manches Hinweises nachdenklich geworden war, was da im Gange sein könnte. Ich habe damit allerdings auch eine Bitte zu verbinden. Ich glaube, es ist nicht geeignet, diese Diskussion aus dem ersten Zorn und aus der ersten Empörung heraus zu führen und denke daran, dass wir im Augenblick noch andere große Sorgen haben. Ich denke an die Wahlkämpfe. Aber meine Frage an den Parteivorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] und den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] ist, ob es die Bereitschaft gibt, mit der Fraktion in der nächsten oder übernächsten Sitzung über dieses Problem zu diskutieren?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe das natürlich auch gelesen und das ist ja nicht das erste. Wer das bedeutende Schriftstück <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> von der vorigen Woche nimmt, sieht da auch und hat schon gesehen, wie das gemacht wird. Ich habe nicht dagegen zu polemisieren, dass jetzt hier, genauso wie es beabsichtigt ist, es kann ja gar nicht anders sein, diese Frage zu einer solchen Frage gemacht wird, auf die der Parteivorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>], und der wird sich wohl selbst äußern, der Fraktionsvorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] sozusagen nun Auskunft zu geben hat. Das ist ein klarer Fall. Ich gebe über jede Sache Auskunft, auch über die dreckigste Unterstellung. Auch über die dreckigste Unterstellung! Die Leute, die das gemacht haben, machen das im Zusammenwirken mit bestimmten Angehörigen auch bestimmter Dienste, deren politische, parteiliche Präferenz ganz woanders liegt als etwa bei uns.</p>
				<p>Das ist die eine Sache und die andere Sache, wenn ich mir erlauben darf, darauf hinzuweisen, dass der Generalsekretär der CDU – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> heißt der – genau am Montag für die letzten Tage der Hessen-Wahl und für die dann verbleibende Woche der Bayern-Wahl zum zentralen Thema zu machen versucht das, was man Radikalenerlass [nennt] und den ganzen Streit darum herum macht, und wenn man dieses dann miteinander in die gedachte Berührung bringt, Genossinnen und Genossen, ist ziemlich klar, dass dieses Ganze gezielte Kombinationen zur Verunsicherung, und zwar unserer Seite, sind.</p>
				<p>Werner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>] hat hier gesagt, das, was er aufgebracht hat, sei wohl nicht geeignet, zu einer Diskussion im ersten Zorn heraus geführt werden zu lassen, hat das mit der Frage verbunden, ob hier von den so Adressierten Auskünfte gegeben werden. Jawohl, die werden gegeben jedem Einzelnen und ich werde deutlich machen, dass dies eine gezielte, bewusste und genau uns treffen sollende Kombination bestimmter Leute bestimmter Organe ist. Wobei Organe sowohl Publikations- als auch andere Organe sind, die ich damit meine. Das ist ja nicht das erste Mal. Es ist nur in dieser Vehemenz das erste Mal. Das muss man dabei denken.</p>
				<p>Ich hatte in der <ref type="internal" target="#spd-08_1978-09-26-t1500_WN">vorigen Sitzung</ref> und auch schon in der <ref type="internal" target="#spd-08_1978-09-26-t1500_WN">vorvorigen Sitzung der Fraktion</ref> gesagt, dass es ja eigentlich meine Absicht gewesen war – es ist ein wenig durchkreuzt worden schon dadurch, dass das anders aufgefasst worden ist und dann erst recht dadurch, dass wir vor der Notwendigkeit des Steuerpakets und seiner Behandlung standen –, dass wir in der Woche, bevor wir hier in die Tagesordnungszwänge kämen, uns eine Zeit zu Erörterungen, Gesprächen außerhalb von Tagesordnungszwängen nehmen. Es war gemeint der 13. und 14. [September 1978] Ich habe auch damals einige Versuche gemacht, anzuregen, wie das wohl geht, ohne dass das Referat, Co-Referat und ähnliche Dinge sind. Das ging nicht.</p>
				<p>Ich habe dann gesagt, dass einige Genossen Vorschläge eingereicht haben, weil sie zu diesen gedachten Sitzungen in dieser Woche nicht anwesend sein konnten aus zwingenden Gründen und dass jeder dieser Vorschläge – ich habe sie alle – behandelt werden wird, aber nicht beliebig an dem oder dem Tag, sondern nachdem wir uns dazu verabredet haben. Darunter auch der Vorschlag, eine Art und Weise zu finden, dass die Fraktionsmitglieder Gelegenheit bekommen und Gelegenheit nehmen können, Fragen, die [zur] erst seit kurzer Zeit bestehende sogenannte Parlamentarischen Kontrollkommission zu erörtern wären oder erörterungsfähig sind und bedürftig sind, hier einmal zu diskutieren. Auch dazu habe ich mir pflichtgemäß Gedanken gemacht, dass man dem Rechnung tragen soll und dass wir eine Form finden, wie das zu machen ist, ohne dass andere uns dann aufs Kreuz legen. Aufs Kreuz legen warum? Weil die gesetzliche Bestimmung über diese Parlamentarische Kontrollkommission ja eindeutig über den Charakter der dortigen Erörterungen und ihrer Weiterverwendung Auskunft gibt. Das also kommt auch noch.</p>
				<p>Ich wollte aber auch um Aufmerksamkeit bitten dafür, dass Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, der mich vorher gefragt hat, ob er, weil er wisse, dass solche Fragen kommen, aus den schriftlichen Antworten, einer der schriftlichen Antworten, die auf Fragen der Fragestunden gegeben werden, etwas hier vorbringt. Das habe ich heute Mittag auch bekommen. Das kommt also in diesem Fall aus dem Innenministerium von dem dortigen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGuenter">Hartkopf</name>, und so bitte ich also, was diesen Teil betrifft, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> darum, dies jetzt zu tun. Womit die Sache nicht abgeschlossen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich möchte mich bei einigen Kollegen der Fraktion ganz herzlich bedanken, die nach den Entwicklungen über das Wochenende sich einverstanden erklärt haben, dass eine Reihe von gestellten Fragen in dieser und anderer Richtung, die so zusammengepuzzelt werden können, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das eben dargestellt hat und die hier noch zu einer Debatte führen können, sich bereit erklärt haben mit einer schriftlichen Beantwortung ihrer Fragen, weil sie der Opposition keine Gelegenheit geben wollen, hieran in der Fragestunde noch eine Debatte zu entfachen. Das hat vielfältige Gründe.</p>
				<p>Nun zu dem Text, den das Innenministerium zu der gestellten Frage, ihr könnt sie in den Fragen zur Fragestunde nachlesen, von Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name> gegeben hat: <quote>»Kann die Bundesregierung den Bericht der Illustrierten <name type="Organisation" ref="#Stern">›Stern‹</name> vom 28. September [1978] bestätigen, wonach seit Jahren das Kölner Bundesamt für Verfassungsschutz peinlich genau Ostblockkontakte Bonner Parlamentarier registriert?«</quote> Das Innenministerium hat gestern dazu folgende Presseerklärung abgegeben und wird so auch die Frage von Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name> beantworten:</p>
				<p><quote>»Es ist die Aufgabe des Bundesamtes für Verfassungsschutz, auf dem Gebiet der Spionageabwehr Erkenntnisse zu gewinnen über Kontakte nachrichtdienstlich verdächtiger Angehöriger von Vertretungen kommunistisch regierter Staaten im Bundesgebiet zu den Bewohnern der Bundesrepublik Deutschland. Zweitens: »In Erfüllung dieses Auftrages werden mit Billigung der Parteivorsitzenden, der Fraktionsvorsitzenden und des Parlamentarischen Vertrauensmännergremiums, des Vorläufers der Parlamentarischen Kontrollkommission, auch Kontakte zu Bundestagsabgeordneten erfasst.«</quote> Ich betone hier ausdrücklich:<quote> »zu«</quote>. <quote>»Aufgrund einer vom Bundesministerium des Innern nach den Erfahrungen im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> erlassenen Anordnung werden in solchen Fällen festgestellte Kontakte zwischen Angehörigen der Vertretungen kommunistisch regierter Staaten zu Bundestagsabgeordneten den Fraktionsvorsitzenden durch den Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz mitgeteilt. Es ist den Fraktionsvorsitzenden vorbehalten, ihrerseits den jeweiligen Abgeordneten auf mögliche Probleme im Zusammenhang mit solchen Kontakten hinzuweisen. Diesem Verfahren hat das Parlamentarische Vertrauensmännergremium beziehungsweise die Parlamentarische Kontrollkommission zugestimmt.«</quote> Viertens: <quote>»Es ist eine Selbstverständlichkeit, dass der Bundesminister des Innern wegen seiner politischen Verantwortung gegenüber dem Parlament über solche Unterrichtungen der Fraktionsvorsitzenden vom Bundesamt für Verfassungsschutz in Kenntnis gesetzt wird.«</quote> Und Letztes: <quote>»Hiervon zu unterscheiden sind die sogenannten Verdachtsfälle, in denen Anhaltspunkte für eine nachrichtendienstliche Verstrickung des Abgeordneten bestehen. Die Leitung des Bundesamtes für Verfassungsschutz unterrichtet den Bundesminister des Innern möglichst frühzeitig über solche Fälle, zumal der Bundesminister des Innern nach einer Ressortabsprache den Chef des Bundeskanzleramtes zu informieren hat.«</quote> Das ist die Antwort auf die von Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name> gestellte Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte den Vorschlag von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name> aufgreifen, dass hier heute nicht weiter zu diskutieren und zu erörtern, weil wir uns nicht aufs Kreuz legen lassen wollen und die Fraktionsführung und die Bundesregierung bitten, die Fragen, die sich daraus ergeben – ich selbst, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, werde dir noch ein paar Fragen schreiben, die sich aus den Berichten der Presse für mich ergeben –, diese Fragen in einer der nächsten Fraktionssitzungen dann vor der Fraktion zu beantworten. Aber wir kommen wohl als Fraktion, wenn wir unsere parlamentarische Arbeit ernst nehmen, nicht darum herum, hier die im Zusammenhang mit diesem Thema gestellten Fragen in der Fraktion durchzudiskutieren,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>aber nicht heute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Ich kann auch nur sehr dazu raten, diese Sache in aller Ruhe und mit großer Sachlichkeit zu erörtern und aus den schon erwähnten Gründen hier auch nicht hektisch überstürzt zu behandeln. Nachdem ich angesprochen worden bin und heute früh aufmerksam gemacht wurde auf die Formulierung: <quote>»mit Billigung der Partei- und Fraktionsvorsitzenden,«</quote> muss ich allerdings darauf hinweisen dürfen, ich kann nicht wissen, wie es bei anderen Parteien gehandhabt ist. Für die Sozialdemokratische Partei Deutschlands muss diese Formulierung entweder auf einem Missverständnis beruhen oder zurückgehen auf eine Billigung aus der Zeit, bevor ich zum Parteivorsitzenden gewählt wurde. Etwas anderes ist die Partei außer der Fraktion. Wenn sie vom Verfassungsschutzamt in Anspruch genommen wird in Bezug auf bestimmte Vorgänge, wird dies durch jemand im Auftrage des Parteivorsitzenden wahrgenommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe noch eine Wortmeldung Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Zur selben Sache oder zu einer anderen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, es ist gut, dass wir heute noch mal den Beginn der Fraktionssitzung wahrgenommen haben, auch über Hessen und Bayern zu reden. Es ist ja in der Tat so, dass wir kühlen Kopf bewahren müssen und versuchen müssen, manches danach auch zu überlegen. Nur, ich bin sehr betroffen gewesen, als ich gehört habe, was Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> da losgelassen haben soll,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und spüre nicht nur, sondern weiß, wie die Wellen hochgehen in Hessen, und zwar dort, wo wir abzusichern und dort, wo wir zu gewinnen haben. Ich möchte das deshalb jetzt in Frageform kleiden. Ist das so, dass der Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> gesagt haben soll, in Hamburg könne ein Kommunist Lehrer werden? Wenn das so ist, dann ist das eine Bemerkung, die nach meiner Einschätzung aller Diskussionen, die wir hatten, nicht identisch ist mit der Grundhaltung, die wir hier bezogen haben. Ich habe das immer hingenommen und konnte das mittragen. Aber diese Bemerkung, wenn sie so gefallen ist, ist so deutbar und so definierbar, dass sie leicht gegen uns verwandt werden kann und das ist in Hessen schon im Gange. Das ist der schlimme Ball dann, der von außen in diesen hessischen Wahlkampf hineingeworfen wird und der mit Sicherheit geeignet ist, Wähler, die noch nicht entschieden sind, ob sie wählen und die noch nicht entschieden sind, was sie wählen, dann noch mal unsicher zu machen. Das ist hochgefährlich, weil es eingängig und einfach ist und wir müssen dazu Stellung nehmen. Da dem bis jetzt nicht widersprochen worden ist und ich heute Abend in Battenberg reden muss, werde ich heute Abend sagen, wenn ich gefragt werde, dass ich nicht wünsche, dass meine Enkel von kommunistischen Lehrern erzogen werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Das Letzte verstehe ich sehr gut, obwohl ich habe ertragen müssen, dass zwei meiner Jungs jahreslang durch Nazi-Lehrer erzogen worden sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber davon mal abgesehen, ich bin der Meinung, in der Grundhaltung der Meinung, dass es darauf ankommt, was macht einen so zu charakterisierenden Lehrer aus. Zu Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> bin ich in einer unangenehmen Situation. Es wäre besser, er würde hier selbst sprechen. Hamburg hat uns das mal auf den Tisch gelegt. Hamburg ist dabei, jetzt an einer Diskussion sich zu beteiligen, ob man bestimmte Auswüchse vermeiden kann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte, ich habe doch hier nichts anderes zu tun, als zu versuchen, das zu erklären. Ich habe doch heute Morgen als Erstes zu tun gehabt, mit Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> mich abzustimmen, wie er durch eine Pressekonferenz durchkommt, die er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> zu machen hatte. Dass mich das nicht freut, das kann mir jeder glauben. Ich sage euch jetzt nur, wie es ist. Ich kriege heute Mittag, und zwar nach diesem Telefonat mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, einen Brief auf den Tisch von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name>, der aber nicht zu erreichen war, weil er auf einer Auslandsreise ist, datiert 29. September [1978], Posteingangsstempel 3. Oktober [1978], Nachschrift: <quote>»Zu meinem großen Bedauern bin ich durch Indiskretion dazu gezwungen worden, die Tatsache, dass ich dir diesen Brief schreibe, der Öffentlichkeit mitzuteilen. Ich bitte hierfür um Nachsicht.«</quote> Rückfrage ergibt in Hamburg, die haben eine Landesvorstandssitzung gehabt. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> hat dort, wie er dann hier auch darlegt, mit Zustimmung der großen Mehrheit, sagt er, des Landesvorstandes, der Fraktion und der Senatoren sechs Punkte zu Papier gebracht, die er eingeführt wissen wollte und will in die Diskussion, die im Auftrag des Parteivorstandes Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> steuert und über die er am 16. Oktober [1978] dem Parteivorstand berichten will. Durch diese, bitte, durch diese Indiskretion ist der Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> auf dem Markt mit seinen Vorstellungen. Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>], ich gebe dir den Brief, da steht der von dir vermutete Satz, den ich auch an manchen Stellen gelesen habe, nicht drin. Aber er will ausgehen von der positiven Vermutung der Verfassungstreue. Das war auch die Haltung der Fraktion bei dem Versuch, das Gesetz zu ändern, und natürlich hast du recht, uns hätte Besseres passieren können für diese Schlussrunde. Das kann ich jetzt nicht ändern. Ich kann nur denjenigen, die es wünschen, den ausführlichen Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Kloses</name> für ihre eigene Meinungsbildung zur Verfügung stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: <gap/> was Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] gesagt hat, in zwei Punkten ergänzen. Erstens, wir waren aus gutem Grund der Auffassung, und Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>] hat dem zugestimmt, dass es jetzt nicht unser Interesse sein kann und darf, in der Schlussrunde des Wahlkampfes anzufangen, in der Sache zu argumentieren, sondern er hat dem Sinne nach heute Vormittag in der Pressekonferenz auch gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> die Linie vertreten, es gibt hier niemanden, der an den bestehenden beamtenrechtlichen Vorschriften in der Art, in der es durch das Bundesverfassungsgericht ausgelegt worden ist, vorbeioperieren will. Das gilt auch für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name>.</p>
				<p>Und das Zweite ist, es gibt eine ähnliche Aufregung, wie sie aus deinen Worten mit Grund hervorging, natürlich auch in Hamburg über die Tatsache, dass wirklich zur Unzeit dieses Thema in die Öffentlichkeit gespielt worden ist. Aber wir sind uns auch mit <seg type="note">Ossi Paulisch<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_2" type="comment"><p>Der Name ist nicht klar verständlich und konnte keiner bestimmten Person zugeordnet werden.</p></note></seg> einig, dass es keinen Sinn hat und nicht in unserem Interesse liegt, die inhaltliche Diskussion in den nächsten vier Tagen zu führen. Ich wäre dankbar, wenn wir uns auf die Linie verständigen könnten, die Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>] heute Mittag gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> mit Erfolg gefahren ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, was die Nützlichkeit dieser Erörterung im gegenwärtigen Zeitpunkt angeht, kann es wohl kaum Meinungsverschiedenheiten geben. Aus naheliegenden Gründen werden sehr viele Fragen natürlich auch an meine Adresse und an meinen Bereich gestellt. Ich glaube, man kann nur auf folgender Linie argumentieren. Das Bundesverfassungsgericht hat im Beschluss vom Mai 1975 gesagt, die bloße Parteimitgliedschaft genügt nicht. Es muss noch etwas anderes hinzukommen. Und das, was der Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> prüft und diskutiert, ist, was dieses Andere sein soll. Damit kann man sich eine Zeit lang – jedenfalls bis zu dem Termin, der jetzt allein das Interesse beansprucht – durchhelfen. Dann allerdings, Genossinnen und Genossen, wird es davon abhängen, was dann wirklich gesagt wird, um dieses, was noch sein muss, um dieses zu umschreiben. Vielleicht wäre es eine Hilfe, wenn von der Fraktionsgeschäftsführung aus dieser Absatz aus dem Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom 22. Mai 1975 zur Verfügung gestellt würde. Damit könnte dann jeder zunächst operieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe an dieser Landesvorstandssitzung teilgenommen, obwohl nur als Gast, das ist bei uns so üblich, und kann euch sagen, dieser Beschluss ist im Landesvorstand in Hamburg einstimmig gefasst worden, ohne irgendeine Enthaltung. Und wer über Hamburg und seine innerparteiliche Struktur in der Vergangenheit vielleicht gelegentlich nach links oder rechts gelästert hat, der kann sich vorstellen, dass dieses sehr sorgfältig beraten worden ist. Und wenn das einstimmig ist, dann ist das mit Sicherheit nichts, wofür wir uns nun in die Defensive zu bringen und auch noch zu entschuldigen haben, sondern ich meine, wir sollten froh sein, dass das in Gang gekommen ist. Über den Sinn,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>über den Sinn des Zeitpunktes kann man natürlich geteilter Meinung sein. Ich will darüber nicht philosophieren. Aber ganz klar ist von Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> gemacht worden, dies war eine gemeinsame Verabredung aller an der Landesvorstandssitzung Beteiligten, dass es eben nicht vor den Wahlen zu einer öffentlichen Diskussion kommen soll. Darüber gab es eine Verständigung, dass Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> nur das Mandat bekommt, so im Parteivorstand und Parteirat zu argumentieren. Mein Vorschlag ist der, dass die Fraktionsführung, das kann ja jetzt sehr schnell gehen, die sechs Punkte – sind es, glaube ich –, so wie im Hamburger Landesvorstand beschlossen, hier vervielfältigt. Dieser Wortlaut ist überhaupt nicht ausdeutbar in einer für uns negativen Richtung. Den kann man überall verkaufen. Hintergrund ist der, dass aufgrund dieser sechs Punkte verfahren werden soll, natürlich unter der Voraussetzung, dass es mit den höchstrichterlichen Urteilen, die uns da ja eingrenzen, in Übereinstimmung zu bringen ist. Sollte dies im einen oder anderen Fall sich nachher erweisen, dass das nicht der Fall ist, ist dies natürlich zu korrigieren. Also unter diesem Vorbehalt ist im Hamburger Landesvorstand beraten und beschlossen worden. Ich meine, jeder sollte den Text haben und sollte ihn dann auch offensiv vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: So wie die Sache gelaufen ist, und ich werde dazu nichts weiter sagen, müssen die Genossinnen und Genossen den Text kriegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der eben vorher mit Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] darüber gesprochen hat, der ja der Adressat des Briefes ist, hatte gesagt, dass das noch während dieser Sitzung verteilt wird. Nur, ich erlaube mir, ohne Urheberrechtsansprüche zu stellen, bestimmte Sachen darf man in bestimmten Zeiten nicht bei noch so großer</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>strenger Vertraulichkeit auf den Tisch legen, um dann hinterher zu sagen, es war eine Indiskretion. Bitte um Entschuldigung. Dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, der ja auch nicht also die Klugheit erfunden hat, ist das geradezu auf den Tisch gelegt worden, um daraus eine Sache zu machen, wie er sie am Montag gemacht hat, und wir werden das die nächsten Tage, das heißt unsere Genossen in Hessen und alle, die ihnen helfen und alle, die ihnen die Stange halten, werden das dort erleben und erfahren und [das],hat seine Wirkungen auch in Bayern, unterschätzen wir das nicht. Das ist eine Sache, über die sich diejenigen, die das gemacht haben, einmal selbst prüfen sollen.</p>
				<p>Ich kann dieses Dilemma jetzt nicht lösen, aber eines erlaube ich mir, Genossen. Ich habe, weil ich wusste, es wird noch viel Unfug in diesen Sachen kommen, beim Eintritt in die Sommerpause den Zwischenbericht von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> zu der Problematik Ministerpräsidentenerlass und seine Entwicklung im Gebrauch allen Mitgliedern der Fraktion mit einem Begleitschreiben zugeschickt, auch noch mit irgendeinem kommentierenden Artikel, den ich aus einem anderen Anlass, ohne auf den Zwischenbericht abheben zu müssen, selber zu verantworten hatte. Der eine oder andere wird das heraussuchen. Hätten wir Zeit und wären nicht in der Lage, wie es die jetzige Lage ist, dann würde das alles sogar mit Humor genommen werden können, weil die Prüfungen, inzwischen ist gestern in der Präsidiumssitzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> festgestellt worden, wann er mit welcher Fortsetzung seiner Arbeit welche Genossinnen und Genossen und Gliederungen beliefern beziehungsweise ihnen Gelegenheit geben wird, ihre Meinungen dazu noch zu geben, sodass – ich glaube, wenn ich jetzt nicht irre – am 16. Oktober [1978] in einer Sitzung des Parteivorstands diese Sache beschlussreif ausdiskutiert und zum Beschluss gemacht werden kann. Nur, das hilft uns jetzt nicht. Ich sage das nur, dass das nicht etwa auf eine lange Bank geschoben wird. Also der Brief mit diesen Punkten wird heute hier zur Kenntnis gebracht, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Gibt es weitere Wortmeldungen? Wenn das nicht der Fall ist, dann muss ich übergehen zum nächsten Punkt, Bericht aus dem Fraktionsvorstand, und will das nicht aus Trägheit, sondern weil einige Dinge im Zusammenhang damit hier noch entschieden werden können und müssen, im Zusammenhang mit diesen Dingen, die im Fraktionsvorstand behandelt worden sind, will das versuchen, so knapp wie möglich zu halten. Ich hatte andeutungsweise bei Eröffnung der Sitzung gesagt, dass diese Arbeitswoche sich wegen der Nähe der Wahltermine in Hessen und in Bayern wesentlich schwieriger erweisen wird, als es sich aus der Tagesordnung selbst ergeben könnte, und der Fraktionsvorstand ist sich bei der Erörterung der in dieser Woche in den Ausschüssen und im Plenum zu behandelnden Angelegenheiten dieses Umstands bewusst gewesen und ich bitte alle Mitglieder unserer Fraktion herzlich und dringend um höchstmögliche Anteilnahme [an],noch so nüchternen Dingen während dieser Plenarsitzungen. Sei es Fragestunde am Mittwoch, sei es die Plenarsitzung mit anderen Punkten einschließlich Fragestunde am Donnerstag und dazu noch mit einer Abstimmung, auf die dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> in seinem Bericht hinweist, bei der es nun darauf ankommt, und auch das, ich erlaube mir das, setze ich in eine Beziehung zu den letzten Tagen vor der nächstfälligen Hessenwahl. Wir brauchen das eine Mal die absolute Mehrheit, um etwas in Ordnung zu bringen im Plenum des Bundestages.</p>
				<p>Ich habe vorhin gesagt und wiederhole das hier im Zusammenhang mit dem, was ich im Bericht aus dem Fraktionsvorstand zu sagen habe, dass vom Generalsekretär der CDU [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>] am Montag gezielt Ankündigungen gemacht worden sind, durch die öffentlich und in den Gängen und Räumen des Bundestags durch Verdächtigungen gegen die SPD, das heißt: ihre Verfassungszuverlässigkeit, und mit dem Blick auf die Wahlen in Hessen und Bayern und das dabei noch anzuheizende Klima Wählerverunsicherung erzielt werden soll. Ich betone hier, und das haben wir auch gestern erörtert, die Fragestunden am Mittwoch und Donnerstag sollen seitens der CDU/CSU entsprechend nutzbar gemacht werden und ich bitte sehr darum, es ist die Meinung des Fraktionsvorstands, dass diejenigen, die es ermöglichen können, während der Fragestunden anwesend sein sollen. Nicht nur, weil sie selber welche gestellt haben oder sich auf Zusatzfragen präpariert haben, sondern auch, um das, was da von der anderen Seite geliefert wird, in der richtigen Form zurückzuweisen beziehungsweise beizusetzen. Alle Mitglieder unserer Fraktion sind aufgefordert, auch in den Fragestunden sich dieser Verunsicherungsvorsätze der Opposition bewusst zu erweisen und die Regierung nicht in gestellte Fallen drängen zu lassen. Das hängt übrigens auch mit dem Thema zusammen, von dem vorhin die Rede war, als Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name> wissen wollte und mit Recht wissen will, wie verhält es sich mit Behauptungen in diesem Fall, nicht von der Opposition selbst formuliert, sondern von einem Organ, in diesem Fall dem <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>, uns und anderen in den Mund und zur Last gelegt. Es wird sich bei der Behandlung der Plenartagesordnungspunkte erweisen, dass wir durch unsere Teilnahme dazu beitragen können und müssen, die Verwirrspieltaktik der CDU/CSU zu durchkreuzen.</p>
				<p>Und da komme ich zu einem Punkt, der in der vorigen Woche noch nicht hat erledigt werden können. Wir hatten seinerzeit aufgrund der Debatten und schließlich auch im Zusammenhang mit einer Erklärung, die zu einer Entscheidung des Vermittlungsausschusses von unserem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> für die Fraktion abgegeben worden ist, betrifft Investitionszulagengesetz und Zonenrandprobleme, die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> gebeten, zusammen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und wahrscheinlich noch einem seiner Parlamentarischen Staatssekretäre über die Möglichkeit, die uns noch bleibt, zu sprechen. Das ist geschehen. Inzwischen hat aber die CDU/CSU ihren sehr raffiniert ausgedachten eigenen Schachzug gemacht und einen entsprechenden Antrag eingebracht, der von uns pariert werden kann und auch muss. Das ist die eine Sache, und ich bitte sehr darum, dass wir sie unmittelbar im Anschluss an diesen Bericht aus dem Fraktionsvorstand hier durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> und, soweit es notwendig ist, die Genossen, die hier sind vom Bundesministerium der Finanzen, kurz erläutern lassen.</p>
				<p>Ich habe einen zweiten Hinweis zu geben. Wir haben uns gestern im Fraktionsvorstand eine eingehende Information Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlichs</name> und des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>, der allerdings durch andere Umstände nicht selbst dabei sein konnte, sondern das mit verantwortete, einen Bericht geben lassen zu der Problematik Recht der elterlichen Sorge. Ihr werdet euch vielleicht erinnern, der eine oder andere wird’s gelesen haben, dass ich mit einem kurzen Begleitschreiben eine Darstellung nicht eines Beschlusstextes, sondern eines Textes, wie er sich ergibt aus den Erörterungen zwischen den notwendigen Beschlüssen von der Einbringung des Gesetzentwurfs bis dann zu den Behandlungen in den Ausschüssen, an die Mitglieder der Fraktion schicken lassen, und Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> hat gestern einiges dazu gesagt, das auch wieder – entschuldigt, dass ich da allmählich langweilig werde – sowohl für bestimmte Teile in Hessen als auch in Bayern nicht unbedeutend ist wegen, ja, wegen der Behandlung des Themas Gesetzentwurf Recht der elterlichen Sorge in gewissen Bereichen der Konfessionen. Da ist viel ausgeräumt von unseren Genossinnen und Genossen in mehrfachen Besprechungen mit den betreffenden Vertretern der Konfessionen, sowohl der katholischen als auch der evangelischen Seite. Aber gerade auch deswegen sollte diese klare Darstellung dessen, was mit dieser Übersendung eines Standes zwischen den Beschlüssen gegeben worden ist, heute hier noch einmal durch Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> erläutert werden. Das war’s, was ich zu sagen hatte. Danke für die Geduld.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Dann bitte ich Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und möglicherweise den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> hier zu der von mir erwähnten Sache um den Bericht. Es gibt da auch eine Drucksache, die verteilt worden ist, für eine Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> hat für uns vor dem Deutschen Bundestag eine Erklärung abgegeben zum Investitionszulagengesetz, als wir abzustimmen hatten über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses in der vorvergangenen Woche. In dieser Erklärung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> war deutlich gemacht, dass die SPD auch weiterhin dafür ist, einen Präferenzvorsprung für das Zonenrandgebiet haben zu wollen und anzustreben. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat über den Entwicklungsgang der Debatte, über diese Frage, wie wir verfahrensmäßig mit unserer eigenen Aussage umgehen wollen, hier bereits berichtet. Es hat darüber unterschiedliche Meinungen auch in unserem Kreis aller der Beteiligten gegeben, wie an dieses Thema herangegangen werden kann und soll, insbesondere auch unter Berücksichtigung der Tatsache, dass wir zurzeit Landtagswahlen in zwei Zonenrandländern führen. Seit heute Mittag gibt es insofern eine veränderte Situation, als die CDU/CSU-Bundestagsfraktion mit sämtlichen Namen ihrer Zonenrandabgeordneten einen Antrag hier im Bundestag eingebracht hat, der die Erhöhung der Investitionszulage, begrenzt auf das Zonenrandgebiet, auf 10 Prozent vorschlägt. Also genau eine Linie, die wir in den Beratungen des Vermittlungsausschusses versucht haben, durchzusetzen, aber nicht durchsetzen konnten. Wir konnten sie dort nicht durchsetzen – und dies ist auch heute noch die Lage –, weil sämtliche CDU/CSU-geführten Bundesländer – also darunter die Zonenrandländer Bayern, Niedersachsen und Schleswig-Holstein – eben nicht die Präferenz für das Zonenrandgebiet fordern, sondern die Erhöhung der Investitionszulage auf 10 Prozent für das gesamte Gebiet der regionalen Wirtschaftsförderung, also wie wir wissen 66 Prozent der Fläche des ganzen Bundesgebietes. Es ergibt sich also eine Lage, in der [die] CDU/CSU-Bundestagsfraktion mit ihrem hier eingebrachten Antrag kontrovers zu einer im Bundesrat von Bayern und Baden-Württemberg eingebrachten Gesetzesvorlage steht, die diese weiterzubehandeln gedenken und weiterzuverfolgen gedenken, in der eben nicht die Präferenz fürs Zonenrandgebiet steht, sondern die 10-prozentige Investitionszulage für das ganze Förderungsgebiet. Ein voller Widerspruch zwischen diesen beiden Positionen. Unabhängig davon steht nun die Tatsache, dass eine Woche vor den hessischen Wahlen dieser CDU-Antrag auf dem Tisch liegt und natürlich eine ganz erhebliche Öffentlichkeitswirkung damit in Wahlkampfsituationen gerade in Bayern hervorgerufen wird.</p>
				<p>Wir sind, nachdem wir in der vom Fraktionsvorstand eingesetzten Vierergruppe vor dieser CDU/CSU-Initiative nicht zu einem gemeinsamen Ergebnis kommen konnten, bei dem auch die Auffassung des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] natürlich eine Rolle spielte, dass er keine zusätzlichen Mittel bereitstellen könnte, als eines der in dieser Frage eine Rolle spielenden Argumente, sind wir zu unserem Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gegangen, weil wir seinen Rat brauchten. Seine Empfehlung hat hier in diesem euch vorliegenden Text eines Entwurfs einer Erklärung insbesondere auch ihren Niederschlag gefunden und ist ein gemeinsamer Entwurf der nun Betroffenen, wobei der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] seine Meinung natürlich davon noch hier zum Vortrag bringen muss. Das, was wir also vorschlagen hier als ein Ergebnis des Gesamtvorgangs, der hier dargestellt worden ist, ist, doch eine eigene Initiative der Fraktion zu ergreifen zusammen mit dem Koalitionspartner, aber eben in dieser exakten Begrenzung auf Erhöhung der Präferenz im Zonenrandgebiet und mit der deutlichen Klarstellung, dass wir alles andere – also die Gesamtausdehnung der 10 Prozent Investitionszulage auf das gesamte Förderungsgebiet – abzulehnen gedenken, so wie wir es bis jetzt getan haben. Dies gilt für das ganze, sich dann neu entwickelnde Verfahren. Dazu bitte ich um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> noch dazu etwas hinzuzufügen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>: Vielleicht zwei Sätze. Es ist also so gekommen, wie ich vermutet habe, und wir haben doch etwas an Boden dadurch verloren. Nur wenn wir jetzt rasch zu einer Entscheidung kommen noch rechtzeitig vor der Hessenwahl und vor der Landtagswahl in Bayern, dann können wir noch einiges gutmachen und das ist meine Bitte in der Situation, dass die Fraktion uns hier voll unterstützt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht, Genossen? Ich würde herzlich empfehlen, diesem Text Zustimmung zu geben. Wer zustimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Gegen einige Stimmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, wir haben abgestimmt. Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>: Ich muss nur noch nachtragen, dass wir den entsprechenden Gesetzentwurf jetzt einbringen sofort. Ja, und dazu die Zustimmung der Fraktion brauche ich natürlich, ist klar. Ist ja klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, dann kommen wir zu dem angekündigten Bericht vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>: Genossinnen und Genossen, das Recht der elterlichen Sorge bewegt ja den Bundestag seit der ersten Regierungsvorlage von 1974, ist in der letzten Legislaturperiode nicht mehr behandelt worden, weil andere Dinge vordringlich waren, ist dann als Fraktionenentwurf vor anderthalb Jahren im Frühjahr [19]77 erneut eingebracht worden. Wie bereits vom Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gesagt worden ist, hat die Vorlage vom Frühjahr [19]77 in einem Arbeitsgruppenergebnis unter Beteiligung unseres Koalitionspartners verschiedenen Änderungen erfahren, die aus der euch bereits am 28. September [1978] übersandten Fassung ersichtlich sind. Es gab einige Positionen aus der seinerzeitigen Fraktionsvorlage, die von uns überarbeitet worden sind, weil sie nach unserer Auffassung doch abgeändert werden mussten.</p>
				<p>Sinn der ganzen Angelegenheit ist, dem Kind in der Familie eine Stellung zu geben, die seiner Rechtsstellung auch als Grundrechtsträger besser entspricht. Bislang gilt die Erziehung immer noch als Ausübung elterlicher Gewalt. Dies ist nach unserer Auffassung nicht mehr zeitgemäß. Stattdessen ist die elterliche Sorge als eine Pflicht und ein Recht in den Vordergrund zu stellen. Wobei die Eltern dafür einzutreten haben, dass dem Kind eine Entwicklungsmöglichkeit gegeben wird.</p>
				<p>Ferner ist in einem Schlüsselparagrafen – nämlich 1666 – das Verschuldenserfordernis zum Fortfall zu bringen, wenn einem Kind von dem Sorgeberechtigten die Erziehung zum Kindeswohl nicht angedeihen gelassen wird, sondern das Wohl des Kindes gefährdet wird. Hiergegen richtet sich ein erheblicher Angriffspunkt der Opposition. Sie meint, dass wir mit dem Fortfall von Verschuldenserfordernissen den zuständigen Vormundschaftsgerichten und den solche Entscheidungen vorbereitenden Sozialarbeitern zu viele Möglichkeiten geben, in das Verhältnis zwischen Eltern und Kindern hineinzuregieren. Dieses ist aber nicht der Fall. Wir haben davon auszugehen, dass nur in schwerwiegenden Fällen etwas von außen für das Wohl des Kindes getan werden kann. Der allerschwerwiegendste Fall ist selbstverständlich, dass ein Kind aus der Familie entfernt werden muss, wenn es auf andere Weise nicht geht. Um dem Vorwurf entgegenzutreten, Eingriffe in die Familien wären zu leicht möglich, haben wir in einer Abstufung – und dieses kann man aus den Paragrafen 1666 und 1666a ersehen –, eine Abstufung gefunden, wonach nur dann das elterliche Sorgerecht entzogen werden kann, wenn andere Mittel nicht mehr zur Verfügung stehen. Ansonsten haben die Beteiligten sich darum zu bemühen, für die Familie angebotene Hilfen zu nutzen, um das Wohl des Kindes zu sichern.</p>
				<p>Wir wollen auch dafür Sorge tragen, dass in dem so wichtigen Entwicklungsbereich von Schule und Bildung dem Kind bereits in einem früheren Stadium geholfen werden kann, wenn an der Uneinsichtigkeit von Eltern, an der mangelnden Bereitschaft, auf Wünsche des Kindes einzugehen, ein falscher, ein verfehlter Schulentwicklungsweg eingeschlagen werden könnte. Wenn Eltern sich beharrlich weigern, auf die Vorstellungen der Kinder einzugehen, muss es möglich sein, dass ein anderer – nämlich ein Lehrer oder eine andere geeignete Person – befragt wird und erst dann, wenn hier Ergebnisse nicht erzielt werden können, soll auch das Vormundschaftsgericht, und zwar dann, wenn Besorgnis begründet ist, dass die Entwicklung des Kindes erheblich beeinträchtigt wird, eine Entscheidung treffen. Auch dieses, um Fehlentwicklungen, die es in früherer Zeit gegeben hat, wenn Eltern starr den Weg ihres Kindes vorzeichnen wollten, begegnen zu können.</p>
				<p>Wir füllen auch eine Lücke im Gesetz aus, die durch einen Spruch des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 1954 entstanden ist, als bei dem seinerzeitigen Gesetz Mann und Frau nicht voll gleichberechtigt waren. Durch unsere Regelung soll es möglich sein, [dass,] wenn Eltern sich nicht einigen können, in bestimmten Arten der elterlichen Sorge oder einem bestimmten Punkt die Entscheidungsgewalt auf einen Elternteil übertragen wird. Damit nun aber das Gericht, das diese Übertragung auszusprechen hat, nicht möglicherweise vor unzureichenden Vorstellungen oder Vorschlägen eines Elternteils steht, soll es auch die Möglichkeit bekommen, Auflagen oder Einschränkungen auszusprechen. An einem solchen Punkt setzt die Kritik der Opposition ein. Sie meint, wir wollten das Verhältnis zwischen Eltern und Kindern in der Familie verrechtlichen. Dieses trifft nicht zu. Wir wollen den Schutz des Kindes vermehren.</p>
				<p>Wir geben aber dem Kind kein eigenes Antragsrecht vorm Vormundschaftsgericht. Es wird als nicht möglich sein, dass eine Tochter oder ein Sohn zum Vormundschaftsgericht geht, einen Antrag stellt auf eine bestimmte Entscheidung gegen die Eltern. Denn dieses könnte dazu führen, dass auch bei nichtigem Anlass ein Verfahren beginnt und abgeschlossen werden muss. Das wollen wir vermeiden. Wir bleiben deshalb beim Amtsprinzip. Der Vormundschaftsrichter hat von Amts wegen tätig zu werden. Wenn ihm – von welcher Seite auch immer – schwerwiegende Missstände im Verhältnis von Eltern zu Kindern vorgetragen werden, muss er die Möglichkeit haben und hat er sie auch, ein Verfahren in Gang zu bringen. Bei unwesentlichen Dingen, die in der Familie selbst geregelt werden können, bei denen die Konfliktbereinigungsfähigkeit der Familie ausreichen muss, braucht er nicht tätig zu werden. Wenn er aber tätig wird, hat er die Familienmitglieder anzuhören. Er hat sowohl die Eltern anzuhören als auch das Kind, wenn eine Anhörung möglich ist. Das bedeutet also, einen kleinen Säugling, der sich noch nicht artikulieren kann, kann er selbstverständlich nicht anhören. Er könnte aber auch Augenschein annehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><gap/> Er soll also sich in Zukunft einen besseren Eindruck von den Verhältnissen verschaffen. Ich darf hier an die allgemein bekanntgewordenen Erkenntnisse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimitisSpiros">Simitis</name>-Gutachtens erinnern, das uns eine starke Stütze in unserer Argumentation sein wird.</p>
				<p>Wir standen auch vor der Notwendigkeit, einen erklärenden Satz unserem Gesetzentwurf voranzustellen. Ich darf hier den Blick lenken auf einen neuen Paragrafen 1618a. Dort schreiben wir, dass Eltern und Kinder einander Rücksicht und Beistand schuldig sind. Damit soll noch einmal deutlich gemacht werden, dass auch in Zukunft in der Familie beiderseitige Pflichten und Rechte bestehen. Lasst euch nicht schrecken von Behauptungen, die Eltern würden nun entmachtet und nun hätten die Kinder das Sagen. Dieses stimmt nicht. Wir wollen ein ausgewogenes Verhältnis zwischen allen Partnern in der Familie.</p>
				<p>Auf ein weiteres Problem muss ich noch aufmerksam machen. Es ist vielfach gefordert worden, ein Gewaltverbot, ein Züchtigungsverbot in dieses Gesetz aufzunehmen. Wir werden das in letzter Konsequenz nicht aussprechen können. Denn niemand kann ausschließen, dass es einmal in einer langen 18-jährigen Erziehung nötig sein muss, Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>] deutet es schon an, einmal einen Schlag in den Nacken zu verpassen oder einen unbotmäßigen Sohn einmal über das Knie zu legen. Manche wollen ja wohl die Grenzen mal sehen und wir können deshalb nicht Millionen von Eltern unter ein absolutes Verbot stellen, dass sie also Recht brechen würden, wenn sie einmal mit der flachen Hand auf den Hintern hauen. Das geht nun mal nicht. Aber wir werden deutlich machen, dass entwürdigende Maßnahmen in der Erziehung kein Erziehungsmittel sind, dass jeder weiß, dass in der Erziehung das Gespräch zwischen Eltern und Kindern dasjenige ist, was das Mittel für eine gute Erziehung bedeutet.</p>
				<p>Und wenn ich an letzter Erkenntnisse, in Tutzing ausgesprochen, erinnern darf, dass Demokraten nicht geboren, sondern erzogen werden, dann beginnt die Erziehung zur Demokratie im heimatlichen Gespräch am Kamin in der Überzeugungsarbeit, aber auch darin, jedem das Gefühl zu geben, dass seine Auffassung gehört wird. Liebe Genossinnen und Genossen, ich will nicht mehr weiter fortfahren in Einzelheiten. Dieses sind die Umrisse dessen, was wir euch vorgelegt haben. Wir haben es auch in einem Thema zur Woche erläutert. Ich hoffe, dass es eure Billigung erfahren wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>. Wortmeldung Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ich glaube, wir können Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> sehr dankbar sein, dass er uns noch mal auch in einem Papier sehr deutlich dargelegt hat, was an Änderungen vorgelegt wird und in der Diskussion ist. Nur, ich möchte euch fragen in der Arbeitsgruppe, ob es möglich wäre, ein noch etwas kürzeres Papier uns noch mal an die Hand zu geben, und zwar in der Auseinandersetzung – ich habe es neulich erlebt mit <seg type="note">Lenzberg-Straße vor der Katholischen Arbeiterbewegung<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_4" type="comment"><p>Es ist unklar, ob damit eine Person oder ein Ort gemeint ist.</p></note></seg> – geht die Argumentation der CDU/CSU so, erstens ist es lauter heiße Luft und Lyrik, die ihr da bringt, zweitens ist es völlig unnötig, das geltende Recht reicht, um Konfliktfälle zu lösen und drittens ansonsten regiert ihr in die Familie hinein. Meine Bitte wäre, die Mängel des geltenden Rechts und die Notwendigkeit des neuen noch mal politisch darzustellen für uns, wäre – glaube ich – sehr, sehr wichtig für uns in der Auseinandersetzung. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen, Genossen? Ich denke, dieser Anregung wird entsprochen werden. Beide Auguren haben mit dem Kopf genickt. Genossen, dann bitte ich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zu einem gedrängten Bericht Wahlkreiskommission, der gestern im Fraktionsvorstand erstattet worden ist. Es sind da einige Punkt drin, die man wissen soll. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Innenausschuss wird demnächst einige Markierungspunkte setzen, die folgendermaßen aussehen, für die Bundestagswahl des nächsten Jahres. Der erste Punkt, wenn ihr einverstanden seid, lautet, dass ab 3. Julei des nächsten Jahres die Kandidaten aufgestellt werden können. 3. Julei [1979]. Nach dem Bundeswahlgesetz eineinviertel Jahr frühestens vor dem Wahltermin. Das würde also fixieren, dass spätestens am 3. Oktober [19]80 die Bundes[tags]wahl stattzufinden hat.</p>
				<p>Zweitens: Nordrhein-Westfalen hat zwei Wahlkreise abzugeben. Hamburg hat einen abzugeben. Niedersachsen, Baden-Württemberg und Bayern erhalten je einen dazu. Bekannt, wird dann rechtsverbindlich. Damit müssen Wahlkreise neu geschnitten werden, weil Bewegungen entstehen. Wir neigen zu folgendem Vorschlag, und damit gibt’s hier und da noch ein bisschen mehr Bewegung, gesetzlich zwingend vorgeschrieben ist die Neuschneidung eines Wahlkreises, der 33⅓ Prozent plus oder minus vom Bundesdurchschnitt der deutschen Wahlbevölkerung abweicht. Nach unseren Berechnungen erreichen wir einen dauerhaften Zuschnitt bis über das Jahr 1984 hinaus, wenn wir in einer Sollvorschrift, ohne, dass wir dieses Gesetz verändern, die Grenze auf 29 Prozent Abweichung ändern. 24 Wahlkreise bundesweit würden dann insgesamt unter diese verringerte Marge fallen. Damit erreichen wir zeitlich verlängerte Stabilität der Wahlkreise.</p>
				<p><seg type="note">Vierte Bemerkung<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_5" type="comment"><p>Eigentlich handelt es sich um die dritte Bemerkung.</p></note></seg>: Den Ländern wird mitgeteilt, dass der Bundestag davon ausgeht, dass Konsens bei der Neuzuschneidung der Wahlkreise in den Ländern erreicht wird. Das heißt übersetzt, die im jeweiligen Landtag vertretenen Parteien sollten dem Vorschlag des Landes nach Bonn zustimmen. Wenn das nicht erreicht wird, muss diese Arbeit auf Bundesebene durch einen Vorschlag des Bundesinnenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] durchgeführt werden. All den Kleinkram, Genossen, den lasse ich noch fort.</p>
				<p>Ungelöst auch bei uns ist die immer wiederkehrende Frage des Wahlrechts Deutscher, die ihren Wohnsitz nicht in der Bundesrepublik haben. Das kann man also sehen im Bereich der Grenzgänger Schweiz, Österreich. Das kann man sehen im Bereich der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>. Das kann man, wenn man will, auch sehen weltweit. Bisheriger Standpunkt: Wahlberechtigt ist, wer seinen Wohnsitz in der Bundesrepublik hat. Vermutlich wird nichts wesentlich Anderes dabei herauskommen. Das waren die wichtigsten Punkte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind Wortmeldungen? Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: Habt ihr auch zu folgender Frage da eine Stellung bereits bezogen zu dem Problem des Landesverbandes Hessen insgesamt, ob ihr schon zur Hessenproblematik insgesamt Stellung bezogen habt? Weil Hessen voraussichtlich [19]84 einen Wahlkreis mehr kriegen wird, vielleicht heute schon kriegen könnte und dann eine Gesamtneueinteilung noch mal erforderlich wäre, ob ihr das nicht deshalb bis auf Kleinabweichungen bis [19]84 verschieben wollt?</p>
				<p>Punkt eins, und zweitens, weil aus diesem Grunde nicht zuletzt beide großen Parteien – CDU und SPD – auf Landesebene gegen eine Neueinteilung, die grundsätzlich also dieses nicht mitberücksichtigt zu diesem Zeitpunkt, sich ausgesprochen haben, ob ihr das dort irgendwie schon berücksichtigt habt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>] antwortet dann, soweit er sie stapeln kann, auf diese verschiedenen Fragen und Anregungen, weil noch einige Wortmeldungen sind. Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: <gap/> Wie schnell muss entschieden werden? Es gibt in Niedersachsen noch einige Probleme, weil der Staatsgerichtshof sehr wahrscheinlich erst im Januar [1979] seine Entscheidung trifft zu den Klagen, die anhängig sind bezüglich des Zuschnitts der Kreise. Unsere Genossen haben uns mitgeteilt, dass sie kein Verständnis haben, wenn wir jetzt Bundestagswahlkreise neu schneiden auf Basis der neuen Gebietsgrenzen, die noch nicht endgültig rechtsverbindlich sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du, Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>], hast du das gehört? Weil du scheinst ja schizophren zu sein und nimmst mit dem einen Ohr das und mit dem anderen Ohr das. Also der meldet sich dann wieder. Das ist ein Niedersachse. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Genossinnen und Genossen, von Betriebsräten exportierender Firmen wird vorgetragen, dass Deutsche, die im Ausland auf Anordnung ihrer Firma längere Zeit sind, nicht wählen dürfen. Nun gibt’s aber im Bundeswahlgesetz ein Privileg für den öffentlichen Dienst. Jeder Beamte oder Angestellte, der auf Anordnung seines Dienstherrn im Ausland ist, darf wählen. Jeder Arbeitnehmer, jeder Ingenieur, der auf Anordnung seiner Firma im Ausland ist, darf nicht wählen. Hier bin ich der Meinung, Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>], müsste man doch mal die Verfassungsmäßigkeit einer solchen Regelung prüfen, ob jemand, der im öffentlichen Dienst ist, explizit ein Wahlrecht hat, jemand, der nicht im öffentlichen Dienst ist, aber auch im Ausland, nicht darf. Ich denke, dieses sollte man untersuchen. Die Betriebsräte sagen, es wäre nicht einzusehen, dass der öffentliche Dienst wählen darf und die, die auch im Ausland deutsche Interessen vertreten, nicht wählen dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, ich wäre dankbar, wenn bei der Beratung des Gesetzes geprüft werden könnte, ob der Schutz des Wahlgeheimnisses ausgedehnt wird auf andere Unterlagen, beispielsweise auf Listen, Unterschriftslisten, die für Wahlvorschläge einzureichen sind. Wir haben den konkreten Fall, dass die Landesregierung einer Lehramtsbewerberin vorhält, sie habe vor einer Landtagswahl einen Listenvorschlag für eine dieser Sekten unterschrieben. Die Frau wählt diese Sekte gar nicht. Sie gehört auch nicht dazu. Aber ihr wird hier vorgehalten vom möglichen Dienstherrn, sie habe unterschrieben einen Wahlvorschlag. Da gibt’s unter den Juristen unterschiedliche Auffassungen. Die einen sagen, die Unterschrift unter einen solchen Wahlvorschlag ist ebenfalls nach dem Wahlgeheimnis geschützt. Andere sagen nicht. Ich bitte euch, dieses Problem zu prüfen, damit wir entscheiden können, ob wir das Wahlgeheimnis in diesem Fall ausdehnen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>So, habe ich übersehen. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>. Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es sind also einige Fragen gestellt worden, die der Beantwortung bedürfen. Wir müssen also mal grundsätzlich unterscheiden, wie die Abwicklung im Innenausschuss und im Parlament ist. Tatsache ist, uns liegt der Bericht der Wahlkreiskommission vor und der ist Gegenstand der Beratungen. Die Beratungen beginnen morgen im Innenausschuss. Wir haben sie zweigeteilt. Einmal die Wahlkreiseinteilung wird morgen abschließend behandelt. Das heißt, die Empfehlung an die Regierung, wie es weitergehen soll, und hier geht es morgen nur darum, dass die Bundesregierung ermächtigt wird auf der Basis des Vorschlages, Hamburg gibt einen ab, Nordrhein-Westfalen zwei und die drei Länder kriegen den Wahlkreis, dann die Länder unter sich Konsens suchen, eine Wahlkreiseinteilung übereinstimmend auf Länderebene zu finden.</p>
				<p>Zur Frage, die Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> gestellt hat, ob man nicht gleich noch weiter umverteilen möchte: Das ist deshalb nicht möglich, weil bei den Abgabeländern sich kein Land darstellt, das noch einen weiteren abgeben müsste, bei der Zuteilung jeweils wie Hessen mit 0,75 hinterm Komma fast einen Anspruch hätte. Aber wir haben zur Stunde keinen, der den abgeben müsste, es sei denn, wir würden insgesamt einen Bundestagswahlkreis mehr zuteilen. Das ist also nicht beabsichtigt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist möglich. Aber das wissen wir nicht, wie die Bevölkerungswanderungstendenzen weiter sind. Die können wieder rückläufig sein. Wenn in Hessen die Schwarzen regieren, da wandern die Leute aus.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter in der Fraktion und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da werden es weniger. Freunde, die nächste Geschichte sind Punkte, die Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> angeschnitten hat. Das sind Fragen der Wahlordnung. Die machen wir zu einem späteren Zeitpunkt, etwa in 14 Tagen/drei Wochen. Da wird die Frage aktuell, wollen wir über die Bundesrepublik hinaus Lebende wählen lassen. Das heißt, die innerhalb Europas Dienst leisten. Wobei ich hier gleich ein Fragezeichen dahinter machen möchte, dass wir zur Stunde eine unterschiedliche Behandlung haben zwischen Beamten und Anderen. Diese unterschiedliche Behandlung gibt es nicht. Wenn der seinen Wohnsitz im Ausland hat, dann kann er nicht wählen und hat er seinen Wohnsitz, Hauptwohnsitz in Deutschland und seinen Zweitwohnsitz im Ausland, dann kann er Briefwahl durchführen, ist ganz klar. Aber ich würde bitten, dass uns das noch schriftlich herangetragen wird. Dann werden wir es im Rahmen der weiteren Beratungen behandeln. Mein Appell hier von dieser Stelle ist, dass in den einzelnen Bundesländern alles getan wird, mit den anderen politischen Parteien einen Konsens herbeizuführen, dass wir nicht gezwungen sind, von Bonn aus auf die Wahlkreisgestaltung der Länder einzuwirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ich habe das nicht jedenfalls jetzt mitbekommen, ob der Termin, der ist hier auch in einem Diskussionsbeitrag, abgefragt worden [ist] , wann die Länder das an uns beziehungsweise an das <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> zu melden haben, festgelegt ist. Dieser Termin ist der 1. Dezember [1978]. Bis dahin sollen, das ist also unser Vorschlag, sollen die Vorschläge aus den Ländern auf der Konsensbasis zu uns kommen. Das heißt, wir erwarten, dass die Fraktionen und Parteien in den Ländern uns dann einen Vorschlag auf den Tisch legen, der zwischen diesen Fraktionen und Landesparteien abgestimmt ist. Das wäre dazu zu sagen in Ergänzung vielleicht noch zu dem, was Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> angesprochen hat. Und in Bezug auf den Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Neben dem Problem der Sicherung des Datenschutzes oder Persönlichkeitsschutzes gibt es da ja noch andere wichtige Fragen in Verbindung mit dem Wahlgesetz und der Wahlordnung, zum Beispiel das Problem der Entwicklung der Briefwahlen. Wobei wir natürlich nicht auf Entwicklungen in den Ländern bei Kommunalwahlen und im Kommunalwahlrecht einwirken können. Aber eine gewisse Signalwirkung könnten wir erzielen, wenn wir hier sagen, wir wollen das Ausufern hier doch in einer gewissen Weise einschränken und eindämmen und wer in der Richtung aus der Fraktion, was Wahlordnung und Wahlgesetz betrifft, noch Vorstellungen oder Anregungen hat, sollte die an den Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> als unseren Berichterstatter im Innenausschuss weitergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Wenn ich es richtig sehe, sind noch zwei Fragen offengeblieben. Carl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>], vor zwei Jahren stand die Neueinteilung der Wahlkreise an, weil nach dem Wahlgesetz die Zuteilung zu den Ländern nicht mehr passte. Wir haben es vier Jahre verschieben können mit der sachlich einsichtigen Begründung, die regionalen Neugliederungen müssen möglichst oder wenigstens im Wesentlichen abgeschlossen sein. Jetzt kommen wir um diese Verschiebung zwischen den Ländern nicht mehr herum. Wir haben es geprüft, aber es schiebt sich nicht mehr. Zweitens.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>]!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Kann man das schieben auf Ende Januar/Anfang Februar [1979] mit der Entscheidung?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist der letztmögliche Termin, Februar [1979]. Hilft der euch?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut, darauf können wir uns einigen. Das zweite Problem ist, wenn wir, Genossen, wenn wir davon abgehen, das Wahlrecht zurückzuführen auf den Wohnsitz in der Bundesrepublik mit der schon von – ich glaube, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> war es – zitierten Ausnahme diplomatischer Dienst draußen, ergeben sich eine Menge Probleme bis zur Definition, was sind die Bewohner der DDR im Sinne der Verfassung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja. Wie du hörst, prüfen wir das zurzeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich gebe dir mal eine Hilfe. Der diplomatische Dienst im Ausland, die Botschaft ist deutsches Territorium. Die können Briefwahl machen mit eigenem Wahllokal dort und dann hört es auf. Ich persönlich, letzte Bemerkung, hätte auch kein Interesse daran, dass die deutsche Kolonie in Hongkong beispielsweise, wo die hochdotierten Leute en masse – auch Deutsche – sitzen, die aus Steuergründen natürlich keinen Wohnsitz mehr in der Bundesrepublik haben, aber einen Stimmzettel frei Haus mit einer sicher vorherzusehenden Richtung hier bekommen sollten oder könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, dann ist dieser Punkt abgeschlossen. Kommen wir zum Punkt 4. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, vorweg eine Mitteilung, weil es Missverständnisse gegeben hat. Es ist durch amtliche Mitteilung vom Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] der Sitzungsplan des Jahres 1979 bekanntgegeben worden. Wegen des Bundesparteitags der SPD, der am 3. Dezember 1979 beginnt in dieser Sitzungswoche, haben wir beantragt, diesen Sitzungsplan wieder zu ändern. Dieses Blatt, das diese Änderung mitteilt, betrifft also nur das Jahr 1979. Am Jahr 1978 ändert sich nichts. Tragt bitte nichts Falsches ein. Das vorweg.</p>
				<p>Dann jetzt zum Ablauf. Ich bin ein paarmal angesprochen worden jetzt in der Fraktion. Zum Ablauf der Woche. Wir haben am Mittwoch Ausschusssitzungen, am Donnerstag Plenum. Fragestunde am Mittwoch um 13 Uhr und am Donnerstag um 14 Uhr. Die Mittagspause dauert am Donnerstag von 13 bis 14 Uhr. Die Dringlichkeitsfragen, die in der letzten Woche eingereicht, aber als solche nicht anerkannt wurden, stehen jetzt auf der Tagesordnung. Ich bitte alle, nicht nur da, aber vor allem auch dabei zu sein und entsprechend vorbereitet zu sein. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat ja schon darauf hingewiesen.</p>
				<p>Dann fangen wir am Donnerstag um 9 Uhr an mit der Aussprache zum Punkt 2, nämlich Wirtschaftsabkommen zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR. Wir haben dazu, das ist auf der Tagesordnung der Fraktion übersehen worden, einen Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktionen vorgelegt, der ja verteilt ist, den ihr alle habt. Auch dieser Entschließungsantrag wird behandelt. Die CDU/CSU-Fraktion wird beantragen, und wir sollten dem zustimmen, dass sowohl das Abkommen als auch der Entschließungsantrag überwiesen wird an die Ausschüsse, und zwar federführend Auswärtiger Ausschuss, mitberatend Wirtschaftsausschuss. Die Aussprache dazu wird voraussichtlich einschließlich der Rede, die der Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] hält, zwei Stunden dauern.</p>
				<p>Warum wir daran interessiert sind, dass das ungefähr in dieser Zeit gemacht werden kann? Weil wir zwei namentliche Abstimmungen haben, und ich komme jetzt zum Punkt 3, nämlich Zurückweisung des Einspruchs des Bundesrates zum Personalausweisgesetz und Beherbergungsgesetz, Meldepflichtgesetz, um es kurz so zu nennen. Dafür brauchen wir die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages. Es darf euch überhaupt nicht beeindrucken, wenn ein Kollege der CDU sagt oder Kollegin, ich bin da nicht anwesend. Es kommt nicht darauf an, ob von der CDU drei oder 30 fehlen oder 100. Es kommt darauf an, dass wir mit der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages diesen Einspruch zurückweisen. Deswegen müssen alle hier sein und deswegen müssen wir gegen 11 Uhr, etwas vorher, bis 13 Uhr, auch etwas danach, immer im Plenum sein, nicht irgendwo in einer Telefonzelle. Danach bitte nicht weglaufen.</p>
				<p>Der nächste Tagesordnungspunkt, dazu gibt es Erklärungen, zu diesem Punkt der Fraktionen. Der Tagesordnungspunkt 4, Durchführung einer gemeinsamen Marktorganisation, ist ebenfalls nur mit der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages zu beschließen. Auch dazu also Präsenz, volle Präsenz auch dazu. Um das festzustellen, gibt es namentliche Abstimmung wie vorher. Diese namentliche Abstimmung würde nur überflüssig sein oder nicht nötig sein, wenn der Präsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] feststellt, dass alle anwesend sind, die dem zustimmen und dass das wirklich die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages ist. Aber stellt euch ein auf zwei namentliche Abstimmungen zwischen 11 und 13 Uhr, in dieser Zeit.</p>
				<p>Im Anschluss daran wird behandelt Punkt 5, Vertragsverletzungen der DDR. Ein Antrag der CDU/CSU-Fraktion. Dazu gibt es eine Begründung und eine Runde Aussprache. Das kann eventuell, wir wissen es nicht genau, noch vor der Mittagspause, vielleicht aber auch nach der Mittagspause aufgerufen werden oder eben vorher begonnen und nachher fortgesetzt werden.</p>
				<p>Dann hat, und da muss ich jetzt, das ist in den Fächern verteilt, einen Hinweis geben, nach einer Besprechung beim Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>], an der die Fraktionsvorsitzenden beteiligt waren, auch der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] meines Wissens, es Überlegungen gegeben, wie man die Debatten lebendiger machen kann, wie man die Debattenreden kürzer machen kann und deswegen der Vorschlag der Regelaussprache. Das soll in dieser Woche nicht gemacht werden, weil es über die Zeit keine Einigung gegeben hat und – aber was jetzt für diese Woche und für die folgenden Tage schon gewichtig ist –, auf der zweiten Seite Ziffer 2 die Aussprache mit Kurzbeiträgen. Wir wollen im Planum beschließen, das ist keine Änderung der Geschäftsordnung, sondern nur ein Beschluss, nämlich Aussprache mit Kurzbeiträgen für alle folgenden Tagesordnungspunkte, bei denen Aussprache stattfindet, anzuwenden. Das heißt, dass niemand länger als zehn Minuten reden darf, dass also ein Fraktionsgeschäftsführer nicht die Möglichkeit hat, wenn er merkt, der Genosse oder die Genossin kommt nicht zurecht, die Rede noch um fünf Minuten zu verlängern. Es müssen sich also alle darauf einstellen, dass dann der Präsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] nach zehn Minuten sagt: »Kommen Sie zum Schluss,« und eine halbe Minute später muss er dann das Wort entziehen. Das wird, nehme ich an, bei diesen Tagesordnungspunkten klappen. Wenn ein Bundesminister spricht, dann hat die Opposition nach der Regelung die gleiche Redezeit für sich in Anspruch.</p>
				<p>Wenn ich das richtig sehe, wird das beim Tagesordnungspunkt 6, und da wird das angewandt, Verkehrswegeplan für das Zonenrandgebiet, wird das beim Tagesordnungspunkt 6 nicht zusätzlich der Fall sein. Wenn ja, dann hat die Opposition das Recht. Punkt 7 auch Aussprache, eine Runde nur. Aussprache nach der Regelung mit Kurzbeiträgen, nämlich Unterhaltsvorschussgesetz. Das Gleiche gilt für Punkt 8, Änderung des Bundesbaugesetzes und für Punkt 9, Antrag der CDU/CSU zur Raumordnung und Punkt 10, Wohnungsbauänderungsgesetz, hier Wohnungsbindungsgesetz. Für diejenigen, die das stört, will ich nur sagen: Hätten wir dem nicht zugestimmt im Ältestenrat, hätten wir wegen der Aufsetzung dieses Tagesordnungspunktes eine Geschäftsordnungsdebatte gehabt. Das hätte dann mehr geschadet als genutzt.</p>
				<p>Zum Schluss also nochmals, bei den namentlichen Abstimmungen bitte rechtzeitig im Plenum sein. Bitte aus dem eigenen Pult die Karte, Stimmkarte nehmen und die Berliner bitte ich, besonders aufzupassen, dass keiner, der nicht aus Berlin kommt, in ihr Pult greift. Ja, es kommt darauf an. Es darf kein Flüchtigkeitsfehler unterlaufen, weder bei der Zurückweisung des Einspruchs noch bei der Frage, wo es um Marktorganisation geht. Es ist hier eben nötig, dass man schaut, ob man seine eigene Karte in der Hand hat. Wegen der Dinge, die passiert sind, muss ich das sagen. Ich bitte um Verständnis dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Das Wort hat Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] hat eben gesagt, Donnerstagmorgen zwischen 11 und 13 Uhr. Natürlich werden wir diese Präsenz herstellen können, aber es ist eben auch sehr schwierig. Denkt bitte an die Witterung, Nebel, Verkehrsprobleme. Bitte denkt daran, wenn ihr auch denkt, bis 11 [Uhr] kann ich es ja wohl schaffen. Ich möchte vorschlagen, dass wir uns gegenseitig helfen, wirklich die Präsenz beieinander zu haben, und zwar folgendermaßen. Ich glaube, das ist relativ einfach. Kommt am Donnerstagmorgen um [9 Uhr] alle ins Plenum und setzt euch an euren Platz. Schaut auf den Nachbarn und sagt mir bitte Bescheid, wenn jemand nicht da ist. Dann habe ich noch zwei Stunden Zeit, um eventuell nachzugehen, wo steckt der eine oder andere. Ich wiederhole noch einmal: Donnerstagmorgen um 9 Uhr, ich schreibe euch das auch noch mal auf einen roten Zettel für alle die, die jetzt im Moment gerade draußen sein müssen, Donnerstagmorgen um 9 Uhr am eigenen Platz sitzen. Es erspart uns, eine Fraktionssitzung zu machen. Wir müssen dieses wirklich miteinander herstellen können, um alle Zufälligkeiten nach Möglichkeit auszuschließen. Ich will euch darauf aufmerksam machen, wir haben eine Reihe leider von kranken Kollegen, die nur unter großer Beschwernis mit Krankenauto hier hergebracht werden können. Es kommt wirklich auf jeden Einzelnen an. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte zur Redeordnung etwas sagen, die am Donnerstag angewandt werden soll. Ich habe eine Frage. Warum ist eigentlich der vom Geschäftsordnungsausschuss verabschiedete Entwurf, Drucksache 8/1419, nicht mitberaten worden beziehungsweise was ist eigentlich aus diesen Vorschlägen geworden? Warum haben die keinen Eingang gefunden in die Regelung des Ältestenrates? Gegen die Regelung, die hier beschlossen werden soll, gibt es meines Erachtens einige Bedenken. Das schwerwiegendste Bedenken ist, dass es bei dem Vorschlag des Ältestenrates nicht gelungen ist, im Gegensatz zum Vorschlag des Geschäftsordnungsausschusses, die Redezeiten der Regierung und der Bundesratsmitglieder mit einzufangen. So wie diese Regelung hier aussieht, läuft also zumindest die Redezeit der Bundesratsmitglieder eindeutig jedenfalls dann zugunsten der Oppositionsfraktion, ohne dass – wie es bisher vom Geschäftsordnungsausschuss vorgesehen war – es im Ermessen des Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] steht, die Redezeiten anzugleichen. Im Übrigen wird der Versuch, die Regelaussprache zu einer wirklichen Regel zu machen, meines Erachtens in dem Vorschlag des Ältestenrats durchbrochen, weil er eine große Debatte mit den Formen der Regelaussprache durchbricht. Ich möchte zum Schluss fragen, ob es nicht möglich ist, diesen Vorschlag des Ältestenrates wenigstens noch mal dem Geschäftsordnungsausschuss zur Beratung zur Verfügung zu stellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>], ich habe nicht damit gerechnet, dass der Versuch, zu kürzeren Redebeiträgen zu kommen, überhaupt, bevor die bayerische Landtagswahl stattgefunden hat und der Bayerische Landtag, der neue Landtag, zusammentritt, bei uns besprochen werden kann. Es war überraschend, dass die CDU/CSU-Fraktionsgeschäftsführer nun sagten, diesen Versuch könne man machen. Damit ist nicht zurückgestellt, was der Geschäftsordnungsausschuss vorberaten und vorgeschlagen hat. Das ist das Erste.</p>
				<p>Das Zweite, es war ursprünglich vorgesehen, ein halbes Jahr das auszuprobieren. Ich sage hier ganz offen, wegen der Dinge, die wir eingangs dieser Sitzung besprochen hatten, nämlich, ob wir gar nicht wissen, ob es eine oder zwei Oppositionsfraktionen gibt, war <seg type="note">ein Geschäftsführer<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_6" type="comment"><p>Möglicherweise ist der erste Parlamentarische Geschäftsführer der Unionsfraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, gemeint.</p></note></seg>, der der CDU angehört, gar nicht daran interessiert, dass diese Probemöglichkeit länger als ein halbes Jahr dauert. War nicht daran interessiert. Wir versuchen das bis Weihnachten. Weil das alles aber plötzlich, nämlich noch gar nicht im Ältestenrat so beschlossen, dass es jetzt angewandt, sondern noch abhing davon, ob die CDU überhaupt mitmachen will oder nicht aus den Gründen auch, die ich nannte, und heute Vormittag dann die Mitteilung kam, versuchen wir es mal mit den Kurzbeiträgen, deswegen war das vorher nicht im Vorstand und auch nicht in der Ausführlichkeit wie erforderlich in der Fraktion zu erörtern.</p>
				<p>Nun zu dem nächsten Punkt, den du genannt hast, dass es nicht gelungen ist, die Redezeit der Regierung und der Bundesratsmitglieder einzufangen, kann ich nur sagen, dass die Bestimmungen des Grundgesetzes nicht durch die Geschäftsordnung beeinflusst, beeinträchtigt werden können. Ein Mitglied der Bundesregierung, ein Mitglied des Bundesrates kann jederzeit reden. Aber, aber wir haben durch, aber, durch diesen Versuch, ich nenne das mal Versuch, ist natürlich auch ein Appell gerichtet an die Mitglieder der Bundesregierung und des Bundesrats, welche zum Beispiel in einer Aussprache mit Kurzbeiträgen reden, dass sie sich auch an Kurzbeiträge halten, an die Ordnung halten. Ich nehme an, wir werden einige Erfahrungen damit machen. Wenn wir schlechte Erfahrungen damit machen sollten, müssen wir das alles diskutieren mit all den Vorschlägen sowieso, die der Geschäftsordnungsausschuss gemacht hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte hier ebenfalls Widerspruch anmelden zu dieser Regelung. Wir werden in drei Monaten darüber reden. Das ist gut. Aber ich halte diese Unterteilung in Regelaussprache und Kurzaussprache für die dann geschäftsordnungsmäßige Betonierung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrwellGeorge">Orwellschen</name> Feststellung, dass vor dem Präsidium alle gleich, aber einige eben doch ein bisschen gleicher sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich hatte mir erlaubt, in der vorigen und in der vorvorigen Fraktionssitzung darum zu bitten und zu sagen, es sei notwendig, die Vorlage des Ausschusses für Geschäftsordnung, Wahlprüfung, Immunität endlich in den Beschlussgang zu bringen. Das also unabhängig davon. Sonst gibt es überhaupt keine Möglichkeit der Sondierung, was brauchbar gemacht werden kann, was nicht, und alle anderen Sachen, die dazwischen jetzt gemacht werden, können nur provisorisch sein, anders nicht. Wir müssen endlich die Arbeit auf uns nehmen und müssen von uns aus die Initiative ergreifen. Ich weiß es nicht, aber das wird uns vielleicht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> sagen, in welchem Stadium schließlich der Ausschuss für Geschäftsordnung diesen Entwurf –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>abgegeben. Einstimmig. Also ist doch kein Grund, dass wir nicht sagen, wir befassen uns und dann geben wir den Anstoß. Bitte, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, wir waren in der Arbeitsgruppe und im Geschäftsordnungsausschuss schon seit Monaten mit der Angelegenheit fertig. Sie liegt vor. Ich habe mehr den Eindruck, dass einfach in den Bereichen, in denen sehr viel Arbeit ist in den Fraktionen mit politischen Tagesfragen und Sachfragen, nicht die letzten Entscheidungen gefallen waren, sodass wir nicht weiterkamen. Es sah eine Zeit lang so aus, es stand drei-, viermal auf der Tagesordnung des Ältestenrates im Frühsommer und ist dann immer wieder vertagt worden. Erst hatte ich den Eindruck, es liegt bei uns. Danach hatte ich dann den Eindruck, es lag an der CSU, die plötzlich diese neue Regelung nicht wollte, sodass also der Zeitpunkt 15. Oktober [1978], das heißt Ausscheiden <seg type="note">eines Abgeordneten aus Bayern<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_7" type="comment"><p>Gemeint ist möglicherweise Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, der allerdings aus Baden-Württemberg stammte. Ein bayrischer Abgeordneter schied im genannten Zeitraum nicht aus.</p></note></seg> aus diesem Bundestag dann ein geeigneter Zeitpunkt schien, um eine neue Geschäftsordnung zu machen, weil die CSU nicht mitmachen wollte. Die brauchte ihre Anderthalbstunden-Regelung scheinbar noch. Dies wurde nicht so erklärt, aber ein Abgeordneter der CSU in dem Ausschuss hat mir Ähnliches angedeutet, dass die aus dem Grund sich noch querlegen. Das war es zur alten Vorlage.</p>
				<p>Was jetzt vorliegt und praktisch sechs oder sieben Sitzungswochen, mehr ist es ja nicht, laufen soll bis Jahresende, ist dann eine kurzgeschlossene Absprache gewesen zwischen Bundestagspräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] und Fraktionsvorsitzenden und die soll jetzt einmal ausprobiert werden. Die Praxis zeigt am heutigen Bericht von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, wie die Woche abläuft, dass ja nur dann davon Gebrauch gemacht wird, wenn sich alle auf die Regelaussprache einigen. Dazu war es schon in dem entscheidenden Fall, der hier berichtet wurde, nicht gekommen, sodass es dann auch nicht Platz greift. Es gab nur Einigung über die Kurzaussprachen. Im Übrigen teile ich natürlich, was das Grundsätzliche anbelangt, die Bedenken von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Bisher gab es doch eine Geschäftsordnungsbestimmung, die praktisch nicht angewandt wurde. Der Hauptunterschied zwischen dem Vorschlag des Geschäftsordnungsausschusses und dem jetzigen Ausschuss ist der, dass es bei Nicht-Eeinigung im Ältestenrat bei den alten chaotischen Verhältnissen bleibt. Bei unserem Vorschlag war es aber so, wenn eine Nichteinigung stattfand, dass dann die Regelaussprache stattzufinden hatte, 30 Minuten für jede Fraktion und dann hinterher Zehn-Minuten-Reden. Dies ist meines Erachtens eine wesentlich bessere Lösung.</p>
				<p>Zum Zweiten, Genossinnen und Genossen, müssen wir ja auch versuchen, wenn wir diese Regelung des Ältestenrates nun anwenden, dass wir auch positive Erfahrungen damit machen, und eine der positiven Erfahrungen sollte sein, dass mehr Redner der Fraktionen auch aus sich heraus an der Debatte teilnehmen können, aber nur in Zehn-Minuten-Reden, und ich meine wir sollten, Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>], wenn dieses jetzt schon so schnell über die Bühne geht, dann wenigstens im Dezember [1978] Gelegenheit nehmen, in dieser Fraktion die Vor- und Nachteile einer solchen Regelung hier [zu] diskutieren, damit wir auch zur Belebung des Parlaments von dieser Seite etwas beitragen können. Denn dieses ist meines Erachtens das Hauptanliegen auch unseres Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], wenn ich das richtig verstanden habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Keine. Ich nehme an, das sollte man wirklich beherzigen. Wir kommen zum Punkt 5. Das ist dieses Wirtschaftsabkommen zwischen Bundesrepublik und UdSSR einschließlich Entschließungsantrag, den ihr im Text habt, der mit der FDP gestern, nachdem der Fraktionsvorstand einen Text begutachtet und dann umgekehrt die gewissen mehr oder weniger stilistischen, wenn man milde sagen kann, Änderungen der FDP zurückgegeben worden sind, nunmehr in dieser Fassung, die beide Fraktionsvorstände für annehmbar halten, jetzt vorliegt. Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> haben die Berichterstattung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Genossinnen und Genossen, euch liegt ein knapper klarer Entwurfstext vor zu dem Abkommen mit dem umfänglichen Namen: »Über die Entwicklung und Vertiefung der langfristigen Zusammenarbeit der Bundesrepublik Deutschland und der Union der sozialistischen Sowjetrepubliken auf dem Gebiet der Wirtschaft und Industrie«. Dieses Abkommen geht weit hinaus über einen rein handlungspolitischen Akt, nicht nur wegen seines Zeitumfangs. Es geht ja bis ins Jahr und über das Jahr 2000 hinaus. Das ist viel schneller gesagt, als dem zugrunde liegt. Noch unsere Kinder und Enkel werden zu tun haben, dieses Abkommen in seiner Zielsetzung zu erreichen und es auszufüllen. Dieses Abkommen bezieht Berlin – Berlin (West) korrekt gesagt – mit ein und es zielt darauf hinaus, über die rein bilaterale Vereinbarung hinauszugehen und bedeutungsvoll zu werden sowohl für den europäischen Raum, so wie wir Westeuropa betrachten, als auch für den RGW-Raum. Diese hohe Einschätzung haben sicherlich nicht nur die Politiker in der Sowjetunion. In der Entschließung steht sehr richtig, dass diese langfristig orientierte wirtschaftliche Zusammenarbeit dazu führen wird, dass die Menschen in beiden Staaten ein unmittelbares Interesse am wirtschaftlichen Wohlergehen der Bürger im jeweils anderen Land gewinnen. Eine positive Annahme, von der wir hoffen, dass sie eintritt.</p>
				<p>Wir werden für unsere Redezeit nur 30 Minuten haben und teilen sie auf zwischen dem Arbeitskreis Wirtschaft und dem Arbeitskreis, der sich mit Außenpolitik befasst. Der Arbeitskreis Wirtschaft wird sich sicherlich hierzu noch äußern. Für uns, den Arbeitskreis I, spricht Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und ich denke, wir haben damit eine Rednerin gewählt, die sowohl mit dem Amt, das sie bekleidet, als auch mit ihrer Liebe für Berlin geeignet ist, darzustellen, was hierzu noch zu sagen ist. Ich meine, eine ganz wichtige nachzulesende Würdigung dieses Abkommens findet sich bereits im Protokoll des Deutschen Bundestages. Ihr solltet die Rede nachlesen, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dazu gehalten hat, dann würdet ihr feststellen, wie er uns Anstrengung anrät, aber auch unser Selbstwertgefühl in seiner Art beschreibt. Ich denke, damit wäre zunächst alles gesagt und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> sollte für den wirtschaftspolitischen Teil ergänzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis III hat sich heute auch mit der Vorbereitung der Debatte beschäftigt. Wir schlagen zunächst mal Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> für unseren Teil vor. Wir möchten besonders Wert auf die Bedeutung dieses Abkommens in seiner Langfristigkeit legen, denn diese Langfristigkeit bedeutet ja gerade für die UdSSR ein klares Bekenntnis zur internationalen Arbeitsteilung und wir sehen darin einen besonderen Wert. Wir sehen auch einen besonderen Wert des Abkommens, dass es die Wirtschaftsbeziehungen auf eine breite Basis stellen will, nämlich auch kleine und mittlere Unternehmen in Zukunft stärker in die Wirtschaftsbeziehungen mit einzuschalten und vor allen Dingen auch die Kooperation UdSSR – Bundesrepublik Deutschland in der Wirtschaft in Drittländern. Betont werden muss auch der gegenseitige Vorteil und in diesem Zusammenhang auch die Absage – ich glaube, im Artikel 7 ist das dieses Abkommens – an die Kompensationsgeschäfte. Im Übrigen möchten wir auch Wert darauf legen, mit der Langfristigkeit und der breiten Basis auch die besondere Rolle, die Funktion dieses Abkommens in der Friedenspolitik herauszustellen. Wir stimmen der Entschließung zu, wie wir sie hier vorliegen haben, und sind der Auffassung, dass sie eingebracht werden sollte. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Ich habe nur folgende Frage. Folgende Frage. Es hat doch so geschienen, als ob eine Möglichkeit bestehen könnte, dass diese Entschließung interfraktionell zustande kommen könnte. Ich hätte gerne gehört, sind Bemühungen in der Richtung angestellt worden oder bestehen noch Chancen, dass auch die Opposition dieser Entschließung zustimmt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es bestehen keine Chancen und ich hätte es für schlecht gehalten, wenn der Versuch gemacht worden wäre, im Vorfeld einer solchen Diskussion, nachdem sie uns kaputtgemacht haben, nicht ganz allein, sondern mit einiger anderen Hilfe, die sich nicht offenbart hat, die Möglichkeit der Ratifikation, sowohl der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] als auch ich, ich will das nur in dieser Reihenfolge, ich habe das damals vorgeschlagen, Ratifikation, um zu bestätigen, zu festigen. Darauf gab es die Gegenoffensive, der eine gewisse mehr als Duldung seitens auch einiger Leute unseres Koalitionspartners gegeben worden ist. So war das und nunmehr ist [es] eine Entschließung. Eine Entschließung, Adolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>], muss nach diesem Vertrag, den die Leute in dieser hündischen Weise, Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> zum Beispiel, wieso Ratifikation und was das heißt. Ganze Seiten hat der dazu produziert und auch also im Auswärtigen Amts-Jargon denen zugänglich gemacht und da hast du schon also das Scharnier. Wenn sie zustimmen, ist das eine Sache. Aber etwa eine Entschließung einzubringen, die voraussetzen würde, dass dann steht, »Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP«, habe ich gedacht, das geht zu weit. Wieso sollen wir eine Entschließung machen, die wir so verstümmeln und so enteiern, dass die dann als Erste genannt werden, weil sie die stärkste Fraktion sind? Um Himmels willen. Es ist ihnen freigestellt, zuzustimmen. Das ist ja keine provokatorische Entschließung. Es wird überwiesen werden. Dort werden sie sehen, was man ändern kann. Nur, bestimmte Dinge, die in diesem Text stehen und die ja weiß Gott nicht übermenschlich sind, die müssen sowohl in der Debatte – wir haben ja hier was gemacht, das die anderen begeifert haben und weiter begeifern –, das muss dort deutlich werden. Das war meine Auffassung und das war auch die Auffassung in diesem Falle des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> im letzten Koalitionsgespräch. Sonst würden [wir] also ziemlich komisch dastehen. Da war noch eine Wortmeldung, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ich kann das ergänzen. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], vorhin bin ich also informiert worden, wenn wir nicht auf den Vertrag von 1970 zurückkommen würden und das ausdrücklich erwähnen, bestände eine Möglichkeit der Zustimmung. Ich habe, ohne jemanden zu fragen, gesagt, dies ist ja wohl undenkbar, dass man auf die Ausgangsposition nicht zurückkomme, und insofern kann ich dir nur zustimmen und in dem Sinne wird man auch sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das ist gut. Etwas muss man ja wohl einbringen in eine solche Sache, nachdem das überhaupt erst durch den Vertrag möglich gemacht worden ist. Gibt’s noch Wortmeldungen, Genossen? Keine. Dann wünschen wir denen Glück, die da morgen in die Bütt gehen. Hattest du noch einen Vorschlag gehabt, Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>]?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das hat Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> übernommen. Die Zurückweisung des Einspruchs des Bundesrats gegen das Personalausweis- und Meldepflichtgesetz. Das ist das, worum es geht im Zusammenhang mit der namentlichen Abstimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Der Bundestag hat am 8. Juni 1978 mit den Stimmen der Koalition Änderungen auf dem Gebiet des Melde- und Personalausweisrechts beschlossen. Die Opposition hat seinerzeit die Vorlage abgelehnt, weil ihr die Vorlage zu wenig weitgehend erschien. Sie hat abgelehnt, weil insbesondere die von ihr befürwortete Identitätsprüfungspflicht bei Beherbergung nicht eingeführt worden ist und zweitens weil die von ihr avisierte Ausweismitführungspflicht nicht berücksichtigt war. Sie hat dieses Ziel auch weiter im Bundesrat verfolgt und diesem Ziel liegt der Einspruch des Bundesrats gegen dieses Gesetz zugrunde. Wir haben keine Veranlassung, unsere Meinung zu ändern. Es liegen keine neuen Tatsachen vor, die dies rechtfertigen würden. Es wird eine Erklärungsrunde geben. Der Arbeitskreis Innenpolitik empfiehlt, dass der Vorsitzende des Arbeitskreises [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>] die Erklärung für die Fraktion abgibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Fraktion einverstanden. Dann kommen wir zum nächsten Punkt unserer Tagesordnung. Das ist CDU/CSU, Vertragsverletzungen der DDR. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>: Dieser Antrag der CDU/CSU-Fraktion ist bei ihrer Sitzung in Berlin beschlossen worden. Er hat zweifellos den Zweck gehabt, damit so eine Art Paukenschlag hinter die Nominierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäckers</name> zu setzen und darüber hinaus auch eine gesamtdeutsche Schau noch für die Landtagswahlen vor den Landtagswahlen abzuziehen. In dem Antrag wird der Anschein erweckt, als sei eine ständige Eskalation von Übergriffen der DDR festzustellen. Das Gegenteil ist der Fall. Wir können feststellen, dass zum Beispiel Kontrollen auf den Zufahrtswegen nach Berlin im höchsten Fall 0,04 Prozent der Reisenden ausmachen, die auf diesen Strecken fahren, und an der Tatsache, dass es ja immer wieder zu Übergriffen von Fluchthelferorganisationen gekommen ist, an dieser Tatsache ist ja nicht zu rütteln. Die CDU/CSU versucht, mit diesem Antrag den Anschein zu erwecken, als ob eine lasche Haltung der Bundesregierung die DDR förmlich zu solchen Übergriffen ermutigte. Auch das ist ausgemachter Blödsinn. Wir können an vielen Beispielen nachweisen, dass die Bundesregierung keinen einzigen Versuch der DDR, nun an die Grenze des Vertrags oder gar zu Vertragsverletzungen überzugehen, von der Bundesregierung nicht aufgegriffen und behandelt worden ist und nachhaltig auch zu einer zurückhaltenden Haltung der DDR geführt hat. Ich meine also, dass wir diesen Antrag im Ganzen gesehen ablehnen sollten. Wir werden allerdings eine Überweisung in den Ausschuss kaum vermeiden können. In der Debatte werde ich im Auftrag der Arbeitsgruppe zu diesem Thema sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Einverständnis also. Dann kommen wir zu dem Ausschussbericht Erweiterter Verkehrswegeplan für das Zonenrandgebiet, Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZebischFranzJosef_1965-10-19">Zebisch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZebischFranzJosef_1965-10-19">Zebisch</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu diesem Bericht erst mal eine Vorankündigung. Wir haben im Jahr 1969 beschlossen, die Bundesregierung zu bitten, jedes zweite Jahr einen Bericht über den Verkehrswegeplan im Zonenrandgebiet vorzulegen. Wir haben uns heute mit dem vierten Bericht aus dem Jahr 1976 zu befassen. Dieser Bericht ist in der Arbeitsgruppe behandelt worden. Ich wurde damals beauftragt, ihn zu formulieren. Ich kann heute schon sagen, die CDU/CSU und der Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmWilfried_1972-12-13">Böhm</name>] hat unsere Formulierung beinahe ohne Einspruch übernommen. Der Unterausschuss für Zonenrandförderung hat sich dann mit diesem Bericht befasst. Er ging weiter in den Innerdeutschen Ausschuss. Dort ohne Schwierigkeiten wurde er verabschiedet.</p>
				<p>Zum Bericht selbst. Wir haben das in vier Schwerpunkte eingeteilt, erstens: Grenzübergänge zur DDR und ČSSR, und stellen fest, dass im Jahr [19]76 keine weiteren Grenzübergänge geschaffen wurden, dass die Grenzübergänge zur DDR gut ausgelastet sind. Persönliche Bemerkung zur ČSSR: Wir waren kürzlich mit einigen Mitgliedern der Bayerischen Vertretung, der bayerischen SPD-Bundestagsabgeordneten hier in Bonn in Prag gewesen. Wir haben gesprochen mit dem Präsidenten der Nationalversammlung Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErbakanNecmettin">Erbakan</name>. Wir haben die Meinung, vertreten die Meinung, dass die Bundesregierung angeregt wird, die Gespräche mit der ČSSR fortzuführen. Dort besteht zurzeit nach unserer Meinung Bereitwilligkeit, über dieses Thema zu sprechen.</p>
				<p>Zweiter Hauptpunkt: Eisenbahn. Ich habe bereits in meinem Bericht [19]73 und [19]75 auf die schlechten Anbindungen des Zonenrandgebietes hingewiesen. Es nützt mir nichts, wenn dort nur Eil- oder Personenzüge verkehren. Ich bitte darum die Bundesregierung, unserem Vorschlag, sie an das Intercity-Netz anzubinden, so schnell als möglich nachzukommen. Wir haben unter Punkt zwei dann die Vorschläge der Deutschen Bundesbahn für ein betriebswirtschaftlich optimales Streckennetz vom 22. Januar 1976 angesprochen. Das, möchte ich sagen, ist jetzt kalter Kaffee, ist bereits erledigt. Die einzelnen Gespräche werden mit uns geführt.</p>
				<p>Wir haben zum Bundesfernstraßennetz erstmalig eine Prioritätsliste aufgestellt – ist also nachzulesen – über das gesamte Gebiet. Auch hier hatte ich im Gespräch mit der ČSSR den Eindruck, dass sie gewillt wären, die von uns gewünschten Verbindungen Amberg – <seg type="note">[...]<note xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_3" type="critical"><p>Der genannte Ort ist unverständlich.</p></note></seg> – Waidhaus – Prag vielleicht schon schneller zu verwirklichen, wie sie in der ersten Planung drin waren.</p>
				<p>Wir haben unter fünf festgelegt die Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden. Aufgrund unserer Besuche im Zonenrandgebiet haben wir festgestellt, dass in einem Teil der Gemeinden weder eine Bahnverbindung noch eine Omnibusverbindung besteht und dass gerade in diesen Gemeinden die größte Zahl von Arbeitslosen, vor allen Dingen von Jugendlichen, die keine Möglichkeit der Ausbildung finden, weil sie teilweise noch nicht die Fahrerlaubnis haben, dass dieser Punkt wesentlich bei der Berichterstattung mit angesprochen werden sollte.</p>
				<p>In Punkt sechs haben wir die Bundesregierung gebeten, noch mal ihre Stellungnahme zu Bundeswasserstraßen und Luftfahrt zu überprüfen und haben im letzten Punkt darauf hingewiesen, dass nach Paragraf 4 des Zonenrandförderungsgesetzes die Bundesregierung beim Ausbau der Straßen, der Fernverkehrsnetze noch besser [sich] zu engagieren [habe]. In diesem Sinne hat mich die Arbeitsgruppe gebeten, am kommenden Donnerstag – und Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich werde mit zehn Minuten auskommen – zu diesem Bericht Stellung zu nehmen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Wird das Wort gewünscht? Wir sollten der Sache aber dort bei der Debatte wirklich Nachdruck und Widerhall geben, weil das ist auch für das, was zurzeit immer im Vordergrund zu stehen behauptet wird, das ganze Zonenrandgebiet, Hessen, Bayern wesentlich. Kommen wir zum nächsten Punkt. Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>. Das ist dieser Unterhaltsvorschussgesetzentwurf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Fraktion hat sich im April [1978] damit befasst, dass ein Initiativentwurf der Koalition eingebracht werden sollte über Unterhaltsvorschusskassen. Wir haben dann im Juni [1978] mit der FDP einvernehmlich diesen Entwurf eingereicht und es wird am Donnerstag die erste Lesung stattfinden. Es geht darum, dass verwitweten Frauen, die auf keinen Unterhalt zu rechnen haben oder wo die Abwicklung schwieriger geht, geschiedenen, getrennt lebenden und verwitweten Eltern mit ihren Kindern, die Schwierigkeiten haben, den Unterhalt einzuwerben, hier Hilfe gegeben wird durch eine Vorschuss- oder Ausfallkasse. Wir rechnen damit oder wir werden damit Familien und ihren Kindern helfen bis zum sechsten Lebensjahr. Die Leistung wird innerhalb von drei Jahren in einer Altersgruppe zwischen null und sechs Jahren erfolgen. Die Kosten werden ungefähr 80 bis 85 Millionen Mark betragen, die hälftig zwischen Bund und Ländern aufzubringen sind. Die Bundesländer haben weitgehend bis jetzt signalisiert, dass sie bereit sind, dieses Gesetz mitzutragen. Es stehen noch zwei, bei Anfragen auch aus dem Familienministerium, noch zwei Zusagen aus den Ländern aus. Die CDU wird diesen Gesetzentwurf auch mittragen, wie man es sieht. Sie werden vielleicht noch versuchen, Änderungen einzubringen. Das Gesetz wird in der ersten Lesung in einer Runde je zehn Minuten der drei Fraktionen diskutiert werden. Ich habe den Auftrag bekommen, für die Fraktion die Einbringung vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Also Einverständnis. Kommen wir zum nächsten Punkt, der gestern im Fraktionsvorstand eine gewisse Diskussion erfordert hat. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> über erste Lesung CDU/CSU-Entwurf Änderung des Bundesbaugesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Die Union beantragt, zwei Paragrafen des Bundesbaugesetzes zu ändern, und zwar 34 Bauen im Innenbereich ohne Bebauungsplan und den 35 Bauen im Außenbereich ohne Bebauungsplan. Die beiden Paragrafen haben wir 1976 nach gründlicher Debatte, Hearing, Planspiel einstimmig angenommen. Das heißt, mit der Union und ohne Einsprüche vom Bundesrat. Die Union ist der Auffassung, dass die beiden Paragrafen nicht gehalten haben, was sie versprochen haben, und möchte nun eine Änderung. Unsere Linie in der Debatte zur ersten Lesung soll sein, dass wir das sorgfältig prüfen werden und nicht von vornherein nein sagen, dass wir aber die Konsequenzen dieser Änderungen, die möglichen Konsequenzen hier genau geprüft haben wollen, vor allem, weil ja jede Änderung im Planungsrecht nicht nur den, der bauen will, betrifft, sondern unter Umständen den, der schon dort ist. Das heißt, Planungsrecht schützt auch, dass wir die Schutzfunktion hier nicht leichtfertig beeinträchtigen wollen. Konkret geht es einmal um den [Paragrafen] 35, und da gibt’s hier wahrscheinlich keinen Abgeordneten, der nicht einen lebhaften Brief – auch städtische Abgeordnete haben das –, einen lebhaften Briefwechsel hat mit Leuten aus seinem Wahlkreis, die Schwierigkeiten beim Bauen im Außenbereich haben.</p>
				<p>Da soll einmal dargestellt werden, dass wir 1977 eine Reihe von Erleichterungen im Gesetz eingebaut haben, dass wir den Strukturwandel in der Landwirtschaft und die Möglichkeit für die Menschen, die auf den Höfen wohnen, dort wohnen zu bleiben, verbessert haben und dass wir zum anderen die Erhaltung und Verbesserung dieser alten Bauernhöfe erleichtern wollten. Da muss man aber sagen, dass die Klagen, die da kommen, zum Teil berechtigt sind, weil die Verwaltung sich in vielen Fällen engstirnig, ja borniert verhält und dort, wo etwa eine Familie größer wird, dem Mann nicht ermöglichen, zusätzlichen Raum zu bauen oder in dem Fall des KuK-Bauern – also Kuh- und Kurgast-Bauern –, dem wir auf der einen Seite einen Zuschuss geben, damit er für den Kurgast einen Raum baut, auf der anderen Seite die Baubehörde sagt, du darfst diesen Raum aber nicht bauen. Da wollen wir darauf hinweisen, dass in solchen Fällen einer engstirnigen und vom Gesetzgeber nicht gewollten Einengung dessen, was im Gesetz steht, wir versuchen werden, durch den Mustererlass zu helfen und dass es dann bei den Ländern liegt, durch rasche Übernahme dieses Erlasses hier so eindeutig zu interpretieren, dass die Leute nicht mehr von der Bürokratie kujoniert werden können. Denn manches, was da [an] Verdrossenheit kommt, hängt gerade an solchen Fällen.</p>
				<p>Zum anderen wollen wir sagen, dass im Außenbereich aber auch geplant werden soll, und zwar gerade dort, wo Streusiedlungsgebiete sind, dass dort die Landesregierungen durch Landesentwicklungspläne und die örtlichen Gemeinderäte planen sollen. Das heißt, die sollen sagen, wo in einem solchen Streusiedlungsbereich – im Schwarzwald oder bei euch – dann neue Baugebiete ausgewiesen werden, und zwar in einem ganz normalen sauberen Bebauungsplanverfahren. Das, was Niedersachsens Landesregierung macht, ist einfach schizophren, auf der einen Seite den Leuten keine Bebauungspläne zulassen, ihnen entwicklungsplanmäßig den Hals abdrücken und dann auf der anderen Seite kommt der Sozialminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] und sagt, ihr müsst aber in Bonn den [Paragrafen] 35 aufmachen, damit wir ohne Plan dann bauen können. Dies also wird es gelten, darzustellen, dass wir Sozialdemokraten hier den Menschen helfen wollen, aber dass wir nicht glauben, dass eine Gesetzesänderung die Hilfe ist, sondern dass man mal den Gemeinden die notwendigen Hilfen gibt zur Planung.</p>
				<p>Bei Paragraf 34 ist die Lage anders. Da haben wir das Gesetz verschärft. Früher konnte man nach dem 34 in einem bebauten Gebiet Einzelbauten ohne Planung zulassen und die meisten Bausünden, der meiste Ärger, der Bürgerinitiativen dann auf den Plan gerufen hat, kommt aus solchen Genehmigungen ohne Bauleitplanung. Da war die halbe Bundesrepublik so wie Frankfurt. Das heißt, die störenden, schwer beeinträchtigten Sachen sind meistens ohne Bebauungsplan nach [Paragraf] 34 genehmigt worden. Wenn jetzt hier von der Union verlangt wird, wir sollten den alten [Paragraf] 34 wiederherstellen, läuft das genau dem entgegen, was wir Sozialdemokraten wollten. Wir haben nämlich gesagt, überall da, wo etwas nicht stört, also wo fünf Reihenhäuser stehen und da kommt noch ein sechstes dazu, da soll das natürlich ohne Bebauungsplan genehmigt werden, weil es stört niemand. Überall, wo es sich einfügt, zu drei Industriehallen kommt die vierte dazu, soll das ohne Bebauungsplan gehen können. Überall aber dort, wo es stört, wo es sich nicht einfügt, also wenn der Reihenhausbesitzer Meier oder Müller oder Schmitz, wenn der Reihenhausbesitzer nebenan eine Diskothek befürchten muss, dann geht es eben nicht nach [Paragraf] 34 ohne Bauleitplanung, dann muss ein Bebauungsplan gemacht werden, in dem abgewogen wird zwischen den verschiedenen Belangen, und deswegen sagen wir auch hier, wir wollen es prüfen. Aber wir glauben nicht, dass wir die Konflikte durch Nichtplanung lösen können, sondern wir müssen die Konflikte durch eine saubere Bauleitplanung lösen.</p>
				<p>Und schließlich werde ich noch ein paar Bemerkungen anschließen, dass die Union immer vor Landtagswahlen – damals bei euch in Niedersachsen und jetzt vor Hessen und Bayern – den Leuten hier falsche Hoffnungen macht, indem sie diese Geschichte hier im Parlament durch Fragen an die Regierung oder solche Entwürfe einbringt, dass wir uns davon aber nicht beirren lassen wollen, weil wir den Leuten nämlich wirklich helfen wollen, nicht nur irgendwelchen Wind machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zu Wort gemeldet hat sich der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, nur zum Paragraf 35 Außenbereich. Ich habe das so verstanden, dass wir seinerzeit gemeint haben, wir müssen auf der einen Seite verhindern, dass wir eine Zersiedlung der Landschaft bekommen, auf der anderen Seite wollten wir aber keine Heimatvertriebenen mehr. Und ich warne euch, wenn ihr meint, dass man die Diskussion einfach so wegbekommt. Ich weiß, dass in den Ländern verschieden verfahren wird und ich weiß auch, dass man sich nicht im Sinne des Gesetzes verhält, vielfach jedenfalls. Trotzdem kommt man um eine Diskussion, meine ich, nicht herum. Wenn ein Landwirt den Hof von seinem Großvater geerbt hat, dann hat er die Chance, relativ großzügig auszubauen, nein, er kann nach den alten Teil daneben bauen lassen, sodass auch zwei Wohneinheiten entstehen. Wenn der andere aber den Hof aufgegeben hat, dann wird ihm gesagt, du bist einer, der im Außenbereich wohnt, aber du bist ein Bürger zweiter Klasse, du hast nicht diese Chance, die man dem Landwirt einräumt. Das muss man wissen. Das wird dann auch noch restriktiv ausgelegt. Wenn wir keine Bürger zweiter oder erster Klasse wollen, dann, meine ich, müssten wir das so, ich bin kein Jurist, aber so in eine Form gießen, dass man hiermit nicht mehr gegen uns argumentieren kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, dies ist für uns in der Fläche, und das sind große Teile der Bundesrepublik, eine hochpolitische Angelegenheit. Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> hat mir schon einiges vorweggenommen. Durch den Strukturwandel in der Landwirtschaft sind die kleinen Bauern nicht mehr hauptberuflich landwirtschaftlich tätig, zum Teil auch nicht mehr als Nebenerwerbslandwirte und ihre Landarbeiter sind heute Fabrikarbeiter bei uns in der Stadt. Die wohnen in ihren Streusiedlungen. Sie wohnen in der Bandbebauung, wie es so schön heißt, fahren morgens zur Arbeit, kommen abends nach Hause und weil sie nicht mehr privilegiert sind, dieses furchtbare Wort gibt’s tatsächlich bei uns, so wie der Jan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>] sagt, bekommen sie, wenn sie ihren Bau, in dem sie seit – na, Jahrhunderte hätte ich bald gesagt –, seit Generationen wohnen, die bekommen weder eine Genehmigung zur Erweiterung, die bekommen weder eine Genehmigung zum Neubau, die bekommen weder eine Genehmigung zur Modernisierung. Die Technokraten, das sind bei uns die Oberkreisdirektoren und die Bauaufsichtsbehörde, die sprechen so, wie der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> in dem, was er uns schriftlich gegeben hat, hier am 12. September [1978]. Die wollen sie alle zwingen in die Bebauungsgebiete und dort können die den Neubau, den man ihnen dort – wie wir sagen – anschnacken will, den können die gar nicht finanzieren und die können ihn auch gar nicht tragen. Die möchten auf dem Lande bleiben. Die sind inzwischen, weil sie in der Stadt sind, sind sie Gewerkschaftsmitglieder geworden. Die wählen jetzt überwiegend SPD und dann kommen wir und sorgen dafür, dass sie nicht auf dem Land bleiben können, weil sie diese Baugenehmigung nicht bekommen. So ist die raue Wirklichkeit bei uns.</p>
				<p>Meine Hoffnungen auch mit der Novellierung ab 1. Januar [19]77 sind nicht in Erfüllung gegangen. Bis zum 1. Januar 1977 durfte nur der im Außenbereich bauen, der privilegiert war, der andere nicht, und dann haben wir geändert das Gesetz und haben hereingeschrieben, das ist die Novellierung, die dürfen bauen bei höherer Gewalt. Also wenn das Grundstück abbrennt oder wenn das Wasser kommt oder meinetwegen auch ein Erdbeben, dann dürfen die an der gleichen Stelle wiederaufbauen, und jetzt sagt mir mein Oberkreisdirektor in Brake: <quote>»Ihr habt ein schlechtes Gesetz gemacht. Wir folgen nur dem Gesetz.«</quote> Das heißt dort, wo höhere Gewalt eingetreten ist, dort bekommen die Betreffenden eine Baugenehmigung. In allen anderen Fällen nicht wie bisher. Das, was du sagst, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, ist hervorragend, aber es ist nicht durchzusetzen. Da nützt auch nichts eure Novellierung mit den Bebauungsplänen, dass die Gemeinden die Planungshoheit behalten haben. Die höheren Bauaufsichten entscheiden anders und die Gerichte entscheiden anders. Die entscheiden gegen den kleinen Mann. Mir wäre es lieb gewesen, wenn Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> morgen dazu gesprochen hätte, aber die Entscheidung habt ihr in der Arbeitsgruppe. Der Minister Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>, Nachfolger von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, der bei uns hohes Ansehen genießt, ist ja mit im Ausschuss bei uns gewesen und die Erklärungen, die dort abgegeben worden sind vor der Landtagswahl, waren im Sinne des Antrags der CDU, der jetzt vorliegt. Und wenn wir uns jetzt dagegen stellen und das nicht durchsetzen, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], was du hast, sind wir die Dummen zuhause. Wir sind die Dummen. Es geht um den kleinen Mann. Lasst ihn doch, wenn er zuhause bleiben will auf dem Land. Guckt sie euch an, wie sie da wohnen. Das sind doch alles Menschen, die zufrieden sind, fahren morgens in die Arbeit, wählen jetzt SPD und alles. Lasst die doch da bleiben. Helft ihnen dabei.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe eine ganze Reihe Wortmeldungen noch. Nächster Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Hein [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>], ich weiß, dass das in Niedersachsen wirklich ein Problem ist. Ich war ja bei euch. Wir haben es uns ja angeschaut. Aber wir kommen doch nicht daran vorbei, dass wir auch in anderen Teilen der Bundesrepublik Streusiedlungen und panzerartige Bebauung haben und da das Problem in der Schärfe nicht auftritt, weil dort offenbar die Verwaltungen dieses so handhaben, wie der Gesetzgeber es wollte. Und wir wollen ja nicht morgen sagen, am Donnerstag sagen, ich werde nicht sagen, das kommt überhaupt nicht infrage, sondern wir werden sagen, ja, wir wollen den Menschen helfen durch eine Änderung des Mustererlasses und wir wollen ihnen helfen, indem wir ihnen helfen, nun wirklich zu planen. Denn dann kommst auch du, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, nicht darum herum. Wenn du diese Streubesiedlung hast, dann kannst du es nicht dem Zufall überlassen, wo der oder der oder der da jetzt was baut. Dann muss eine Planung sein, die sagt, in dem Bereich wollen wir den Streifen, wirklich die Baulücken auffüllen und da hindert euch niemand daran, einen Flächennutzungsplan und Bebauungsplan zu machen. Nur, Gemeinden, die natürlich seit 1960, so lange gilt das Gesetz, in 18 Jahren nicht mal einen Flächennutzungsplan hinbekommen haben, die dürfen nicht sagen, der Bundesgesetzgeber hat ein schlechtes Gesetz gemacht, wenn sie dieses Gesetz bisher nie angewendet haben. Das heißt, ein Teil der Argumentation muss dahingehen mit vernünftiger Anwendung des Gesetzes, und wenn die Landesregierung hier nicht doppelzüngig redet, sondern ihre Regierungspräsidenten entsprechend anweist, kann man den Leuten wirklich helfen. Das wollen wir tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann zunächst einmal bestätigen, dass Niedersachsen – mein Wahlkreis ist ja umzingelt von Niedersachsen und ich kriege viel Post gerade in Bausachen auch aus niedersächsischen Landgemeinden –, dass Niedersachsens Behörden besonders pingelig sind, was Genehmigungen beziehungsweise Nichtgenehmigung von Bauvorhaben anbelangt, die wir als Bundesgesetzgeber als genehmigungspflichtig angesehen haben und noch als genehmigungswürdig und -fähig auch jetzt ansehen.</p>
				<p>Ich glaube, es darf nicht in Vergessenheit geraten, das Bundesbaugesetz und der Paragraf 35 existieren aus dem Jahr 1960. 1977 ist in Kraft getreten eine Erleichterung auch für die kleinen Leute und auch für die größeren Leute, die Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> angesprochen haben. Die kleinen Leute, die SPD wählen. Andere, die vielleicht nicht SPD wählen, dass zum Bespiel, zum Beispiel Modernisierung steht ausdrücklich drin, Erweiterungen, allerdings steht das Wort »geringfügig« dabei. Darüber muss man sich unterhalten, haben wir eben gesagt, wenn eine Familie wächst, ob man nicht auch etwas großzügigere Anbauten, Zubauten von Zimmern erlauben kann. Also alles, was mit bestehenden Gebäuden zusammenhängt, haben wir gesagt, die sollen umgenutzt werden können, auch mit baulichen Veränderungen umgenutzt werden können, sollen heutigen Wohnverhältnissen angepasst werden können durch entsprechende Umbauten, sollen – wenn sie durch höhere Gewalt zerstört werden – wieder aufgebaut werden können an gleicher Stelle, was vorher nicht möglich war. Dies ist also eine positive Änderung.</p>
				<p>Wir haben ferner gesagt, auch der Umstrukturierung in der Landwirtschaft ist dadurch Rechnung zu tragen, dass wir nicht nur dem Landwirt erlauben, dass er auf dem alten Teil ein Haus sich hinsetzt, sondern auch dem Landwirt, der aufgibt, erlauben, dort wohnen zu bleiben und auch seinen Kindern erlauben, dort durch ein zweites Gebäude wohnen zu bleiben. Theoretisch ist durch die Erweiterung des Paragrafen 35 somit – theoretisch sage ich jetzt – ermöglicht, dass die doppelte Anzahl von Gebäuden im Außenbereich entsteht.</p>
				<p>Die Linie muss drittens sein, dass wir einer Zersiedelung der Landschaft nicht das Wort reden. Das tun auch die Niedersachsen übrigens nicht. Die sagen ja nicht, es soll planlos gebaut werden. Wir haben auf unserer Ausschussreise Fälle gesehen beispielsweise einer Getreidemühle oder Landprodukteverkauf, die nur auf dem Land stattfinden können, wo die Halle schon steht, die Halle erweiterungsbedürftig ist, von den niedersächsischen Verwaltungsstellen abgelehnt, wo wir gesagt haben, das kann ja wohl nicht sein, das muss ja wohl genehmigt werden. Mag also sein, dass wir auch durch Ausführungsbestimmungen, die wir beeinflussen können, zu dem bestehenden Paragrafen 35 hier Hilfe leisten können. Es geht also nicht darum, hier euren Wünschen nicht zu entsprechen, soweit sie von uns allen getragen werden, insbesondere was Erweiterungen von Wohnraum nach heutigen Wohnverhältnissen und nach Familiengrößen anbelangt. Hier wollen wir familienfreundliche, kinderfreundliche Bauten zulassen. Wir sollten also deshalb nicht von uns einen falschen Zungenschlag hineinbringen. Wir sollten aber andererseits die Landesregierungen und auch die niedersächsische Landesregierung und die Verwaltungsstellen in Niedersachsen nicht aus ihrer Verpflichtung herauslassen, nun auch im Sinne des Bürgers Entscheidungen zu treffen und nicht das Gesetz weitaus pingeliger auszulegen, als wir es überhaupt formuliert und verabschiedet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wie bei vielen Gesetzen liegt es meiner Meinung nach an der Kompliziertheit dieses Gesetzes. Wenn ich so beobachte, was der Herr Ministerialdirigent <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BielenbergWalter">Bielenberg</name> dazu geschrieben hat und sein Kommentar um das Doppelte dicker geworden ist, wie soll dann im Grunde genommen der Amtmann oder der Oberinspektor, der in der Gemeinde die Bauverwaltung hat, sich da noch zurechtfinden. Was machen die Gemeinden? Sie geben sofort jeden Antrag an die Verwaltungsbehörde und die sagt dann Nein. Nun müssen wir uns aber auch fragen, wenn die Verwaltungsbehörde Nein sagt, dann muss auch irgendwie an unserem Gesetz etwas nicht stimmen, dass sie es so auslegen kann und wir legen es so aus. Ich will euch nur den einen Fall sagen. Dieses komische Wörtchen »geringfügige Erweiterung«. Ja, das ist eine Katastrophe. Da legt jeder Genehmigungsbehördenmann das Wörtchen »geringfügig« ganz anders aus. Der eine erlaubt es, zu erweitern draußen im größeren Umfang. Der andere sagt: Nein, »geringfügig«, da kannst du gerade noch ein Zimmer ansetzen und da kannst du ja deine Mutter oder deinen Vater mit hinein[nehmen]. Das ist der eine Punkt, der geregelt werden muss.</p>
				<p>Das andere mit der Lücke. Wir haben eine Splittersiedlung und wir wollen ja auch keine Verfestigung dieser Splittersiedlungen. Aber mitten in der Siedlung ist eine Baustelle frei, die der Vater kostenlos den Kindern, weil sie bleiben wollen in der Nähe, geben will. Er darf diese Lücke nicht bebauen. Der Verwaltungspräsident sagt, dies ist Verfestigung einer Splittersiedlung. Du darfst nicht bauen. Ein Punkt, der ausgeräumt werden muss.</p>
				<p>Das Nächste, ich führe das Beispiel immer wieder mit an, weil es Hunderte gibt. Da gab es einen Großvater, der war Hufschmied. Der hatte eine kleine Schmiede. Der Sohn hat schon Maschinenschlosser gelernt, macht jetzt die Traktoren der wenigen umliegenden Bauernschaften dort in Ordnung. Die Schmiede ist aber so klein, dass er die größeren Traktoren überhaupt nicht mehr hineinbekommt. Er muss also draußen die Traktoren in Ordnung halten. Hat inzwischen einen Lehrling und einen Gesellen. Möchte erweitern, die Schmiede ausbauen, darf es nicht. Das Gesetz ist dagegen. Der Verwaltungspräsident sagt nach unserer Fassung: Hier kannst du nicht bauen, du musst in die nächste Ortschaft, 20 Kilometer, dort ist ein Bebauungsplan für Gewerbebetriebe, da sollst du hingehen. Die Firma und der Mann ist doch kaputt. Also hier muss wirklich irgendetwas geschehen. Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], so gut wie dein Vorschlag ist – ich weiß nicht, ob wir mit einem solchen Erlass weiterkommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Das, was der Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> und vorhin der Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hier vorgetragen haben, ist durchaus ernst zu nehmen, ist auch richtig, dass mehrmals Bereisungen stattgefunden haben gerade des Gebiets in Niedersachsen durch den zuständigen Bundestagsausschuss. Ich war auch mehrmals dort und ich komme zu dem Ergebnis, das wird aber jetzt die weitere Beratung noch zeigen, dass auf jeden Fall im Laufe des nächsten Jahres spätestens eine Regelung wie auch immer erreicht werden muss, dass diesen Menschen, die hier genannt worden sind, geholfen wird. Denn denen wir nicht geholfen, wenn wir allgemein nur diskutieren und sagen, wir prüfen es auch. Es muss ihnen im Endergebnis geholfen werden.</p>
				<p>Nun könntet ihr natürlich fragen: Ja, warum habt ihr bei dem Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbaugesetzes, den die Bundesregierung in der letzten Woche verabschiedet hat zur Beschleunigung des gesamten Planungsverfahrens, diese Dinge nicht mit aufgenommen Ich verhehle nicht, dass ich viel Sympathie hatte, bereits hier auch eine Änderung des [Paragrafen] 35 mit aufzunehmen. Wir haben das aber im Endergebnis dann nicht gemacht, weil es völlig unterschiedliche Auffassungen zwischen den Ländern gibt – das muss man auch wissen –, es völlig unterschiedliche Auffassungen gibt zwischen den kommunalen Spitzenverbänden.</p>
				<p>Und darum haben wir jetzt Folgendes gemacht, um weiterzukommen, um doch endlich zu einer befriedigenden Regelung zu kommen. Wir haben einmal an die kommunalen Spitzenverbände einen Fragenkatalog versandt, wo alle diese Fälle aufgelistet sind und wo jetzt mal Stellung genommen werden soll, um endlich mal herauszukriegen, ob nicht diese ganzen hier mit Recht vorgetragenen Fälle über die Verwaltung aufgrund der bestehenden Gesetze bereits gelöst werden könnten. Wir haben zweitens die Länder gebeten, dem sind die jetzt nachgekommen, dass sie einen neuen Erlass herausgegeben haben über die Ausführung der bestehenden Bestimmungen des Paragrafen 35. In diesem Erlass sind neue Formulierungen enthalten, die nach meiner Auffassung durchaus ermöglichen würden, bei gutem Willen der Verwaltungsbehörden aufgrund des bestehenden Gesetzes hier zu helfen. Wenn du vorhin gesagt hast, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, das stimmt völlig. Ich war zweimal auch vor der Bundestagswahl bei euch oben. Ich habe jeweils gesagt, hier muss geholfen werden. Ich habe allerdings nie gesagt, hier muss das Gesetz geändert werden, sondern ich habe immer Folgendes gesagt: Ich bin der Meinung, dass bereits aufgrund der bestehenden Rechtslage geholfen werden könnte. Das ist mal Punkt eins.</p>
				<p>Nur, Genossen, und jetzt sind wir beim entscheidenden Punkt, wenn aber aufgrund der bestehenden Rechtslage in Niedersachsen nicht geholfen wird, dann können wir natürlich jahrelang die Leute nicht damit trösten, dass wir sagen, es könnte ihnen geholfen werden. Nur es hilft ihnen niemand und im Endergebnis wird es dann doch bei uns alles abgeladen. Darum müssen wir nach meiner Auffassung sehr schnell, wenn jetzt dieser Mustererlass durchkommt, wenn wir die Beantwortung durch die kommunalen Spitzenverbände haben, muss genau geklärt werden, wird jetzt geholfen in diesen speziellen Fällen oder wird nicht geholfen, und wenn nicht geholfen wird, wenn sich also die Verwaltung in Niedersachsen weiterhin querstellt, müssen wir hier eine Lösung finden, die jedenfalls diese Fälle vernünftig löst. Denn das sind keine Leute, die gegen Landschaftsschutz und Naturschutz verstoßen, die sich irgendwo einen Luxusbungalow in den Außenbereich bauen – die können das sowieso, die kriegen immer ihre Ausnahmegenehmigungen –, sondern das sind genau die Leute, die hier von unseren Genossen aus Niedersachsen geschildert werden und denen dringend geholfen werden muss. Ich hoffe also, dass wir spätestens im Lauf des ersten Halbjahres des nächsten Jahres zu einer Lösung kommen. Entweder es geht so, das wäre das Ideale, aufgrund der bestehenden Gesetze bei einer großzügigeren Handhabung. Wenn es aber nicht geht, müssen wir in unserem Kreis hier noch mal erörtern, wie wir dann notfalls durch eine geringfügige Gesetzesänderung jedenfalls diesen Menschen helfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich wollte Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> bei dem, was er eben ausgeführt hat, unterstützen. Ich habe ein Jahr lang oder anderthalb Jahre lang Widerspruchsbescheide im Bereich des Paragrafen 35 Bundesbaugesetz in Bezug auf Schwäbische Alb und Schwarzwald gemacht und ich kann euch nur sagen, dort ist durchweg eigentlich vernünftig verfahren worden. Da hat es auch nie solche Schwierigkeiten gegeben. Die Fälle, die ich zu entscheiden hatte, war der Arzt, der 200 oder 300 Meter vom Ortskern auf der schönsten Waldwiese sein Haus erstellt hat und dann kam der Berufungsfall und erst in der dritten oder vierten Reihe der ganzen Kette kam vielleicht der erste Arbeitnehmer dran, der dann auch unter Berufung auf diesen Arzt in schöner und exponierter Lage sein Haus erstellen wollte.</p>
				<p>Das Problem ist, glaube ich, fast ausschließlich auf Niedersachsen beschränkt. Niedersachsen und ich würde fast auch sagen das Bergische Land. Dort sieht man ähnliche Entwicklungen, und zwar sind da Streusiedlungen eingeleitet worden in den [19]50er- und [19]60er-Jahren. Wenn man durch eure Wahlkreise fährt, sieht man ja, wie unglaublich zersiedelt das Land ist trotz verhältnismäßig weniger dichter –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>nur entlang der Straßen, entlang der Deiche und so weiter ist dies geschehen. Im Bergischen Land hat man ähnliche Entwicklungen. Das sieht man ja, wenn man mit dem Flugzeug darüber fliegt, dass alle schönen Lagen besetzt sind mit irgendwelchen Häusern, eine schreckliche Zersiedlung der Landschaft. In anderen Gebieten der Bundesrepublik ist es gelungen, dieses einzuhalten. Nun möchte ich euch sehr herzlich in Niedersachsen bitten, den Druck auf eure Landesregierung in Richtung auf eine vernünftige Verwaltungspraxis wirklich aufzubauen. Denn wenn wir hier generell nachgeben im Paragrafen 35, dann bedeutet das in anderen Gebieten, wo vernünftig verwaltet worden ist bereits seit Jahrzehnten, die Öffnung von Schleusen, die wir nie wieder zumachen können und die Eröffnung von Berufungsfällen, die man nicht mehr beseitigen kann. Deswegen ist das ein sehr, sehr schwieriges Gebiet und deswegen würde ich vorschlagen, versuchen, mit den Ländern zusammenzukommen, und gebt doch auch der Landesregierung in Niedersachsen – früher war sie mal sozialdemokratisch, sind sicher Fehler gemacht worden, aber jetzt ist sie ja die richtige Couleur zum Draufschlagen –, also darauf, würde ich sagen, Feuer frei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Liebe Genossinnen und liebe Genossen, vor dem Letzteren würde ich warnen wollen, und zwar weil Nordrhein-Westfalen mit einer sozialliberalen Koalition nämlich die gleichen Bauchschmerzen hat. Es hat überhaupt keinen Zweck, das parteipolitisch hochzustilisieren. Hier sind es nämlich die Bürokraten und weniger die Parteien, die in den Landesregierungen zufällig das Sagen haben hier.</p>
				<p>Ich meine, wie die Dinge auch immer von euch übermorgen gesehen werden, eines müsste sichergestellt werden. Der Begriff »geringfügig« muss präzisiert werden. Bei uns ist es so, dass jemand, der das Pech hat, im Außenbereich ein altes Haus zu haben, im Sinne von Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> nicht privilegiert zu sein, wenn das Haus klein war, dann wird er das Haus zwar modernisieren können. Er wird aber ein Wohnzimmer von 18 Quadratmeter oder 16 Quadratmeter nur bauen können, weil er insgesamt nur um 20 Prozent erweitern darf. Ich meine, das muss weg, entweder durch eine geringfügige Gesetzesänderung im Sinne des Fortfalles dieses »geringfügig« oder durch eine sinnvolle, durch eine sinnvolle Definition in einem von euch vorzuschlagenden Erlass. Hier müssen wir darüber wegkommen, denn ich weiß nicht, ob es im Schwarzwald anders ist. Ich habe im Wahlkreis die meisten Schwierigkeiten mit diesen Bürgern, die in der Tat – und ich meine, auch zu Recht – immer wieder auf den Bürokratismus schimpfen und auch dem Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] zum Vorwurf machen, dass er zwar an oberster Stelle den Dingen, na ja, ich möchte meinen, mit der richtigen Verve entgegengeht, aber auf der Bundesebene im Übrigen auch nichts geschieht, um diesen Bürokratismus ein wenig mehr in Ketten zu legen. Ich glaube, hier müssen wir positiv sein, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], und ich bin nicht der Auffassung, dass wir damit hinkommen, hier Erklärungen abzugeben, dass wir für den Bürger alles zu tun bereit sind und dass am Schluss doch wieder nicht mehr herauskommt wie in den Ländern unter Auslegung dieses Wortes »geringfügig«, dann sowohl sozialdemokratisch als auch christdemokratisch regierte Länder letztlich dabei zu tun bereit sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name>: Genossinnen und Genossen, wir können natürlich die Diskussion weiter fortsetzen. Sie gehört natürlich eigentlich nach der ersten Lesung in die Arbeitsgruppe wieder hinein, wo wir grundsätzlich überlegen müssen, wie ist es eigentlich, welche Folgen treten denn überhaupt auf. Natürlich kann ich als Wahlkreisabgeordneter es mir leicht machen, indem ich sage, die vielen nicht genehmigten Dinge, die nehme ich mir auf die Hörner und sage, wir müssen das Gesetz ändern. Tun wir eigentlich wirklich dann etwas Richtiges, wenn wir die Hand dazu reichen, dass am kleinen Ende es anfängt, dass wir die kleinen Weiler und Orte ständig vergrößern, die ja doch nur deshalb vervollständigt werden zum Teil, weil – wie das Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> richtig gesagt hat – da ein Grundstück geerbt wird, aber weil man auch keine Folgekosten zu zahlen hat, weder die Straße ausbauen lässt noch den Kanal legt? Kommt es dann zu einer größeren Verdichtung, kommen in einem erheblichen Maße, wie wir es heute schon in den Dörfern haben, Folgekosten auf diese Leute zu und sie meutern jetzt wieder an dieser Stelle, indem sie plötzlich nicht mehr mit 3000 Mark Anschlussgebühren auskommen, sondern plötzlich 10000 Mark hinblättern müssen, weil die Abstände zwischen den einzelnen Häusern so groß sind, dass die Kanalgebühren überhaupt nicht oder die Kanalherstellung gar nicht bezahlt werden können.</p>
				<p>Ich warne also davor, jetzt wiederum so einen in Euphorie zu machen und zu sagen, jetzt endlich kommen [wir] dahin, dass jeder, der im Außenbereich wohnt, auch bauen kann und jeder, der im Außenbereich wohnt, erweitern kann. Versuchen wir doch einmal nüchtern zu sehen, was wir denn in Zukunft mit unserem Raum überhaupt anfangen. Wir wollen in vielen Bereichen eine Konzentration erreichen. Wir sagen in der Raumordnungspolitik in Entwicklungsschwerpunkten fördern und plötzlich kommt das Gießkannenprinzip von Baugenehmigung her wieder ins Spiel. Ich möchte sehr bitten, dass wir das in aller Sachlichkeit und Nüchternheit, wie es von verschiedener Seite gesagt worden ist, überprüfen, um die Folgen auch zu bedenken. Die Landesregierungen – ganz gleich welcher Couleur – machen sich das sicher nicht einfach. Nur, wenn sie sagen, dass das aus öffentlichen Belangen nicht möglich ist, einen kleineren Bereich auszuweiten, weil sie genau wissen, dass Lawinen von Kosten auf sie zukommen, dann muss man das verstehen und sollte nicht hier zu leichtfertig die Positionen aufgeben, die wir sehr sorgfältig damals bei den Beratungen von [Paragraf] 35 und 34 geprüft haben. Ich erinnere daran, dass hier Formulierungen gewählt worden sind, die auch gerade von niedersächsischer Seite kamen. Walter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name>], du wirst dich erinnern, dass wortwörtlich die Dinge von deiner Seite übernommen worden sind nach langem Ringen und dass auch die Agrarier, der Ausschuss einmütig zugestimmt hat, obwohl die gerade meinten, man sollte vielleicht sogar nicht so weit gehen, wie wir gegangen sind. Ich bitte also darum, das in die sachliche Arbeit hineinfließen zu lassen und im Sinne von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> auch in der Aussage so zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossen, diese Aussprache hier ist ja eine Aussprache vor der ersten Lesung. Vieles von dem, was hier gesagt wurde, darauf könnt ihr euch verlassen, bewegt auch die Arbeitsgruppe. Es ist nicht so, dass uns, die wir uneinsichtig wären, bestimmte Dinge überhaupt erst mal klargemacht werden müssten und wir werden auch dafür sorgen, dass wir wirklich alles, was dem Bürger dient und was ihm bisher ungerechtfertigter Weise vorenthalten wurde, dass dies in die Diskussion und in die Regelung kommt.</p>
				<p>Nur um eines bitte ich und das möchtet ihr bitte im Blick auf die erste Lesung verstehen. Eines werden wir nicht tun. Wir werden nicht zulassen, dass die CDU/CSU, die mit uns damals [19]76 – Inkrafttreten 1.1.[19]77 – einer Regelung zugestimmt hat, die wir seinerzeit alle für geeignet hielten, dem Bürger gerecht zu werden, dass diese Partei jetzt so tut, als hätte sie damit überhaupt nichts zu tun, als hätten wir damals Mist gemacht und sie müsse jetzt dafür sorgen, dass dem Bürger Rechnung getragen wird. Das ist nicht der Fall und auf diese Tonart lassen wir uns deshalb am Donnerstag auch nicht ein. Das war der einzige Sinn, weshalb Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hier deutlich gemacht hat, es ist nicht richtig, wenn die jetzt den Eindruck erwecken, uns – der SPD oder der Koalition – wäre jetzt der Schwarze Peter anzuhängen, wenn Bürger heute das Nachsehen haben. Deshalb ist es durchaus richtig, wenn Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> sagt, bei dieser Gelegenheit muss auch in dem Debattenbeitrag von unserer Seite deutlich gesagt werden können, wessen Halsstarrigkeit und wessen Unvernunft wirklich dafür verantwortlich ist, dass hier Bürger das Nachsehen haben, denen wir durchaus helfen wollen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s noch Wortmeldungen? Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte noch auf ein Problem hinweisen. Wenn in den Ländern die Bauverwaltungen im Außenbereich die entsprechenden Erlasse vernünftig handhaben und im Außenbereich einmal Genehmigungen aussprechen, dann kommt es immer wieder vor, dass dann der andere Teil der Verwaltung, der über öffentliche Mittel zu verfügen hat, nämlich über die Gewährung von Mitteln aus dem sozialen Wohnungsbau oder aus dem regionalen Förderungsprogramm, dann diese Mittel verweigert, weil sie sich dann darauf berufen, dass solche Entscheidungen, die von der Bauverwaltung getroffen worden sind, nicht den landesplanerischen Grundsätzen entsprechen. Wir müssen also auch ein bisschen achtgeben, dass hier nicht zweierlei Maß vorliegt. Wenn einmal schon eine Genehmigung erteilt ist von der baurechtlichen Seite, dann muss auch diese Genehmigung abschließend entscheiden, dass dann nicht der andere Teil der Verwaltung, die über die Gewährung öffentlicher Mittel zu entscheiden hat, nicht anders denken kann und vielleicht dann diese Mittel verweigern kann. Also bitte auch hier einmal darüber nachdenken, wie wir das koordinieren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Keine. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name>, ein Antrag CDU/CSU Raumordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name>: Genossinnen und Genossen, der Antrag, der von der CDU/CSU eingebracht worden ist zur Raumordnung, ist eigentlich ein überflüssiger Antrag, da die CDU weiß, dass in diesem Herbst, spätestens im Dezember [1978], der diesjährige Raumordnungsbericht vorliegen muss. Er wird auch spätestens Anfang Dezember [1978] ausgeliefert. Wir stellen uns darauf ein, dass die CDU mit diesem Antrag eigentlich ihre altbewährte oder hoffentlich nicht mehr wahlbewährte Doppelstrategie fährt, indem sie überall da, wo sie ihre Mehrheiten in den Ländern stellen, in den Wahlkämpfen ihre strukturpolitischen Wohltaten preist und sagt, wie gut das alles ist. Wir erleben das in Bayern. Wir erleben das in Rheinland-Pfalz im Vorfeld des Wahlkampfes. Überall. Aber auf der anderen Seite dem Bund vorwirft, raumpolitisch versagt zu haben.</p>
				<p>Der Antrag enthält viel Richtiges in der Analyse, die Feststellung der Entwicklungen im ländlichen Raum, aber auch in den Ballungszentren, in den Ballungsrandzonen, aber enthält kein Rezept, wie man diese abgrenzen soll und was man tun kann, enthält eine völlige Überschätzung der Bundeskompetenz, die immer wieder gefordert wird, die aber von den Ländern verwehrt wird und sicherlich auch teilweise zu Recht verwehrt wird. Wir werden das darstellen und werden im Übrigen die Opposition auf die Beratungen des Raumordnungsberichts verweisen, der im Dezember [1978] erfolgen wird, spätestens Januar [1979]. Dann werden wir auch über die Inhalte dieses Antrags diskutieren können. Es wird eine Einbringung geben von der Opposition in dieser Kurzfassung, wie vorhin besprochen. Ich werde im Namen der SPD-Fraktion dazu Stellung nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich möchte nur bei dieser Gelegenheit, Genossen, darauf hinweisen, dass wir fraktionsoffen bei Vorliegen des Raumordnungsberichtes eine Diskussion darüber anbieten wollen. Der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik wird dazu einladen. Wir haben jetzt die Vorstellung, dass dies bereits am 7. November [1978] sein kann. Das ist der Tag, an dem die Fraktion aus Berlin zurückkommt und wir denken, dass am Abend dieses Tages, 19.30 Uhr, hier Gelegenheit sein sollte, und ihr werdet die Einladung dazu alle noch schriftlich bekommen, dass ihr mal in etwas größerer Breite der Fraktionsöffentlichkeit in die Einzelheiten des Raumordnungsberichts der Bundesregierung eingeführt werdet und dass wir dabei auch Gelegenheit haben, unsere Meinung dazu aus den verschiedenen Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen beizutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Noch Wortmeldungen? Nicht. Dann kommt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> mit erste Lesung Bundesratsentwurf Wohnungsbauänderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, die Arbeitsgruppe und der Arbeitskreis schlagen vor, dass ich hierzu sprechen soll. Dies, was da vor uns liegt, ist ein schwieriges Ding. Es geht nämlich ans sozialdemokratisch Eingemachte auf der einen Seite. Die strategische Schwierigkeit auf der anderen Seite liegt aber darin, dass in diesem Punkt FDP und CDU/CSU praktisch auf einer ideologischen Linie liegen. Um die Sache vollends kompliziert zu machen, ist der Gesetzentwurf, der ja vom Bundesrat vorgelegt worden ist, im nordrhein-westfälischen Kabinett entstanden, das heißt Sozialdemokraten daran beteiligt. Wie man aus dieser Schwierigkeit herauskommen soll, ohne an allen möglichen Ecken und Kanten Schaden zu nehmen, dieses wird außerordentlich schwierig sein.</p>
				<p>Zum Inhalt: Es geht insgesamt um über 40 Gesetzesänderungen und Ergänzungen, die ich hier jetzt nicht alle vortragen kann. Wir gehen ja noch nicht in die Einzelberatungen. Ich stelle nur den Kern des Problems dar. Wir haben bisher nach dem Paragrafen 16 des Wohnungsbindungsgesetzes zwar die Möglichkeit, dass öffentliche Mittel vorzeitig an die Bewilligungsstelle zurückgezahlt werden können, dass aber nach dieser Rückzahlung noch eine zehnjährige Bindungsfrist nachwirkt. Das heißt, es muss noch zehn Jahre Kostenmiete genommen werden. Jede Mieterhöhung ist also zu überprüfen von der Bewilligungsstelle, und wenn im Laufe dieser zehn Jahre diese Wohnung frei wird, hat die Bewilligungsstelle in der Regel ein Neubelegungsrecht mit solchen, die nach Paragraf 25 Zweites Wohnungsbaugesetz berechtigt sind zum Bezug einer Sozialwohnung. Dies soll jetzt in der Weise geändert werden, so schlägt der Gesetzentwurf vor, dass – nachdem die öffentlichen Mittel zurückgezahlt worden sind – die Bindungsfrist entfällt in dem Augenblick, wo die Wohnung frei ist oder frei wird oder das Mietverhältnis ausläuft.</p>
				<p>Nun laufen wir da in mehrere Schwierigkeiten hinein. Das eine ist, wir leisten Spekulanten Vorschub. Wir haben einige spektakuläre Fälle in Ballungsgebieten, Schwerpunkt im Augenblick vor allen Dingen Hamburg, aber das ist schon nicht das einzige Bundesland und wird es vor allen Dingen nicht bleiben. Diese Spekulationen zielen vor allen Dingen auf qualitativ guten und relativ preiswerten Bestand an Sozialwohnungen aus den [19]60er-Jahren. Diesen Bestand gilt es zu erhalten nicht nur für die Mieter, die jetzt darin wohnen, sondern auch für die nachwachsenden jungen Familien, denen wir ja etwas anbieten müssen, soweit sie unter diese begünstigten Fälle fallen. Es gilt also, diesen Bestand nach Möglichkeit zu sichern.</p>
				<p>Es gilt auf der anderen Seite, noch einem weiteren Problem vorzubeugen. Wenn jetzt nach Auslaufen der Bindungsfristen die Mieten erhöht werden, trifft das nicht nur die einzelnen Mieter, sondern es kann durch die Systematik der Vergleichsmiete sehr wohl das ganze Mietengefüge ins Rutschen kommen. Denn wenn an einer Stelle jetzt deutlich erhöht wird, schaukelt sich über die Vergleichsmietenregelung das ganze Ding hoch und führt dann natürlich – das brauche ich hier nicht weiter zu erläutern – zu erheblichen Ärgernissen.</p>
				<p>Die strategische Linie kann nur sein, jetzt erst einmal über die erste Runde am Donnerstag einigermaßen mit heiler Haut hinwegzukommen. Alles andere kann nachher der Einzelberatung überlassen werden. Wir werden deutlich machen, soweit habe ich dem FDP-Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> dieses erläutert, dass wir einmal sagen werden, es geht für uns darum, in Einzelpunkten über den gegenwärtigen Entwurf und über die gegenwärtige Gesetzeslage hinauszugehen, um solchen Spekulationen – angeheizt auch durch die Erweiterung des [Paragrafen] 7b – vorzubeugen. Denn dieses wollen wir alle nicht. Es gilt auf der anderen Seite, flexibel genug zu sein, denn es ist ganz klar, dass die Bedarfslage in der Bundesrepublik außerordentlich unterschiedlich ist. Nun verweist die FDP, darauf und das ist im Prinzip auch richtig, dass es nach dem Paragrafen 5a – geltende Fassung – die Möglichkeit gibt für die Länder, für einzelne Gebiete Ausnahmeverordnungen zu erlassen und dies sei ja eine wirksame Bremse. Wir werden vorschlagen, und dies ist eine mögliche Kompromisslinie, die Beweislast umzudrehen und nicht zu sagen, ihr Länder könnt dort ja entsprechende Verordnungen erlassen, wenn ihr meint, sondern umgekehrt sagen, wir gehen davon aus, dass der Bestand an Sozialwohnungen, sozialen Mietwohnungen erhalten bleiben muss. Wenn sich in einzelnen Gebieten nachweisen lässt, dass ein solcher Bedarf auf längere Zeit nicht mehr gegeben ist, dann könnt ihr Ausnahmen im Benehmen mit der Gemeinde erlassen. Dann entsteht die politische Verantwortung für ein solches Handeln nicht durch Unterlassung wie jetzt, sondern durch ein aktives Handeln mit erheblich stärkerer Beteiligung der Gemeinde, mit dem Ergebnis, dass außerordentlich wenig passieren wird.</p>
				<p>Ich will auf die ganzen Argumente, die gegen diesen Gesetzentwurf im Grunde sprechen, nicht weiter eingehen. Vielleicht noch das eine Argument, was immer durch die Lande geistert, es würden dann ja Mittel zurückfließen, die man zur Nachsubventionierung und zum Neubau nehmen könnte. Erst mal, das, was in die privaten Taschen fließt, ist sowieso weg. Das, was über erhöhte Mieten dann über erhöhtes Wohngeld auch wieder uns aus der Tasche gezogen wird, ist ebenfalls weg und man müsste mindestens vier bis sechs Sozialwohnungen ablösen, um damit so viele Mittel freizukriegen, dass man eine einzige neue bauen kann. Dieses kann also nicht Sinn der Veranstaltung sein. Dieses muss auch deutlich gemacht werden, dass hier sehr nachlässig und sehr einseitig zugunsten der Vermieter und zulasten der Mieter argumentiert wird. Denn wenn ihr euch – ich empfehle, diese allgemeine Begründung gelegentlich mal zu lesen, da zieht sich wie ein schwarzer Faden das Argument mit der schrittweisen Überführung in den freien Markt hindurch und die Wirkung dieses freien Marktes steht da auch drin, nämlich die führt zu einem erleichterten Verkauf zu überhöhten Gewinnen oder zu Mieterhöhungen. Die andere Möglichkeit der Wirkung eines Marktmechanismus, dass nämlich auch mal der Vermieter unter die Kostenmiete rutschen kann, die ihm ja garantiert wird von uns, an diese Möglichkeit wird überhaupt nicht gedacht. Deswegen steht auch von der Argumentation her dies auf schwachen Füßen und das muss man mit einiger Behutsamkeit – ich habe auf die strategische Schwierigkeit hingewiesen –, meine ich, auch deutlich werden. Denn wenn wir zu weich argumentieren in der ersten Runde, auf der anderen Seite die FDP sich zu offen und deutlich aus dem Fenster lehnt, haben wir nachher überhaupt keine Verhandlungsmöglichkeiten, einen tragbaren Kompromiss zu erreichen. In diesem Sinne hatte ich im Arbeitskreis und im Fraktionsvorstand gestern auch vorgetragen und dieses sollte, wenn ihr einverstanden seid, unsere Linie sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ich halte es für richtig, dass der Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>] in dieser Sorgfalt über dieses Problem berichtet hat. Ergänzend möchte ich dazu Folgendes sagen, um die politische Tragweite dieses Vorhabens zu erklären. Im niederbergischen Bereich in Wülfrath hat sich eine Bürgerinitiative gegründet, die bundesweit geht, zu diesem Thema. Bei uns zuhause hat es aufgeregte Situationen betroffener Sozialmieter gegeben, die auf Geschäftsgebaren, Geschäftsangebote von Maklern hin sehr aufmerksam geworden sind. Wir haben das abfangen können. Ich würde ganz herzlich bitten, gerade die Gemeindeebene auch bei euren Überlegungen mit einzubeziehen. Es kann sein, dass es sinnvoll sein könnte, dass auch der Arbeitskreis Innenpolitik gewissermaßen als ein Sammelbecken auch für kommunale Interessen sich mit diesem Bereich beschäftigen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s weitere Wortmeldungen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu dem Punkt Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martinys</name> Bericht erste Lesung Regierungsentwurf Filmförderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Ich will mich möglichst kurz fassen, weil wir vielleicht bei der weiteren Behandlung ja noch Gelegenheit haben, das ausführlicher zu diskutieren. Es handelt sich um die Novelle, die Dritte Novelle des Filmförderungsgesetzes, was erstmals 1967 eingebracht worden ist. Es ist aber neu gefasst. Deshalb hat es einen etwas neuen Anstrich, ist aber in der Sache gegenüber dem bisher gültigen und am 31. Dezember dieses Jahres auslaufenden Gesetz keine wesentliche Neuerung. Neu ist, und das wird uns vielleicht noch Bauchschmerzen machen, dass man bei dem Umlageverfahren abgeht von einer Umlage von absoluten Geldbeträgen auf eine prozentuale Umlage. Das heißt, bei den Filmtheatern, die bisher 15 Pfennig pro Kinokarte an die Filmförderungsanstalt abzuführen hatten, sollen nun je nach Umsatz 3, 3,5 oder 4 Prozent des Kinokartenpreises abgeführt werden. Dagegen wehren sich die Filmtheater und hier ist mit Widerstand bei der weiteren Beratung sicherlich zu rechnen, dem man in der Einbringungsrede morgen wohl so Rechnung tragen kann, dass man sich entgegen dem Regierungsentwurf vorsichtig dafür ausspricht, einen gewissen automatischen Rückfluss dieser Abgabe auf die Kinotheater doch wieder anzukündigen. Wir haben uns in der Arbeitsgruppe Medien darüber verständigt, dass wir das vertreten wollen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da wird also abgeführt dieser Betrag 3, 3,5 oder 4 Prozent und das wird umgelegt im Wesentlichen auf die Kinoproduktion, ein bisschen auf den Kinoverleih und ein bisschen auch was für Projekte der Filmtheater. Bisher kriegten die Filmtheater einen bestimmten Prozentsatz dessen, was sie abgeführt haben, automatisch zurück. Das ist im Regierungsentwurf weggefallen. Das, meine ich, sollte man wieder einführen. Das hat einen überwiegend psychologischen Effekt. Wenn man bei den Filmtheatern was erhebt, wollen natürlich auch alle Filmtheater im Grunde davon was haben. Das scheint ganz plausibel zu sein. Wenn man damit den Widerstand brechen kann, könnte man das tun. Es wird bei der Förderung dann neu eingeführt, dass auch Drehbücher gefördert werden können, und es wird von dem, was einkommt bei der Filmförderungsanstalt, mehr auch für den Filmverleih und den Filmvertrieb bei den Filmtheatern abgezweigt. Außerdem sieht der Regierungsentwurf vor, was ganz wichtig ist, eine Verkleinerung der Gremien bei der Filmförderungsanstalt. Das will der Bundesrat allerdings wieder zunichtemachen und dieses Gremium vergrößern.</p>
				<p>Für uns entsteht die Frage, ob die Abgabe für den Verleih und für den Vertrieb genug ergibt. Ich glaube, wir sollten in den Ausschussberatungen ein bisschen genauer prüfen, ob man den Filmverleih und die Filmtheater schwerpunktmäßig und stärker fördern müsste gegenüber der Filmproduktion. Die Misere der deutschen Filmwirtschaft ist nicht bloß eine Folge schlechter deutscher Filme, sondern auch eine Folge der insgesamt sehr unerquicklichen Struktur dieser Filmwirtschaft gegenüber der amerikanischen Konkurrenz.</p>
				<p>Schwierigkeiten gibt es dann möglicherweise noch, was diese Wirtschaftsförderung im EG-Bereich angeht. Dem ist Rechnung zu tragen dadurch, dass man also deutlich macht, dass auch Koproduktionen in die Förderung einbezogen sind und dass die Wirtschaftsförderung insgesamt nicht so verzerrend wirkt, dass etwa unsere EG-Mitgliedsländer hier große Sorge haben müssten.</p>
				<p>Ein Punkt, den die Opposition mit Sicherheit ansprechen wird, ist der Beitrag der Fernsehanstalten für die Filmförderungsanstalt. Die wollen eine pflichtmäßige Abgabe aller Filme bei den Fernsehanstalten an die Filmförderungsanstalt erreichen. Wir wollen das nicht, weil überhaupt nicht einzusehen ist, wieso also die Beiträge, die der Fernsehapparat-Besitzer entrichtet, für die Förderung privatwirtschaftlicher Filmproduktionen dann letzten Endes genutzt werden sollen. Wir wollen uns dafür einsetzen, dass die Fernsehanstalten sich freiwillig zu einer höheren Abgabe an die Filmförderungsanstalt verstehen. Da werde ich morgen ansprechen, dass wir die Bundesregierung bitten, dieses zügig voranzutreiben. Der Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] und der Wirtschaftsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>] werden das sicherlich tun. Das ist, was ich dazu zu sagen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Bitte, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Gestattet einem Laien auf dem Gebiet eine kurze Bemerkung. Ich höre heute zum ersten Mal, dass man den Filmtheaterbesitzern, die diese Abgabe aufzubringen haben, mit einem teilweisen Rückfluss dieser Mittel winken will. Das halte ich für so wenig klug, wie wenn wir unsere Fraktionsumlage von 500 auf 800 Mark erhöhen würden mit der sicheren Zusage, wir täten 300 Mark dann wieder zurückkriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Also das, was im Gesetz jetzt schon drinsteht, dafür kann ich auch nichts. Aber dass es beim gegenwärtigen Stand der Diskussion psychologisch geschickt ist, daran nicht zur Gänze zu rütteln, sondern zu sagen, ihr habt bisher was gekriegt, um euch einen neuen Vorhang kaufen zu können, einmal alle drei Jahre oder so was, das soll auch künftig so bleiben. Wir wollen anerkennen, dass ihr etwas tut für die gesamte Filmwirtschaft und das sollen jetzt nicht bloß die Filmproduzenten von in euren Augen wahrscheinlich sowieso schlechten Filme tun, weil die ja überwiegend amerikanische Filme spielen, sondern wir wollen anerkennen, dass auch ihr nun hier für die deutsche Filmwirtschaft von großer Bedeutung seid. Insofern würde ich das also rechtfertigen. Wir wollen uns aber bemühen, den Schlüssel des automatischen Rückflusses möglichst klein zu halten und mehr Geld für die gezielte Förderung bestimmter Projekte bei Filmtheatern übrig zu behalten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Diskussionen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, sind wir in der Sache klar? Dann kommen wir zu Punkt 14. Wünscht jemand Fragen zu stellen? Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-10-03-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossen, ich weiß gar nicht, ob ich heute diese Frage an der richtigen Adresse anbringen kann. Aber ich stelle sie deshalb, weil sie dann in der nächsten Fraktionssitzung beantwortet werden sollte. Denn ich finde, sie ist eine Frage von Gewicht. Die Bundesregierung hat im Frühjahr beschlossen, drei oder vier Minister zu beauftragen, einen Bericht über die möglichen arbeitsmarktpolitischen Konsequenzen der Mikroelektronik vorzulegen. Dieser Beschluss wurde gefasst im Zusammenhang mit den Auseinandersetzungen in Nordbaden/Nordwürttemberg in der Metallindustrie und im Druckgewerbe, weil [das] ja die ersteren, ersten größeren von technologischen Entwicklungen bedingten Arbeitskämpfe [waren] – können überhaupt nicht annehmen, dass das die letzten gewesen sind. Das hat wohl auch die Bundesregierung bewogen, diese Konsequenzen der Forschungsförderung und der Entwicklung neuer Technologien in der Wirtschaft selbst auf die Arbeitsverhältnisse untersuchen zu lassen.</p>
				<p>Wir werden heute traktiert in der deutschen Öffentlichkeit – und das reicht in die Betriebe natürlicherweise hinein – mit ganz widersprüchlichen Aussagen. Die einen sagen, durch die neue Technologie würden Arbeitsplätze geschaffen. Die anderen behaupten genau das Gegenteil. Es gibt eine große Unsicherheit und es gibt, wie die Auseinandersetzung zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> und den Arbeitgeberverbänden in den letzten drei Wochen gezeigt hat, ein immer härteres Abblocken der Arbeitgeber gegen eine offene Informationspolitik auf dem Felde der sozialen Konsequenzen des technologischen Prozesses. Hier hätte die Bundesregierung eine große Aufgabe, aber – wie ich glaube – auch eine große Chance, Meinungsführer zu sein. Meine Frage also ist: Wie steht es um diesen Bericht, der ja seiner ganzen Natur nach nicht nur als ein Routinebericht der Regierung verstanden werden kann, sondern der, wenn er richtig eingelegt wird, auf die öffentliche Meinung und auf die Arbeitsverhältnisse und auch im Blick auf das, was wir mit Sicherheit im Tarifbereich im nächsten Frühjahr kriegen werden, Einfluss haben kann? Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Arbeiten zu dem Bericht, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>], sind noch nicht abgeschlossen. Ich kann im Augenblick nicht sagen, wie weit der Stand ist. Ich werde dafür sorgen, dass die Frage zur Information über den derzeitigen Stand in der nächsten Fraktionssitzung beantwortet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich bitte um Vergebung. Ich habe den letzten Satz von Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>] gehört und kann nachschieben. Wir haben uns im Kabinett darauf geeinigt, hier einen Forschungsauftrag zu vergeben. Der ist vergeben. Ich kann aber jetzt nicht sagen, wie lange er [läuft]. Wir haben eine ganz kurze Terminstellung gewählt, dass wir also das, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>], dir dann mitteilen. Aber ich kann nicht sagen, wie weit der Termin ist. Wir haben aber, da die Ressorts dazu, glaube ich, nicht in der Lage sind, hier wissenschaftliche Arbeit mit herangezogen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu der Sache? Nein. Dann kommt nächste Frage, Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe ein Thema und eine Frage und Problematik, die immer wieder in Fragestunden eine Rolle spielt. Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>] weiß, was ich meine. Es geht um das Thema Tiefflugbetrieb.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, es tut mir leid, aber es ist tatsächlich ein Problem nicht nur in meinem Wahlkreis, sondern in vielen anderen Wahlkreisen auch. Ich darf sagen, weshalb ich mich jetzt in der letzten Fragestunde wieder in dieser Sache gerührt habe. Hintergrund ist folgender. Bei mir im Wahlkreis hat sich eine Aktion entwickelt, die nun inzwischen 15- bis 20000 Unterschriften gesammelt hat. Dies ist eine Bürgerinitiative, die aus den verschiedensten Schichten und auch von der politischen Zusammensetzung im Grunde genommen alles abdeckt. Mir ging es bei der Fragestunde in der letzten Woche darum, dass man hier nun nicht die Grundsatzfrage Tiefflugbetrieb ja oder nein in den Raum stellt, sondern ich hatte versucht, mit entsprechender Formulierung, dem Verteidigungsministerium eine Brücke zu bauen, verbunden mit der Bitte, dass man praktische, realistische Nahziele zu einer besseren Kontrolle des Tiefflugbetriebs anvisiert und dass man auch versucht, die zeitliche Eingrenzung etwas voranzubringen, dass man vielleicht – und das wäre schon mittelfristig – über Möglichkeiten des Lärmexports einmal, des weiteren Lärmexports einmal nachdenkt. So weit wollte ich aber da gar nicht gehen.</p>
				<p>Weshalb ich das heute in der Fraktionssitzung bringe, ist Folgendes. Ich war von der Antwort nicht befriedigt, weil die Antwort absolut negativ war. Sie hat nicht berücksichtigt, Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], was ihr in eurem Haus in vielen Broschüren immer wieder präsentiert. Da heißt es in der einen Broschüre »Bundeswehr und Umweltschutz« in zwei Punkten sehr vernünftig formuliert: <quote>»Zunächst geht es ihr«</quote> – der Bundeswehr – <quote>»um den Abbau der mit dem militärisch notwendigen friedensmäßigen Dienstbetrieb der Streitkräfte verbundenen Umweltbeeinträchtigungen bis auf das unvermeidliche Maß.«</quote> Und zweitens: <quote>»Darüber hinaus kann die Bundeswehr die Bemühungen der Bundesregierung um Verwirklichung und Fortschreibung des Umweltprogramms unterstützen durch Entwicklung eines Konzepts einfacher und kostengünstiger Maßnahmen in Richtung auf angewandten oder praktischen Umweltschutz.«</quote></p>
				<p>Genossen, ich erwähne das hier deshalb, weil man draußen den Bürger nicht damit abspeisen kann und auch den Gutwilligsten nicht, dass man sagt, wenn da was passiert, wo du das Gefühl hast, dieses ist nicht in Ordnung und nicht in Übereinstimmung mit den Vorschriften, dann soll der nicht nur den Zeitpunkt melden, er soll den Flugzeugtyp, die Nationalität und weitere Kennzeichen melden. So kann man mit dem Bürger nicht umgehen und vor allem nicht in einer Zeit, wo die Umweltsensibilität einfach größer geworden ist. Was mir am Herzen läge, dass ihr jetzt nicht über idealtypische Kontrollmechanismen nachdenkt, die – das gebe ich dir gerne zu, das war in deiner Antwort mit drin – unwahrscheinlich hohe Kosten verursachen würden, sondern dass ihr einmal über die zeitliche Eingrenzung nachdenkt, soweit das möglich ist, und das, was bisher an Kontrollmechanismen auch besteht. Ich bin also da Laie auf dem Gebiet, aber ich habe mir da auch mal herausgesucht, was in der »Luftwaffe« Nummer 5, Jahrgang [19]77 stand. Da wird zum Beispiel auf Flugabwehrbataillone verwiesen, die dies alles sehr gut gemacht hätten. Wenn man dies ausbaut, wenn man da dem Bürger den guten Willen zeigt, wäre dies schon auch ein vernünftiger Beitrag. Meine Bitte – und deshalb bringe ich das hier vor und nicht in weiteren Fragen in der Fragestunde –: Überlegt euch hier etwas, was im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten liegt, das aber nicht nur einfach in einem reinen Abspeisen letzten Endes nicht der betreffenden Abgeordneten, die Fragen stellen, besteht, sondern der Bürger, denen man dies vermitteln muss. Ich werde jedenfalls in dem Punkt nicht locker lassen und sehr hartnäckig immer wieder in erster Linie hier in der Fraktion und im direkten Verkehr nachfragen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich habe am Tag mindestens vier bis fünf Lärmbriefe in Sachen Tiefflug zu unterschreiben und ich glaube kaum, dass irgendeiner der Adressaten dabei ist, der sich mit meiner Antwort zufriedengibt. Ich bin ebenfalls mit meinen Antworten nicht sehr zufrieden, denn ich würde natürlich gerne der Liebling der Fraktion sein, was den Tiefflug angeht. Aber ich kann es leider Gottes nicht sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Warum Tiefflug sein muss, das werdet ihr inzwischen dank der formulierten Standardbriefe, die ich optimiert habe, aber die ich weiter nicht optimieren kann, wohl alle mitbekommen haben, dass das sein muss und dass die Piloten ihre Einsätze fliegen müssen. Der Lärmexport wird soweit wie irgend möglich betrieben. Die ganze Erstausbildung findet in den USA statt. Die Bombenabwürfe werden in Sardinien gemacht. Es wird in Kreta geübt. Die großen Panzerübungen finden in Shilo in Kanada statt und, und, und. Es wird also sehr viel getan. Nur, für den Ernstfall muss ja die Luftwaffe im Luft-Boden-Einsatz nicht etwa in Arizona geübt sein, sondern sie muss hier geübt sein und muss sich hier also auskennen. Dies gilt leider Gottes nicht nur für die Luftwaffe, sondern das gilt für acht oder neun andere Nationen, die auf unserem Boden üben. Das sind die Deutschen, die Niederländer, die Belgier, die Dänen, die Briten, die Amerikaner, die Franzosen, die Kanadier. Teilweise mit Einheiten, die aus den Vereinigten Staaten von North und South Carolina hier herüberkommen und auf zwei Wochen üben. Die haben natürlich ein anderes Gefühl in Bezug auf Raum und Zeit und Bevölkerung und Wüste, als das bei uns der Fall ist. Diese Probleme müssen wir lösen. Wir sind im Übrigen, was sehr interessant ist, in diesem Jahr 15 Prozent unter den Flugwerten, die wir sonst in normalen Jahren erzielt haben. Hängt mit dem schlechten Wetter zusammen. Die einzige Möglichkeit, die ich – deswegen sage ich, es hört auch wieder auf, es hört auch wieder auf. Ihr werdet in diesen Tagen keinen Einsatz der Luftwaffe erlebt haben, weil das Schlechtwetter da ist. Das wird erst mit Tornado anders, denn das kann ja auch bei Schlechtwetter üben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das Einzige, woran ich jetzt versuche, euch entgegenzukommen, das ist, dass ich mit der Luftwaffe in eine Argumentation eintrete, ihr sage, wenn ihr zwei Monate schlechtes Wetter gehabt habt und ihr habt den Auftrag, soundso viele 100 Flugstunden abzufliegen, dann glaube ich persönlich nicht daran, dass ihr über die normalen, bei Schönwetter geflogenen zwei Ausflüge über die deutsche Landschaft durch vier Ausflüge an einem schönen Tag so viel mehr an Ausbildungswert hereinholt. Kurzum, dass das Aufholen von Schlechtwetterperioden unter Umständen nicht in diesem Umfang gemacht wird, wie das im Augenblick geschehen ist in den letzten Wochen und Monaten.</p>
				<p>Wir haben noch eine Möglichkeit. Wir haben die Tieffliegererfassungstrupps des Heeres. Die stellen wir von Zeit zu Zeit zur Verfügung. Das darf vorher nicht angekündigt werden in der Presse, sonst halten sich natürlich die Piloten sofort daran. Auch die Ausländer wissen dann sehr genau Bescheid, was gespielt wird. Aber wir können nicht ein System über die ganze Bundesrepublik entwickeln mit Radaren, die ungefähr eine Reichweite von zehn Kilometer haben, und alle zehn Kilometer im Quadrat müssten dann entsprechende Radarstationen aufgestellt werden, damit man Tiefflug erfassen kann. Es ist ein Irrtum, anzunehmen, dass jemand weiß, wo diese Tiefflieger im Augenblick fliegen. Die werden nicht geführt. Die fliegen nach Sichtflugbedingungen. Die planen ihren Einsatz an ihrem Fliegerhorst, machen ungefähr aus ihre Routen und fliegen die dann entlang und das muss dann nach den Vorschriften geschehen. Ich würde dich bitten, wenn du schon so viel – du hast ja nun schon Anstände seit Monaten und ständige Frage- und Antwortspiele mit mir. Ich würde dir dringend raten und allen hier, die damit zu tun haben, versucht doch auch, mit den Einheiten Kontakt aufzunehmen, die dort fliegen. Denn es macht oft einen Riesenunterschied, ob die Leute, die Honoratioren und die Abgeordneten und die Zeitungsschreiber, ob die in den Fliegerhorsten mal gewesen sind, sich mit den Piloten unterhalten haben. Es ist auch gut, um die Piloten zu beeinflussen, vielleicht Rücksicht zu nehmen. Die Tiefflugkarte der Bundesrepublik sieht so aus, dass man fast kaum noch Nadelöhre findet, wo man durchkommt. Das sind die ganzen, nicht Naturschutzgebiete, sondern die Kurorte, die wie eine Perlenkette die ganze Bundesrepublik durchziehen. Es sind alle Städte über 100000 Einwohner, die nicht überflogen werden dürfen. Es ist ein ziviler Flughafen nach dem anderen, den sie nicht überfliegen dürfen und wo die zivile Seite versucht, aus Sicherheitsgründen ständig die Bereiche auszudehnen. Kurzum: In der Bundesrepublik überhaupt noch Tiefflug zu üben, ist ein artistisches Unterfangen für die Piloten und ihr habt die Folgen zu tragen. Ich versuche, zu vermitteln, aber ich finde keinen für dich optimalen Ausgang der Geschichte. Wie gesagt, was ich angedeutet habe, will ich gerne tun. Aber darüber hinaus werden wir kaum weiterkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Das Thema hat heute im Arbeitskreis I eine wichtige Rolle gespielt und ich möchte also nachhaken an der Bemerkung, die hier gemacht worden ist. Die meisten derjenigen, die sich in der Sache bemüht und ans Ministerium geschrieben haben, fühlen sich abgespeist. Abgespeist deshalb, weil die militärischen Führungspersonen die Briefe geschrieben, Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>] und der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>] sie unterschrieben haben. Das kann ja nur eine Erklärung sein, die kein Mensch versteht. Ich möchte deshalb noch einmal deutlich machen, lieber Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], es geht nicht darum, ob wir etwas begreifen hier in der Fraktion. Wir sind ja eher in der Lage, etwas zu begreifen, wenn du einen langen Vortrag hältst über das Nadelöhr, wo wir noch fliegen müssen. Es geht darum, ob wir eine Möglichkeit finden, dass auch die Bevölkerung begreift, um was es geht, und da helfen uns die Standardbriefe wirklich überhaupt nichts. Und aus diesem Grunde bin ich sehr froh darüber, dass der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> heute in der Arbeitskreissitzung gesagt hat: <quote>»Erspart mir, das heute hier zu erläutern, ich möchte das ausführlich erläutern in der Arbeitsgruppe Sicherheitsfragen.«</quote> Und ich glaube, da sollten wir alle die Interessierten dazu bitten, um mal gemeinsam den Versuch zu unternehmen, was ihr uns begreiflich machen wollt, auch der Bevölkerung zumindest soweit nahezubringen, dass wir nicht dauernd mit den Protesten zu tun haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ich kann in der Tat an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> anschließen. Ich habe die Erfahrung gemacht, dass diese Standardbriefe, wenigstens in der Form, wie ich sie vorher erhalten habe, als ich mich ein paarmal an euer Haus gewandt habe, höchstens verletzend sind für diejenigen vielen Bürgermeister, die anfragen. Inzwischen habe ich durch einen kleinen dezenten Protest ein Antwortschreiben gekriegt, das tatsächlich vertretbar ist und für das ich mich einsetzen kann inhaltlich gegenüber der Bevölkerung meines Wahlkreises. Vielleicht ist diese Verbesserungsmöglichkeit generell drin im Antwortverhalten des Ministeriums, weil ich ansonsten befürchte, dass da irgendwie einfach mit solchen Antwortschreiben – die kommen natürlich in der Presse, die werden auch durch CDU-Abgeordnete veröffentlicht –, dass dadurch natürlich die gesamte Bürokratie-Protestbewegung irgendwie Auftrieb bekommt, dass die Leute hier irgendwie für dumm verkauft werden durch die standardisierten Schreiben von Kiel bis herunter nach Berchtesgaden. Aber was ich eigentlich fragen wollte, war das, dass ich mir vielleicht noch einen zusätzlichen Brief jetzt ersparen kann dadurch, dass ich noch mal nachstoße in der Frage des Überfliegens von Kraftwerken oder Kernkraftwerken. Da ist bei mir heute schon wieder dringestanden in der Presse, dass da dauernd welche darüber brausen. Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], kannst du mir sagen, ob das erlaubt ist, ob das verboten ist oder wie da die Maßregelung ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Kernkraftwerke sind bei der Planung des Übungsfluges zu umfliegen, schon in der Planung zu umfliegen. Obwohl bei uns völlig klar ist, dass im Ernstfall oder wenn ein Kernkraftwerk gefährdet ist, nicht durch Tiefflieger, sondern durch Hochflieger, denn der Tiefflieger kann im Ernstfall ausweichen, der, der von oben abstürzt, kann es nicht. Also Überflieger sind die Schwierigen immer. Die haben also Anweisung, die Kernkraftwerke zu meiden. Was aber dann zum Beispiel bei der Bergstraße, Vorderen Bergstraße dazu führt, dass eine breite Schneise, die man jetzt auf zehn Kilometer früher hatte, wo der ganze Nord-Süd-Verkehr durch muss aus dem westlichen Raum in den bayerischen und hessischen Raum, dass jetzt durch das Kernkraftwerk Biblis, was da hereingesetzt ist, die Schneise auf zweieinhalb Kilometer verengt worden ist mit der Folge, dass da natürlich ein ohrenbetäubender Lärm auf diesen 2,5 Kilometern Länge vorgenommen wird, und jetzt müssen wir wieder sehen, wie wir das wieder einigermaßen eingrenzen dadurch, dass wir den Sicherheitsraum des Frankfurter Flughafens einengen. Wie gesagt, sie haben die Weisung, das zu meiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann eine Wortmeldung Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>. Ist die noch zu dieser Sache?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> hat mehrfach in der Öffentlichkeit den Eindruck erweckt, als wenn ein Teil der Tiefflüge nach der Türkei auszulagern wäre, weil dort in etwa entsprechende Gegebenheiten der hiesigen Situation vorhanden wären. Ich hätte gern gewusst, was es damit auf sich hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Also die Türkei ist <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partner. Insofern hat auch das Üben in der Türkei durchaus Sinn. Aber wir sind ja dazu aufgerufen, hier in Mitteleuropa die sogenannte Abschreckung aufrechtzuerhalten und deswegen muss hier die Abschreckung produziert werden. Das heißt, die Piloten müssen hier Bescheid wissen und nicht in Anatolien. Das, was wir tun, tun wir mit Lärmexport, aber die ständige Übungsfliegerei von deutschen Horsten in die Türkei hinunter zu verlagern, ist nicht vorstellbar. Das ist einer der Vorschläge, Vorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> nach dem Motto, na –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Hauptsache, es wird darüber gesprochen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Hauptsache es wird darüber gesprochen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossen, ganz kurz. Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], zwei Hinweise. Zwei Hinweise, die ihr vielleicht aufnehmen und umsetzen könnt. Ich habe vorhin ja schon von den bestehenden Kontrolltrupps, die das Heer hat, gesprochen und wenn ich da richtig informiert bin, sind die nicht allzu zahlreich. Das heißt, das Problem besteht im Moment ja wohl darin, wenn man hier etwas mehr als bisher tun will, um die bestehenden Vorschriften und ihre Einhaltung zu kontrollieren und dies auch nach außen hin bei entsprechenden Vorfällen deutlich zu machen und glaubhaft zu machen, wäre als Erstes notwendig und nach meiner Auffassung auch möglich, die Zahl dieser Kontrolltrupps aufzustocken und zu verstärken.</p>
				<p>Das wäre schon eine erste konstruktive Maßnahme und eine zweite, ich habe es zum Beispiel nie mit Briefen bewenden lassen oder mit Erklärungen selbst, sondern ich habe vor einem Jahr auch vom Luftwaffenbundesamt für eine Telefonaktion Leute, die hier nun Spezialisten sind, von der Luftwaffe vor Ort gehabt. Da kann man also auch etwas machen. Ich weiß aber aus dem Gespräch mit eben diesen Luftwaffenoffizieren, dass die mit einer ganz kleinen schmalen Personaldecke diese Arbeit machen müssen. Wenn man da auch mit aufstockt, könnte man flankierend in der Richtung eben auch etwas tun. Das alles sollte man versuchen, umzusetzen, dann bleibt man eben nicht nur im Papierkrieg stecken, sondern tut etwas, was in der Sache weiterhilft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zu einer anderen Frage Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, im Frühsommer – Oder war es noch Frühjahr? – haben wir die Information zur Kenntnis genommen, dass mit dem Koalitionspartner eine Einigung über die Änderung der AZO, Arbeitszeitordnung, erreicht worden sei. Wenn ich heute danach frage, wie der Stand der Dinge ist, so deshalb, weil bei uns auch wieder – nicht nur im Wahlkreis, sondern in einem ganzen Bereich – eine ziemliche öffentliche Diskussion entstanden ist, warum das Überstundenunwesen auf der einen Seite und [man] auf der anderen Seite arbeitslos ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Es hat unmittelbar nach der parlamentarischen Sommerpause ein Koalitionsgespräch darüber gegeben, in dem aber nur über Verfahren, nicht über die Grundpositionen gesprochen worden ist, und die Koalitionsrunde hat den Bundesarbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] und den Bundeswirtschaftsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>] beauftragt, sich bis zur zweiten Hälfte Oktober [1978] zu einigen oder wieder in die Koalition zurückzukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lieber Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>], ich bin also sozusagen ein Tatzeuge, denn ich habe mehrmals müssen anregen, um es milde zu sagen, dass das in diesem Koalitionskreis tatsächlich besprochen und dadurch schließlich zu dem Auftrag gekommen ist, von dem eben der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> gesprochen hat. Die anderen sind hart verpackt gewesen. Ich hoffe, dass sich das lockern lässt. Ich habe auch, nicht nur, weil ich was sagen wollte, beim Kongress der Textil-, Bekleidungsgewerkschaft ein paar Takte dazu gesagt, nämlich, dass das doch eine unmögliche Angelegenheit ist, eine Sache wie die vom Jahre 1938 einfach trotz völlig veränderter Verhältnisse so weiterbestehen zu lassen. Meiner Meinung nach hat jetzt der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> an einem Punkt die Möglichkeit, dass wir zu den möglicherweise sachlich unterschiedlichen Auffassungen Stellung nehmen können. Bis vor kurzem war das überhaupt nicht drin, weil die sich gedrückt haben. Weiter keine Fragen?</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das habt ihr schriftlich vorliegen, einige Ausschussumbesetzungen. Wird dazu das Wort gewünscht? Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ich bitte euch, hier zustimmend zur Kenntnis zu nehmen <gap/> Stellvertretungen, die noch nachzuholen waren, außerdem um eine Umbesetzung bei den Schriftführern. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> hat darum gebeten, die Last loszuwerden, und Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmlingMax_1972-12-13">Amling</name> will die Last gerne auf sich nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Bemerkungen. Wird akzeptiert und eben sagt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> – ach so, mir. Dann bitte ich um Entschuldigung. Er wollte mir was sagen. Ich habe gedacht, er wollte der ganzen Fraktion was sagen. Das war also mein Irrtum. Das ist eine Alterserscheinung. Ja, Genossen, unter Verschiedenem, wer wünscht das Wort? Die Chance ist drin.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nicht. Dann danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
