<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000063</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 18.03.1977</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 18. März 1977</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>193 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-03-18">
					<time type="start" when="10:30:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H12M59S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-03-18-t1030_WN_div_SVP-1">A. Politische Berichte von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und den Abgeordneten Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> sowie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zur »Stammheimer Lauschaffäre«.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-03-18-t1030_WN_div_SVP-2">B. Aussprache in der Fraktion über die Abhöraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">N. N.</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist draußen vor der Tür aufgehalten. Er kommt gleich rein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich danke allen, die dieser zu später Stunde – man kann auch sagen zu früher Stunde dieses Tages –, noch ergangenen Aufforderung und Bitte, <seg type="note">heute Morgen zu einer Fraktionssitzung zusammen zu kommen<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_01" type="comment"><p>Die Sitzung begann um 10:30 Uhr.</p></note></seg>, Folge leisten. Es war ja nicht sicher, ob alle diese Einladung und Aufforderung erreichen würde. Es ergibt sich somit auch, dass – obwohl das heute eine zusätzliche Sitzung ist – dem Geburtstag von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, 55 Jahre, die Ehre gegeben werden soll.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dies nicht in körperlicher Anwesenheit dessen geschehen kann. Der ist, ebenso wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, heute Morgen nach Berlin geflogen. Ich hätte es auch tun müssen. Ich habe mich dort entschuldigen lassen müssen wegen dieser Notwendigkeit hier.</p>
				<p>Und nun, Genossen, einiges zu den Ursachen und zu dem, womit wir es heute wohl zu tun haben werden. Gestern Nachmittag bin ich gefragt worden, was denn geschehe in Bezug auf die <seg type="note">in Stuttgart vom dortigen Innenminister<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_02" type="comment"><p>Gemeint ist der CDU-Politiker Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name>.</p></note></seg> und vom <seg type="note">dortigen Justizminister<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_03" type="comment"><p>Gemeint ist der CDU-Politiker Traugott <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name>.</p></note></seg> gegebenen Erklärungen, die ja schließlich in einigen Deutungen im Rahmen von Agenturberichten als eine Vorwärtsstrategie der beiden Landesminister bezeichnet worden sind. Ich zitiere hier <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>: <quote>»Die Vorwärtsstrategie der Stuttgarter Regierungsmitglieder trotz sichtlichen Missbehagens, die Lauschaktion am Donnerstag zu publizieren, hat jedoch auch einen anderen Hintergrund. Es soll Informationen geben, wonach die ersten Veröffentlichungen über den <seg type="note">Stammheimer Abhörfall<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_04" type="comment"><p>Um im Zusammenhang mit der Entführung des CDU-Politikers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> in Berlin zu verhindern, dass die in Stuttgart-Stammheim inhaftierten Häftlinge der <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name> aus der Justizvollzugsanstalt heraus weitere terroristische Aktivitäten steuern könnten, wurden Anfang März 1975 Abhöreinrichtungen installiert, die die Kommunikation der Gefangenen untereinander und mit ihren Verteidigern überwachten. Die Installation, die vom damaligen Kanzleramtschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> genehmigt wurden, waren klar rechtswidrig und wurden von den Beteiligten als übergesetzlicher Notstand deklariert. Mitte März 1977 gestanden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name> die Existenz dieser illegalen Abhöranlagen ein.</p></note></seg> aus der gleichen Quelle stammen wie die Indiskretionen über den – angeführt – <seg type="note">Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name>.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_05" type="comment"><p>Im Februar 1977 berichtete das Nachrichtenmagazin <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> erstmalig darüber, dass das Bundesamt für Verfassungsschutz seit 1975 den Atommanager Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> abhörte, der unter anderem für die <name type="Organisation" ref="#KWU">Kraftwerk-Union</name> im Nuklearbereich gearbeitet hatte und der verdächtigt wurde, mit der <name type="Organisation" ref="#RAF">Roten Armee Fraktion</name> in Kontakt zu stehen. Die Verdächtigungen erwiesen sich bald als haltlos. Die Abhöraktion wurde von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> autorisiert, der deswegen in die Kritik geriet. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Der Minister und die Wanze« in <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 10 vom 27. Februar 1977, S. 19–28</bibl>. – Vgl. dazu bspw. auch die <ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-01-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 1. März 1977, SVP A</ref>.</p></note></seg> Da in diesem Zusammenhang das Bundesamt für Verfassungsschutz genannt wird, befürchtete man in Stuttgart, dass die Informationspolitik in dieser Angelegenheit aus Stuttgarter Händen entgleiten könnte. Inwieweit höchste politische Stellen in Bonn über die Abhöraktion in der Strafanstalt informiert waren, blieb in Stuttgart zunächst offen.«</quote> Das ist also nicht nur eine Mutmaßung, sondern ist das Vorzeichnen von Wahrscheinlichkeiten beziehungsweise Hintergründen.</p>
				<p>Ich habe gestern zusammen mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> am frühen Nachmittag den Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] darauf aufmerksam gemacht, dass es erforderlich sei, wenigstens eine kurze schriftliche Erklärung zu bekommen, die wir den Mitgliedern unserer Fraktion geben können. Nun, es ist die Zahl der Agenturberichte bis spätabends gewachsen. Es gibt dann dazwischen auch Texte, wie den der Tagesschau von 20 Uhr, in dem behauptet worden ist: Nach Informationen unseres Bonner Büros soll jedoch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> von der Abhöraktion gewusst haben, die 1976 im Vernehmungszimmer in Stuttgart-Stammheim stattfand. Die Operation wurde technisch dadurch ermöglicht, dass man den Lautsprecher durch Rückkopplung als Abhörgerät benutzte. Die Fraktionsvorsitzenden von SPD und FDP, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, stehen in ständiger Verbindung, um nach Aufklärung des Falles eine Sondersitzung der Fraktionen einzuberufen. FDP-Bundestagsabgeordnete sollen inzwischen schriftlich den Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> verlangt haben. Das war der Wortlaut einer Meldung der Tagesschau von 20 Uhr und so hat es natürlich eine ganze Reihe von Meldungen und Ausdeutungen gegeben.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat wissen lassen am späteren Abend, dass er mit dem Innenminister und anderen zusammensitze, und wir haben dann schließlich vereinbart, dass unmittelbar im Anschluss an die gestrige Plenarsitzung ein eingehenderes Gespräch des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], des Justizministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], des Innenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>], <seg type="note">der beiden Fraktionsvorsitzenden<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_06" type="comment"><p>Wofgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> (FDP) und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (SPD).</p></note></seg> und des <seg type="note">Kanzleramtsstaatssekretärs<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_07" type="comment"><p>Vermutlich ist hier der Chef des Bundeskanzlersamts, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>, gemeint.</p></note></seg> stattfand. Über die wesentlichen Bestandteile dieses Gesprächs wird heute hier informiert.</p>
				<p>Wir haben dann zu noch späterer Stunde mit dem <seg type="note">Arbeitskreisvorsitzenden Inneres<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_08" type="comment"><p>Vorsitzender des Fraktionsarbeitskreises II (Inneres, Bildung und Sport) war der Abg. Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p></note></seg>, mit den <seg type="note">Obleuten Inneres<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_09" type="comment"><p>Obmann für den Innenausschuss im Arbeitskreis war der Abg. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>. Obmann für die Arbeitsgruppe innere Sicherheit war Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p></note></seg>, die wir schließlich zusammengebracht haben, und stellvertretenden Vorsitzenden der Fraktionen und Geschäftsführern dieses besprochen und dabei auch den Versuch gemacht, Rechnung zu tragen dem Begehren, <seg type="note">zum Beispiel in Gestalt von drei Gesetzentwurfstexten<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_10" type="comment"><p>Es ist unklar, auf welche konkreten Entwürfe oder Vorlagen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier bezieht.</p></note></seg>, die mir am frühen Vormittag des gestrigen Tages zugesandt worden sind und die ich unverzüglich einer Reihe von damit unmittelbar zu befassenden Genossen – das waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> – in Fotokopie zugeschickt habe, damit wir unverzüglich an die Erarbeitung, Prüfung und Erarbeitung von Texten gehen, wie sie da vorgeschlagen worden sind beziehungsweise durch welche sie ersetzt werden können. Das hat uns also gestern bis etwa halb eins noch befasst.</p>
				<p>Es hat heute Morgen am <seg type="note">Rande der Plenarsitzung<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_11" type="comment"><p>Gemeint ist die <bibl type="Parl-Prot">Plenarsitzung am 18. März 1977, die sich mit dem Agrarbericht 1977 befasste. Vgl. <ref type="external" target="08/19">BT Plenarprotokoll 08/19</ref></bibl>.</p></note></seg> auf Vorschlag des Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU ein Gespräch der drei Fraktionsvorsitzenden gegeben, in dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gesagt hat, er werde im Anschluss an die Plenarsitzung seine Fraktion über das, was er nächtens mit dem Bundeskanzler besprochen oder von ihm gehört hat, kurz informieren, und wir haben auch besprochen, wie das wohl mit der Sitzung des Innenausschusses ist. Seine Meinung war und dem war gar nicht zu widersprechen, am besten wäre wohl, wenn er am Dienstag zusammenträte, das heißt am späten Vormittag oder so. Das müssen wir auch noch erörtern. Das wäre also einen Tag, bevor er sowieso nach der Routinetagesordnung zusammenkommt, und ich glaube, das wäre ganz angemessen angesichts der Tatsache, dass schon zweimal Dienstagvormittag solche Sitzungen aus gegebenen Anlässen gewesen sind, damit auch dann den Fraktionen die Möglichkeit gegeben wird, zu den Berichten, die da rausgegeben werden, sich unmittelbar nicht nur informieren, sondern auch äußern zu können.</p>
				<p>Es sind nun, das habe ich auch schon beim Versuch, hier in diese von mir einberufene Sitzung zu gelangen, durch die verschiedenen Fragen der Journalisten und Inhaber von Medienmikrofonen verspürt, allerlei Mutmaßungen und es geht dabei immer darum, waren Bundesorgane und war der Innenminister in diese Stammheim – um es mal verkürzt zu sagen – angehenden Enthüllungen oder Feststellungen verwickelt, hatte er Verantwortung oder Mitverantwortung. Und genau darüber wollen wir auch, soweit das jetzt möglich ist, sagen, was zu sagen ist. Die Auffassung war in der Nacht, wir sollten den Versuch machen, das, was sich aus unserer Sicht feststellen lässt, zu sagen, statt in eine Lage gebracht zu werden, von der dann jeweils andere sagen, so, jetzt haben sie nur so viel und morgen aber geben sie noch mehr zu.</p>
				<p>Wir haben hier nichts zu verhüllen, Genossen, und das wird man auch sehen, wenn Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> freundlicherweise, das hat er gestern zu später Stunde zugesagt und hat auch mir heute Morgen <seg type="note">eine Ablichtung jenes Schreibens vom 6. Oktober 1969 gegeben, das damals mit dem Kopf: Der Bundesminister des Innern an die Herren Innenminister und Senatoren für Inneres der Länder<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_12" type="comment"><p>Gemeint ist das Begleitschreiben zum Gutachten über die Rechtmäßigkeit von Abhöraktionen. Das Gutachten datierte auf den 6. Oktober 1969 und wurde angefertigt, nachdem es im Koordinierungsausschuss von Bund und Ländern zu Meinungsverschiedenheiten über die Zulässigkeit von Abhörmaßnahmen bei der Bekämpfung von verfassungsfeindlichen Bestrebungen gekommen war. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Gutachten bietet keine Rechtsgrundlage«, <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 19./20. März 1977, S. 2</bibl>.</p></note></seg> gerichtet worden war und das, um es einmal zusammenfassend zu kennzeichnen, eine Auslegung der Bestimmungen des <seg type="note">Paragraphen 3 des damaligen Gesetzes Verfassungsschutz<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_13" type="comment"><p>Gemeint ist das Gesetz über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes vom 27. September 1950. Paragraph 3 regelte die Aufgaben des Bundesamtes für Verfassungsschutz, unter anderem <quote>»Sammlung und Auswertung von Auskünften, Nachrichten und sonstigen Unterlagen über Bestrebungen, die eine Aufhebung, Änderung oder Störung der verfassungsmäßigen Ordnung im Bund oder in einem Land oder eine ungesetzliche Beeinträchtigung der Amtsführung von Mitgliedern verfassungsmäßiger Organe des Bundes oder eines Landes zum Ziele haben«</quote>. In Absatz 2 war geregelt, dass das <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> keine polizeilichen Befugnisse haben sollte. Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1950, I, Nr. 42, S. 682</bibl>.</p></note></seg>, und zwar Bund und auch Verkehr mit den Landesämtern angeht. Eine breite Definition, von der ich vorwegnehme, das wird Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] viel besser tun können und wollen. Ausgeschlossen ist dabei Wohnung und ausgeschlossen ist dabei Verteidigerüberwachung oder -abhörung. Das ergibt sich daraus.</p>
				<p>Das Problem wird also sein, wann oder wenn wo hat über dieses hinaus, worauf sich ja wahrscheinlich Innenminister und auch Justizminister stützen werden, hat es mehr gegeben. Das jetzt im Detail aus den Äußerungen etwa des Justizministers oder des Innenministers von Stuttgart herausfiltern zu wollen, ist sehr schwer. <seg type="note">Ich habe heute Morgen zwar gehört dieses Telefoninterview, das gestern offenbar abends aufgenommen worden ist, des <name type="Organisation" ref="#DLF">Deutschlandfunk</name>-Menschen mit dem Herrn Justizminister von Baden-Württemberg [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name>].<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_14" type="comment"><p>Die meisten konkreten Fragen zur Stammheimer Abhöraktion beantworte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name> tatsächlich mit einer Variation der Floskeln <quote>»Ich gebe dazu keine Erklärung ab.«</quote> und <quote>»Dazu kann ich keinen Kommentar abgeben.«</quote> Ansonsten rechtfertigte er die illegale Abhöraktion damit, dass eine <quote>»Gefahr für [das] Leben unschuldiger Bürger bestand«</quote>. Zum Interview mit dem <name type="Organisation" ref="#DLF">DLF</name>-Journalisten Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzJoachim">Lenz</name> vgl. den <bibl type="item-in-archive">Abschrieb des Interviews vom 18. März 1977, in: BT Pressedokumentation, Ordner Bender, Traugott</bibl>.</p></note></seg> Der hat da in allen nennenswerten Fragen gesagt, dass er darauf keine Auskunft oder keine Antwort geben werde, wenn es konkret wurde. Und nun ist es so, wir brauchen – und das war auch gestern Nacht unsere Erörterung mit – wir brauchen eine entsprechende und sowohl angemessene als auch nicht sich erst hinauszögernde Aktivität zuständiger Landesparlamentsorgane in solchem Land wie etwa Baden-Württemberg, brauchen sie auch.</p>
				<p>Ich hab’ schon so etwas gelesen – Hamburg –, <seg type="note">wo ja nach den Veröffentlichungen des <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name>, der in diesem Fall<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_15" type="comment"><p>Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Die Abhör-Affäre«; <name type="Organisation" ref="#Stern">»Der Stern«</name> vom 10. März 1977, S. 18–29 sowie S. 179–187.</bibl></p></note></seg>, er kommt auch in der Freien und Hansestadt, wie das Ding stolz heißt, Hamburg also heraus, muss also beweisen, dass dies die Metropole der Publikationen ist und muss eine Runde zusätzlich vor dem <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> sein. Das ist er ja auch geworden dann mit seinen Veröffentlichungen. Darauf hat der dortige Innensenator Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name> – <seg type="note">der war mal hier einige Zeit Kollege in der Bundestagsfraktion<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_16" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name> war von Mai 1970 bis November 1974 Mitglied des Deutschen Bundestags.</p></note></seg> –, unverzüglich entsprechende Weisungen und auch öffentlich angeordnet, dass diese Dinge, die dort einem Verfassungsschutzbeamten X zugeschrieben werden, im <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name>. Ich nehme an, viele werden den <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> gelesen haben. Mir wurde er auch zugestellt, jedenfalls in Fotokopie, sodass ich ihn auch lesen musste und konnte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja nun bitte, sonst, wo kommt man denn hin, wenn man das alles sozusagen freiwillig und dann auch noch mit eigenem Abonnement genießen will.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Man muss versuchen, auf dem Laufenden zu sein. Aber das läuft ja unheimlich viel.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Läuft ja unheimlich viel. Nun Genossen, es ist sicher, dass das jetzt für manche viel zu sehr am Rande und zu wenig Tiefgang aufweisend war. Ich bin nicht nur gern bereit, sondern natürlich pflichtgemäß bereit, mehr dazu zu sagen. Nur, wir haben ja einiges angeleiert, so die Verbindung mit der heute Morgen tagenden Innenministerkonferenz. Die tagt am Ort des Sitzes des derzeitigen Vorsitzenden dieser Konferenz. Das ist der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> von Nordrhein-Westfalen. Das heißt, da wird einiges gesagt werden. Wir haben uns da kurzgeschaltet mit denen, mit denen wir reden können, ohne dass behauptet werden kann, wir wollten andere Leute aushorchen oder ihnen etwas aufdrängen.</p>
				<p>Und was die Justizminister betrifft, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat gesagt, er habe mit seinen Justizministern, das heißt seinen nicht, sondern denen, die seiner Partei zugehören, natürlich auch schon dafür gesorgt, dass sie sich verständigen. Seine These war, aber das ist nicht notwendig, dies nur auf ihn zurückzuführen, dass nunmehr in einer Reihe von Ländern, in denen ähnlich wie in Stammheim Häftlinge, Untersuchungshäftlinge einsitzen, die dort – und die sind ja zum Teil auch mal von einer nach einer anderen Haftanstalt übergeführt worden – ähnliche, sei es Feststellungen, sei es Äußerungen, sei es Untersuchungen, vorkommen werden, wahrscheinlich nach seiner Meinung würden nur Saarland und Schleswig-Holstein und Bremen ausfallen, weil dort keine solchen sitzen oder hingeschafft worden sind. Was Berlin betrifft, so gibt’s von vornherein eine andere Lage, weil über einschlägige Fragen dort, und diese Auskunft wird dann noch einmal bekräftigt werden durch den, der im Rundspruch- und Frageverfahren mit unseren Kollegen, wenn man so sagen darf, Innenministern gesprochen hat, dass dort die Alliierten die Zuständigkeit haben und auch wahrnehmen.</p>
				<p>Das war mein Vorspruch, Genossen. Dazu wird sicher noch das eine oder andere nachzutragen sein und der Bundeskanzler hat gesagt in der Nacht und auch heute Morgen noch, also es ist nicht verdrängt worden, dass er zunächst hier einen Bericht gibt, der auch – wie gesagt – nur ein Fragment sein kann, aber immerhin aus den Kenntnissen und der Sicht des Bundeskanzlers, und dann wird Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zu dem besagten Papier und dem, was dazu zu erläutern ist, hier zur Verfügung stehen. Außerdem wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> noch über unsere Bemühungen, mit den Innenministern, soweit sie uns zugänglich sind, im Gespräch zu sein und zu bleiben, hier berichten. Ich danke für die Aufmerksamkeit und bitte den Bundeskanzler, das Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich mache eine Bemerkung vorweg, nach der ich mich selber in den letzten Wochen gerichtet habe und nach der ich mich auch in den nächsten Tagen zu richten beabsichtige. Nämlich die, dass mir scheint, dass jeder von uns das, was er sicher weiß in diesen Zusammenhängen, offen und unverdeckt sagen soll.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Was in Klammern einschließt, dass man möglichst nichts sagen soll, was man nur vom Hörensagen oder aufgrund von Vermutungen oder Gerüchtemachereien weiß, Klammer zu.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Was ich sicher weiß zu den Vorgängen dort in Stuttgart, ist das Folgende, das hinsichtlich seiner rechtlichen Beurteilung gleich dann durch Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> dargelegt werden wird. Ich weiß zum einen aus einer <seg type="note">Pressekonferenz zweier Baden-Württembergischer Landesminister<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_17" type="comment"><p>Baden-Württembergs Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schieß</name> und Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name> traten am 17. März 1977 vor die Presse und rechtfertigten die illegale Abhöraktion, für die sie die Verantwortung übernahmen, im Gefängnis Stuttgart-Stammheim damit, dass ein »Notstand« vorgelegen habe und das »Leben unschuldiger Bürger« gefährdet gewesen sei. Vgl. dazu bspw. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Leben unschuldiger Bürger war gefährdet« in <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 18. März 1977; in: Deutscher Bundestag, Pressedokumentation, Ordner Bender, Traugott</bibl>.</p></note></seg>, dass auf ihre vorherige Anordnung zweimal, und zwar jedes Mal wohl über eine gewisse Periode hinweg, in dem Untersuchungsgefängnis Stuttgart-Stammheim Gespräche zwischen – nehm’ den Wortlaut der beiden Landesminister – dem harten Kern der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande und ihren Vertrauensanwälten abgehört worden sind. Das erste Mal ist kurz nach dem <seg type="note">Anschlag auf die deutsche Botschaft in Stockholm<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_18" type="comment"><p>Am 24. April 1975 stürmte ein sechsköpfiges Kommando der Roten Armee Fraktion die bundesdeutsche Botschaft in Stockholm und nahm zwölf Geiseln. Zwei Geiseln wurden ermordet, am 25. April gelang es den restlichen Geiseln zu fliehen, nachdem die Geiselnehmer versehentlich eine Explosion ausgelöst hatten. Siehe dazu auch die <ref type="internal" target="#spd-07_1975-04-25-t1040_WN">SPD-Fraktionssitzung am 25. April 1975</ref>.</p></note></seg> begonnen worden, das zweite Mal – das heißt also Ende April [19]75 – das zweite Mal <seg type="note">Ende November [19]76 in Verbindung mit Erkenntnissen, die aus dem Auslande und der Verhaftung des untergetaucht gewesenen Rechtsanwalts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaagSiegfried">Haag</name><note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_19" type="comment"><p>Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaagSiegfried">Haag</name> war ursprünglich Rechtsanwalt und Verteidiger von Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>. Er sympathisierte zunächst mit der Roten Armee Fraktion und schloss sich spätestens 1975 der Gruppe an. Nach einer kurzzeitigen Verhaftung im April 1975, im Zuge der Geiselnahme von Stockholm, tauchte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaagSiegfried">Haag</name> unter. Er wurde im November 1976 mit weiteren Anschlagsplänen der <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name> in seinem Besitz erneut festgenommen. Im Zuge der Enthüllungen über die Stammheimer Affäre wurde bekannt, dass nach seiner Verhaftung die Gespräche mit seinen Verteidigern im Gefängnis Stuttgart-Stammheim illegal überwacht worden waren, um weitere Aktionen der <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name> möglicherweise verhindern zu können.</p></note></seg> im Zusammenhang standen.</p>
				<p>Diese beiden Landesminister haben gesagt, sie hätten ihre Entscheidung jeweils nach gründlicher Beratung und Abwägung getroffen. Sie hatten vorher – so sagen sie – Vorkehrungen getroffen, aber auch die Vorkehrungen, dass das tatsächliche Abhören nur mit ihrer persönlichen Genehmigung stattfinden dürfe. Sie hätten in den beiden Fällen die Entscheidung nach jeweils gründlicher Beratung und Abwägung getroffen und sie haben dafür auch die Verantwortung nach draußen übernommen und haben gesagt, sie vertreten ihre Entscheidung und würden sie in vergleichbarer Situation in gleicher Weise treffen. Und sie haben hinsichtlich der rechtlichen Seite ihres Handelns begründet mit der Güterabwägung, die sie vorgenommen haben im Sinne des <seg type="note">Paragraphen 34 des Strafgesetzbuchs.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_20" type="comment"><p>Der Paragraph lautet: <quote>»Wer in einer gegenwärtigen, nicht anders abwendbaren Gefahr für Leben, Leib, Freiheit, Ehre, Eigentum oder ein anderes Rechtsgut eine Tat begeht, um die Gefahr von sich oder einem anderen abzuwenden, handelt nicht rechtswidrig, wenn bei Abwägung der widerstreitenden Interessen, namentlich der betroffenen Rechtsgüter und des Grades der ihnen drohenden Gefahren, das geschützte Interesse das beeinträchtigte wesentlich überwiegt. Dies gilt jedoch nur, soweit die Tat ein angemessenes Mittel ist, die Gefahr abzuwenden.«</quote></p></note></seg></p>
				<p>Zweitens: Es ist in jener Pressekonferenz der beiden Landesminister auch auf Frage in einer Antwort wohl der Name des Bundesinnenministers genannt worden als jemandes, von dem der Landesminister nicht wusste, ob er von dieser Sache gewusst habe oder nicht. Er könne das nicht ausschließen, aber er wisse das nicht. Dies war einer der mehreren Anlässe für mich, mich nach Bekanntwerden der Meldungen über diese Pressekonferenz mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zusammen zu setzen, ebenso dem Chef des Bundeskanzleramts [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>], um die Frage einer etwaigen Involvierung des Bundes in diese Sache – soweit man das so schnell kann – zu klären. Danach ergibt sich der folgende Sachverhalt: Im März, Anfang März [19]75 hat das Innenministerium des Landes Baden-Württemberg das Bundesamt für Verfassungsschutz um technische Hilfe gebeten, und zwar auf niedriger Ebene. Diese technische Hilfe ist mit Zustimmung des zuständigen Abteilungsleiters im Bundesamt gewährt worden. Der Präsident, so scheint es bisher, und der Bundesminister des Innern, so steht es fest, persönlich sind davon nicht unterrichtet worden. Dies ist aber auch nichts Ungewöhnliches, denn die Verfassungsschutzämter der Länder und des Bundes stehen in einem sehr engen nachrichtendienstlichen Verbund und die gegenseitige Ausleihe technischer Hilfe auf verschiedensten Gebieten, ob es sich um Observationstrupps und dergleichen handelt, ist ein ganz reguläres Verfahren. Was die Beurteilung der Rechtslage der handelnden Beamten angeht, darauf komme ich und kommt Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> nachher noch zurück. Etwas später, nämlich im Mai 1975, hat eine andere Stelle des Landes Baden-Württemberg, nämlich das Landeskriminalamt Baden-Württemberg, mit ähnlicher Absicht – Bitte um technische Hilfe – Verbindung mit dem Bundesnachrichtendienst aufgenommen. Für den Bundesnachrichtendienst, anders als für das Bundesamt für Verfassungsschutz, war das gar nicht etwas Routinemäßiges, dass man einem Bundeskriminalamt technische Hilfe leiht und infolgedessen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Landeskriminalamt.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Landeskriminalamt. Keineswegs ein routinemäßiger Vorgang und infolgedessen ist der Weg dort anders gelaufen, nämlich innerhalb des Bundesnachrichtendienstes dem Präsidenten des Bundesnachrichtendienstes [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name>] vorgetragen worden und außerdem hat das Innenministerium Stuttgart durch seinen leitenden Fachbeamten ein leitenden Beamten im Bundeskanzleramt angerufen. Der Präsident des Bundesnachrichtendienstes hatte dies dem leitenden Fachbeamten, also das würde bei uns Staatssekretär heißen, des Baden-Württembergischen Ministeriums auch so empfohlen. Auf beiden Wegen, sowohl durch den Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> persönlich als auch auf dem Wege des Telefongesprächs zwischen dem Stuttgarter leitenden Fachbeamten und dem leitenden Beamten des Bundeskanzlersamtes, ist die Sache damals dem Chef des Bundeskanzleramts vorgetragen worden. Das Bundeskanzleramt hatte sich bei dem Innenministerium Baden-Württemberg erkundigt, ob das Baden-Württembergische Innenministerium die rechtliche Seite seines beabsichtigten Vorgehens geprüft habe. Diese Frage ist von Stuttgart aus bejaht worden. Daraufhin hat der Chef des Bundeskanzleramts damals seine Zustimmung zu dieser technischen Hilfe gegeben, die auf niedriger Ebene stattgefunden hat, zu einem Zeitpunkt <seg type="note">nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name><note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_21" type="comment"><p>Gemeint ist die Entführung des CDU-Spitzenkandidaten für das Berliner Abgeordnetenhaus am 27. Februar 1975. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> wurde von Mitgliedern der Bewegung 2. Juni entführt und fünf Tage als Geisel festgehalten. Nach einem Austausch gegen fünf inhaftierte <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name>-Mitglieder wurde er am 4. März freigelassen.</p></note></seg> und <seg type="note">nach Stockholm<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_22" type="comment"><p>Gemeint ist der oben erwähnte Angriff auf die Stockholmer Botschaft.</p></note></seg> übrigens und es hat sich, wie hier berichtet wird, darum gehandelt, in leeren Räumen eine Abhöreinrichtung anzubringen. Wobei der Eindruck bestand – aber das waren niedrig besoldete Beamte, die das gemacht haben, also Fernmeldetechniker –, der Eindruck bestand, dass es sich darum handelte, in diesen leeren Räumen möglicherweise Häftlinge aus dem Bereich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppierung miteinander zusammenzubringen und zu hören, was sie bei der Gelegenheit sagen. Alles im Zusammenhang mit den Geiselnahmen und den Ausbruchsvorbereitungen, Befreiungsvorbereitungen, die damals im Schwange waren.</p>
				<p>Nun scheint mir von Bedeutung ein Rechtsgutachten in dem Zusammenhang, von dem ich gestern Nachmittag erfahren habe. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat eben schon einen Hinweis darauf gegeben. <seg type="note">Ein Rechtsgutachten, erstattet gemeinsam durch das Bundesministerium des Innern und das Bundesministerium der Justiz im Oktober 1969.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_23" type="comment"><p>Das Gutachten datierte auf den 6. Oktober 1969 und wurde angefertigt, nachdem es im Koordinierungsausschuss von Bund und Ländern zu Meinungsverschiedenheiten über die Zulässigkeit von Abhörmaßnahmen bei der Bekämpfung von verfassungsfeindlichen Bestrebungen gekommen war. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Gutachten bietet keine Rechtsgrundlage«, <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 19./20. März 1977, S. 2</bibl>.</p></note></seg> Das Gutachten trägt auch im Kopf, im Briefkopf die Namen beider Ministerien. Das war also zur Zeit der Bundesregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und zur Zeit des Bundesinnenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, <seg type="note">heute in anderer staatlicher Funktion<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_24" type="comment"><p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> war seit Dezember 1971 Präsident des Bundesverfassungsgerichts in Karlsruhe.</p></note></seg>, und des Bundesjustizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <seg type="note">heute in anderer politischer Funktion.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_25" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> trat im Mai 1974 im Zuge der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>-Affäre von seinem Ministerposten im Kabinett <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> II zurück und wurde wieder einfacher Bundestagsabgeordneter.</p></note></seg></p>
				<p>Dieses Gutachten ist nach Abstimmung zwischen den beiden Ministerien, die das Gutachten erarbeitet haben, durch das Bundesinnenministerium im Oktober 1969 allen Innenministern der Länder und Innensenatoren zugegangen. Man muss sich vergegenwärtigen, welche Autorität ein solches, von den beiden Verfassungsressorts des Bundes getragenes Gutachten bei den Ländern haben muss. Es ist auch bisher nicht zurückgezogen, und ich gehe davon aus, nachdem ich gestern erstmalig von seiner Existenz gehört und es dann überflogen habe, ich gehe davon aus, dass es ganz offenbar eine wichtige Handreichung dargestellt hat seit dem Oktober [19]69 bis zum gegenwärtigen Tage für die mit der inneren Sicherheit befassten Behörden der Länder und des Bundes.</p>
				<p>Ich würde bei dieser Sachlage nicht ausschließen können, dass es mehr Fälle geben könnte in mehreren Ländern als nur in Baden-Württemberg, wenngleich die alle sehr verschieden gelagert sein könnten. Zum Beispiel wird der Fall, der offenbar in Stammheim stattgefunden hat, nämlich Abhören von Gesprächen von Untersuchungshäftlingen mit ihren sogenannten Vertrauensanwälten, in diesem Gutachten nicht behandelt. Das ist ja auch erstellt worden zu einer Zeit, als andere mögliche Situationen im Vordergrund standen, nämlich 1969 im Oktober. Es ist wochenlang oder monatelang daran gearbeitet worden, ehe es schließlich im Oktober fertig war. Ich sagte, ich würde nicht ausschließen wollen nach dem, was ich seit gestern Abend in Form dieses Gutachtens zur Kenntnis bekommen habe, dass es andere Fälle gibt, die jeweils verschieden gelagert sein mögen. Ich gehe, nachdem [was] ich für mich durch Gespräche des gestrigen Tages – die ich nicht nur innerhalb der Bundesregierung geführt habe – erfahren habe, jedenfalls davon aus, dass es außer in Stuttgart in Kürze auch darum gehen wird, sich näher anzusehen einen Fall in einem benachbarten Lande, auf der anderen Seite des Rheins, und ich würde mich wundern, wenn es dabei bliebe.</p>
				<p>Bei diesem Eindruck, den ich gestern Abend etwa gegen 8 Uhr aus dem Studium dieses Gutachtens und bei meiner eigenen Kenntnis von öffentlicher Verwaltung gewinnen musste, hielt ich es für dringend wünschenswert, mit den Fraktionsvorsitzenden zu sprechen. Das ist mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unmittelbar anschließend möglich gewesen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> war außerhalb von Bonn. <seg type="note">Das Gespräch mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> ist erst spät in der Nacht zustande gekommen, aber ebenfalls mit Sorgfalt geführt worden.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_26" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion wurde am 18. März 1977 vom Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> sehr kurz über das Gespräch mit dem Bundeskanzler und die Stammheimer Abhöraffäre unterrichtet. Aus offenbar technischen Gründen wurde diese Fraktionssitzung jedoch nicht aufgezeichnet. Vgl. die <ref type="internal" target="#cdu-csu-08_1977-03-18-t1007_AN">CDU/CSU-Fraktionssitzung am 18. März 1977</ref>.</p></note></seg>
					<seg type="note">[Zur]<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_27" type="critical">
							<p>Vom Bearbeiter ersetzt. Zu hören: »die«.</p></note></seg> rechtlichen Beurteilung wird gleich Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> ein paar Bemerkungen machen.</p>
				<p>Lasst mich hier am Schluss meiner Darstellung zwei Bemerkungen machen zur politisch-psychologischen Bewertung dieser Sache. Ich wähle meine Worte sehr sorgfältig und will auch nicht übertreiben. Aber ich stelle mir vor seit gestern Abend, dass wir eine größere Zahl von Stoffen im Lauf der nächsten Tage und Wochen in den Medien zur Kenntnis bekommen werden, die ich nur vermuten kann und Vermutungen will ich nicht aussprechen, die die öffentliche Debatte über all solche Fragen, aber auch die öffentliche Debatte über Terrorismus und seine Methoden und ob und wie der Staat dem gewachsen bleibt, noch erheblich ausweiten und erheblich tiefer gehen lassen werden, als das bisher der Fall gewesen ist. Ich sehe voraus, dass dabei das Handeln und Verhalten von staatlichen Amtsträgern in Ländern und im Bund insgesamt aller Parteien zur Diskussion gestellt werden wird. Zum Beispiel handelt es sich in Stuttgart oder in dem von mir eben genannten Nachbarland ausschließlich um Minister der CDU, aber es gibt auch in anderen Ländern sozialdemokratische Landesminister, es gibt freidemokratische Landesminister. Und meine Besorgnis ist einerseits, dass die öffentliche Meinung und die veröffentlichte Meinung nicht den Eindruck bekommt oder dass hier nicht der Eindruck gemacht werden könne, dass in dieser sich anbahnenden Entwicklung eine allgemeine Kameraderie aller für die Staat handelnden Personen eintritt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will aber die andere Besorgnis auch nicht verschweigen, die dahin geht, dass der eine oder der andere – je nach seiner politischen Stellung – am jeweiligen Ort seiner politischen Tätigkeit in allen Parteien zu kurzfristigen Tritten gegen das Schienbein eines anderen verleitet sein könnte ohne Gesamtüberblick und mit der Möglichkeit entsprechender Rückgewähr. Ebenso muss ich eine andere Befürchtung hier vor diesem Kreise aussprechen. Es ist völlig unklar, auf welche Weise in einem kurzen Zeitraum geballt alle diese Informationen nun plötzlich einem auf den Tisch kommen. Ich will keine Vermutungen darüber aussprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">Das findest du heute bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name> in der <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name>.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_28" type="comment"><p>Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Die Wanze im Koalitionsrahmen« in: <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 18. März 1977, S. 6</bibl>. – Der Journalist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name> mutmaßte, dass aus den Reihen der SPD bewusst interne Informationen über die illegale Abhöraktion im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> dem Nachrichtenmagazin <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> zugespielt worden seien. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name> nannte den Vorgang einen <quote>»gezielte[n] Anschlag auf die Effektivität des Verfassungsschutzes«</quote> von Seiten der Linken innerhalb der SPD. Er suggerierte zudem, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mit daran beteiligt gewesen sei, um FDP-Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> bewusst zu schaden.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Aha.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> mal vorlesen. Da sind zwei Personen genannt. Eine bin ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich lese ja die <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name> nicht zum Frühstück. Da wird mir schon früh am Morgen schlecht, wenn ich die zum Frühstück lesen müsste.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion und Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich lese die vor dem Frühstück!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber es gibt – ich will keine Vermutungen aussprechen – aber es gibt sicherlich eine Reihe von Vermutungen, die nun angestellt werden und öffentlich spekuliert werden. Darunter wird es solche geben, wie Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] sie eben aus dieser Zeitung zitiert. Es gibt auch die Vermutungen in ganz anderer Richtung, die darauf gehen, dass hier die Arbeit des Verfassungsschutzes insgesamt in der ganzen Bundesrepublik – in allen Ländern – beeinträchtigt – einige haben sogar schon ein schärferes Wort gebraucht – werden soll. Ob das nun die Absicht derjenigen ist, die diese allgemeine Informationswelle auslösen, oder nicht, das muss ich offenlassen. Ich kann nur sagen, es besteht eine solche Gefahr, dass das tatsächlich eintritt. Und die macht mich besorgt, weil ja überhaupt kein Zweifel sein kann, dass Leute, die Terroranschläge, Geiselnahmen, Entführungen und auch Morde mit ihrem Gewissen zu vereinbaren glauben, dass es solche Leute gibt bei uns und dass die, die bisher haben festgenommen und dem strafrechtlichen Ermittlungs- und Strafverfolgungsverfahren zugeführt werden können, zum sehr großen Teil eben nur haben festgenommen werden können aufgrund der Arbeit der Verfassungsschutzämter der Länder und des Bundes gemeinsam mit den kriminalpolizeilichen Einrichtungen. Die Kriminalpolizei alleine hätte dies nicht geschafft. Dies ist also eine Sorge, die ich hier auch nicht verschweigen will.</p>
				<p>Ich will einen Satz, was mich selbst angeht, noch einmal wiederholen, nur damit man meine Lage richtig versteht. Dieses Gutachten, von dem ich sprach und das für mich Anlass ist, die eben geäußerten Besorgnisse hier zu äußern, weil ich mir vorstellen kann, wie öffentliche Verwaltung handelt, wenn sie ein Gutachten der beiden Verfassungsministerien des Bundes von Amts wegen zugestellt bekommen, dieses Gutachten kenne ich seit noch nicht einmal 24 Stunden, sondern seit gestern Abend um 19 Uhr. Es ist auch vor acht Jahren erstattet worden, lange zurück, und es lag bisher offensichtlich kein Anlass vor, es der Öffentlichkeit oder den Bundesministern oder dem Bundeskanzler zur Kenntnis zu bringen. Es ist kein geheimes Gutachten, sondern ein öffentliches und ein unklassifiziertes, ohne Stempel klassifiziertes Rundschreiben an alle Ministerien der Länder. Ich weiß nicht, wie viele Male die es für ihre einzelnen Abteilungen hektographiert haben mögen, kopiert haben mögen. Ich will deswegen keinerlei Vorwurf erheben. Der soll auch nicht zwischen den Zeilen angedeutet sein.</p>
				<p>Bitte nur, sich darüber klar zu sein, dass in einem Punkt, ohne dass hier das Gutachten dabei eine Rolle gespielt hat, angesichts der politischen Auseinandersetzung über bevorstehende Gesetzgebung so oder anders nicht nur die Fraktion, sondern auch das Kabinett in einem Punkte sich heute etwa vor zwei Jahren mit hier einschlägigen Materien befasst hat. <seg type="note">Es ging damals um das Thema Verteidigerüberwachung und damals hat das Kabinett sich damit befasst<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_29" type="comment"><p>In der 89. Kabinettssitzung am 27. November 1974 stellte Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> den Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vor. Im Strafverfahren gegen Angehörige der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppe war es wiederholt vorgekommen, dass die Strafverteidiger der Angeklagten ihre Rechte nutzten, um die Angeklagten mit Informationen zu versorgen oder Nachrichten der Angeklagten an Komplizen und Unterstützer weiterzugeben. Um dies zu unterbinden, sollte die Kommunikation zwischen Verteidigern und Angeklagten in bestimmten Fällen durch einen Richter überwacht werden können. Vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1974, online</bibl>.</p></note></seg>, dass ohne gesetzliche Ermächtigung ganz allgemein Abhören von Gesprächen zwischen Verteidigern und Angeklagten aus Gründen, die Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> näher darlegen wird, damals aber auch im Kabinett dargelegt hat – in Übereinstimmung mit dem Innenminister dargelegt hat –, nicht statthaft sei. Das muss nicht heißen, dass das, was die beiden Landesminister in jener Situation in Stuttgart angeordnet haben, im konkreten Fall nicht sehr wohl vertretbar wäre, die sich ja nicht berufen haben auf das Verfassungsschutzgesetz, sondern sich berufen haben auf den rechtfertigenden Notstand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke dem Bundeskanzler, und ich möchte hier mitteilen, <seg type="note">dass in der Zeit die Erklärung im Wortlaut eingetroffen ist, die der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> in der Bundespressekonferenz geben wird jetzt bald<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_30" type="comment"><p>Zum Wortlaut der Presseerklärung von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> vgl. bspw. den Artikel <bibl type="series-item">»Die Stellungnahme der Bundesregierung«, <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 19./20. März 1977, S. 2</bibl>. Zur Presseerklärung vgl. auch <bibl type="item-in-archive">AdsD, Bestand SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000013.</bibl></p></note></seg>, die wir hier vervielfältigen, dass jeder sie mitnehmen kann und haben kann. Das ist also eine Erklärung, in der auch diese Punkte, die im Fall Stuttgart und im Zusammenhang mit der Verabschiedung des <seg type="note">Gesetzes zum strafrechtlichen Schutz gegen den Missbrauch von Tonaufnahmen und Abhörgeräten vom Dezember [19]67<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_31" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Zum Gesetz des strafrechtlichen Schutz gegen den Missbrauch von Tonaufnahme- und Abhörgeräten in der Fassung vom 22. Dezember 1967 vgl. BGBl 1967, I, Nr. 75, S. 1360</bibl>.</p></note></seg> und so weiter erwähnt worden sind. Gemeldet hat sich Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Nee, Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> war’s.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ach so, Moment. Das ist mein Irrtum. Ich hatte ja angekündigt, dass der Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] vorher spricht. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich verfahre nach den Richtlinien, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> seiner Mitteilung hier vorangestellt hat. <seg type="note">Zunächst eine Äußerung zur tatsächlichen Seite. Für den Bereich meines Ressorts stelle ich fest, dass keine Kenntnis bestand von den Maßnahmen, die in Stammheim getroffen worden sind.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_83" type="comment"><p>Zur Erklärung von Hans-Jochen Vogel vor der Fraktion vgl. auch Informationen der Sozialdemokratischen Fraktion im Deutschen Bundestag vom 18. März 1977, in: <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000013.</bibl></p></note></seg> Nunmehr zur rechtlichen Seite. Ich erinnere an die letzte Fraktionssitzung, in der schon der Unterschied deutlich wurde zwischen Lauschoperationen, die das Persönlichkeitsrecht gemäß <seg type="note">Artikel 2 des Grundgesetzes<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_32" type="comment"><p><quote>»(1) Jeder hat das Recht auf die freie Entfaltung seiner Persönlichkeit, soweit er nicht die Rechte anderer verletzt und nicht gegen die verfassungsmäßige Ordnung oder das Sittengesetz verstößt. (2) Jeder hat das Recht auf Leben und körperliche Unversehrtheit. Die Freiheit der Person ist unverletzlich. In diese Rechte darf nur auf Grund eines Gesetzes eingegriffen werden.«</quote></p></note></seg> berühren, und Lauschoperationen, die in andere spezielle Grundrechte, insbesondere in das Grundrecht der Wohnungsfreiheit, eingreifen. <seg type="note">Nach der Novellierung des Strafgesetzbuches<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_33" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Gemeint ist das oben erwähnte Gesetz des strafrechtlichen Schutz gegen den Missbrauch von Tonaufnahme- und Abhörgeräten von 1967</bibl>.</p></note></seg>, und zwar der Bestimmung über die Vertraulichkeit des Wortes, tauchte Ende 1967 bereits die Frage auf, ob nunmehr Lauschoperationen, die den Bereich des Artikel 2 [Grundgesetz], nicht spezielle Grundrechte, berühren, etwa verboten seien.</p>
				<p>Über diese Frage kam es dann zu einem langen Meinungsaustausch, der sich durch das Jahr 1968 hinzog, [19]69 und der im Oktober 1969 mit einer gemeinsamen Stellungnahme endete. Eine Stellungnahme, die mit dem Schreiben, das Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zitiert hat, vom 6. Oktober 1969 an die Herren Innenminister, Senatoren für Inneres der Länder ging. In dem Begleitschreiben ist der wesentliche Inhalt dieses Gutachtens wie folgt zusammengefasst und der Bedeutung wegen verlese ich die Sätze. Der Bundesminister der Justiz und der Bundesminister des Innern haben dazu eine gemeinsame Stellungnahme erarbeitet, die zu dem Ergebnis kommt, dass Paragraph 3 des Gesetzes über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes als formell und materiell verfassungskonforme Rechtsgrundlage für die Herstellung verdeckter Tonaufnahmen – das ist ein anderes, damals scheinbar gebräuchliches Wort für das, was jetzt Lauschoperation heißt – durch die Ämter für Verfassungsschutz anzusehen ist, wobei in jedem Anwendungsfall die Grundsätze der Verhältnismäßigkeit des Mittels und des Übermaßverbotes beachtet werden müssen. Wenn man die gemeinsame Stellungnahme liest, dann geht daraus eindeutig hervor, dass der <seg type="note">Paragraph 3 des Verfassungsschutzgesetzes in der alten Fassung noch vor der Änderung des Jahres 1972<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_34" type="comment"><p><ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-18-t1030_WN_13">Gemeint ist das Gesetz über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes vom 27. September 1950</ref>. – Paragraph 3 definierte die Aufgaben des Verfassungsschutzes: <quote>»Sammlung und Auswertung von Auskünften, Nachrichten und sonstigen Unterlagen über Bestrebungen, die eine Aufhebung, Änderung oder Störung der verfassungsmäßigen Ordnung im Bund oder in einem Land oder eine ungesetztliche Beeinträchtigung der Amtsführung von Mitgliedern verfassungsmäßiger Organe des Bundes oder eines Landes zum Ziel haben.«</quote></p></note></seg> als eine ausreichende Grundlage für alle Lauschoperationen angesehen wurde, Gesichtspunkt der Verhältnismäßigkeit gewahrt, angesehen wurde, die nicht weitere spezielle Grundrechte betreffen. In diesem Punkt ist das Gutachten eindeutig.</p>
				<p>In einem zweiten Punkt wird erörtert, ob Paragraph 3 des Gesetzes in der alten Fassung auch eine hinreichende Grundlage für den Eingriff in das Recht der Wohnungsfreiheit abgebe. An einer Stelle kann man die Sache so deuten, als wenn dies für die Fälle des <seg type="note">13 Absatz 3 Grundgesetz<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_35" type="comment"><p>In der Fassung des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949 lautete Artikel 13 Absatz 3: »Eingriffe und Beschränkungen dürfen im übrigen nur zur Abwehr einer gemeinen Gefahr oder einer Lebensgefahr für einzelne Personen, auf Grund eines Gesetzes auch zur Verhütung dringender Gefahren für die öffentliche Sicherheit und Ordnung, insbesondere zur Behebung der Raumnot, zur Bekämpfung von Seuchengefahr oder zum Schutze gefährdeter Jugendlicher vorgenommen werden.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1949, I, Nr. 1, hier S. 3</bibl>.</p></note></seg>, der ja hier eine breite Rolle gespielt hat, bejaht werden könne. Am Ende heißt es dann aber doch, dies sei zweifelhaft und als Rechtsgrundlage sei dieser Paragraph 3 bei Eingriff in das Wohnungsgrundrecht nicht frei von Bedenken. Zur Frage der Verteidigergespräche hat sich dieses Gutachten nicht geäußert. Das ist auch gut verständlich, weil im Jahre [19]68/69 dieses Problem als Problem überhaupt gar nicht bekannt war. Überhaupt gar nicht bekannt war. Dieses Gutachten ist in der von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> mitgeteilten Form an die Länder hinausgegangen – offen –, und es besteht in der Tat Grund zur Annahme, dass die Innenminister von diesem Schreiben Kenntnis genommen haben und es auch den dafür in Betracht Kommenden zur Verfügung gestellt haben. Insofern schließe ich mich der Meinung und Auffassung des Bundeskanzlers an.</p>
				<p>Im Jahre 1975, Genossinnen und Genossen, im Jahre 1975 gab es dann im Bereich der inneren Verwaltungen Überlegungen zu der Rechtsfrage, ob etwa der <seg type="note">Paragraph 3 in der inzwischen geänderten Fassung<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_37" type="comment"><p>Die geänderte Fassung des Gesetzes trat am 8. August 1972 in Kraft. <bibl type="bgbl">Zum Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes (VerfSchutzÄndG) vom 7. August 1972 vgl. BGBl. 1972, I, Nr. 81, S. 1382</bibl>. – Die unter Paragraph 3 definierten Aufgaben des Verfassungsschutzes wurden ausgeweitet: Er wirkte nun bei der Überprüfung von Geheimnisträgern oder Personen, die sicherheitsrelevante Tätigkeiten ausübten, sowie bei technischischen Schutzmaßnahmen mit.</p></note></seg> – das muss ich noch nachtragen –, dieses Gutachten ist zur alten Fassung erstattet worden, <seg type="note">wo die Worte: mit nachrichtendienstlichen Mitteln noch nicht dran standen<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_38" type="comment"><p>Unter Paragraph 3, Absatz 3 hieß es nun ergänzend: <quote>»Zur Wahrnehmung seiner Aufgaben nach Absatz 1 und 2 ist es befugt, nachrichtendienstliche Mittel anzuwenden.«</quote></p></note></seg>, das kam dann hinein. Für die Außenbefassten konnte das nicht als eine Einschränkung, sondern nur als eine Verstärkung verstanden werden. Das ist eine rechtliche Bemerkung, nicht. Nun komme ich aufs Jahr [19]75. Hier wurde aus dem Bereich der inneren Verwaltung die Frage aufgeworfen, ob denn der Paragraph 3 nicht eine Grundlage abgebe, Verteidigergespräche in besonderen Fällen in Anstalten mit anzuhören. In diesem Gespräch hat sich die Auffassung durchgesetzt, <seg type="note">dass der 148 Strafprozessordnung<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_39" type="comment"><p>In der Novelle der Strafprozeßordnung 1975 wurde Paragaph 148 um den Satz ergänzt: <quote>»Dem Beschuldigten ist, auch wenn er sich nicht auf freiem Fuß befindet, schriftlicher und mündlicher Verkehr mit dem Verteidiger gestattet.«</quote><bibl type="bgbl"> Zur Bekanntmachung der Neufassung der Strafprozeßordnung vom 7. Januar 1975 vgl. BGBl. 1975, I, Nr. 3, hier S. 157</bibl>.</p></note></seg> die Berufung auf den Paragraphen 3 auch in der neuen Fassung verbiete. Über diese Meinung ist zwischen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und mir im November 1975 endgültige Übereinstimmung hergestellt worden. Für den, der federführend die damalige Vorlage zur Verteidigerüberwachung zu vertreten hatte, der sich ja einer Situation ausgesetzt sah, die der eine oder andere noch in Erinnerung hat, war es schon von diesem Standpunkt aus logisch, ja fast zwangsläufig – nein nicht nur fast, sondern zwangsläufig –, diese Auffassung zu vertreten.</p>
				<p>Letzte Bemerkung, Genossinnen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Nämlich die Auffassung, dass die Strafprozessordnung das Abhören von Verteidigergesprächen –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dass 3 Verfassungsschutzgesetz keine Grundlage abgibt für Eingriffe in Verteidigergespräche. Nun, Genossinnen und Genossen, kann es nicht meine Aufgabe sein, aufgrund von Presseerklärungen, aufgrund von Agenturmeldungen, aufgrund von Agenturmeldungen jeweils aus dem Stand Rechtsgutachten abzugeben. Dieser Wunsch wird häufig aus verständlichen Gründen laut. Ein verantwortungsbewusster Jurist wird sich dem aber widersetzen.</p>
				<p>Mit dieser Einschränkung muss ich Folgendes feststellen. Erstens: Die Rechtsmeinung in dem gemeinsamen Gutachten des Jahres [19]69, soweit es sich nur um den Bereich des Artikels 2 handelt, wird von mir geteilt. Wird von mir geteilt. Ich habe niemanden, der das da ausgearbeitet hat und zu tragen hat, zu tadeln wegen dieser Rechtsauffassung. Sie stimmt mit der meinen, sie stimmt mit der meinen überein.</p>
				<p>Zweitens: Für einen Eingriff in ein spezielles Grundrecht – Wohnung oder auch in Verteidigergespräche – gibt der Paragraph 3 keine Ermächtigung. Auf den konkreten Fall angewendet: Soweit es sich um Lauschoperationen in einem Gefängnis außerhalb der Verteidigergespräche – also beispielsweise Zusammenschluss von zwei Strafgefangenen – handelt, kann die Lauschoperation auf das Gutachten von 1969 und die dort gefundene Auslegung durchaus gestützt werden. Durchaus gestützt werden. Soweit es um die Verteidigergespräche geht, kommt als Rechtfertigung nur – jedenfalls nach meiner Rechtsauffassung – der <seg type="note">Paragraph 34 Strafgesetzbuch<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_40" type="comment"><p>Gemeint ist der nicht zu sanktionierende Rechtsbruch bei Gefahrenabwehr. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-18-t1030_WN_20">die Anmerkung oben</ref>.</p></note></seg> infrage. Muss in dem Zusammenhang ganz klar daran erinnern, dass die Anwendung des Paragraphen 34 im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> im großen Krisenstab lang und breit verhandelt worden ist, allgemeine Zustimmung gefunden hat und dass im »<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin der Bundesregierung</name>« diese Anwendung des Paragraphen 34 des Näheren erläutert worden ist. Stehe also zu der Rechtsauffassung, dass, wenn die Voraussetzungen des 34 gegeben sind, wobei der Streit meines Erachtens zu Recht immer über das Maß der Gefahr geführt wird, wie konkret und stark war die Gefahr, dann kann durch 34 auch dieses im Einzelfall gerechtfertigt sein. Ob dies so war, kann ich als Justizminister mit letzter Zuständigkeit ohnehin nicht entscheiden, weil dies Sache der Strafgerichte ist. Wenn einer der Beteiligten wegen <seg type="note">Zuwiderhandlung gegen den 298<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_41" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Paragraph 298 der Strafprozeßordnung: »(1) Der gesetzliche Vertreter eines Beschuldigten kann binnen der für den Beschuldigten laufenden Frist selbständig von den zulässigen Rechtsmitteln Gebrauch machen. (2) Auf ein solches Rechtsmittel und auf das Verfahren sind die für die Rechtsmittel des Beschuldigten geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden.« <bibl type="bgbl">Zur Bekanntmachung der Neufassung der Strafprozeßordnung vom 7. Januar 1975 vgl. BGBl. 1975, I, Nr. 3, hier S. 176. </bibl></p></note></seg> angezeigt wird, womit man als selbstverständlich in all diesen Fällen immer rechnen kann, kann ich es nie endgültig und auch mit diesem Vorbehalt kann ich’s nur, wenn ich den vollen Sachverhalt kenne. Aber die Möglichkeit, dass dies aufgrund von 34 gerechtfertigt werden kann, muss durchaus gesehen werden. Ich glaube, bei dieser Mitteilung darf ich’s jetzt zunächst bewenden lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Appenweier)</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nur zwei Bemerkungen machen. Punkt 1: Ich glaube, wir sollten uns in der politischen Argumentation davor hüten, dass wir das Rechtsgutachten von Oktober 1969 in Zusammenhang mit terroristischen Vereinigungen bringen. Dieses Rechtsgutachten ist aus meiner Sicht erstellt worden im Zusammenhang mit der damaligen Aktivität der <choice>
						<abbr>APO</abbr>
						<expan>Außerparlamentarische Opposition</expan>
					</choice>. Von Terroristen konnte damals nicht die Rede sein. Ich glaube, das würde uns in der Argumentation draußen helfen, wenn wir vorab schon diese Unterscheidung sehen.</p>
				<p>Das Zweite will ich hinzufügen. Zwei will ich hinzufügen: Dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> musste bekannt gewesen sein, dass dieses Rechtsgutachten auch in diesem Zusammenhang herangezogen werden konnte. Er ist ausdrücklich in der Sitzung des Innenausschusses am 8. März auf dieses Gutachten angesprochen worden.</p>
				<p>Vielleicht kann ich aus dem Protokoll, das zugänglich ist, zitieren. Letzte Frage heißt es hier: Wir konnten in der Presse lesen, ich glaube, es war die <name type="Organisation" ref="#KR">»Kölnische Rundschau«</name>, dass im Zusammenhang mit der <choice>
						<abbr>APO</abbr>
						<expan>Außerparlamentarische Opposition</expan>
					</choice> unter Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> ein Gutachten erstellt worden sei, nach welchem man gegen die <choice>
						<abbr>APO</abbr>
						<expan>Außerparlamentarische Opposition</expan>
					</choice> auch Benutzung von Wanzen als Observierungsmittel vorgehen sollte. Daran schließt sich meine Frage an: Ist hier eine Aussage darüber zu machen, ob auch vor dem 1.5.1972 im Bereich des Bundesamtes für Verfassungsschutz nicht mit Wanzen gearbeitet worden ist? Der Bundesminister antwortet dann in diesem Zusammenhang: Die Frage nach den Wanzen geht, glaube ich, auch über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardenhewerHans">Bardenhewers</name> – stellvertretender Präsident des Bundesamtes für Verfassungsschutz –, über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardenhewerHans">Bardenhewers</name> Erfahrungsstand hinaus. Das Amt hat ja auch eine Vorgeschichte. Ich weiß nicht, inwieweit wir uns hier verbindlich für alle Zeiten äußern können. Ich wollte das nur noch als Hintergrund auch für die Fraktion hinzufügen, weil das – glaube ich – wichtig ist. Nicht, dass wir erst morgen oder übermorgen dann aus dem Protokoll des Innenausschusses erfahren, dass der Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] durchaus diesen Zusammenhang hätte sehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich muss hier ein Versäumnis nachholen, das meins ist, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> aufrufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Folgende Information: Bei den Überlegungen, was besitzen wir insgesamt heute an Informationen, haben wir auch unsere fünf Bundesländer befragt. Für Bremen erklärte der Innensenator Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichHelmut">Fröhlich</name>: keine Vorkommnisse. Diese Erklärung habe er bereits am Mittwoch im Bremer Senat in öffentlicher Sitzung abgegeben, im Parlament. In Hamburg, für Hamburg erklärte Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name>, dass aufgrund der <seg type="note">Verdächtigungen, die im <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> formuliert wurden<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_42" type="comment"><p>Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Die Abhör-Affäre«; <name type="Organisation" ref="#Stern">»Der Stern«</name>, Nr. 18 vom 10. März 1977, S. 18–29 sowie S. 179–187.</bibl></p></note></seg>, liefen zwei Untersuchungsverfahren, durch den Senat selbst eingeleitet, und zwar im Bereich der Justiz und im Bereich des Verfassungsschutzes. Für Hessen erklärte Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, nach gründlicher Prüfung sei in Hessen kein Fall bekannt. Für Nordrhein-Westfalen erklärten Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> und Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> unabhängig voneinander, aber übereinstimmend, nichts an derartigen Vorkommnissen gäbe es in NRW. Sie verwiesen darauf, dass gestern Abend zu später Stunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> als Innenminister und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> als Justizminister das bereits gemeinsam veröffentlicht hätten. Für Berlin erklärte Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeubauerKurt_1952-02-01">Neubauer</name>: keine Vorkommnisse. Er verwies freilich auf die besondere Situation Berlins und die daraus resultierenden Rechte der Alliierten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Er hat lediglich gesagt: Meine Erklärung kann diesen Bereich nicht abdecken, da mir dort Einsichten verwehrt sind. Das also die Situation der fünf von uns geführten Länder.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächster, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, ich war eigentlich etwas überrascht, dass Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> bei seiner rechtlichen Würdigung und auch der Bundeskanzler bei seiner Schlussbemerkung zu dem Paragraphen 34 und der Güterabwägung beim rechtfertigenden Notstand nicht einen Umstand miterwähnt haben, der aber erwähnt werden muss, weil er hier nämlich an die Grundfragen des Parlamentarismus heranführt, <seg type="note">nämlich die Tatsache, dass diesem Deutschen Bundestag ein Gesetzentwurf vorgelegen hat, mit dem die Überwachung des mündlichen Verteidigergesprächs mit dem Mandanten vorgesehen war.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_43" type="comment"><p>Vgl. dazu bspw. die <ref type="internal" target="#spd-07_1975-06-10-t1520_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 10. Juni 1975, SVP C</ref>.</p></note></seg> Dass hier dann in den Ausschüssen in monatelangen Beratungen und im Plenum des Bundestages eine Güterabwägung stattgefunden hat, dass wir in Kenntnis der Gefahren, die damals bestanden, in vollem Wissen, worum es geht, nach sorgfältiger Prüfung und Abwägung damals hier vom Bundestag, vom Parlament dieses Landes gesagt haben, bei der Abwägung der Gefahren, die da bestehen, und des Eingriffs in die Verteidigerrechte entschließen wir uns als Parlament dieses Landes, einen solchen Eingriff in die Verteidigerrechte nicht zuzulassen. Hier hat also der Gesetzgeber eine Güterabwägung getroffen und auch entsprechend entschieden, und zwar ausnahmslos. Und da ging es darum, ob nicht aufgrund einer richterlichen Anordnung und durch einen Richter und mit all diesen Kontrollen eine solche Überwachung stattfinden soll, und wir haben Anhörungen gehabt im Rechtsausschuss, wo darüber gesprochen wurde und wo dargelegt wurde von den Verantwortlichen – Verfassungsschutz, Bundesanwaltschaft, das alles dargelegt wurde –, und wir haben das abgewogen und gesagt, nein, das darf nicht stattfinden. Und dann gehen die raus und um die Ecke und sagen, ha, na schön, macht ihr es halt eben nicht, wir haben ja den 34 Strafgesetzbuch.</p>
				<p>Ja Genossinnen und Genossen, wenn das so ist, wenn man über den Paragraphen 34 Strafgesetzbuch das Parlament hier aufheben kann, dann allerdings frage ich mich, wo wir wirklich hin marschieren, und will ich gar nicht auf das Gutachten von 1969 eingehen, wo diese Problematik sich gar nicht stellte. Tatsache ist aber, dass in den letzten Jahren die Frage der Verteidigerüberwachung in diesem Bundestag entschieden wurde vom Parlament, und darüber kann sich kein[er] und niemand hinwegsetzen. Niemand in der Ministerialbürokratie. Ich mache nicht dem Fernmeldetechniker einen Vorwurf.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber wenn ich höre, dass hier Amtshilfe oder technische Hilfe – oder wie das heißt – angefordert wurde und das den Instanzenweg gegangen ist bis hin zum leitenden Beamten im Bundeskanzleramt und dann heißt es: Chef des Bundeskanzleramtes, ihnen musste doch diese Diskussion in diesem Haus bekannt sein. Sie mussten doch wissen, sie mussten doch einfach wissen, worüber hier diskutiert wird und was hier gemacht wird. Und wenn, ich will jetzt nicht sagen, zu welchem –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Moment! Stammheim war auch nach dieser Diskussion hier. Es hat mehrere –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Erlaubst du einen Zwischenruf?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich rufe dir in Erinnerung, dass technische Hilfe, für die der Chef des Bundeskanzleramts seinerzeit die Zustimmung gegeben hat, in keiner Weise in Zusammenhang gebracht werden konnte mit Überwachung von Verteidigergesprächen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Gut. Das wollte ich noch fragen. Du hast vorhin gesagt, es konnte der Eindruck entstehen, als ob es nur darum geht, Gespräche zwischen Häftlingen zu überwachen. Gut! Wenn das so war, dann mache ich denjenigen keinen Vorwurf, die dazu ihre Zustimmung gegeben haben. Aber es hat doch auch welche gegeben, die wohl wussten, dass auch Verteidiger überwacht werden sollen, und da muss ich eindeutig sagen, wer das wusste und wer die Entscheidung dieses Bundestages kannte, der kann sich dann auf Paragraph 34 Strafgesetzbuch aber nicht berufen, weil hier die Abwägung im Bundestag getroffen wurde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Sonst könnten wir den Laden hier aufheben. Wenn wir hier Beschlüsse fassen im Plenum des Bundestages und nachher die Ministerialbürokratie rausgeht und sagt, die Abwägung, die das Parlament trifft, das ist deren Sache. Wir entscheiden nach Paragraph 34 Strafgesetzbuch. Und deswegen bin ich der Meinung, dass die Verantwortlichen dafür, die Verantwortlichen dafür, die in Kenntnis des Beschlusses des Bundestages eine Entscheidung getroffen haben, dennoch Verteidigergespräche zu überwachen, zur Verantwortung gezogen werden müssen. Mit anderen Worten: aus dem Amt gehen müssen. Nur dann kann hier eine saubere Situation hergestellt werden, und wenn es sich dabei auch um Leute handelt, die aus dem Bereich des Bundes kommen, dann müssen die gehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zunächst Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> danken für seine klaren Worte und ich möchte mit Dankbarkeit vermerken, dass wir wohl alle seine Sensibilität bei diesem Thema in den vergangenen Wochen gemerkt haben. Das wird besonders deutlich, wenn man die alten Erklärungen vor der Fraktion noch einmal im Licht neuerer Erkenntnisse sieht. Nun wird wohl mancher von uns zugeben, dass die Veröffentlichungsmethoden etwas nach Intrigen und Konspiration riechen. Aber wenn das so ist, dann hilft – glaube ich – nur eins dagegen, dass wir von Anfang an unseren Grundsätzen treu bleiben, dass wir, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt hat, rückhaltlos die Tatsachen aufdecken und dass wir die entsprechenden bitteren Konsequenzen ziehen. Alles andere würde zum Gelingen dieser Intrigen, wenn sie vorliegen, beitragen. Zu Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>: Harald, anstatt <choice>
						<abbr>APO</abbr>
						<expan>Außerparlamentarische Opposition</expan>
					</choice> würde ich bei den Diskussionen der nächsten Tage <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> und <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> sagen. Darum sollte es wohl damals gegangen sein.</p>
				<p>Und nun zu dem Problem, und nun zu dem Problem mit den – und nun zu den Problemen, um die es heute geht. Meines Erachtens nicht um dieses alte Gutachten. Für mich ist ohnehin nach der Neufassung des Verfassungsschutzgesetzes klar, dass zu den nachrichtendienstlichen Mitteln Abhörgeräte gehören. Die Frage ist die Verhältnismäßigkeit der Mittel, die Güterabwägung und die politische Kontrolle und in den letzten Tagen hat sich massenhaft in unserem Volk durch alle Parteien der Verdacht bestätigt, dass diese Verhältnismäßigkeit der Mittel und dass die politische Kontrolle nicht gewahrt worden sind. Und wenn wir heute Erklärungen aus den Bundesländern gehört haben, so werden wir in den nächsten Wochen die Tatsachen kennen, die zeigen, dass die politische Kontrolle nicht funktioniert hat, und das verlangt von uns Konsequenzen.</p>
				<p>Aber das eigentliche Problem ist die Berufung auf den rechtfertigenden Notstand im <seg type="note">Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name><note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_44" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-01-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 1. März 1977, SVP A</ref>. – Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name>, der einen Führungsposten in der Atomindustrie hatte, wurde 1976 vom Bundesamt für Verfassungsschutz abgehört, da dieser annahm, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> versuche Kontakte zur <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name> aufzunehmen. Vgl. auch den Artikel <bibl type="series-item">»Der Minister und die Wanze«, <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 10 vom 26. Februar 1977, S. 19–29</bibl>.</p></note></seg> und jetzt im Fall der Verteidigerüberwachung. Wobei auf einen Aspekt Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hingewiesen hat, und wir müssen uns klar sein, dass es hier bei Verteidigerüberwachung letztlich um die Frage geht, wer entscheidet in dieser parlamentarischen Demokratie – die Bürokratie oder das Parlament? – und da kann es nur eine Antwort geben.</p>
				<p>Nun aber zu der Frage des rechtfertigenden Notstands. Ich habe in der letzten Sitzung auf das Problem hingewiesen und mir war das bitterernst genug, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> mit einer Zwischenfrage zu stören.</p>
				<p>Um noch einmal auf das Problem hinzuweisen, möchte ich erklären aus der amtlichen Verlautbarung der Landesregierung in Baden-Württemberg, und zwar geht es um die Definition des Begriffes Gefahr und was hier gesagt worden ist, ist auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> gesagt worden, wenn auch in weniger deutlicher Art. Ich zitiere den Gefahrenbegriff aus dieser Erklärung: <quote>»Anlass für die Entscheidung, Gespräche zwischen den führenden Köpfen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande und ihren Verteidigern abzuhören, war die auf konkreten Tatsachen beruhende und letztlich auf andere Weise nicht abzuwendende Gefahr, dass zur Befreiung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Häftlinge, zum Beispiel durch Geiselnahme oder Terroranschläge, das Leben unschuldiger Bürger der Bundesrepublik Deutschland konkret gefährdet war. Diese Gefahr wurde mit letzter Gewissheit bewusst, als sich der dringende Verdacht ergab, dass bestimmte Geiselnahmen, Brandanschläge und auch Tötungsdelikte vom harten Kern der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande und so weiter geplant waren.«</quote> Und an anderer Stelle heißt es dann: <quote>»Der bevorstehenden Gefahr, der bevorstehenden Gefahr konnte – wenn überhaupt – nur dadurch begegnet werden, dass man sich zum Mittel der Abhörung entschloss.«</quote> Die Vorverlegung des Gefahrenbegriffs in den Vorbereich aus der Situation der unmittelbaren Lebens- und Gemeingefahr heraus, für die andere Maßstäbe gelten müssen, sowohl nach Artikel 13 Grundgesetz wie nach Paragraph 34 Strafgesetzbuch sind das entscheidende Problem. Und wenn wir diese Vorverlegung akzeptieren, gilt sie nach dem Strafgesetzbuch nicht nur für den Verfassungsschutz, sondern auch für die Polizei wie hier, ja sogar für jeden Staatsbürger. Und dieses bedeutet, dass der fahrlässig angenommene Notstand oder dass das der vorsätzlich angenommene Notstand unsere Grundrechte aufhebt. Dieses ist nicht nur ein neuer Staatsnotstandsparagraph, sondern er ist ein Grundrechtsnotstandsparagraph für alle. Dieses ist die Gefahr und ich muss hier mit aller Deutlichkeit klarmachen, ich müsste überprüfen, ob ich einem Ministerium, dass sich diese Auffassung zu eigen macht, auch nur noch eine Mark für ihre Tätigkeit bewilligen könnte. Dieses ist für mich eine ganz entscheidende Frage, und ich glaube, ihr werdet verstehen, dass das ein Problem für uns alle sein wird. Dieses ist der entscheidende Punkt, über den müssen wir diskutieren, entscheiden und die möglichen Konsequenzen bei der Entscheidung in Aussicht nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Möchte auf zwei Punkte kurz eingehen. Der erste ist folgender: Ich kann einfach nicht glauben, dass die Verfassungsschutzämter der Länder oder auch das Bundesamt für Verfassungsschutz keine Techniker haben sollten, die so primitive Verrichtungen wie das Anbringen – das sind technisch primitive Verrichtungen –, das Anbringen von Abhöreinrichtungen bewirken könnten. Dass dazu Leute vom <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> abgestellt werden müssen, leuchtet mir schlechterdings nicht ein. Auch wenn rechtlich die Amtshilfe ein Ordnung sein sollte, wie eben dargelegt worden ist. Ich gehe aber darüber hinaus. Grade wenn es richtig ist, wie hier vermutet wird, dass aus bestimmten Kreisen Intrigen mit fragwürdigen Zielen gesponnen werden, durfte der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> – jetzt benutze ich das Wort des Bundeskanzlers – aus politisch-psychologischen Gründen diese technische Hilfe nicht gewähren, weil er dann nämlich in den Verdacht gerät der verbotswidrigen Inlandsaufklärung oder der Betätigung im Inland, sagen wir das mal etwas milder, und dies musste zumindest eben aus politisch-psychologischen Gründen vermieden werden und muss weiter vermieden werden, und da gilt <gap/> es auch, nach Verantwortlichkeiten zu fragen. Das ist der erste Punkt.</p>
				<p>Der zweite ist folgender, da unterstreiche ich das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt hat. Der Bundeskanzler hat zu Anfang hier angedeutet, dass das in den nächsten Wochen wohl weitergehen werde und dies nimmt ja wohl auch jeder von uns an. Wenn das aber so ist, und ich glaube zunächst das, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hier gesagt hat über die Befragung der politisch verantwortlichen Freunde in den Ländern, aber das heißt doch, dass es hier einen Tatbestand gibt. Die Journalisten wissen zu diesem Zeitpunkt mehr als die, die hier in diesem Saal versammelt sind, und wollen von diesem Mehrwissen in den nächsten Wochen profitieren, aus welchen dunklen Zwecken auch immer. Es muss aber doch möglich sein, zumindest in den nächsten Tagen, dass durch unsere politisch Verantwortlichen zumindest der gleiche Wissensstand erreicht wird, den offenbar Journalisten haben, mit dem sie jetzt noch zurückhalten. Und wenn dies der Fall sein sollte, was ich ja wohl annehme, dann muss in der Tat so bald wie möglich rückhaltlos von uns Licht in jede auch nur anrüchige Maßnahme, die in der Vergangenheit stattgefunden hat, gebracht werden, damit wir nicht scheibchen- und ratenweise auf Enthüllungen von Journalisten reagieren müssen und dabei die Glaubwürdigkeit ganz und gar verlieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich habe hier nur drei Fragen. Die erste wäre an Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Deine Erklärung hier, das <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> habe keine Kenntnis von den Maßnahmen in Stammheim gehabt, gilt die auch für Karlsruhe? Also für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BubackSiegfried">Buback</name>?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bundesanwaltschaft? Auch für Bundesanwaltschaft, schließt die ein? Gilt auch fürs Bundeskriminalamt?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Geht mich nichts an.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Geht dich nichts an. Hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> dazu nichts gesagt? Die andere Frage betrifft den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>. Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], ich sehe da einen Widerspruch und ich finde, der sollte hier noch geklärt werden. Am 1. März habe ich hier gefragt nach der Inlandstätigkeit des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> und du hast darauf gesagt, es habe sich bei dem Wirken des Schlüsselfachmannes des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> in Overath am Haus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> gehandelt um eine technische Amtshilfe auf unterster Ebene, die praktisch normal sei, so wie die Post herangezogen würde, wenn es über <seg type="note">G 10-Anschlussüberwachung<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_45" type="comment"><p>Die 1968 eingeführte G 10-Kommission entschied als ein unabhängiges und an keine Weisungen gebundenes Organ über die Notwendigkeit und Zulässigkeit sämtlicher durch die Nachrichtendienste des Bundes durchgeführten Einschränkungen im Bereich des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses. Sie trat an die Stelle des gerichtlichen Rechtsschutzes. Ihr Name bezieht sich auf Art. 10 GG, insbesondere auf Abs. 2: <quote>»Dient die Beschränkung [des Fernmeldegeheimnisses] dem Schutze der freiheitlichen demokratischen Grundordnung oder des Bestandes oder der Sicherung des Bundes oder eines Landes, so kann das Gesetz bestimmen, daß sie dem Betroffenen nicht mitgeteilt wird und daß an die Stelle des Rechtsweges die Nachprüfung durch von der Volksvertretung bestellte Organe und Hilfsorgane tritt.«</quote></p></note></seg> ginge. Hier ist nun im Mai [19]75 vom Landeskriminalamt Stuttgart der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> angegangen worden ebenfalls um technische Hilfe, in diesem Fall wohl elektronisch-technische Hilfe und nicht Dietrichhilfe, und du hast gesagt, es sei kein Routinefall gewesen. Der Präsident hätte empfohlen, das Innenministerium Baden-Württemberg solle das Bundeskanzleramt einschalten. Da sehe ich einen gewissen Widerspruch, dass einmal bei technischer Hilfe es Amtshilfe normalen Umfangs ist, das andere Mal wird also die Spitze eingeschaltet und das Bundeskanzleramt, und dazu gehört auch die Frage, du hast gesagt, es handele sich um Abhöreinrichtungen in leeren Räumen. Ich kenn’ Stammheim. Das ist in meinem Wahlkreis und natürlich ist einer der leeren Räume in Stammheim der Raum, in dem die Verteidiger mit den Angeklagten sprechen. Da war damals eine große Auseinandersetzung über dessen bauliche Ausgestaltung. Mein früheres Bauamt macht das, und ich habe mir das damals selber angeschaut. Da war die Frage, ob man die trennen darf durch eine Glasscheibe, dass die nur durch eine Glasscheibe miteinander reden dürfen und die Glasscheibe musste dann wieder raus. Schloss also die Genehmigung des Bundeskanzlersamts für den Einbau technischer Abhöreinrichtungen durch einen <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>-Fachmann in leeren Räumen, war ganz klar, dass dies ausschloss den Einbau in leeren Räumen, in denen die Anwälte mit den Beklagten hier verkehren?</p>
				<p>Und die dritte Frage, die ist mehr an uns. Es geht ja hier wohl auch um die Selbstachtung des Parlaments nach all diesen Vorgängen, und wann werden wir oder wann wollen wir uns befassen damit, wie wir als Fraktion uns da verhalten. Ich meine, das Mindeste ist, wir werden einen Untersuchungsausschuss hier einsetzen müssen, einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss, der diese Vorfälle – und wenn es lange dauert und sehr bitter wird – in all ihren Einzelheiten untersucht, sonst haben wir als Parlament abgedankt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Nur teilweise verständlicher Zwischenruf: Ne, Entschuldigung – hat jemand gewunken.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte um Entschuldigung. Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: Ich möchte erst mal für die Information danken. Als ich hier reinkam, war es so, dass ich gedacht habe aufgrund meines damaligen Informationsstandes, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> gehen müsste, und hatte mich schon darauf vorbereitet, dies hier auch zu fordern. Diese Auffassung muss ich nach meinem jetzigen Informationsstand, ich hoffe, dass er bei bleibt und sich nicht noch mal korrigieren muss, korrigieren und bin ganz froh darüber. Das Zweite aber betrifft etwas, was uns alle angeht, wenn wir jetzt hier diesen Raum verlassen. Ich glaube, dass diese ganzen letzten Tage für uns mit der ersten Affäre und jetzt dem, was daraus folgt, nicht nur <seg type="note">[...]<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_46" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »eine«.</p></note></seg> große Risiken beinhalten für die rechtsstaatliche Entwicklung, sondern auch bestimmte Chancen.</p>
				<p>Die Risiken sind auch in der gegenwärtigen Situation wieder gegeben, die Risiken nämlich, die wir aufseiten der CDU-Vertreter in Baden-Württemberg gehört haben, dass man die Situation und das damalige Handeln im Nachhinein billigt und jetzt nicht nur billigt, sondern damit versucht, für die Zukunft gleichzeitig neue Rechtsordnungen und Rechtsauffassungen durchzusetzen, die in Wirklichkeit eine Aushöhlung des Rechtsstaates bedeuten. Dieser Gesamttrend ist auf großen Teilen der CDU dort vorhanden. Nicht nur der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, auch die Reaktion in dem Bereich jetzt Baden-Württemberg deuten darauf hin. Aber es kann auch eigentlich das Gegenteil jetzt daraus rauskommen. Nämlich das Gegenteil, dass wir die Diskussion benutzen, um eine Reihe von problematischen Dingen zurückzuholen und vielleicht sogar neue rechtsstaatliche Regeln gesetzlich oder sonst durch faktische Anweisung wieder zu verankern. Ich sehe da eine Chance. Ich sehe ein Risiko in der gesamten Situation, aber auch eine große Chance, und die Diskussion innerhalb der Fraktion in den letzten Tagen hat mir eigentlich in dieser Frage ein bisschen mehr Hoffnung gemacht. Und ich glaube aber, dass das nicht nur abhängt von der Diskussion in der Fraktion, sondern es hängt ganz entscheidend ab, wie das Klima in der öffentlichen Meinung mitgeprägt wird in Fragen sozusagen Entliberalisierung im Sinne von Verankerung von mehr Rechtsstaatlichkeit. Und da ich von hier aus unmittelbar auf den Bundeskongress der Jusos fahre und dort natürlich eine Verunsicherung über die Glaubwürdigkeit des Rechtsstaates jetzt der Fall sein wird, ganz sicher, glaube ich, dass wir in den nächsten Tagen, damit wir das, was wir in den letzten Wochen hier gemeinsam als Trend – nämlich Absicherung von mehr Rechtsstaatlichkeit – diskutiert haben, dass wir jetzt nicht nur Fragen an die Regierung stellen sollten, sondern hier herausgehen sollten und wirklich uns bemühen sollten, so eine Vertrauensarbeit, eine Kampagne im Sinne von Lösung dieser Probleme, im Sinne von mehr Rechtsstaatlichkeit durchzusetzen.</p>
				<p>Ich glaube, wir sind an einer ganz entscheidenden Weichenstellung, wo die Gefahr bestand, dass die CDU mit Entliberalisierung sich durchsetzt und wo wir das erste Mal, sage ich, <seg type="note">im Gegensatz zu damals 88a<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_47" type="comment"><p>Gemeint ist Paragraph 88a StGB, der beispielsweise die Befürwortung von Gewalt unter Strafandrohung stellte. Die SPD-Fraktion diskutierte in der 7. Wahlperiode mehrmals kontrovers um die mögliche Verschärfung dieses und anderer präventiver Paragraphen. Vgl. bspw. die <ref type="internal" target="#spd-07_1975-12-09-t1520_WN_SVP-3">zweite SPD-Fraktionssitzung am 9. Dezember 1975, SVP C</ref> bzw. die <ref type="internal" target="#spd-07_1976-01-13-t1525_WN_SVP-5">SPD-Fraktionssitzung am 13. Januar 1976, SVP E</ref>.</p></note></seg>, jetzt vielleicht in der Lage sein könnten, eine Stimmung zu bringen, die vielleicht das eine oder andere Personenopfer kostet, wenn man zeigt, dass jemand dort verkehrt gehandelt hat, der aber der Sache nach bedeuten könnte, dass wir jetzt einen Schritt vielleicht sogar auf Einlösung von mehr Rechtsstaatlichkeit durchsetzen können. Das setzt voraus, dass wir nicht nur hier diskutieren, sondern dass wir so etwas wie Kampagne draußen mit begünstigen in diesem Sinne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karsten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>], erlaube mir einen Zuruf. Das ist so nur eine Fußnote, setzt voraus, dass wir uns nicht selbst in ein schiefes Licht bringen oder bringen lassen, sowohl durch die CDU als auch durch das, was man Volksmeinung meint, in Bezug auf unsere Entschiedenheit, Terroristen <seg type="note"><gap/>.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_48" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist nicht mehr zu verstehen, da ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> ins Wort fällt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: Nein, das ist völlig klar. Ich kenne ja die Frankfurter Szene einigermaßen. Weil ich völlig sicher bin, dass eine Reihe von – ich rechne sogar damit oder halte es für möglich, dass eine Reihe von Terroristen jetzt irgendwelche Aktionen machen könnten, um selber die Liberalität, die ich jetzt durchsetzen möchte, noch mal gefährden zu wollen. Dies ist eine so interessante Situation geradezu für Terroristen, dass ich sowas die ganzen Tage über befürchtet habe bereits.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ist richtig. Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, nun ist sicherlich ein Unterschied in der Wertung, in der tatsächlichen und der rechtlichen Wertung der beiden Fälle, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> und all dessen, was jetzt in Stammheim und wahrscheinlich in anderen Untersuchungshaftanstalten passiert ist. In der tatsächlichen Wertung insoweit, als es im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> doch immerhin darum ging, einen Angriff in eine Wohnung vorzunehmen und dort einen großen Kreis unbeteiligter Personen, die zufällig in dieser Wohnung mit anwesend sein können, mit in die Überwachung einzubeziehen, während es in dem Fall der Untersuchungshäftlinge sicherlich nicht so ist. Deswegen, meine ich, müssen wir auch die Rechtsvorschriften anders sehen.</p>
				<p>Im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> kann man mit sehr viel Wohlwollen noch den <seg type="note">Paragraphen 34 Strafgesetzbuch<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_49" type="comment"><p>Übergesetzlicher Notstand.</p></note></seg> mit heranziehen zur rechtlichen Begründung, in allen anderen Fällen aber sicherlich nicht. Es wird auch in der Wertung der Öffentlichkeit sicherlich ein Unterschied sein. Das sieht man schon in der Presseberichterstattung von heute Morgen. In dem einen Falle wird die Öffentlichkeit sicherlich mehr oder weniger sagen, wobei ich mir dieses Urteil nicht übernehmen zu getraue, aber die Öffentlichkeit wird sagen, hier geht es um die Überwachung von Terroristen, die bereits irgendwelche Straftaten nach außen hin für den Laien getan haben, und es gilt zu verhindern, dieses Tun fortzusetzen, während es in dem anderen Fall eben erst mal um das bloße Ausspionieren von Gefahren ging.</p>
				<p>Gleichwohl dürfen wir nicht verkennen, Genossinnen und Genossen, wir hatten bereits bei der Beratung des Gesetzes über die Verteidigerüberwachung mit den davon angesprochenen Organen den Rechtsanwälten und auch den Beschuldigten, und hier ist ja die Diskussion insbesondere um die Beschuldigten geführt worden, die aus sozial schwächeren Verhältnissen kommen, die ein Vertrauensverhältnis zwischen Anwalt und Verteidiger sehen. Ich greife zurück auf die Entstehung dieser Vertrauenstatbestände, dass wir uns hüten müssen, hier weitere Einbrüche hinzunehmen. Unzulässig halte ich aber, Genossinnen und Genossen, auf jeden Fall diesen Einbau von Wanzen, seitdem wir das Gesetz über die Verteidigerüberwachung haben. Denn dieses Gesetz ist eine spezielle Vorschrift. Sie erlaubt daneben nicht mehr die Anwendung von allgemeinen Vorschriften, sei es nun des Paragraphen 34 oder irgendwelcher anderen Bestimmungen.</p>
				<p>Eine zweite Frage, Genossinnen und Genossen: Heute Morgen ist in den Nachrichten schon angeklungen, dass der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> und damit – <seg type="note">wie es zum Beispiel im <name type="Organisation" ref="#SWF">»Südwestfunk«</name> hieß<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_50" type="comment"><p>Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> hatte in der <ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-18-t1030_WN_30">oben erwähnten Pressemitteilung</ref> am 18. März 1977 erklärt, dass das Bundesamt für Verfassungsschutz, für das das Kanzleramt zuständig war, und die Verfassungsschützbehörden der Ländern in einem engen Kontakt stünden und daher die gegenseitige Gewährung von technische Amtshilfe ein normaler Vorgang gewesen sei. Der Zweck der Amtshilfe habe jedoch allein in der Verantwortung des betreffenden Bundeslandes gelegen.</p></note></seg> – der Kanzleramtschef eine Verantwortung mit übernommen habe, und zwar dahin, dass man eben ganz einfach sagt, das Gewähren von technischer Hilfe bedeutet ja gleichzeitig die Billigung all dessen, was dort gemacht worden ist. Und hier müssen wir, meine ich, alles daran setzen, ein Zurückschlagen dieser Fälle auf die Bundesregierung zu verhindern. Und da geht’s jetzt drittens darum, was tun wir denn nun überhaupt? Bis jetzt sind wir doch nur immer in der Abwehr und warten geduldig darauf, manche auch ungeduldig, was denn der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> oder der <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> in der nächsten Ausgabe nun an neuen Tatsachen veröffentlichen wollen. Und ich meine, das Parlament ist hier gefordert, wir insbesondere als diejenige Partei, die den Kanzler stellt, und wir sollten uns keinesfalls damit zufrieden geben, dass wir sagen, nach den bisherigen Auskünften sind es ja zumindest nicht sozialdemokratisch regierte Länder, die so etwas gemacht haben. Ich würde die Erklärung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> mit keinem einzigen Satz unterschreiben und würde auch bitten, dass wir sie gar nicht über diesen Saal hier hinausbringen.</p>
				<p>Ich meine, wir müssen zwei Dinge wenigstens tun. Wir müssen erstens das machen, was wir in der Hand haben, einen Untersuchungsausschuss zu fordern, einzusetzen, der alle diese Dinge jetzt überprüft, und zweitens innerhalb der Fraktion eine Kommission bilden, die sich mit der Erneuerung, mit der Überprüfung aller dieser Vorschriften – vom Grundgesetz angefangen bis zum Paragraphen 34 hin – mitbefasst, um zu einer einheitlichen Willensbildung und zur Wiederherstellung der Rechtssicherheit insoweit zu kommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> bitten, die von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> sehr deutlich vorgetragene Argumentation, wenn er sie schon nicht zur eigenen Stellungnahme sehr schnell machen kann, doch als einen wichtigen und für alle Überlegungen ganz bedeutsamen Tatbestand einzubeziehen, wenn es nach draußen geht. Und dasselbe gilt, Hans-Jochen, für das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt hat. Denn die Vorverlegung des Gefahrbegriffs führt dazu, dass dann jeder Nachbar jeden Nachbarn überwachen kann, wenn er nur eine Gefahr annimmt. Wir bewegen uns dann auf 1984 halt zu. Deswegen gehört auch diese Überlegung sehr frühzeitig in die Diskussion und es wäre gut, wenn wir zeigen könnten, unsere Regierenden haben diese Empfindsamkeit und wir überlassen es nicht anderen, diese Empfindsamkeit zu zeigen.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung zu etwas völlig anderem, was sich aber auch auf die Diskussion, die Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> gerade begonnen hat, die Paragraphen zu überprüfen und neu zu formulieren, bezieht. Dies ist sicher wichtig, aber wichtiger scheint mir zu sein, dass man nicht nur daran denkt, dass Köpfe rollen müssen irgendwo, sondern dass – wenn da welche rollen – es gar keinen Sinn hat, dass sie gerollt sind, wenn die nachwachsenden Köpfe dieselben Gedanken haben, und das bedeutet, dass die Forderung nach rollenden Köpfen uns nichts nutzt. Auch neue Paragraphen nutzen nichts, wenn sie aus dem gleichen Geist interpretiert werden, wie die jetzt vorhandenen Paragraphen interpretiert werden, sondern das, was gelingen muss, ist nach meinem Dafürhalten, die Informationswege zu öffnen, sodass diejenigen, die politisch verantwortlich sind, tatsächlich auch wissen, wofür sie verantwortlich sind und dass sie die Gedanken besser kennen, mit denen diejenigen das Handeln abwägen, das dauernd grundrechtsgefährdend ist und unweigerlich auch sein muss. Und deswegen ist die Frage nach den institutionellen Vorkehrungen im Bundesamt für Verfassungsschutz, im Bundesnachrichtendienst, sodass man weiß, was die an empfindsamen Dingen tatsächlich im Einzelnen tun, genauso wichtig.</p>
				<p>Ich weiß nicht, wir werden es ja jetzt nicht diskutieren können, aber ich weiß nicht, ob es nicht notwendig wäre, dass die jeweils beaufsichtigenden Regierungsinstanzen – also Innenministerium, Kanzleramt – nicht in dem jeweiligen Dienst eine Abteilung haben müssten, die der Aufsichtsinstanz untersteht und nicht dem Präsidenten des jeweiligen Dienstes, damit man unmittelbar die rechtlichen Probleme und die Detailprobleme nach oben bringen kann, weil das auf dem Dienstweg des jeweiligen Dienstes bis oben an Verstopfungen verloren geht. Und ich bitte auch darum, nicht nur über Paragraphen nachzudenken, sondern über institutionelle oder organisatorische Vorkehrungen, die die Informationskanäle aufkriegen, die bisher verstopft waren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, in dieser Frage befinden wir uns, wenn ich das richtig sehe, zurzeit in einer Situation, in der wir reagieren auf das, was andere tun oder veröffentlichen. Ich halte das für eine schwerwiegende Gefahr für uns selbst. Wir müssen aus der Situation, dass die Regierenden als Reagierende erscheinen, so schnell wie möglich herauskommen und die politische Führung in Bezug auf diese Problematik so schnell wie möglich gewinnen und das auch nach außen deutlich machen. Ich bin sicher, dass wir schnellstens drei Dinge für jedermann deutlich herausstellen müssen.</p>
				<p>Erstens: Wir müssen das voll ausschöpfen, was wir von uns aus zur offensiven restlosen Aufklärung dieser Tatbestände tun können, und in diesem Zusammenhang scheint mir der Vorschlag, der hier eingebracht worden ist, an einen Untersuchungsausschuss zu denken, wirklich diskussionswürdig zu sein.</p>
				<p>Zweitens: Wir haben zur Kenntnis zu nehmen, dass der Verfassungsschutz Paragraph 34 Strafgesetzbuch als Rechtsgrundlage für geheime Maßnahmen in Anspruch nimmt. Ich will mich darüber, ob das zu Recht geschieht, hier gar nicht auseinandersetzen. Entscheidend ist für mich, dass wir politisch deutlich machen müssen, wir werden einen Zustand schaffen, indem dem Verfassungsschutz diese Rechtsgrundlage entzogen wird.</p>
				<p>Und das Letzte: Wir müssen klarmachen, dass wir die parlamentarische Kontrolle dieser unter dem Schutz der Geheimhaltung sich vollziehenden Aktionen sicherstellen werden, soweit das irgend möglich ist. Und eine Abschlussbemerkung: Wir können nicht mehr länger zuwarten. Wir müssen nach meiner Auffassung im Laufe der nächsten Woche die Pflöcke setzen, die erforderlich sind, um deutlich zu machen, dass wir die politische Führung in diesem Land nach wie vor haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: Ich denke auch, dass wir die Dinge nicht laufenlassen können und dass wir nicht nur reagieren, sondern agieren müssen. Aber grade nach den Erfahrungen der letzten Legislaturperiode, in der wir etliche Änderungen, Gesetzesänderungen herbeigeführt haben unter dem Eindruck von Anschlägen von Terroristen – wir erinnern uns alle daran –, gerade unter dem Eindruck sollten wir eigentlich gewarnt sein, insbesondere gesetzgeberische Schritte, auch Anfänge dazu und Festlegungen allzu früh zu treffen, an die man nachher gebunden ist und die dazu führen, dass man möglicherweise den gleichen Fehler macht wie in der vergangenen Legislaturperiode, zu früh Dinge zu tun, die man dann anschließend zurückholen muss. Das wäre nicht gut. Insofern wäre es zweckmäßig, wenn man der Anregung von Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> folgen würde, sehr bald einen entsprechenden Untersuchungsausschuss, aber auch ein Arbeitsgremium darzustellen, dass die Arbeit aufnehmen kann, dass man aber dann in aller Ruhe wirklich das gesamte Rechtsgebiet abarbeitet, das jetzt sich darstellt als bearbeitungswürdig und bearbeitungsbedürftig. Ich glaube, dass wir dann das Richtige tun, und zugleich müssen wir allerdings auch in der Öffentlichkeit als Abgeordnete, insbesondere auch in der Partei, auf diese Gesichtspunkte hinweisen. Man kann den guten Ansatz, von dem Karsten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>] gesprochen hat, kaputtschlagen, indem man hier überall Festlegungen trifft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich habe nur noch eine ganz kurze Frage an Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Vielleicht habe ich das nicht ganz verstanden. Hier in der Erklärung, die uns von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> vorgelegt wurde, steht ja nichts darüber drin, wie die juristische, also die Rechtsmeinung in Bezug auf die Interpretation des Paragraphen 34 im Zusammenhang mit der Überwachung des mündlichen Verkehrs zwischen Verteidiger und Häftlingen nach außen bewertet werden wird. Habe ich dich richtig verstanden, dass du bei einem verdeckten Abhören von Verteidigern und Häftlingen Paragraph 34 <choice><abbr>StGB</abbr><expan>Strafgesetzbuch</expan></choice> als Kompetenznorm für möglich hältst und dass du diese Meinung nach draußen vertreten wirst?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. <seg type="note"><gap/> komm, ich kann doch nicht allen anderen Leuten <gap/> wenn du dafür bist, dann stell ’nen Antrag, nicht, dass du auf jede Sache eine Antwort haben willst.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_51" type="critical"><p>Offenbar wendet sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier an seinen Nachbarn am Fraktionsvorstandstisch, ohne das Mikrofon abzuschalten.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte ein paar Überlegungen vortragen über das, was wir jetzt tun müssen. Denn wir müssen handeln. Wir müssen zwei Dinge tun, ganz sicher. Erstens das untersuchen, was seither war, und das bewerten, und zweitens müssen wir gleichzeitig Aktivität, selbst eingeleitete Aktivität nach vorne zur Gestaltung, befriedigenden Gestaltung dieser Dinge entfalten.</p>
				<p>Zum Zweiten darf ich gleich sagen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat es schon angeführt, <seg type="note">die Initiative von Genossen aus der Fraktion ist hier ein Anhaltspunkt, eine Arbeitsunterlage, die wir so gestalten sollten, dass wir in der nächsten Fraktionssitzung, also nächsten Dienstag darüber eine breite Aussprache haben können.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_52" type="comment"><p>Gemeint ist die Arbeitsgruppe »Kontrolle der Nachrichtendienste«, die sich gründete und die in der folgenden Woche erste Ergebnisse vorlegte. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-08_1977-03-22-t1500_WN_SVP-2">die SPD-Fraktionssitzung am 22. März 1977, SVP B</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fangen heute Nachmittag an.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das heißt, dass jetzt unmittelbar an diese Sitzung die daran Beteiligten mit der Arbeit anfangen und sie so vorbereiten, dass am Montagabend im Fraktionsvorstand darüber gesprochen werden kann, um es am Dienstagnachmittag in die Fraktion zu bringen. Zweitens: Ebenfalls mit dem Ziel, am Dienstag in der Fraktion darüber mehr zu hören, müssen wir uns überlegen, inwieweit ist die Verantwortung für Verfassungsschutz beim Bund, inwieweit hat der Bund zum Beispiel durch dieses Schreiben von 1969, das ich als früherer Innenausschussvorsitzender gestern Abend das erste Mal gehört habe, von dem – das werden alle Mitglieder bestätigen – <seg type="note">bei der Beratung 1972 kein Wort geredet wurde<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_53" type="comment"><p>Zu den Diskussionen über die Novellierung des Verfassungsschutzgesetzes im Juni 1972 vgl. bspw. die <ref type="internal" target="#spd-06_1972-06-20-t1515_WN_SVP-2">SPD-Fraktionssitzung am 20. Juni 1972, SVP B</ref>.</p></note></seg>, nichts vorgelegt wurde; inwieweit hat der Bund dadurch, inwieweit hat der Bund durch Dienstanweisungen, die für die Zusammenarbeit Bund-/Länder-Verfassungsschutzämter eine Rolle spielen, inwieweit hat der Bund durch die Ausbildung, die er zentral in der Hand hat, inwieweit hat auf weiteren Gebieten unmittelbare Verantwortung und damit auch Gestaltungsmöglichkeit. Und da wird es wohl richtig sein, wenn der Innenausschuss am nächsten Dienstagmorgen, heute noch die Fragen intern vorformuliert, sodass man klare Antworten am Dienstag verlangen kann. Am Dienstmorgen eine sehr intensive Beratung durchführt, um am Dienstagnachmittag der Fraktion darüber ebenfalls zu berichten. Denn wir haben Anlass, das nicht vor uns herzuschieben.</p>
				<p>Nun aber, liebe Freunde, diejenigen, die die Überlegung hier eingebracht haben Untersuchungsausschuss, bitte ich, auf Folgendes hinweisen zu dürfen: Untersuchungsausschuss des Bundestages hat nur die Zuständigkeit, die eine Bundesstelle, also nur die Zuständigkeit, die hier der Bundesinnenminister, die hier das Bundesamt für Verfassungsschutz hat. Ganz bestimmt besteht kein Über-/Unterordnungsverhältnis zwischen Bundesamt und Landesämtern. Für die politische Tätigkeit, für die politische Entscheidung in Stuttgart tragen die Stuttgarter Minister die Verantwortung. Ich bitte, sich zu überlegen, was durch einen Untersuchungsausschuss hier entstehen könnte. Da könnte so entstehen, wie wenn wir – der Bund, der Bundestag, die Bundesregierung – die Gesamtverantwortung dafür trägt nach außen hin und wir uns diesen Schuh anziehen. Ich darf mal ein Beispiel sagen, ein ganz schlimmes Beispiel. <seg type="note">Das Attentat während der Olympiade<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_54" type="comment"><p>Gemeint ist der Anschlag palästinensischer Terroristen auf die israelische Olympia-Mannschaft in München 1972. Der Versuch, die israelischen Geiseln durch bundesdeutsche Polizisten zu befreien, führte zu einem katastrophalen Fehlschlag, bei dem alle neun Israelis, fünf Geiselnehmer und ein deutscher Polizist getötet wurden. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtete bereits damals über die politische Aufarbeitung des Attentats und des Versagens der bayrischen Sicherheitsbehörden. Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-06_1972-09-19-t0000_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 19. September 1972, SVP A</ref>.</p></note></seg>, da hat man beantragt, der Innenausschuss möge sofort eine Sondersitzung in München machen. Haben wir nicht gemacht. Haben wir ganz bewusst nicht gemacht. Denn die politische, polizeiliche Verantwortung lag beim Land Bayern. Wenn wir eine Sondersitzung des Bundesinnenausschusses gemacht hätten, hätten wir politisch-optisch die Gesamtverantwortung dafür gehabt, und wie schwer war es nachher für den Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, mit dem Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> einen gemeinsamen Bericht über diese Dinge vorzulegen. Den Gedanken von Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> würde ich da eher befürworten, eine interne Arbeitsuntersuchungsgruppe, zu denen wir dann auch Freunde aus den Landtagen mit hinzuziehen müssten, aber nicht einen Untersuchungsausschuss. Ich könnte mir vorstellen, dass die CDU genau aus diesen Gründen das anstrebt. Wobei sie sich aber auch noch reiflich überlegen wird, denn am Schluss haben wir in jedem Lande einen Untersuchungsausschuss. Ist durchaus möglich, aber dabei gibt es dann keinen Gewinner. Keinen Gewinner. Deshalb –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und deshalb meine ich, dass wir gut daran tun, am nächsten Dienstag sowohl die Analyse, die Untersuchung einen Schritt weiterzuführen, als auch die Debatte hier zu führen über die möglichen, zukünftigen Regelungen. Denn dass wir eine verstärkte parlamentarische Kontrolle brauchen, ist kein Zweifel.</p>
				<p>Und noch auf einen Punkt, der eben dazwischen gesagt wurde. Die Exekutive, der Bundesminister des Innern, muss eine verwaltungsinterne Kontrolle, sozusagen einen Dauerbeauftragten schaffen, der die Einzelfälle untersuchen kann. Das kann das Parlament nicht. Das kann das Parlament nicht. Das gehört sicherlich in die politische Verantwortung des Ministers, das zu tun, damit er die Verantwortung überhaupt tragen kann. Aber man wird in dieser Weise auch die inquisitorische Untersuchung und Behandlung im Innenausschuss führen müssen, was hast du denn in der Vergangenheit getan, um zuverlässig die politische Verantwortung überhaupt tragen zu können. So meine ich, dass es vielleicht jetzt richtig wäre, sich schlüssig zu werden, welche Maßnahmen von heute ab, welche Arbeiten geleistet werden sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich verstehe, dass ein Teil der Teilnehmer unruhig wird. Ich sage vorweg, ehe ich das Wort zur Geschäftsordnung Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name> gebe, hier liegen noch drei Wortmeldungen vor, und das sind die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> – meiner Meinung nach wäre es fair, ihn zunächst zu hören, er konnte hier nicht sein am Anfang – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, der sicher noch einmal auf etwas replizieren will, was hier zu seiner vorherigen Einlassung gesagt worden ist, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, der sich jetzt gemeldet hat. Aber zur Geschäftsordnung bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name>: Ich wollte selbstverständlich nicht, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], beantragen, dass wir etwa die Debatte abbrechen, aber ich wollte darum bitten, aber ich stelle das jetzt zurück, dass Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und vielleicht auch Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auf die konkreten Fragen die Antworten geben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das haben die vor.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bevor wir in die weitere Erörterung des Procedendi gehen, wie wir das machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das haben die sowieso vorgehabt und haben mir gesagt, sie wollen. Ich habe nur gedacht, wenn wir das auf jede Einlassung machen, dann kommen wir ganz schwer zu einem wie immer gearteten Abschluss. Da ist noch eine Wortmeldung dazugekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>. Ja, also dann hätte Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich muss zunächst um Entschuldigung bitten. Ich hatte einen Termin auswärts und wusste nicht, dass diese Fraktionssitzung stattfindet. Ich muss außerdem, um es gelinde zu formulieren, mein Erstaunen über die Tatsache zum Ausdruck bringen, dass hier ein Gutachten eingeführt wird in die Diskussion, dass auch der Bundespressesprecher darauf Bezug nimmt, ohne dass dem Betroffenen – dem damaligen Justizminister – mit einem Wort überhaupt Bescheid gesagt wird, dass es um ein Gutachten geht oder dass ihm Gelegenheit gegeben wird, durch Studium des Gutachtens sich auf diese Diskussion vorzubereiten. Ich halt` das für einen seltsamen Umgang unter Genossen. Da ich dieses Gutachten nicht lesen konnte, kann ich nur aus Erinnerung sagen, muss sagen, aus Erinnerung fürchte ich, dass das hier mehr `ne Augenwischerei ist.</p>
				<p>Denn die Frage, um die es damals ging, war folgende. Es stand fest und das ist ja nie bestritten worden, dass nach <seg type="note">Paragraph 3 des Verfassungsschutzgesetzes<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_55" type="comment"><p>Paragraph 3 regelte die Aufgaben des Bundesamtes für Verfassungsschutz, unter anderem <quote>»Sammlung und Auswertung von Auskünften, Nachrichten und sonstigen Unterlagen über Bestrebungen, die eine Aufhebung, Änderung oder Störung der verfassungsmäßigen Ordnung im Bund oder in einem Land oder eine ungesetzliche Beeinträchtigung der Amtsführung von Mitgliedern verfassungsmäßiger Organe des Bundes oder eines Landes zum Ziele haben«</quote>.</p></note></seg>, das eine Handlungsgrundlage ist zum Abhören, sonst brauche ich überhaupt gar kein Gesetz. Da zuzuhören mit den Ohren kann ich auch ohne Gesetz. Dies war längst entschieden, sondern es war jetzt ein Gesetz ergangen, das den Missbrauch von Tonbändern und Abhören unter Strafe stellte. Unter der Entwicklung Persönlichkeitsrecht auch im zivilen Bereich, und das Innenministerium hatte jetzt die Frage zu beantworten und damit wurde auch das <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> gefragt, hat dieses neue Gesetz von [19]67 denn etwas so an der Rechtslage geändert, dass das, was bisher als Kompetenz des Verfassungsschutzes unter Paragraph 3 angesehen worden war, geändert worden wäre. Und die Antwort war nein. Es war nicht die Idee des Gesetzes von [19]67, die den Verfassungsschutzämtern insoweit zugeschriebenen Befugnisse zu ändern. Das ist nach meiner Erinnerung der Gegenstand des Gutachtens gewesen über eine Frage, die grundsätzlich als Kompetenzfrage ja immer unbestritten gewesen ist. Ich habe ja auch neulich zur Diskussion mit Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gesagt, dass sei eben der Unterschied von <seg type="note">[Art.] 13 und [Art.] 2 [GG].<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_56" type="comment"><p>Art. 13 GG befasst sich mit der Unverletzlichkeit der Wohnung bzw. mit den gesetzlich definierten Fällen, in denen in diese Unverletzlichkeit, bspw. durch Abhörmaßnahmen, eingegriffen werden kann. Art. 2. GG: »(1) Jeder hat das Recht auf die freie Entfaltung seiner Persönlichkeit, soweit er nicht die Rechte anderer verletzt und nicht gegen die verfassungsmäßige Ordnung oder das Sittengesetz verstößt. (2) Jeder hat das Recht auf Leben und körperliche Unversehrtheit. Die Freiheit der Person ist unverletzlich. In diese Rechte darf nur auf Grund eines Gesetzes eingegriffen werden.«</p></note></seg></p>
				<p>Die Fälle, die wir hier haben, sind nicht die Fälle der Frage, ob generell das Verfassungsschutzamt abhören kann, zuhören kann am Nachbartisch und so weiter. Ist in keinem Kommentar umstritten. Ich habe noch nie eine Meinung gehört, das sei nicht umstritten, sondern die gravierenden Tatbestände sind doch die, dass in einem Fall in Artikel 13 [GG] eingegriffen worden ist, und das steht nun bestimmt nicht im Gutachten, dass das möglich wäre, und der zweite Fall ist, dass hier ins Verhältnis von Anwalt und Mandanten eingegriffen worden ist. Das macht die Besonderheit dieser Fälle aus, an denen wir Anstoß nehmen, und ich bitte darum, nicht ein Gutachten, das sich über allgemeine Kompetenzfragen äußert – ich sage jetzt immer, ich kenne es nicht im Einzelnen, sondern kann leider nur aus Erinnerung zitieren –, in Anspruch zu nehmen, um irgendwas in diesen beiden Fällen abzudecken. Das halte ich nicht für zulässig.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist aber ausdrücklich gesagt worden, Horst.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Ist hier ausdrücklich ausgeschlossen worden.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aha. Dann bedanke ich. Da ich später kam, konnte ich ja das nicht ahnen, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>]. Es wäre besser gewesen, man hätte mich vorher unterrichtet. Ich darf dann zum Schluss noch mal meine Meinung wiederholen zu 34, mit der ich ja neulich eine Meinungsverschiedenheit mit Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hatte. Der Stuttgarter Fall zeigt mir noch mal, 34 Strafgesetzbuch oder auch den Rechtsgedanken da drin als Kompetenzgrundlage in Anspruch zu nehmen, heißt eben doch nichts anderes, als eine Staatsnotstandsklausel zu konstruieren. Der 34 und der Rechtsgedanke hat in den Kompetenzvorschriften des Verfassungsrechts nichts zu suchen. Was der Verfassungsschutz darf, ist in 3 geregelt und kann man noch spezifischer fassen. Darüber hinaus kann man nicht mit einer solchen Klausel hier allgemeine Kompetenzgrundlagen erweitern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Zu der <seg type="note">Erklärung vom Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>, die uns jetzt vorliegt<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_57" type="comment"><p>Zum Wortlaut der Presseerklärung von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> vgl. bspw. den Artikel <bibl type="series-item">»Die Stellungnahme der Bundesregierung«, <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name> vom 19./20. März 1977, S. 2.</bibl></p></note></seg>, möchte ich fragen: Wenn ich die Seite 4 anschaue, oben, oberer Absatz, können wir davon ausgehen, dass der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> als Spitze im Bundeskanzleramt für die Nachrichtendienste nicht gewusst hat, dass der Einsatz dieser Lauschmittel in den Untersuchungsgefängnissen erfolgen sollte, da er hier ja davon ausgeht, dass es notwendig werden könne, durch Erpressung freigesetzte Terroristen zu überwachen? Und die sitzen ja normalerweise nicht in Untersuchungsgefängnissen, wenn sie freigelassen worden sind. Wenn das so ist, wäre er – ich sag’ das mal ganz burschikos – aus dem Schneider. Auf Seite 3 unten steht allerdings, dass durch den zuständigen Gruppenleiter bejaht worden ist, dass eine rechtliche Überprüfung stattgefunden hat. Da ja nun die Rechtsfrage doch durch das Gutachten vorgeklärt war, kann es sich hier ja nur um eine rechtliche Prüfung aufgrund tatsächlicher Angaben handeln. Das heißt, es muss an einer Stelle bekannt gewesen sein, zu welchem Zwecke diese Lauschmittel benutzt werden sollten. Da dieses zeitlich möglicherweise vor der Diskussion über die Verteidigerüberwachung erfolgt ist, hätte es im damaligen Zeitpunkt möglicherweise eine andere tatsächliche rechtliche Beurteilung geben können, sage ich, können. Die hätte sich aber ändern müssen. Es hätte sichergestellt werden müssen, dass es später eine Information gegeben hätte, insbesondere in Anbetracht des Punktes 6 auf Seite 4. Vielleicht ist das Letztere schon eine Spezialfrage, die in den Bereich einer wie auch immer gearteten Untersuchung gehörte. Aber es wäre sinnvoll klarzustellen, ob wir den letzten Absatz der Ziffer 5 so verstehen können, dass der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> nicht darüber informiert worden ist, zu welchem Zweck das Landeskriminalamt in Baden-Württemberg die Wanzen benutzen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zwei Punkte ansprechen, die sicher bei vielen von uns in ihren Überlegungen eine Rolle gespielt haben, die aber vielleicht nicht ausdrücklich ausgesprochen wurden, über die wir aber nachdenken müssen, wie ich meine. Wir hatten ja in den letzten Wochen schon immer mal die Diskussion um Personen oder Köpfe oder so etwas, die da rollen sollen. Auch heute ist das gefallen. Wir kennen ja in unserer Demokratie die Regelung der politischen Verantwortung des jeweiligen Ministers oder irgendeines anderen auf einer anderen Ebene, der eben die politische Verantwortung trägt. Dies ist im Grundsatz richtig. Wir sollten aber auch überlegen, dass es sein kann und sicher auch in manchen Fällen so ist, ich weiß nicht, aus welchen Motiven, wir sind zum Teil froh darüber, die Information an den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> kam. Aber das ist auch in der Exekutive dann sicherlich Beamte und solche geben kann, die sagen, was kann mir schon passieren, der muss ja die Verantwortung tragen, und dabei wir überstehen alle Regierungen und alle Minister, wir sind immer, wir kommen schon wieder klar. Und dadurch manches laufen kann, was wegen der politischen Verantwortung nicht unbedingt der Demokratie dienlich ist. Wobei ich damit nicht sagen will, dass nicht etwa, und da habe ich einen Artikel gelesen, der anerkannt hat, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sich vor seine Beamten stellt. Aber irgendwo muss auch deutlich werden und empfindbar werden für untergeordnete Beamte, dass auch sie zur Verantwortung gezogen werden und nicht jeden Minister und jede Regierung überstehen. <seg type="note">Ich denke da so ein bisschen auch an die Geschichte mit den Generalen.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_58" type="comment"><p>Gemeint ist möglicherweise die Affäre um die Einladung des hochdekorierten Wehrmachtsoffiziers Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> zu einem Traditionstreffen ehemaliger Wehrmachtsangehöriger auf dem Fliegerhorst Bremgarten durch die beiden Bundeswehrgeneräle Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrupinskiWalter">Krupinski</name> und Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeKarl-Heinz">Franke</name>. Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1976-11-09-t1515_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 9. November 1976, SVP A</ref>.</p></note></seg> Ich meine, wir müssen da sehr deutlich darauf hinweisen, dass wir diese Zweigleisigkeit haben.</p>
				<p>Und ein anderer Punkt, den ich ansprechen wollte, ist doch wohl der, dass die derzeitige Diskussion im Verständnis von vielen Bürgern ja nicht so deutlich macht, warum für uns diese Punkte so bedeutend sind, weil viele ja nur sehen, es hat sich ja nur gedreht um irgendwo Terrorismus. Auch im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name>. Und so eine Befragung, wie sie bei uns in einem Lokalblättchen war, brachte das Ergebnis, dass alle Bürger sagten, na ja, das gehört sich auch so, dass man denen endlich auf die Füße tritt. Der ist selber schuld, wenn er mit denen umgeht. Die sehen gar nicht, dass es hier um ein viel wichtigeres Problem geht und ich fürchte, dass Konservative und noch weiter rechts Stehende daraus politisches Kapital schlagen und gar nicht deutlich wird für den Bürger, dass es uns hier um die Freiheit geht. Das wurde aus bisherigen Aussagen nicht so deutlich verständlich für Lieschen Müller, und ich bitte darum, bei dem, was wir publizieren, auch daran zu denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossen, ich kriege grade die Gelegenheit, das Gutachten zu lesen. Ich will euch doch Folgendes nicht vorenthalten. Ich bin noch nicht durch. Hier wird gefragt, ob denn allgemeine Rechtfertigungsgrundsätze wie dieses <seg type="note">53 oder 54 damals StGB<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_59" type="comment"><p>In der Ursprungsfassung des Strafgesetzbuchs behandelten diese Paragraphen die Frage der Strafbarkeit oder Straffreiheit bei Notwehr. Vgl. bspw. das <bibl type="VOBl">Strafgesetzbuch in der Fassung vom 15. Mai 1871; Deutsches Reichsgesetzblatt, Band 1871, Nr. 24, S. 127–205.</bibl></p></note></seg> eine Rechtsgrundlage für Abhörmaßnahmen sein könnten. Das Gutachten vom Innen- und Justizministerium kommt zu folgendem Ergebnis: Angesichts des Grundsatzes des Vorbehalts des Gesetzes, der insbesondere bei Eingriffen in die Grundrechtssphäre zu beachten ist, erscheint das zweifelhaft. Die vorstehend erwähnten Rechtfertigungsgründe dienen offensichtlich dazu, ein Verhalten in ansonsten nicht näher typisierbaren Ausnahmesituationen zu rechtfertigenen. Sie dürften in rechtsstaatlich befriedigender Weise kaum ausreichen, eine Eingriffsermächtigung für die typische Tätigkeit einer Staatsschutzbehörde abzugeben. Vielmehr dürfte für behördliche Befugnisse eine regelnde gesetzliche Norm insbesondere dann zu fordern sein, wenn Grundrechtseingriffe in Betracht kommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte mich jetzt zunächst nur zu dem Punkt äußern, den Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> soeben angesprochen hat. Erstens Horst, du warst nicht da. Ich habe mir die Rechtsauffassung dieses Gutachtens voll zu eigen gemacht, habe erklärt, dass ich diese Auffassung in allen Teilen billige und vertrete, die da drinsteht. Der Gegensatz, von dem du sprichst oder den du vermutest, besteht nicht. Zweitens: Ich habe ausdrücklich gesagt, dass es sich hier nur um den Bereich des Artikels 2 und um die Frage handelt, ob der Paragraph 3 in seiner alten Fassung Lauschoperationen gestattet. Auch – ja, auch hier volles Einvernehmen. Ich habe weiter gesagt, für das Verteidigergespräch ist daraus nichts herzuleiten. Habe ich auch gesagt.</p>
				<p>Dann habe ich weiter gesagt, wenn man es genau liest, kommt man zu dem Ergebnis, dass das Gutachten auch für Eingriffe in andere spezielle Grundrechte – soweit sie nur auf 3 gestützt werden – nichts hergibt. Ich stelle also fest, zwischen dir und mir gibt es in dieser Frage keine Meinungsverschiedenheit. Für den 34 – ja da rede ich ja jetzt davon –, für den 34, dass man aufgrund des 34 eventuell etwas rechtfertigen kann, was aufgrund des Paragraphen 3 nicht erlaubt ist, habe ich dich nie in Anspruch genommen und dazu findet sich auch hier nichts, was etwa meine Meinung rechtfertigt. Das wir in der Frage 34 gegensätzlicher Meinung sind, Horst, ist in der letzten Fraktion deutlich geworden. Ich habe nie behauptet, dass dieses Gutachten auch nur einen Halbsatz für meine Auffassung in der Frage 34 hergibt.</p>
				<p>Jetzt kommt der nächste Punkt. <seg type="note">Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], du hast damals mir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> vorgehalten in der Fraktionssitzung. Entschuldigung, du hast ihn zitiert.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_60" type="comment"><p>Möglicherweise handelte es sich um die <ref type="internal" target="#spd-07_1975-06-10-t1520_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 10. Juni 1975, SVP C und D</ref>, in der sehr kontrovers unter anderem zwischen Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über die Einschränkung von Grundrechten bei der Bekämpfung des Terrorismus diskutiert wurde. Allerdings führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> nur als Gewährsmann an, zitiert wurde der ehemalige Bundesjustizminister von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p></note></seg> Ich will es also ganz wertneutral sagen. Dann habe ich meine Erwiderung gesagt. Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> wusste, was er des Staates schuldig war. Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> hat die Auffassung in einem Gutachten seinerzeit sich entwickeln lassen, zu der ich auch stehe und die du auch teilst, dass schon das alte Verfassungsschutzgesetz die Grundlage abgibt. Gab doch gar keinen Streit.</p>
				<p>Und dann Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], weil du das ein bisschen ins Persönliche jetzt scheinbar gewendet hast oder fürchtest, fürchtest: Wir hatten im Plenum nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Erklärung zu dritt ein längeres Gespräch. Ich habe dich ausdrücklich darauf hingewiesen, dass dieses Gutachten diese Meinung enthält, und du hast dich auch in diesem Gespräch völlig korrekt in Übereinstimmung mit mir zu diesem Gutachten bekannt. Die Frage, warum dieses Gutachten seit gestern Abend eine Rolle spielt, weil die Leute draußen meinen, nach dem, was da gesagt worden ist im Parlament, es habe überhaupt keine Lauschoperationen gegeben. Während es natürlich, und ich habe das ja gar nicht zu beanstanden, bin ja deiner Meinung, es aufgrund dieser Rechtsauffassung, die nie anders war, die auch vor [19]67 nicht anders war, es einfache Lauschoperationen – damals hieß es verdeckte Tonaufnahmen – wahrscheinlich in größerer Zahl gegeben hat. Und ich hätte mich schuldig gemacht, wenn ich dieses, mein Wissen, nicht in diesem Zeitpunkt als Nachfolger eines mitbeteiligten Ressorts auf den Tisch gelegt hätte. Ich hätte die Vorwürfe hören wollen, wenn ich dieses Ding, das jeder Landesinnenminister in der Hand hat, wenn ich dieses nicht erwähnt hätte. Also bitte, Horst, sieh darin keinen Angriff. Einen Fehler habe ich gemacht in der Hektik dieser Nacht, dass ich dir das Ding nicht zugestellt habe und es dir nicht ausgehändigt habe. Nachdem wir aber einer Meinung sind in der Rechtsauffassung, bitte ich, diesen Fehler als lässlich mir nachzusehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte hier nur dazwischen sagen, aus den Agenturmeldungen, die über diese Zusammenkunft, und was vorher war, schon ergangen sind, ergibt sich, dass ich – der ich nicht auf alle Fragen eine Antwort verweigern konnte –, bevor wir mit der Sitzung begonnen haben, auf Fragen ein Gutachten oder eine ähnliche Interpretation betreffend, gesagt habe, dass es sich dabei um die Interpretation des damaligen  Paragraphen 3 des Verfassungsschutzgesetzes gehandelt habe und dass nicht das Abhören von Wohnungen und die Verteidigungsüberwachung dadurch mit gedeckt würde, sondern – da bin ich allerdings sehr weit gegangen – ausdrücklich ausgeschlossen wird dadurch, dass sie nämlich nicht erwähnt wurde. <seg type="note">Steht sowohl bei <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name> als auch bei <name type="Organisation" ref="#AP">»AP«</name>, Genossen.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_61" type="comment"><p>Möglicherweise bezieht sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier auf seine Äußerungen, die später in der Fernsehsendung »Bericht aus Bonn« wiedergegeben wurden. Vgl. dazu die <bibl type="item-in-archive">Pressemeldung des »Bericht aus Bonn« am 18. März 1977 in der Kommentarübersicht des Bundespresseamtes vom 19. März 1977; Bundestag Pressedokumentation, Personenordner Herbert Wehner.</bibl>
							</p></note></seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dazu noch der Bundeskanzler zunächst. <seg type="note">Ich geh gleich, ich hab ja noch einige Wortmeldungen.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_62" type="critical"><p>Offenbar zum Nachbarn gesprochen, ohne das Mikrofon abzuschalten.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich möchte auch zu dem Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> etwas sagen. Da der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> nicht gehört hat, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und ich zu dem Gutachten gesagt haben, hat er offenbar auch nicht verstanden, warum es gegenwärtig eine Rolle spielen muss. Du hast das eben auch aus Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>] Bemerkung schon gehört, dies geistert herum, und ich habe hier als meine erste Richtlinie für mein Verhalten jedenfalls heute noch mal ausdrücklich gesagt, als ich das Wort nahm zu Beginn dieser Sitzung, ich hielte für richtig, wenn jeder von uns alles sagt, was er sicher weiß. Und ich weiß seit gestern Abend um soundsoviel Minuten nach acht, dass es dieses Gutachten gibt, und ich weiß auch, dass es eine Rolle spielt im Rumsprechverfahren hier in Bonn. Ich habe die Absicht, das Gutachten zu veröffentlichen, Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>]. Es ist ja auch nichts Geheimes. Ich habe das vorhin vorgetragen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unverständlicher Zwischenruf von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es kann dir doch nicht schaden. Es kann dir doch nur nützen. Ich weiß nicht, wer dich auf diesen Dampfer gebracht hat. Ich will dir aber noch mal sagen, dass ich auch einen zweiten Grund hatte, gestern Abend auf das Gutachten hin alarmiert zu sein, und ich wiederhole mich für die übrigen Genossen der Fraktion, aber nicht für dich, denn du hörst es zum ersten Mal. Bei meiner Kenntnis von öffentlicher Verwaltung und vor anderthalb Jahrzehnten bin ich auch mal Innenminister eines Landes gewesen. Wir hatten damals schon Gelegenheit wegen ähnlicher Dinge miteinander in Kontakt zu stehen. Du warst damals ordentlicher Professor des Öffentlichen Rechtes. In meiner Kenntnis von öffentlicher Verwaltung ist mir ganz klar, dass dieses Gutachten an alle Behörden, die mit der Sicherheit zu tun haben, versendet unter gemeinsamer Firma des Justizministeriums damals und des Innenministeriums damals, dass dieses Gutachten eine praktische Grundlage – neben anderen – für das Verhalten der Innenministerien – nicht nur des Verfassungsschutzes –, der Länder und des Bundes geworden ist, und dass ich infolgedessen nunmehr seit gestern Abend in erstmaliger Kenntnis des Gutachtens mit mehr Fällen rechne, als sie bisher durch Köln-Overath – oder wie das da heißt – und durch Stuttgart-Stammheim bekannt geworden sind.</p>
				<p>Ich habe hinzugefügt, wie die Fälle im Einzelnen geartet sein mögen, darüber will ich Vermutungen nicht aussprechen. Ich bin dagegen, das war meine Richtlinie zwei, öffentlich Vermutungen auszusprechen. Ich glaube, dass dieses Missverständnis damit aus der Welt ist. Ich habe die Absicht, das Gutachten zu veröffentlichen in den nächsten Tagen, sobald das technisch möglich ist.</p>
				<p>Vielleicht darf ich dabei dann noch ein paar andere Bemerkungen gleich mit einfließen lassen. Eine zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Ich bitte euch herzlich, die Ausleihe von Technikern nicht als Amtshilfe zu betrachten. Was Amtshilfe ist, steht im Grundgesetz Artikel 35 und – das ist eine ähnliche Bitte, wie sie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vorhin an jemand anderes gerichtet hat – in der Wortwahl in Zukunft sorgfältig zu sein. Es liegt hier keine Amtshilfe vor in den Fällen, über die ich berichtet habe. Das ist eine Ausleihe von Technikern. Das ist genauso, als wenn jemand anderes eine Briefmarke herleiht. Das ist vielleicht ein zu geringes Beispiel, aber andere technische Hilfestellung leistet. Wenn dabei die Frage aufkommt, ob das möglicherweise zu einem Zweck, den man vielleicht nicht billigen könnte, geschieht, dann muss man ihr nachgehen, nicht. Dann ja.</p>
				<p>Dann wollte ich eine Bemerkung machen ebenfalls zu Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Das Landeskriminalamt in Stuttgart, nicht das Landesverfassungsschutzamt, das Landeskriminalamt war die Stelle, die sich im Mai an den Bundesnachrichtendienst gewandt hat. Und dann hast du gefragt, wieso hat sich denn der Bundesnachrichtendienst dann im Falle Stammheim und im Falle Köln-Overath – oder wie das heißt – verschieden verhalten. Im einen Mal bis zur Spitze des Nachrichtendienstes und bis zum Bundeskanzler, im anderen nicht. Im Falle Stammheim, wo sie um technische Hilfe gebeten wurden, lag die Vermutung, dass das was mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Prozess zu tun habe, weiß Gott auf der Hand und infolgedessen wurden die Leute, so stelle ich mir das vor, im Bundesnachrichtendienst natürlich sehr hellhörig und empfindlich und sensitiv und gingen zu ihrem Präsidenten und der ging ins Bundeskanzleramt. Das andere war eine private Wohnung und es wurde nicht gemacht von einem Landeskriminalamt, sondern es wurde gemacht, die Anforderung auf technische Hilfe wurde gemacht von einem benachbarten Dienst des Bundes. Genau wie der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> ein Dienst des Bundes ist, zweier Dienste, die in vielfältiger Weise miteinander kooperieren, die sich auch jede naslang unter Vorsitz von Bundesbehörden treffen und miteinander abstimmen. Von – ich wiederhole das – von der Bundesseite ist damals im Falle Stammheim die dem Landeskriminalamt Stuttgart vorgesetzte Behörde, das Landesinnenministerium, gefragt worden, ob die hier verfolgten Zwecke rechtlich geprüft seien. Bitte sehr.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unverständlicher längerer Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich kann es nicht aus dem Handgelenk nun beeiden, aber in den mir vorliegenden Unterlagen dienstlicher Art steht Landeskriminalamt. Falls in Stuttgart die Übung herrschen sollte, das Verfassungsschutzamt nach außen und gegenüber Bundesbehörden als Landeskriminalamt zu tarnen, dann entzieht sich das meiner Kenntnis. Ich glaube aber dergleichen auch keineswegs. Halte das nicht für wahrscheinlich. Aber das kann ich hier jetzt wirklich nicht beurteilen. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> möchte ich wegen der von ihm – ist er noch da? – wegen der von ihm hinsichtlich des Bundeskanzleramtes gestellten Frage auf den Zeitablauf hinweisen, der dir, als du sprachst, nicht ganz gewärtig war. Du hast das auch in fragender Form vorgebracht. Die Anforderung des Landeskriminalamtes Stuttgart gegenüber dem <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> und die dadurch ausgelöste Entscheidung des Chefs des Bundeskanzleramts geschah im Mai [19]75. <seg type="note">Im Juno [19]75, soweit ich das erinnere, ist erstmalig hier im Bundestag ein Gesetz eingebracht worden, das die Verteidigerüberwachung behandelte, keineswegs im Juno [19]75 schon entschieden, also im Monat danach.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_63" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion debattierte im Zusammenhang mit der Bedrohung durch Terroristen der Roten Armee Fraktion am 10. Juni 1975 über die Überwachung der Verteidigerkommunikation mit Mandanten bspw. in Gefängnissen. Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1975-06-10-t1520_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 10. Juni 1975, SVP C.</ref></p></note></seg> Und im November [19]75 – ich wiederhole mich – die gemeinsame Feststellung des Bundesjustizministers und des Bundesinnenministers, im Kabinett seinerzeit erwähnt, wonach ein Abhören von Verteidigergesprächen in verdeckter Form nicht zulässig ist.</p>
				<p>Ich möchte einen Punkt von Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> hervorheben, nämlich dessen Besorgnis vor neuen terroristischen Aktivitäten jetzt oder demnächst, und wiederhole, was ich vorhin sagte. Es gibt Menschen, die nicht alle schon festgenommen sind, die mit ihrem Gewissen Terror, Geiselnahme und Mord vereinbaren können und die die Absicht haben, solche Straftaten zu begehen. Und ich wiederhole auch in dem Zusammenhang, dass die bisher Festgenommenen auf diesem Felde nicht durch die Arbeit der Kriminalpolizeien alleine haben ausfindig gemacht und dann festgenommen werden können, sondern dass es dazu vielfältiger Arbeit auch der vielen Verfassungsschutzämter und ausländischer Nachrichtendienste, die dabei auch mitgewirkt haben, bedurft hat und weiterhin bedürfen wird. Und ich sagte deshalb vorhin am Schluss, eine meiner Sorgen – und nur diese hebe ich jetzt in Zustimmung zu diesem Gedanken Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigts</name> hervor –, eine meiner Sorgen ist, dass man diese Arbeit der Verfassungsschutzämter, nämlich zu helfen bei der Aufspürung solcher Menschen, dass man die jetzt nicht schlechthin entmutigen oder gar schlechthin lahmlegen darf.</p>
				<p>Will in dem Zusammenhang – vielleicht belaste ich mich damit – auch daran erinnern, dass ich nach Vortrag hier vor der Fraktion im Deutschen Bundestag seinerzeit nach Stockholm gesagt habe, dass dieser Rechtsstaat in der Bekämpfung der Terroristen bereit sei, bis an die Grenzen des Rechtsstaates zu gehen, dass der Staat bereit sein müsse, bis an die Grenzen des Rechtsstaats zu gehen. Das hat damals Zustimmung gefunden. Die Frage ist hier bei all den Diskussionsbeiträgen, wo liegen konkret, im konkreten Einzelfall die Grenzen des Rechtsstaats.</p>
				<p>Und deswegen bitte ich sehr herzlich darum, nicht in eine allgemein verurteilende Stimmung sich selber drücken zu lassen, ob gegenüber den Stuttgarter Ministern oder demnächst gegenüber den Rheinland-Pfälzischen Ministern oder gegenüber Bundesministern oder anderen Landesministern in anderen Ländern. Ich teile die skeptische Bemerkung, die hier ein Kollege gemacht hat, aufgrund eines kurzen Berichts vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, der sich auf ein paar Telefongespräche stützte mit Leuten, die ihrerseits so genau zu dem Zeitpunkt des Telefongesprächs ihren Kram nicht geprüft haben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja aber wir haben das auch nicht als endgültige – wir wollten nur sagen, wir haben uns gerührt. Wenn wir das nicht gemacht hätten, hätte man wieder gesagt, die haben noch nicht mal versucht, zu erfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich kritisier’ ja das nicht, dass man sich gerührt hat. Ich teile nur die Skepsis, die hier einer der Genossen zum Ausdruck gebracht hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Teil ich auch, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich möchte eine Bemerkung dann noch machen dürfen zu Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] hat ja wohl als Erster gesprochen von der Innenausschusssitzung, die nächste Woche Dienstag bevorsteht. Soviel ich höre, sind dazu auch die Innenminister der Länder geladen, und ich denke, dass in Vorbereitung auf jene Sitzung und dass in jener Sitzung selbst geklärt werden muss, auf welche Weise am besten der Deutsche Bundestag eine Aufhellung aller hier in Betracht kommenden Tatbestände, Sachverhalte, Verhaltensweisen vornehmen kann. Ich bin der Meinung, er muss sie vornehmen, und anders als Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> bin ich der Meinung, zur Vorbereitung solcher Entscheidungen gehört, dass man wissen muss, dass nicht nur politisch, sondern auch tatsächlich natürlich ein dringendes Interesse vorliegt, wenn das Bundesparlament sich dieser Fragen annimmt, ein dringendes Interesse vorliegt, sich dabei nicht zu beschränken auf die Aktivitäten oder die technischen Hilfen von Bundesverwaltungen oder einzelner Bestandteile von Bundesverwaltungen. So kriegt ihr die ganze Sache nicht in den Griff.</p>
				<p>Das, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> vorhin erwähnt hat aus Anlass des terroristischen Attentats auf die israelischen Sportler in München, ob’s ein ander Ding war, weiß ich nicht, aber ob man jedenfalls die Schlussfolgerungen allgemein so daraus ziehen sollte, wie Fritz es anzudeuten schien, das Letztere bezweifle ich sehr.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das Gesetz über den Verfassungsschutz, über die Zusammenarbeit von Verfassungsschutzbehörden der Länder und des Bundes ist ein Bundesgesetz und der Bundesgesetzgeber, der etwa vor der Frage steht, ob er dieses Gesetz ergänzen oder novellieren wollte oder ob er es nachlassen soll, der muss die, der muss die Gesamtwirkung und Auswirkungen des Bundesgesetzes prüfen wollen; zum Beispiel die und dann, denn anders, als auf der Grundlage es Zusammenfließens aller denkbaren Informationen kann der Bundesgesetzgeber nicht zu einer abschließenden Meinung kommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und in dem Zusammenhang habe ich keinen Zweifel – wenn sich das unsere Juristen richtig überlegen vorher –, keinen Zweifel, dass der <seg type="note">Artikel 44 [Absatz] 3 des Grundgesetzes<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_64" type="comment"><p>»Gerichte und Verwaltungsbehörden sind zur Rechts- und Amtshilfe verpflichtet.«</p></note></seg>, der die Amtshilfeverpflichtung aller Gerichte und Behörden und nicht nur der des Bundes und nicht nur der des Bundes und der Länder, sondern aller vorschreibt, dass dieser Artikel 44 [Absatz] 3 des Grundgesetzes mit der Amtshilfeverpflichtung gegenüber Untersuchungen des Bundestages natürlich eine ganze Menge hergibt, wenn man sich das richtig überlegt. Ich würde dem Gesetzgeber sehr abraten davon, den Versuch zu machen, Überlegungen, <seg type="note">de lege ferenda<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_65" type="comment"><p>Gemeint ist: von einem noch zu erlassenden Gesetz aus.</p></note></seg> abzuklären auf der Basis dessen, was er von einzelnen Bestandteilen der Bundesverwaltung erfahren kann. Er muss sich ein Gesamtbild machen. Das wird im Lauf der nächsten Tage und Wochen euch sowieso durch alle die vielen Informationen, die wir nicht haben, aber die Journalisten stückweise bekommen und dann auch drucken werden, das wird sowieso ganz offenbar werden, und alle die Fragen nach dem Verhalten des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> oder des Bundesverfassungsschutzamtes in dieser Stuttgarter Affäre werden in den Rang zurücktreten, der ihnen in dem Gesamtzusammenhang gebührt, nämlich einen sehr niedrigen Rang. Sie werden sehr wenig bedeutsam sein.</p>
				<p>Bitte um Entschuldigung, dass ich über das Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hinaus noch ein paar weitere Bemerkungen gemacht habe. Aber ich dachte, ich sollte insbesondere die letzte Bemerkung vor Schluss der Debatte machen, weil hier ein sehr weites Blickfeld – wie mir scheint – für die Aktivitäten des Bundestages und dieser Fraktion wünschenswert erscheint und nicht ein eingeengtes Blickfeld.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke. Zur Geschäftslage. Ich habe noch vier Wortmeldungen. Aber wahrscheinlich ist es richtig, wenn ich annehme, dass Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, die sich während der Replik zwischen Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>] und Hans-Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] noch mal gemeldet hatte, zunächst dazu das Wort kriegen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Danke schön, Herbert. Es ist in der Tat richtig, das bezieht sich auf diese Replik. Es ist ja keineswegs so, dass bei uns die Unruhe ausgebrochen wäre aufgrund dessen, was du oder Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> oder Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hier gesagt haben. Sondern unsere Unruhe ist deswegen ausgebrochen, weil wir natürlich auch mit gewissen Informationen von Journalisten in diese Fraktionssitzung kamen und weil wir jetzt das Papier Erklärung Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> vor der Pressekonferenz gelesen haben, insbesondere zu Ziffer 4, und hier steht nun drin: Da das Gutachten – wie ich bereits erwähnte – 1969 an alle für innere Sicherheit verantwortlichen Landesinnenminister und Senatoren verschickt wurde, kann ich theoretisch nicht ausschließen, dass es auf der Basis dieses Gutachtens in vergleichbaren Fällen ähnliche Abhöroperationen gegeben hat. Daraus schloss <gap/> messerscharf, von dir jetzt widerlegt, aber ich weiß nicht, ob die Öffentlichkeit das so nicht auch verstehen muss, dass hier auf der Rechtsgrundlage dieses Gutachtens verstanden wird, und für mich ist das natürlich nicht nur deswegen von Interesse, weil ich eigentlich meine, es ist eine Frage der Person und der Fairness gegenüber Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, sondern auch deswegen, weil hier ja noch jemand anderes mit drin ist, nämlich der Präsident des Bundesverfassungsgerichts. Und ich könnte mir vorstellen, dass der dieses unter Umständen auch missversteht, und ich weiß nicht, ob dann unter Umständen nicht ein politischer Rohrkrepierer aus dieser Geschichte entstehen könnte. Das war die eine Frage, die ich also hier stellen wollte.</p>
				<p>Die zweite Frage richtet sich an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat vorher aus seiner intimen Ortskenntnis, weil er ja die Zellen dort gebaut hat in Stammheim –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hört, hört!) (Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>in Stammheim gefragt, ob der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> den Begriff des leeren Raumes, bei dem Begriff des leeres Raumes so ausschließen konnte, dass hier nicht dennoch die Möglichkeit bestand, dass genau die Abhörung zwischen Verteidigern und Mandanten hier in Rede stand. Und ich glaube, diese Frage sollten wir noch beantworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Die habe ich doch schon beantwortet. Ich habe gesagt, es bestand die Vorstellung, dass es sich dort um Zusammenführung von Häftlingen aus verschiedenen Untersuchungsgefängnissen handelte, die miteinander reden würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Darf ich noch einmal kurz nachfragen. War ganz klar, dass es hierbei nicht um solche Räume sich handeln konnte, in denen Verteidiger und Mandanten sich treffen sollten? Es geht mir nicht um ‘ne Beurteilung. Ich bin da ganz der Meinung, die du ausgedrückt hast. Aber wir sollten wenigstens wissen, was vor sich geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Noch einmal zu der geäußerten Sorge von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>. Ich habe das grade jetzt noch einmal gelesen. Ein Missverständnis ist denkbar. Es wird aber nicht auftreten, weil in der Pressekonferenz zugegen sind – wie ich jetzt grade höre – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichHelmut">Fröhlich</name> und auf meine Veranlassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahlmannKai">Bahlmann</name>, den wir beide gut kennen, der damals an der Sache entscheidend mitgearbeitet hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahlmannKai">Bahlmann</name> wird die notwendigen rechtlichen Erläuterungen geben und wird selbstverständlich sagen, dass das Gesetz die Grundlage ist und dass das Gutachten nur eine bestehende Auslegung des Gesetzes <seg type="note">nach der Neufassung des 298<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_66" type="comment"><p>Paragraph 298 der Strafprozeßordnung: »(1) Der gesetzliche Vertreter eines Beschuldigten kann binnen der für den Beschuldigten laufenden Frist selbständig von den zulässigen Rechtsmitteln Gebrauch machen. (2) Auf ein solches Rechtsmittel und auf das Verfahren sind die für die Rechtsmittel des Beschuldigten geltenden Vorschriften entsprechend anzuwenden.«</p></note></seg> bestätigt hat. Also durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahlmannKai">Bahlmanns</name> Anwesenheit und die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichHelmut">Fröhlich</name> ist das ausgeräumt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich das Wort weitergebe, wollte ich hier nur informieren, dass der Anwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> angekündigt hat, dass also mögliche weitere Abhörpraktiken in anderen Bundesländern also bei der Gelegenheit der Anträge der Verteidigung in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Prozess kommen werden und dagegen ist – er nannte dann die Haftanstalt Köln-Offendorf, das war die –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ossendorf!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich lese hier nur vor. Ich will nicht beweisen, dass ich’s noch besser wüsste als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>, komme ich in einen Komplizenverdacht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und in der Haftanstalt Zweibrücken. Ja sicher. Der steht doch heute drin in der <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name>, nicht. Das kann man sehen. Aber ich, bitte sehr, bin doch einiges gewöhnt. Nur, die CDU, weil das gehört also sozusagen in dieselbe Kerbe, die hat ankündigen lassen, ich nehm’ dafür gar nicht die ganze CDU in Haft, aber es steht in der Überschrift, dass die CDU Hinweise für Abhöraktionen auch in Nordrhein-Westfalen habe. Jetzt <gap/>. Schlägst du meinen, dann schlage ich deinen. Ja, das ist die Folge. Aber da will ich doch erinnern, dass wir von Anfang an hier klar gesagt haben, wir wollen nicht – soweit das unserer gegenwärtigen Kenntnis entspricht – in die Rolle kommen oder in die Rolle gebracht werden, wenn sie uns noch ein Stück entsteißen, dann werden wir schließlich zugeben, sondern was wir wissen können, wollen wir deutlich machen. <seg type="note">Die sagen also nunmehr, dass also Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Klein</name> und Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> in einer Dringlichkeitsanfrage an die Landesregierung wissen wollen<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_67" type="comment"><p>Es ist unklar, wer mit »Rolf Klein« gemeint sein soll. Ein Abgeordneter der hamburgischen Bürgerschaft mit diesem Namen existiert nicht. Es ist weiterhin unklar, warum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name>, der damals immerhin Erster Bürgermeister Hamburgs war, eine Dringlichkeitsanfrage an seine eigene Regierung hätte stellen sollen.</p></note></seg>, ob derartige Aktionen tatsächlich besonders in Strafvollzugsanstalten unternommen worden sind und in welcher Weise und zu welchem Zeitpunkt. Das heißt, jetzt geht dieses die einen und die anderen nunmehr vor sich. Was die Unterrichtung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> über die Stammheim-Geschichte betrifft, gibt’s also letzte Agenturmeldungen, dass er selbst durch den Sprecher des Innenministeriums am Freitagmittag in Bonn hat mitteilen lassen, er sei durch den Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz am 12. März von der Abhöraktion im Gefängnis Stuttgart-Stammheim unterrichtet worden. Das Wort hat nun Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja sicher, Genossen. Wenn du unbedingt willst, werde ich sagen, ich werde fragen, ob die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>, die steht wirklich der Reihe nach drauf. Ich habe mir hier nur einmal erlaubt in diesem Fall, wo es um eine Replik ging, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> gleich zu Worte kommen zu lassen. Ist wohl nicht falsch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], gestattest du mir, dass ich –.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, bitte, tu das. Wer weiß, was man sonst dann noch lesen wird. Also die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>. Er tritt nicht zurück, aber zeitweilig zurück.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> hat das Wort oder will sie nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Nein, sie will nicht. Offenbar nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gut, unter Druck. Aber ich möchte nicht –.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Aber die Verfassung ist deswegen nicht verletzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das weiß ich nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ja, liebe Freunde, ich wollte etwas sagen zum Thema Einengung der Liberalisierung und zum Thema Aufbruch nach mehr Rechtsstaatlichkeit. Aber zuvor eine Vorbemerkung. Seit einiger Zeit drängt sich bei mir der Eindruck auf, dass es zwischen führenden Genossen persönlich-politisch nicht so ganz klappt, und das belastet unsere Diskussion in diesem Gremium sehr, und ich würde doch die Beteiligten bitten, zu versuchen, im Rahmen ihrer Möglichkeiten diese persönlichen Dinge vielleicht mal in Ordnung zu bringen.</p>
				<p>Das Zweite, was ich sagen wollte, ist dies und damit komme ich zum Eigentlichen, zum Thema Verlust der Liberalisierung des Rechtsstaats und die Forderung nach mehr Rechtsstaat. Ich kann nur dringend davor warnen, aus diesem Ereignis die Erwartung hegen zu wollen, dass es notwendigerweise mehr Substanz am Rechtsstaat geben würde. Was mir an dieser Diskussion aufgefallen ist, ist Folgendes. Es ist sehr viel von Grundrechten die Rede gewesen, aber es ist sehr wenig von der Rolle des Staates gesprochen worden und in diesem Staat werden ja erst Grundrechte Wirklichkeit. Sie werden erst Realität. Ich will das, was da passiert ist, in keiner Weise beschönigen. Ich habe dazu auch Stellung genommen und auch unter Berücksichtigung des Stammheimer Ereignisses neige ich weiterhin zu der Auffassung, dass eine Bezugnahme auf Paragraph 34 des Strafgesetzbuchs höchst bedenklich ist.</p>
				<p>Bitte aber um Verständnis dafür, dass wir bei all dem, was uns bewegt und was auch insbesondere die Partei bewegt, eines nicht vergessen dürfen, wen wir denn eigentlich hier vertreten. Und ich wage die Behauptung, dass ein großer Prozentsatz von unseren Anhängern diese Diskussion, wenn sie mitgehört würde, wahrscheinlich nicht ganz verstehen würde. Das muss man ganz offen sehen. Das bedeutet nicht, dass die Diskussion nicht geführt werden müsste. Das repräsentative Prinzip lässt da mancherlei zu. Aber ich warne davor, das repräsentative Prinzip in unserer Verfassungsordnung zu überdehnen. Es kann dazu führen, dass es dann auf eine andere Weise, wie sich das zum Beispiel bei dem Atomkraftwerkproblem zeigt, zu einer Legitimationskrise kommt. Das muss ich ganz deutlich sagen und wir sollen bei allem Respekt, bei allem Respekt vor den Grundrechten, um die ja viele Sozialdemokraten in der Vergangenheit sehr engagiert gekämpft haben, nicht vergessen, dass in diesem Staat mehr an Freiheit verwirklicht worden ist, als in jedem anderen deutschen Staat vorher.</p>
				<p>Eine Schlussbemerkung möchte ich noch hinzufügen. Eine Schlussbemerkung möchte ich noch hinzufügen. Es gibt einen Staat – die Vereinigten Staaten von Nordamerika –, in denen sehr viele Freiheitsrechte aufgezeichnet sind. Es hat sich aber gezeigt, dass, wenn man die Formulierung von Freiheitsrechten zu stark ausdehnt, es dazu führen kann, dass sich Grauzonen bilden und die pervertieren dann genau das, was die Befürworter der Freiheitsrechte wollen. Deshalb würde ich bei alledem, was uns in diesem Augenblick besonders bewegt, <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_68" type="critical"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«</p></note></seg> beachten, dass der Staat und auch diese Ämter, die hier in Rede sind, ihre Position haben, die wahrgenommen werden muss, damit wir weiter überhaupt in diesem Staat leben können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], erlaube mir eine Vorbemerkung. Vielleicht schreibst du es meiner Unerfahrenheit mit den Gepflogenheiten dieses Gremiums zu, wenn ich mich wundere, dass es bald eine Dreiviertelstunde dauert, bis meine Wortmeldung realisiert worden ist. Ich bitte dann also um Entschuldigung, wenn ich da vorne für Unruhe gesorgt habe. Aber dafür habe ich mich nicht gemeldet.</p>
				<p>Ich wollte auf eine Bemerkung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eingehen, der uns davor warnte, dass bei es bei dieser Geschichte keine Sieger und Verlierer geben würde. Ich glaube, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, dass diese beiden uns bekannten, bisher bekannten Fälle von Wanzenbefall eigentlich nicht geeignet sind, um Verlierer oder Gewinner festzulegen und dass ich es persönlich auch als politisch dumm und peinlich empfunden habe, dass ausgerechnet die CDU ausgerechnet in diesem Fall versucht hat, also den Sieger zu spielen im Plenum am Mittwoch. Was zu verlieren gehen droht, und das halte ich für sehr gefährlich und dagegen müssten wir eigentlich auch schnell angehen, ist die Glaubwürdigkeit in die Sensibilität von SPD-Politikern und SPD-Abgeordneten. Wenn wir noch lange brauchen, bis wir reagieren, glaubt uns kein Mensch mehr, dass wir von alleine reagieren, sondern jeder glaubt, wir brauchen immer erst die Keule <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> oder <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> oder sonst jemand vor den Kopf, bis wir begreifen, dass sich politisch etwas tut. Ich würde also tatsächlich dem Vorschlag folgen wollen, ihn unterstützen, dass wir einen Untersuchungsausschuss beantragen, der sich mit all diesen Fragen beschäftigt. Und wenn dabei herauskommt, dass in den Länderparlamenten auch Untersuchungsausschüsse beantragt werden, wäre das – glaube ich – nicht das schlechteste Ergebnis eines Untersuchungsausschusses dieses hohen Hauses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Jetzt äußere ich mich doch zum Thema Untersuchungsausschuss, weil ich zwei mitgemacht habe. Heide [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>], ich rate dir zu einem Gespräch mit mir, vertrauensvoll, und dann wollen wir mal sehen, ob du bei der Meinung bleibst.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Denn gerade –.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Nur teilweise verständlicher Zwischenruf: – jetzt lass doch mal –)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, nein. Denn grade, wenn man einen Untersuchungsausschuss dazu machen will, ist der Kampf um Sieg oder Verlieren unvermeidliche Dauerbegleitmusik in allen Landtagen und notgedrungen dann auch hier. Und der Untersuchungsausschuss ist in der Form, wie wir ihn nur machen können mit seinen öffentlichen Beweisaufnahmen oder wir müssten darauf verzichten, dann tagte der nur noch geheim und dann würde also auch mit der Wirkung nicht sein, weil alles nach draußen durchsickert und dann würde der Kampf um Siegen und Verlieren noch viel schlimmer geführt werden, von den Presseorganen nämlich und wir könnten es nicht mal mehr öffentlich machen. Ich halte das Instrument für überaus fragwürdig, wenn man sich überlegt, wie es wirklich wirkt. Das es theoretisch was anderes sein sollte, darüber können wir uns auch sehr schnell verständigen.</p>
				<p>Aber ich möchte eigentlich zu etwas völlig anderem etwas sagen. Nämlich zu Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> – Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> eben eine wichtige Bemerkung gemacht. Ich möchte diese Bemerkung noch ein bisschen präzisieren. Die Frage, welche Rechtsauffassung man hat, darf nicht durch persönliche Streitigkeiten festgeschrieben werden und, Jochen, ich habe nicht ganz mehr verstanden bei dem Streit, der vorhin geführt wurde, ob nun in dem Gutachten die Vorgängerparagraphen des Paragraphen 34 von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> richtig zitiert worden sind. Da ist da eine Stellungnahme zu den Vorgängerparagraphen von 34 drin und die Vorgängerparagraphen von 34 werden in dem Gutachten so behandelt, dass man eigentlich 34 dann in diesem Fall nicht anwenden kann, wenn ich das eben richtig verstanden habe, und ich kann mir nicht vorstellen, dass die Strafrechtsreform, die zum Paragraphen 34 geführt hat, eine Grundrechtsaushöhlungsreform sein sollte. Also als man von den Hausnummern in den 50ern runterstieg auf die 34.</p>
				<p>Da war sicher nicht die Absicht, den Staat zu ermächtigen, erweiterte Rechte gegenüber den alten 50er Paragraphen zu kriegen. Dies ist jedenfalls bei der Strafrechtsreform an keiner Stelle diskutiert worden und deswegen würde man mit sehr guten Gründen abrücken müssen von der Deutung, die im Gutachten da gestanden hat. Und wenn ich das nun eben richtig verstanden habe – ich lege großen Wert darauf, das Gutachten auch ganz zu kriegen und ich freue mich, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sagt, er wolle das veröffentlichen –, wenn ich das richtig verstanden habe, dann sagst du einerseits, du stündest voll zu dem Gutachten, aber im Punkte 34 hättest du eine andere Auffassung. Aber du kannst doch nur sagen zu 34 eine andere Auffassung, denn wenn du voll zum Gutachten stehst, dann musst du zu den 50er Paragraphen stehen und da es da keine Differenz geben kann zwischen den 50er und dem 34er Sinn, stehst du da nicht voll zum Gutachten. Ich will dies jetzt nicht <seg type="note">feinpitzeln.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_69" type="critical"><p>Umgangssprachlich für übersorgfältig zu sein.</p></note></seg> Ich möchte dich bloß bitten, so behutsam damit umzugehen, weil dies alles auseinandergefieselt werden muss, dass wir nicht plötzlich durch ein Vorprellen durch deine Formulierungen in einen Konflikt hineingeraten, den wir alle nicht wollen. Schütz uns bitte davor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will nicht anstelle eines anderen antworten. Aber da dieser Text, der liegt mir seit heute Vormittag auch vor, wahrscheinlich diese Stelle betrifft: Unter Zugrundelegung dieser bei der Gesetzesentstehung zum Ausdruck gekommenen Rechtsauffassung, die vorher im Zusammenhang mit Paragraph 3 des alten Verfassungsschutzgesetzes dargelegt worden ist, ist zunächst zu prüfen, ob verdeckte Tonbandaufnahmen – <seg type="note">das geht alles um ein Gesetz von [19]67<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_70" type="comment"><p>Gemeint ist die Novellierung des Verfassungsschutzsgesetzes von 1967.</p></note></seg>, worauf ja hingewiesen worden ist in dem Brief, der das Ganze einleitet – durch Angehörige der Ämter für Verfassungsschutz, wenn sie dem amtlichen Aufgabenbereich dienen, zulässig sind, weil sie etwa durch den ungeschriebenen Rechtfertigungsgrund der Güter- und Pflichtenkollision oder durch die strafgesetzlichen Rechtfertigungsgründe der Notwehr – <seg type="note">und da werden angeführt Paragraph 53 <choice>
							<abbr>StGB</abbr>
							<expan>Strafgesetzbuch</expan>
						</choice> oder des Notstandes Paragraph 54 StGB<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_71" type="comment"><p>In der Ursprungsfassung des Strafgesetzbuchs behandelten diese Paragraphen die Frage der Strafbarkeit oder Straffreiheit bei Notwehr. Vgl. bspw. das <bibl type="VOBl">Strafgesetzbuch in der Fassung vom 15. Mai 1871; Deutsches Reichsgesetzblatt, Band 1871, Nr. 24, S. 127–205.</bibl></p></note></seg> – gerechtfertigt werden.</p>
				<p>Das ist die Stelle und da heißt es dann: Angesichts des Grundsatzes des Vorbehalts des Gesetzes, der insbesondere bei Eingriffen in die Grundrechtssphäre zu beachten ist, erscheint dies als zweifelhaft. Die vorstehend erwähnten Rechtfertigungsgründe dienen offensichtlich dazu, ein Verhalten in sonst nicht näher typisierbaren Ausnahmesituationen zu rechtfertigen. Sie dürfen in rechtsstaatlich befriedigender Weise kaum ausreichen, eine Eingriffsermächtigung für die typische Tätigkeit einer Staatsbehörde abzugeben. Vielmehr dürfte für behördliche Befugnisse eine regelnde gesetzliche Norm insbesondere dann zu fordern sein, wenn Grundrechtseingriffe in Betracht kommen können. Ich denke, das ist also die Antwort auf diese Frage. Aber hier ist noch, jetzt kommt noch mal eine Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Ich wollte sonst Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> das Wort geben zu einer Antwort. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Entschuldigung, dass ich mich noch mal melde, aber es hängt natürlich damit zusammen, dass die Informationen auch nur stückweise kommen können. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], wenn ich dich richtig verstanden habe, ist das Bundesinnenministerium von der Stammheimer Aktion [im] März [19]77 informiert worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da steht, ich habe da vorgelesen aus der Agenturmeldung, dass der heute Mittag hat mitteilen lassen durch den Pressesprecher: 12. März.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich möchte nur sagen, <seg type="note">ich habe mir noch mal das Protokoll der Sitzung vom Mittwoch durchgelesen, wo es Zwischenrufe und Zwischenfragen gegeben hat.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_72" type="comment"><p>Gemeint ist die Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> am 16. März 1977 und die sich daran anschließende Plenardiskussion. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/17">BT Plenarprotokoll 08/17</ref>, S. 957–993</bibl>.</p></note></seg> Wenn sich dieses bestätigen sollte, glaube ich, wird es nicht mehr möglich sein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> zu halten. Ich möchte das jetzt schon ganz deutlich sagen. Wenn sich dieses bestätigt, wird das nicht zu ändern sein und es wird nicht mehr zu verteidigen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>. <seg type="note">Ja. Jaja.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_73" type="critical"><p>Offenbar an den Nachbarn gerichet.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>: Zu der Frage, ob die Verteidigerüberwachung bei der Zustimmung eine Rolle gespielt hätte: Ich muss hier noch einmal vorwegschicken, dass Ausgangspunkt dieser Maßnahme für mich war, dass die rechtliche wie die politische Letztverantwortung beim Land Baden-Württemberg liegt für den Zweck, dem diese technische Hilfe galt. Dies ist Grundprinzip zwischen der Zusammenarbeit derartiger Behörden und muss es auch bleiben, denn es ist völlig unmöglich, bei jedem Einzelfall nun noch rechtliche Prüfungen anzustellen bei dem, der um technische Hilfe gebeten wird. Gleichwohl ist dies ein Vorgang gewesen, bei dem dies stattgefunden hat. Die Leute beim <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> haben das Gefühl gehabt, dass es sich eben nicht um eine alltägliche Geschichte handelt, haben das im Dienst nach oben gegeben, haben das Land Baden-Württemberg veranlasst, beim Bundeskanzleramt nachzufragen und auf diese Weise ist es auf meinen Tisch gekommen. Die haben die Frage der rechtlichen Zulässigkeit gestellt. Sie ist uns vom Land Baden-Württemberg, und zwar vom dortigen leitenden Beamten des Justizministeriums, das ist die Funktion des Staatssekretärs, positiv beantwortet worden.</p>
				<p>Die Verteidigerüberwachung hat für mich subjektiv damals überhaupt keine Rolle gespielt, einmal deshalb, weil das damals gar kein so großes Thema war, wie das in der Zwischenzeit daraus geworden ist. Der Bundeskanzler oder der Justizminister haben auf den zeitlichen Ablauf dieser Debatte hingewiesen. Für mich stand bei der Zustimmung vor Augen das, was ich bei den Vorgängen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> und Stockholm im Krisenstab an Erfahrungen gelernt hatte. Da wäre es zum Beispiel bei der Geiselnahme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> sehr nützlich gewesen, wenn man etwas über die Absichten der durch Erpressung freigesetzten Häftlinge hätte erfahren können. Man wusste ja nicht, wo die hinwollten und was sie ansonsten im Schilde führten. Und diese Situation stand mir vor Augen, und da sind Situationen denkbar, in denen zum Beispiel Häftlinge für eine begrenzte Zeit in gewissen Räumen zusammengeführt werden und dann für einen solchen Zugriff dann zur Verfügung stehen. Das war das, was subjektiv ich vor Augen hatte, als ich dieser Maßnahme meine Zustimmung gab.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, es sind noch zwei Fragen übergeblieben, die zu beantworten sind. Das Erste ist die Frage vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, ob für die Abwägung es nicht eine entscheidende Rolle spiele, wenn der Bundestag eine Entscheidung getroffen habe. Stimme ihm zu dies spielt eine entscheidende Rolle.</p>
				<p>Ich muss nur in Anknüpfung an das, was Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> gerade vorgetragen hat, noch einmal den zeitlichen Ablauf in Erinnerung rufen. Der Bundesregierung lag seit März/April ein Text vor, der auch die Überwachung des mündlichen Verkehrs vorsah. Des mündlichen Verteidigerverkehrs.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Offene –.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Jawoll, offene [Überwachung] vorsah. Im Mai 1975, wie wir gerade gehört haben, war der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> befasst. Im Juni 1975 hat ziemlich gleichzeitig die Koalition durch Initiative im Bundestag und die Bundesregierung einen Entwurf eingebracht, der diese mündliche Verteidigerüberwachung offen vorsah. Im April 1976, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, war das Hearing. Am 19. Mai 1976, ein Jahr nach der Befassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>, hat der Ausschuss die Überwachung des mündlichen Verkehrs gestrichen und im September ist das in Kraft getreten. Ich glaube, diese nochmalige Aufzählung der Taten, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, macht deutlich, dass in Bezug auf den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> dieser Widerspruch, glaube ich, nicht besteht.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung. Mit dem generellen Vorbehalt, dass ich keine verbindlichen Gutachten abzugeben habe, muss ich sagen, dass mir die Einschätzung der Gefahrenlage, unter deren Eindruck der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> im Mai 1975 stand, realistisch erscheint und dass ich mir diese Beurteilung der Gefahrenlage für meine Person in Kenntnis des Krisenstabes, in Kenntnis der verfügbaren Informationen zu eigen mache.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, das Thema des Paragraphen 34. Sicherlich ein Thema, das heute nicht ausdiskutiert werden kann, und ich erkläre genau wie am letzten Mittwoch, dass ich nicht behaupte, meine Rechtsauffassung in dieser Sache sei absolut richtig und jede andere Rechtsauffassung sei falsch. Ich weiß, es gibt Gegenmeinungen, aber ich muss Folgendes ausführen: a) Die Beurteilung der jeweiligen Gefahrenlage, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, ist ein weites Feld. Gebe zu, ob man die Gefahr so konkret einschätzt oder weniger konkret, das wird immer Meinungsverschiedenheiten von erheblicher Tragweite auslösen. Die Kernfrage ist, ob 34 überhaupt als Rechtfertigungsgrund in solchen Fällen herangezogen werden kann.</p>
				<p>Und hier wiederhole ich meine Meinung mit folgender Begründung. Erstens: die Einheit der Rechtsordnung. Wir haben nicht Abteilung Strafrecht, Abteilung Öffentliches Recht. Zweite Bemerkung: In der Literatur, etwa in einem der gängigsten Strafgesetzkommentare, der hier auf dem Tisch liegt, ist ausdrücklich festgestellt, dass die Auffassung vertreten wird, auch staatliche Organe können sich auf diesen Rechtfertigungsgrund berufen. Dritte Feststellung: Ohne Widerspruch aus dem politischen Raum haben wir uns in einem spektakulären Fall, nämlich im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, auf diesen Paragraphen 34 berufen und haben gesagt, der Paragraph 34 erlaubt etwas, was sonst strictissime verboten ist, nämlich Gefangene ohne richterliche Entscheidung aus der Strafhaft freizulassen.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, dies ist der Rechtsstandpunkt, den ich vertrete, gestützt auf sorgfältige Arbeiten im Bundesjustizministerium. Zu dem Gutachten, das hier zitiert worden ist, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, besteht ein Widerspruch insofern, als dort insgesamt dieser Bereich abgehandelt und verneint wird. Du musst aber Folgendes sehen: Das Gutachten hat die Frage aufgeworfen, ob normale Lauschoperationen sich etwa aus diesen Rechtfertigungsgründen herleiten. Das ist verneint worden, und dann ist zutreffend gesagt worden, die Rechtfertigung ergibt sich aus dem Paragraphen 3. Mit diesem Gutachten ist also zu der Frage, die uns hier beschäftigt, nicht das letzte Wort gesagt und es sind ja dieselben Leute, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, die damals mitgearbeitet haben und die mir – das mach’ ich ja nicht aus dem hohlen Bauch – die Argumente für meine Auffassung gegeben haben.</p>
				<p>Und nun darf ich euch etwas sagen, Genossen. <seg type="note">Wir haben ja im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>
						<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_74" type="comment"><p>Gemeint ist die Entführung des CDU-Politikers und damaligen Spitzenkandidaten für die Wahl zum Berliner Abgeordnetenhaus, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, im Februar 1975.</p></note></seg>nun wirklich nicht leichtfertig gehandelt. Es sind quälende Beratungen durchgeführt worden über Stunden im Kreis aller Länderjustizminister mit mir, ob wir denn das dürfen, was uns angesonnen war. Ich habe die Sache so ernst genommen, dass ich sogar die drei Präsidenten der zu meinem Ressort gehörenden Bundesgerichte zu mir gebeten habe, um mit ihnen die Frage mit dem 34 zu erörtern und dann ist das im »<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>« – bitte, lest es nach –, <seg type="note">im »<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>« über eine ganze Seite unter Darlegung der Rechtsauffassung geschildert worden.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_75" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die über Rundfunk und TV verbreitete Erklärung des Bundeskanzlers zur inneren Sicherheit am 5. März 1975. Darin erklärte er, dass das Interesse an der Bewahrung des Lebens von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> höher gewogen habe als der Strafanspruch gegenüber den Häftlingen, die freigepresst wurden. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin, Nr. 31 vom 7. März 1976, S. 301f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Ich möchte noch eine letzte Bemerkung machen. Bin Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> dankbar, dass er das Problem der Funktionsfähigkeit des Staates angeschnitten hat. Für mich sind Freiheit und Sicherheit keine Gegensätze und das Vertrauen auf den ungestörten Genuss der Grundrechte ist ein konstituierendes Element unserer Sicherheit, unserer Stabilität und unseres Friedens. Nur, Genossinnen und Genossen, ob diese Grundrechte dem Einzelnen bewahrt bleiben auch gegen gefährlichste – jetzt benütz’ ich mal ausnahmsweise einen Superlativ – gefährlichste Anschläge, das hängt davon ab, ob der Staat in der Lage ist, diese Schutzfunktion, diese Verteidigungsfunktion gegen Anschläge, gegen Gewalttat glaubhaft auszuüben, ob seine Gesetze in allen Fällen und allen Tätern gegenüber in gleicher Weise zur Anwendung kommen. Wenn dieses Vertrauen verlorengeht, dann haben wir eine Situation, die uns ebenso beunruhigen muss wie die Situation, wenn das Vertrauen in das rechtmäßige Handeln des Staates verlorengeht. Das ist nicht ein Entweder/Oder. Das gehört zusammen.</p>
				<p>Bitte glaubt mir, Genossinnen und Genossen, die für Befugnisse des Staates eintreten, sind nicht Diener irgendeiner Staatsräson, eines aufgeblasenen theoretischen Begriffes, sondern sie wollen, dass dieser Staat seine Frieden sichernde und Recht schützende Kraft gegen Terrorismus und Anschläge und Verbrechen aller Art behält. Und ich schließe mich der Warnung an von Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, wenn uns dieses nicht gelingt, wenn die Leute glauben, dass dieser Staat das nicht mehr zu leisten vermag, dass er Gefahren nicht mehr rechtzeitig zu erkennen vermag und dass er nicht in der Lage ist, im Rahmen der Rechtsordnung diesen Gefahren zu begegnen, dann – und denkt an die Welle der Briefe zur Todesstrafe und zu diesen Geschichten nach den Gewalttaten ganz anderer Art – dann wird eine Saat aufgehen, wo der Rechtsstaat endgültig in die Brüche geht, weil man uns die Erhaltung der Schutzfähigkeit dann nicht mehr zutraut. Bitte zieht das auch in die Abwägung mit ein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, es sind in der Zwischenzeit noch zwei Wortmeldungen eingegangen. Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich bitte um Entschuldigung, aber ich muss noch einmal nachfragen. Auch wenn dieser Punkt vor zu erwartenden weiteren Daten zu einer geringeren Bedeutungsstufe herabsinken könnte, und zwar das, was die Antwort angeht, die eben der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> gegeben hat. Ich muss noch mal fragen, ob es denn wirklich wahr ist, dass das Landeskriminalamt Baden-Württemberg nicht über einen Elektriker verfügt und deshalb angewiesen ist, einen solchen vom <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> zu bekommen. Zumal dann, wenn man für diesen Elektriker eine so hohe Stufe der Entscheidung gewählt hat. Und ist denn die Vermutung ganz ausgeschlossen, dass hier entweder versucht worden ist, doch den Bund politisch einzubinden in Entscheidungen, die im Land Baden-Württemberg gefallen sind – das ist das eine – oder ob es sich nicht doch bloß nur um einen Elektriker gehandelt hat. Das hätte ich gerne noch mal geklärt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann noch einmal Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], darf ich noch mal auf das zurückkommen, auf die Einschätzung des Paragraphen 34. Bitte nimm mir ab, dass ich weiß, dass du deine Rechtsauffassung, so wie du sie dir bildest, nicht leichtmachst. Das ist nicht die Frage. Ich kenne deine Rechtsauffassung und ich verstehe sie in Teilen, auch wenn ich sie nicht teile.</p>
				<p>Das ist aber im Augenblick nicht das, was ich fragen will. Du hast jetzt vor uns wieder und – wie ich meine – mit einer gewissen Berechtigung der Bitte um Verständnis gesagt, dass der Paragraph 34 zur Rechtfertigung bestimmter Situationen und bestimmter Handlungen in der Vergangenheit dienen könnte. Meine Frage vorhin bezog sich auf den Rechtsstandpunkt, den du als Justizminister jetzt, und zwar in der konkreten Situation mit dem Abhören der Gespräche zwischen Verteidiger und Mandant, äußerst. Ich weiß es nicht, ob nur ich die Befürchtung habe, dass in diesem Zusammenhang deine Rechtsmeinung nach draußen so wirken muss, als würdest du darin eine Kompetenznorm sehen, die in der Tat eben das Parlament mit seinen vollkommen eindeutigen Beschlüssen in dieser Weise außer Kraft setze. Ich sehe, wie gesagt, nicht die rechtliche Argumentation als das Problematische, sondern die Wirkung der Äußerung dieser rechtlichen Argumentation jetzt nach außen. Und lass mich noch eines sagen. Ich würde einen derartigen Standpunkt für höllisch gefährlich halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es sind keine weiteren Wortmeldungen. Der Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich möchte eine Bemerkung machen zu dem Letzteren eben. Ich bin ja kein Rechtsgelehrter. Aber von einer Kompetenznorm kann doch überhaupt keine Rede sein. Das ist doch auch in allen Vorträgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogels</name> in den letzten Wochen hier nun ganz deutlich klargeworden. Es ist ein äußerstes Mittel in einer äußersten Situation.</p>
				<p>Ich will dir mal sagen, wie einem zumute ist, zum Beispiel wenn in Stockholm die Botschaft besetzt ist, und die, die die Botschaft besetzt haben, einen haben sie schon umgebracht, stellen die Forderung: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> und soundsoviel andere sind freizulassen oder wir bringen die anderen neun auch noch um. Wie einem zumute ist, wenn man unter Druck stehend – dauernd wird man angerufen von allen möglichen Leuten. Gleichzeitig sitzen die Fraktions- und Parteivorsitzenden der Bundesrepublik Deutschland, des Deutschen Bundestages im eigenen Zimmer und man berät und gleichzeitig fragt man sozusagen die Justizminister, dürften wir das eigentlich, wenn wir wollten. In Wirklichkeit will man es aber nicht. Aber es gibt andere, die wollen diese Terroristen ausliefern, um das Leben der Menschen in der Botschaft zu retten. Das sind äußerste Situationen! Ich habe sie in meinem Leben nun ein paar Mal mitgemacht.</p>
				<p>Ich habe sie das erste Mal in meinem Leben mitgemacht als Innenminister eines der kleinsten deutschen Bundesländer, nämlich Hamburgs, im Falle einer Naturkatastrophe. Ich bin Gott sei Dank hinterher nicht vor einen Untersuchungsausschuss gezogen worden, wohl aber bin ich in der Aktion intern auf das Schwerste kritisiert worden wegen meiner mehrfachereren Verstöße gegen das Grundgesetz des Bundes und gegenüber der Hamburgischen Landesverfassung. In mehrfacher Weise haben wir verstoßen. Ich lege das hier im Augenblick nicht dar, weil es auch ja später keinen Ankläger und keinen Richter gegeben hat. Es war eine äußerste Situation, in der wir mit einigen Tausenden von Toten rechneten. Durch die Zügigkeit und Entschlossenheit, mit der wir uns ohne Rücksicht auf rechtliche Bedenken durchgesetzt haben, haben wir die Zahl der Toten auf 312 reduzieren können. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war damals daran als Bundestagsabgeordneter seines Wahlkreises beteiligt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es waren 300 Tote.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, alles in seinem Wahlkreis. Wir haben damals Sachen gemacht, die möchte ich auch jetzt nicht ausplaudern. Und ich war mir bewusst, bitte, ich war damals viel weniger beschlagen im Öffentlichen Recht als heute, dass es für mich im geschriebenen Recht im Sinne einer Kompetenznorm weiß Gott keine Legitimation gab. Aber es gab eine Legitimation, die saß hier, dass ich, auch wenn die Menschen so nicht wollten, wie wir mit ihnen umgingen, nur auf diese Weise sie gerettet werden konnten. Von einer Kompetenznorm darf hier nicht die Rede sein und dieser Ausdruck sollte sich unter uns hier auch nicht einschleichen in der rechtlichen Erörterung der Fragen, wieweit trägt diese Brücke für den äußersten Notfall. Ich habe damals in Hamburg von einem Verfassungsnotstand gesprochen, von einem überverfassungsmäßigen Notstand gesprochen. Ob das richtig war oder rechtlich haltbar war, ich gebe dir zu, das weiß ich heute noch nicht so genau. Ich habe auch kein Interesse daran, die Einzelheiten meines Verhaltens und anderer damals an der Aktion beteiligten Personen – einschließlich Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>]– öffentlich auszubreiten. Nicht alles, was wir machen mussten, haben wir bekanntgegeben.</p>
				<p>Und nun eine Bemerkung zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>. Gib mir mal ein Stichwort. Ich bin im Augenblick –.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, warum die sich wohl an den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> gewandt haben, ob das nicht vielleicht mit dem geheimen Hintergedanken geschehen sei, auf diese Weise eine Bundesinstanz einzubinden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> stand damals nicht unter diesem Eindruck und ich heute, nachdem ich dies alles nun weiß, stehe auch nicht unter dem Eindruck. Mehr kann ich dazu nicht sagen. Das war ein Ersuchen des Landeskriminalamts an den Bundesnachrichtendienst. Der hat gesagt, dann sorgt mal dafür, dass euer Ministerium im Kanzleramt vorstellig wird. Das Kanzleramt hat gesagt, ab zu dem Ministerium, das ist eure Sache zwar, aber wir möchten wissen, habt ihr rechtlich das geprüft, wozu wir eine technische Hilfe – die Ausleihe von ein oder zwei Technikern – da leisten sollen. Und warum die sich gerade bei denen die Techniker geliehen haben, das liegt wahrscheinlich an dem guten Ruf, den diese Leute beim Landeskriminalamt Stuttgart hatten. Nehme ich an, aber das sind Vermutungen, die ich nicht öffentlich aussprechen will, weil ich ja dem Grundsatz huldige, dass man nur das sagen soll, was man sicher weiß. Das allerdings ohne Rückhalt. Vermutungen möchte ich nicht öffentlich aussprechen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es gehört sicherlich nicht zur routinemäßigen Tätigkeit von Landeskriminalämtern, so was einzurichten. Das möchte ich vermuten, aber ich weiß es nicht. Man wird im Lauf der nächsten Tage und Wochen über manches mehr wissen, als man im Augenblick weiß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was die Stuttgarter Verhältnisse betrifft, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> – wie jetzt der erste Teil seiner abschließenden Antworten erkennen lässt – erklärt, am 27. Februar habe der Baden-Württembergische Innenminister über das Landesamt für Verfassungsschutz beim Bundesamt für Verfassungsschutz um technische Hilfe bitten lassen. Diese technische Unterstützung sei vom zuständigen Abteilungsleiter des <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> genehmigt worden. Eine Unterrichtung des <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name>-Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGuenther">Nollau</name> habe es nicht gegeben. Der Abteilungsleiter sei auch nur grundsätzlich, nicht aber über Einzelheiten informiert worden. Der Sprecher des Bundesinnenministeriums, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuterHansJoerg">Reuter</name>, ergänzte diese Darstellung mit dem Hinweis, dass zwei Techniker des Bundesamtes in zwei Fällen, einmal vom 1. bis 3. März und dann am 1. Mai [19]75 in Stammheim tätig gewesen seien. Die Operation habe unter Leitung der in Stuttgart Verantwortlichen stattgefunden. Details entzögen sich bis heute der Kenntnis des Ministeriums.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Diese technische Hilfe war laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name> ein normaler Vorgang, da die Verfassungsschutzämter von Bund und Ländern in einem engen nachrichtendienstlichen Verbund stünden und es sich um technische Hilfe für einen Zweck gehandelt habe, der allein in der Verantwortung eines Landes gelegen habe. Das deckt bisher nicht die weitergehenden Fragen, aber da liegen bisher auch noch nicht die weiteren Antworten vor. Die sind sicherlich auf dem Wege. Hier hat es noch eine Wortmeldung von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sehr dankbar für das, was er gesagt hat, weil das <seg type="note">[auf die]<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_76" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »auch das«.</p></note></seg> politische Grundfrage der Behandlung des Falls zurückführt. Ich weiß nicht, ob Helmut sich erinnert, dass – als Stockholm passierte – ich einer der Ersten war, der anrief und ihn in der Meinung bestärkt hat, er kann nicht nachgeben, und hat gefragt, wie wird das sein, wenn wir dann mit 30 Toten sind. Dann sage ich, dann wird das schlimm sein, aber ich werde zu dieser Entscheidung stehen, so wie ich jetzt dir das sage, dass ich der Meinung bin, man kann nicht nachgeben.</p>
				<p>Ich weiß auch, bei der Naturkatastrophe in Hamburg, was da gemacht worden ist. Aber guck mal, Helmut, da kommt für mich jetzt der politische Unterschied. Du hast dich damals nicht auf 34 berufen und die ganze Diskussion darüber bestritten mit einer nachträglichen Rechtfertigung. Du hast dich hingestellt und hast gesagt, hier musste ich handeln in einer Situation, die der Rechtsstaat nicht vorsieht, bitte urteilt mich jetzt politisch ab. Und dann haben die gesagt, du hast die Stadt gerettet, du hast das Recht verletzt, aber natürlich klagen wir dich nicht an. Und genauso hätte man hier handeln sollen. Ob der Mann nach 34 von der Strafbarkeit ausgeschlossen ist, ist sicher. Vermutlich auch von der Amtshaftung. Aber er hätte sich hinstellen sollen und sagen, jawohl, ich bin über das Gesetz weggegangen, ich mache die Brust frei, was ist euer politisches Urteil. Das ist das Eigentliche, woran wir politisch kranken. Es kann sein –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ich will jetzt nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zitieren, aber es kann sein, dass, wenn eine solche Situation ist, Helmut, wie du sie zweimal warst und wie sie vielleicht jedenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> glaubte zu sein. Aber ich sag’s dir noch mal, dann steht man hinterher auch politisch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe keine weiteren Wortmeldungen. Wir müssen jetzt mal sehen, wie wir mit den beantragten oder angeregten Schritten klarkommen. Hier ist vorgeschlagen oder beantragt worden Untersuchungsausschuss. Da hatte es ein Für und Wider gegeben. Mein Vorschlag wäre, doch die Genossen, die – wie ich vorhin einmal dazwischen bemerkt habe – von heute Nachmittag an in Arbeit gehen, um sowohl die drei Gesetzentwürfe, die von einigen Genossen mit Unterschriften mehrerer eingereicht und von mir sofort – ich wiederhole das – weitergegeben worden sind mit einer entsprechenden Erläuterung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, dies also zusammen behandeln zu lassen.</p>
				<p>Abgesehen davon, ich will hier die Bemerkungen über die Nützlichkeit und Ergiebigkeit von Untersuchungsausschüssen, über die Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> aus Erfahrung mit zweien berichtet hat, nicht durch weitere ergänzen. Nur, was ich im Zusammenhang mit den Entwürfen erklärt habe, ich habe den genannten Genossen in Fotokopie alles zugeleitet, drei Gesetzentwürfe, die den Beratungsgremien unserer Fraktion – so hieß das Petitum – zugeleitet werden sollen. Ich werde bemüht sein, die Prüfung und Erörterung der drei Texte so bald wie möglich in einschlägigen Arbeitskreisen zuwege zu bringen, damit die Fraktion so bald wie möglich die Entwürfe und die Empfehlungen der Arbeitskreise sowie des Fraktionsvorstands diskutieren und ihre Entscheidungen treffen kann. Das heißt nämlich, dass wir am Montag in der Fraktionsvorstandssitzung jedenfalls erste – wenn man das so sagen darf, ohne ironisch genommen zu werden – Früchte dieser Bemühungen vorliegen haben werden. Meine Bitte ist, habe ich hinzugefügt, zum frühestmöglichen Zeitpunkt Beratung in den einschlägigen Arbeitskreisen und Mitteilung an mich, wann der Fraktionsvorstand mit den Stellungnahmen der Arbeitskreise rechnen kann.</p>
				<p>Letzter Punkt: Für den Fall, dass diese Entwürfe öffentlich behandelt werden sollen, bevor die Arbeitskreise Gelegenheit gehabt haben, sich mit ihnen zu befassen, behalte ich mir vor, unverzüglich öffentlich mitzuteilen, was angesichts der Sachlage erforderlich sein würde. Damit nämlich deutlich wird, das ist keine vorweggenommene Wertung von mir, sondern dies, dies, dies läuft. Das ist das eine, Genossen.</p>
				<p>Das andere, wie gesagt, man muss zu dieser Untersuchungsausschussgeschichte sprechen. Es ist außerdem eine Kommission in der Fraktion angeregt oder auch beantragt worden. Es ist außerdem hingewiesen worden darauf, dass es zu einer Kooperation mit den Landtagsfraktionen kommen müsste. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat inzwischen – ich habe das gesehen und dem zugestimmt – die Landtagsfraktionsvorsitzenden oder entsprechende Vertreter für Montagabend nach der Fraktionsvorstandssitzung hier eingeladen, also noch vor der Innenausschusssitzung, die für Dienstag in Angriff genommen wird und auch nach interfraktioneller Absprache wohl um 11 Uhr am Dienstag stattfinden wird. Ich nehme an, dass wir Gelegenheit nehmen und kriegen, vorher noch einmal sowohl mit den und unter den Mitgliedern, die zur SPD gehören und der FDP gehören, zu sprechen, wie wir das zweimal jetzt vor und auch nach solchen Innenausschusssitzungen gemacht haben.</p>
				<p>Ich wollte zunächst einmal also auf die Frage Untersuchungsausschuss, ob man im jetzigen Stadium die Beantragung eines Untersuchungsausschusses, zu dem ja – wenn überhaupt und das beziehe ich ein in meinen Vorschlag – ein Petitum vorliegen muss. Das wird das Schwierigste sein, nicht, das Allerschwierigste sein. Denn diejenigen, die einen Untersuchungsausschuss beantragen, müssen genau sagen, um welche Punkte es geht. Das haben wir bei anderen jedes Mal moniert und haben manchmal auch die Lage gehabt, in der wir dann gesagt haben, die behaupten, das und das müsse, und dann haben wir gesagt, und wir behaupten, das muss untersucht werden. Das muss also zusammengefasst werden. Ob man nicht diese Sache, ohne damit den Antrag Untersuchungsausschuss ja oder nein endgültig zu bescheiden, soweit überhaupt etwas endgültig sein kann, in die Arbeit dieser Genossen, die heute Nachmittag anfangen, zusammenzukommen, bringt, damit wir am Montag einen Vorschlag im Fraktionsvorstand haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn das die Meinung wäre, denke ich, ginge das. Was die Kommission betrifft, so bin ich der Meinung, müssen die, die heute Nachmittag mit dieser Arbeit anfangen und ja schon sich mit den Texten, die eingebracht worden sind, so vertraut gemacht haben, dass sie wahrscheinlich auch schon wissen, wo bei diesen Texten Fragezeichen gemacht werden müssen, und zwar nicht wegen der Motive, sondern wegen der Möglichkeit. Ich könnte schon einige nennen, Genossen, aber ob man da die Frage Kommission, die dann also nicht zu breit, aber auch nicht zu schmal sein soll, nicht auch tatsächlich am Montag beschließen soll im Fraktionsvorstand in der nächsten Sitzung, und zwar ein Vorschlag dieser Genossen dann vorliegen haben.</p>
				<p>Was die Landtagsfraktionsgeschichten betrifft, wie gesagt, da haben wir eingeladen, damit wir nicht erst noch in Zugzwang geraten, zumal ich ja hingewiesen habe, auf die ich aus den inzwischen oder vielleicht auch nicht ganz genau verständlich aufmerksam gemacht habe. <seg type="note">In Nordrhein-Westfalen zum Beispiel hat ein Abgeordneter der FDP öffentlich erkennen lassen, wieweit das dann schon Antrag wird, nämlich der verlangt dort Untersuchungsausschuss.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_77" type="comment"><p>Die erwähnte Person konnte nicht identifiziert werden.</p></note></seg> An anderen Stellen ist das anders angefangen. <seg type="note">In Hamburg hat der Innensenator angefangen<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_78" type="comment"><p>Gemeint ist Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name>.</p></note></seg>, diese Dinge, <seg type="note">die sich aus den <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name>-Veröffentlichungen ergeben<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_79" type="comment"><p>Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Die Abhör-Affäre«; <name type="Organisation" ref="#Stern">»Der Stern«</name>, Nr. 18 vom 10. März 1977, S. 18–29 sowie S. 179–187</bibl>.</p></note></seg>, dort prüfen zu lassen, obwohl ja nicht von Anfang an feststeht, dass das Hamburger Landesamt in diesem Falle gemeint sein muss. Denn es ist dort nicht ein Absender oder eine Adresse angegeben worden, sondern ein Verfassungsschützer X mit seinen Erfahrungen sehr breit dargelegt worden. Aber da steht also die Frage auch. Darf ich jetzt um die Feststellung bitten, ob wir es so handhaben wollen mit der Frage Untersuchungsausschuss ja oder nein –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wie ich es vorgeschlagen habe. Dann glaube ich, dem ist zugestimmt. Was die Kommission betrifft, wollen wir am Montag von den Genossen einen Vorschlag haben, wer wohl ungefähr oder welche Arbeitskreisübergreifenden und so weiter, nach Möglichkeit auch personalisiert. Das kann man dann dort entsprechend endgültig machen. Ich wollte nur noch eine Bemerkung machen, Genossen, wie wir dastünden. Ich muss sagen, aber das ist meine persönliche Auffassung, dass wir mit den Reden Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandts</name> und Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz’</name> von der Debatte im Bundestagsplenum nicht schlecht dastehen, und dass –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und dass, als die Frage gestellt worden ist, ich gesagt habe, die müssen so schnell es geht, und zwar dann so, wie Auszüge – nicht Auszüge, Stücke davon, sondern dies ist Bundestagsprotokoll der soundsovielten Sitzung –, in die Partei hineingebracht werden –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und allen Abgeordneten zur Verfügung gestellt werden. Und ich denke, dass das tatsächlich stattfindet und das eilt. Das eilt. Jetzt kommt eine nächste Phase, und da müssen wir uns entsprechend also verhalten, Genossen.</p>
				<p>Habe ich jetzt noch etwas versäumt? Ja, ich meine es geht nur um den Ablauf bis zum Montag und Dienstag. Dann nicht. Dann heißt das nur, dass ich die Genossen Innenausschussmitglieder noch mal bitte, das heißt vor allem Obmann, dass sie sich kümmern, dass wir tatsächlich eine Vorerörterung auch mit den FDP-Leuten haben.</p>
				<p>Ich habe noch eine Bitte. Es tut mir leid, Genossen, denn es regnet ja durchs Dach. Wenn auch draußen die Sonne scheint. Da hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> angekündigt, <seg type="note">dass die CDU/CSU-Bundestagsfraktion heute beim Präsidenten beantragt hat, für Mittwoch, den 23. [März 1977], 9 Uhr eine Sondersitzung des Deutschen Bundestages einzuberufen.<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_80" type="comment"><p>Am 23. März 1977 fand eine reguläre Fragestunde des Bundestags statt. Dazwischen wurde der <bibl type="btd">Antrag der CDU/CSU-Fraktion über die Vorbereitung einer Dokumentation über die menschenrechtliche Lage in Deutschland und der Deutschen in den kommunistischen Staaten Osteuropas (vgl. <ref type="external" target="08/152">BT Drs. 08/152</ref>)</bibl> diskutiert. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/20">BT Plenarprotokoll 08/20</ref></bibl>.</p></note></seg> Hierzu erklärt der Parlamentarische Geschäftsführer – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> also: Nachdem sich die Koalition weigert, den Antrag der CDU/CSU-Bundestagsfraktion betreffend Vorbereitung einer Dokumentation über die menschenrechtliche Lage in Deutschland und der Deutschen in den kommunistischen Staaten Osteuropas auf die Tagesordnung des Deutschen Bundestages zu setzen, sieht sich die Fraktion der CDU/CSU genötigt, eine Diskussion über diesen Antrag zu erzwingen, indem sie von ihrem Recht nach <seg type="note">Artikel 39 Absatz 3 Satz 3 Grundgesetz<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_81" type="comment"><p>»(3) Der Bundestag bestimmt den Schluß und den Wiederbeginn seiner Sitzungen. Der Präsident des Bundestages kann ihn früher einberufen. Er ist hierzu verpflichtet, wenn ein Drittel der Mitglieder, der Bundespräsident oder der Bundeskanzler es verlangen.«</p></note></seg> in Verbindung mit dem <seg type="note">Paragraphen 25 Absatz 2 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages<note xml:id="spd-08_1977-03-18-t1030_WN_82" type="comment"><p>»Der Präsident ist zur Einberufung des Bundestags verpflichtet, wenn ein Drittel der Mitglieder des Bundestags [...] es verlangen.«</p></note></seg> Gebrauch macht. CDU/CSU-Fraktion ist nicht bereit, sich dem Schweigen der Koalitionsparteien in der Frage der Menschenrechte anzuschließen.</p>
				<p>Nun, das braucht man nicht zu erläutern. Das ist ganz klar, was damit gemeint ist und auch die längere zweite Mitteilung inhaltlicher Art, die brauche ich hier zu dieser Stunde nicht noch einmal zu versuchen darzulegen. Das ist eine Situation, die der Präsident entweder schon entschieden hat oder die er so entscheiden wird, wie die sagen, worauf sie sich berufen. Das heißt dann für uns, wir müssen uns auf so eine Debatte vorbereiten. Ich sehe nicht ein, warum wir eine solche Debatte, wenn sie sie schon für vordringlich halten, zu scheuen hätten.</p>
				<p>Wogegen wir uns gewendet haben, und zwar im Ältestenrat als auch in interfraktionellen Gesprächen, war, dass man die festgesetzte Tagesordnung für die Plenarsitzungen, die sowieso also aus den Nähten zu platzen drohen, dass man die sozusagen damit sprengt, dass dieser Punkt, von dem ich jetzt eben Kenntnis gegeben habe, in diese Sitzungen – sei es am Mittwochnachmittag, sei es am Donnerstag – hineinpresst, und jetzt kommen sie mit dem Trick, dann eben am Mittwochfrüh. Das heißt, die Ausschüsse kommen in eine Bedrängnis und das heißt, bestimmte Dinge, ob das Rentenfragen, Krankenkassenkostenexplosion und so weiter betrifft, werden – ohne dass sie das sagen – auf diese Weise einem ihnen vordringlicher erscheinenden Thema zuliebe also weiter rausgekickt, obwohl es da ganz knapp ist mit den Zeiten. Das muss man wissen. Aber ich sehe keine Möglichkeit, dies anders zu machen, als dass wir sagen, wir beantragen unsererseits – das heißt wir besprechen Ausschüsse – beim Präsidenten Ausschusssitzungszeiten während des Plenums.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, muss man ja, nicht, denn sonst – bitte, das können wir vertreten. Das ist nicht ein Trick, sondern das ist eine Notwendigkeit, denn andererseits behauptet die Opposition, wir bestreiten ja auch gar nicht. Wir bemängeln nur, dass bisher die konkreten Vorschläge der Opposition, das hat man bei der Debatte gestern gesehen, sosehr sie immer abgelenkt wurde auf andere Interessen, hat man erlebt, dass sie Vorschläge zwar in Umrissen vortragen ließ durch diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, aber vorlesen ließ, weil inhaltlich nicht sehr viel übrigblieb, wenn man also versuchte, was das denn für Knochen hat, dieses Gebilde. Ich denke, wir sollten so verfahren. Das heißt, dass man interfraktionell so vorgeht. Oder gibt’s da Einwände oder andere Vorschläge? Ich sehe keine Möglichkeit. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Es gibt die Möglichkeit, dass man sich auf den Nachmittag verständigt. Erstens würden wir die Kabinettssitzung nicht berühren. Zweitens würde die CDU zugestehen, dass Ausschusssitzungen stattfinden können, also Sozialausschuss, die Ausschüsse, die beantragt haben, und dass das an dem Nachmittag zwischen halb drei dann und 18 Uhr etwa gemacht werden könnte. Ich habe –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Donnerstag ist nicht möglich gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Nein, Mittwoch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ich sage vom Donnerstag. Damit noch mal erklärt wird, damit das auch alle wissen, weil an diesem Tag – und daran ist dann nichts zu ändern – der Bundeskanzler und der Vizekanzler, sprich Außenminister, weg sind, zwar nicht schon von der Bildfläche, aber zu jener angekündigten 20-Jahre-Gedenkveranstaltung, die nicht eine feierliche ist, sondern eine sehr politische, Europäische Wirtschaftsgemeinschaft. Also –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Korrigiert mich grade der allwissende Kanzleramtsstaatsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>], dies betrifft den Freitag, der auch schon in Rede gestanden hat. Ja, also wie ist das mit Mittwoch? Was büßen wir dabei ein? Ausschusszeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>?: Wir büßen Ausschusszeit ein, aber nicht für den Sozialausschuss und nicht für den Ausschuss Bildungsausschuss, der sein Gesetz machen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sollen wir das versuchen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ist das die Meinung? Dann danke ich und bedanke mich ausdrücklich für diese gründliche Diskussion und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
