<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000085</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 05.12.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 5. Dezember 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>215 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-12-05">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H35M09S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politische Berichte von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> über die Verhandlungen des Bundesverfassungsgerichts über das Mitbestimmungsgesetz. – Aussprache in der Fraktion zu den Berichten. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> zur Aufnahme von Flüchtlingen aus Vietnam in Friedland. – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzeLothar-Erwin">Lutze</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJuergen">Wiegel</name>, Schreiben des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, Verjährung von Mord, Hilfen für die Schiffbauindustrie, Berlin-Förderung, Fortschreibung des Energieprogramms/Schneller Brüter, Regelung des Tiefseebergbaus, Haushaltsplan 1979, Direktwahl Europäisches Parlament, Parteifinanzierung und Parteispenden).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-2">B. Tarifauseinandersetzungen in Nordrhein-Westfalen. – Diskussion über das Arbeitsförderungsgesetz. – Anmerkungen zum Energieprogramm. – Seerechtskonferenz und völkerrechtlicher Status der Weltmeere außerhalb der 200-Meilen-Zone. – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen. – TOP 4: Zur Situation der ausländischen Arbeitnehmer.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Aussprache über die Regierungserklärung zu den Ergebnissen des Europäischen Rats in Brüssel und über den Ratsvorsitz der Bundesrepublik. – TOP 7: Bericht des Verteidigungsausschusses als Untersuchungsausschuss Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzeLothar-Erwin">Lutze</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJuergen">Wiegel</name>. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung zur 29. Änderung des Lastenausgleichsgesetzes. – TOP 9: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Ergänzung des Bundeswahlgesetzes. – TOP 10: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Privatisierung von Grund und Boden und von Sozialmietwohnungen. – TOP 11: Ausschussbericht zum Jahresbericht 1977 des Wehrbeauftragten. – TOP 12: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Bundesbahn. – TOP 13: Ausschussbericht zur Unterrichtung durch die Bundesregierung betr. die Europäische Hochschulpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 14: Große Anfrage betr. die Eignungsvoraussetzungen für die Beschäftigten im öffentlichen Dienst. – TOP 15: Kleine Anfrage zur Aufnahme von NS-Propagandamaterial in die Liste jugendgefährdender Schriften. – Sonstiges. TOP 16: Informationen (Einkommensbesteuerung der Landwirtschaft, Kontroverse mit den Kirchen, ob das Berufsbildungsgesetz auch im Umfeld der Kirchen (kirchlich geführte Krankenhäuser usw.) Gültigkeit hat, Finanzierung von Aktivitäten der CSU-nahen Hanns-Seidel-Stiftung in Chile). – TOP 18: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es tut mir leid, aber wir haben eine reichhaltige Tagesordnung und es kann nicht, bloß weil wir nicht anfangen können, dann geendet werden müssen mit einem Fünftel derer, die jetzt am Anfang – falls das der Anfang sein sollte – da sind. Nur, Genossinnen und Genossen, heute haben die beiden Kabinettsmitglieder, das sind Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, die in der vergangenen Woche teilgenommen haben und auch plädierend teilgenommen haben an der ersten Runde der Verhandlung beim Bundesverfassungsgericht bezüglich der Mitbestimmungsgesetzklage, hier sich bereit erklärt, unter politischem Bericht über das, was für uns wesentlich sein kann, zu sagen. Wir hätten gerne auch Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> dabei gehabt, der auch dort war als ein Vertreter der Fraktion, die wir beteiligt waren. Aber das geht nicht aus gesundheitlichen Gründen bei ihm. Das ist zu bedauern, und zwar von ihm als auch von uns. Es kann nicht erwartet werden, dass hier Prognosen über den Ausgang des Verfahrens gestellt oder versucht werden. Ich nehme an, dass werden so gut wie alle verstehen. Nicht unwesentlich ist, aus der Atmosphäre dieser ersten Runde das zu hören aus dem Mund von unmittelbar Beteiligten, um das auch ein wenig für die eigene Tätigkeit und die weiteren Überlegungen nutzbar machen zu können. Ohne weitere Umschweife bitte ich also darum, dass jetzt – die Reihenfolge mögen sie selber bestimmen, die wissen ja ungefähr, wer worüber spricht –, dass also sie das Wort nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, es hat, wie ihr aus Zeitungen und Fernsehen ersehen konntet, in der vergangenen Woche vier Tage lang von Dienstag bis Freitagmittag die mündliche Verhandlung des Mitbestimmungsprozesses stattgefunden. Ich würde gern auch hier vor der Fraktion zum Ausdruck bringen, was Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> noch mal in seinem Schlussplädoyer auch dem dort versammelten, sehr umfangreichen Gremium mitgeteilt hat, dass es eine Verhandlung in sehr großer Sachlichkeit, in einer sehr konzilianten und trotzdem zielbewussten Verhandlungsführung durch den Vorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>] war, dass sich insgesamt für uns ein sehr zuversichtlicher Eindruck ergibt, auch wenn ich es für falsch und unangebracht halten würde, wenn jetzt von Regierungs- oder Parlamentsseite aus versucht werden würde, irgendwelche Prognosen über das Urteil abzufassen. Das sollten wir alle miteinander sehr vermeiden. Die Urteilsverkündung ist vorgesehen für den 1. März [1979] und es trägt der Urteilsfindung der acht Richter sicher am besten Rechnung, wenn wir bis dahin uns zu diesem Thema möglichst wenig und auch gar keinen Fall in Erwartung der einen oder anderen Möglichkeit des Urteils äußern. Der bei uns schon vorher herrschende Eindruck, dass man hier versuchen muss, die Aufmerksamkeit der Richter ausschließlich auf das Mitbestimmungsgesetz [19]76 zu lenken und auf nichts davor und auf nichts, was darüber hinausgehen könnte, hat sich während der vier Tage Verhandlung als richtig erwiesen. Wie ich glaube, vom Eindruck der Berichterstattung und auch von den Gesprächen dort zwischen den Verhandlungsrunden den Eindruck bestätigt zu finden, dass es richtig gewesen ist, dass Bundesregierung und Regierungsfraktionen dort von der ersten bis zur letzten Minute voll vertreten waren und in jeder Phase der Verhandlungen reagieren konnten und ständig einsatzbereit waren.</p>
				<p>Ich will gerne nur [eine] Bemerkung zum Verlauf noch machen und dann Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> bitten, der dort in seinem Schlussplädoyer, und wenn es erlaubt ist, was bei Sozialdemokraten selten ist, unter Kollegen auch einmal zu loben, in seinem sehr überzeugenden – wie ich fand –, glänzenden Schlussplädoyer dort das noch einmal zusammengefasst hat, würde ich gern nur eine Vorbemerkung dazu noch machen, bevor Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> das Wort nimmt. Ich habe zu Beginn dieser Verhandlungen sehr ausführlich und deutlich Stellung genommen zu den in allen Schriftsätzen und auch in den späteren mündlichen Beiträgen der Beschwerdeführer vorausgesagten Prognose der erwarteten wirtschaftlichen Entwicklung nach Einführung der Mitbestimmung [19]76, nämlich dass die Entscheidungsstrukturen der Wirtschaft gelähmt würden, dass wir zu einem unentschiedenen Hin und Her in der Wirtschaft, zu Lähmungen der Investitionstätigkeit und zu anderen Misshelligkeiten kommen würden, und habe dort versucht, anhand empirischer Fakten aus der jüngsten Statistik – nämlich der Entwicklung von [19]73 bis [19]76 und von [19]76 bis heute – deutlich zu machen, dass alles das nicht eingetreten ist, dass die Investitionstätigkeit seit [19]76 zugenommen hat, die Preisstabilität sich verbessert hat, die Arbeitslosenquote, wenn auch langsam, aber doch deutlich sinkende Tendenz aufweist und dass keine der befürchteten Entwicklungen eingetreten ist. Und ich fand das doch höchst bemerkenswert, dass im Lauf der vier Verhandlungstage von keinem einzigen der Beschwerdeführer auch nur der Versuch unternommen worden ist, hierauf einzugehen und das zu widerlegen. Das heißt, dass diese in der ersten Verhandlungsrunde vorgetragenen Fakten auch von den Beschwerdeführern akzeptiert worden sind. Soviel nur zur Einführung in den Verlauf der Verhandlung. Ich würde dann empfehlen, dass Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> jetzt hier eine rechtliche Würdigung des Gesamtverlaufs vornimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, die Fairness und Sachlichkeit der Verhandlung konnte nicht darüber hinwegtäuschen, dass hier ein tiefgreifender gesellschaftlicher Interessenkonflikt ausgetragen wurde. Das wurde schon deutlich durch die beiderseits im Gerichtssaal vertretenen Parteien. Auf der einen Seite 28 von der Mitbestimmung betroffene Gesellschaften und acht Arbeitgeberverbände, außerdem der Wertpapierschutzverband, auf der anderen Seite Bundesregierung und Bundestag und dann noch einmal gesondert der Bundesverband der Deutschen Industrie durch seinen Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RodenstockRolf">Rodenstock</name>] auf der einen Seite und der Deutsche Gewerkschaftsbund – vertreten durch Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, der zwei der vier Tage persönlich in Karlsruhe anwesend war – auf der anderen Seite. Was nun die entscheidenden rechtlichen und verfassungsrechtlichen Argumente angeht, so kann nach Abschluss der Verhandlung folgende Zwischenbilanz gezogen werden.</p>
				<p>Erstens: Der Versuch der Anteilseignerseite, nicht nur die angefochtenen Bestimmungen des Gesetzes, sondern darüber hinaus die Montanmitbestimmung oder die Frage, ob die Parität ausgeschöpft ist oder nicht, zum Gegenstand der Verhandlung zu machen, ist gescheitert. Das Gericht hat erkennbar auch seinerseits die Verhandlung konzentriert auf die Prüfung des hier zur Entscheidung stehenden Gesetzes. Bemerkenswert war, dass die Anteilseignerseite, die Beschwerdeführer die Verfassungsmäßigkeit der Montanmitbestimmung im Lauf der Verhandlung ausdrücklich anerkannt haben. Zweitens: Gescheitert ist ebenso der Versuch der Anteilseignerseite, aus bestimmten Vorschriften des Grundgesetzes eine Wirtschaftsverfassung zu konstruieren, die für den Bereich der Wirtschaft die Geltung der Grundrechte für die Arbeitnehmer einschränkt. Dies ist eine Entwicklung, die über den konkreten Streitfall hinaus von erheblicher Bedeutung ist. Dritte Feststellung: Für die Prüfung der angefochtenen Bestimmungen waren die beiderseits vorgetragenen Prognosen entscheidend, also die Prognosen darüber, wie sich diese gesetzlichen Bestimmungen auswirken würden. Die Prognose der Beschwerdeführer gipfelte in der Erwartung, dass die Entscheidungsfähigkeit der Unternehmen gelähmt werde, dass die Anteilseigner verdrängt, ja geknebelt würden, dass die Tarifautonomie zerstört würde und dass es alsbald zu einer Zerrüttung der Wirtschaft kommen werde.</p>
				<p>Diese düsteren, fast apokalyptischen Darstellungen sind aber – wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> bereits ausgeführt hat – samt und sonders in einen erkennbaren Widerspruch zur tatsächlichen Entwicklung in der montanmitbestimmten Kohle- und Stahlindustrie getreten und haben schon deswegen Glaubwürdigkeit nicht für, sondern gegen sich gehabt. Dazu sind die weiteren von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorgetragenen Faktoren gekommen. Im Grunde, Genossinnen und Genossen, hat sich die Prognose der Anteilseignerseite nicht auf Fakten gestützt, sondern auf eine Prämisse, nämlich auf die Prämisse, dass Arbeitnehmer am Schicksal und an der Entwicklung ihres Unternehmens weniger interessiert oder zur Erkenntnis dieser Interessen und zu vernünftigen Kompromissen weniger befähigt seien als die Anteilseigner. Dieser für die Arbeitnehmer kränkenden und im Grunde lebensfremden Prämissen sind Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und ich für die Bundesregierung nachdrücklich entgegengetreten. Von den dann konkret zu untersuchenden Grundrechten ging es einmal um die Frage, ob das Grundrecht des Eigentums verletzt ist. Ich glaube, dass für die Entscheidung des Gerichts diese Frage ausgestanden sein dürfte. Hier handelt es sich um Eigentum, das anders als Gebrauchseigentum nur genutzt werden kann mithilfe abhängiger Arbeit. Das heißt aber, dass die Sozialbindung dieses Eigentums weiter reichen muss als die Sozialbindung von normalem Gebrauchseigentum. Es kommt hinzu, dass dem Grundrecht der Anteilseigner, das der Sozialbindung unterliegt, auf der anderen Seite gegenübersteht das Grundrecht der Arbeitnehmer zur Selbstverwirklichung in ihrem Beruf, also das Grundrecht des Artikels 12 Absatz 1 unseres Grundgesetzes. Verfassungsrechtlich etwas schwieriger waren die Auseinandersetzungen über die Reichweite des Artikels 9 Absatz 3 Koalitionsfreiheit, Tarifautonomie, funktionierendes Tarifsystem. Hier war zunächst einmal von Interesse, dass sich die Anteilseigner auf ein Grundrecht beriefen, das von den Arbeitnehmern im Lauf –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> um Unterbrechung bitten. Ich wollte nur darauf hinweisen, über Mitbestimmung unterrichtet zu werden, heißt nicht unbedingt, mitzureden, während es dargelegt wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Vielen Dank. Hier ist zunächst einmal bemerkenswert, dass die Arbeitgeber, die Anteilseigner sich auf ein Grundrecht berufen, Grundrecht der Koalitionsfreiheit, das in Jahrzehnten von den Arbeitnehmern gefordert und durchgesetzt worden ist. Wenn man die Dinge auf ihren Kern zurückführt, dann bleibt wahrscheinlich für die weitere Betrachtung das Problem des sogenannten Rollenkonflikts, der von der Anteilseignerseite stark in den Vordergrund gerückt wurde, also der Konflikt, in dem sich derjenige befindet, der sowohl die Interessen des Unternehmens als auch die Interessen einer bestimmten Gruppe im Unternehmen vertreten muss. In der Verhandlung hat jedoch zweierlei diesem Argument erheblich entgegenwirken können. Erstens der Hinweis, dass sich solche Rollenkonflikte nicht nur auf der Arbeitnehmerseite, sondern in mindestens ebenso starkem Maße auf der Anteilseignerseite finden. Man denke etwa an den Aufsichtsrat, der gleichzeitig Vorstandsmitglied der Großkredit gebenden Bank ist und der ebenfalls in eine Abwägung hineingestellt ist zwischen den Interessen der Kredit gebenden Bank und den Interessen des Unternehmens, für dessen Wohl er im Aufsichtsrat verantwortlich ist. Im Übrigen ist dieser Rollenkonflikt nicht geschaffen worden durch das Mitbestimmungsgesetz 1976, sondern ist so alt wie die Beteiligung der Arbeitnehmer am Aufsichtsrat, also geht zurück auf das Betriebsrätegesetz von 1920 und dann auf das Betriebsverfassungsgesetz von 1952.</p>
				<p>Ich möchte mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> davon abraten, dass wir uns jetzt nach außen in Prognosen ergehen, glaube aber am Ende der Verhandlung sagen zu können, diejenigen sind bestärkt worden, die von vornherein gesehen haben, dass es den Beschwerdeführern eigentlich nicht um den Tenor der Entscheidung geht, die jetzt am 1. März [1979] fällt, sondern dass es von vornherein ein Kampf um die Gründe war, dass es der Versuch war, in den Gründen Sätze zu finden, die für die weitere Entwicklung und für die Auslegung dessen, was wir als Gesetz geschaffen haben, bremsend und restriktiv wirken könnte.</p>
				<p>Ich habe im Übrigen am Ende meines Schlusswortes, von dem euch der Text – glaube ich – in den Fächern liegt, darauf hingewiesen, dass es selbstverständlich das Ziel des Gesetzes war, die Verteilung von Einfluss und Befugnissen innerhalb der großen Unternehmen zu verändern. Diejenigen, die bisher die Schwächeren waren, sollten mehr Einfluss bekommen und demgemäß sollten die, die bisher die Stärkeren waren, an Einfluss verlieren. Ich habe ergänzend gesagt, dass es bei allen Reformen – beginnend von den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinHeinrichFriedrichKarlReichsfreiherrvomundzum">Stein</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HardenbergKarlAugustvon">Hardenbergschen</name> [Reformen] bis in die Gegenwart – noch immer das Hauptargument derer, die abgeben sollten, war, dass die Veränderung die Funktionsfähigkeit des Staates oder die Funktionsfähigkeit des Unternehmens beeinträchtige und dass die Schreckensprognose über das, was in der Zukunft eintreten werde, dazu immer ein wichtiges Hilfsmittel war. Ich konnte diese Behauptung belegen mit Äußerungen, mit denen eine starke Gruppe der dadurch Begünstigten im Preußischen Herrenhaus noch im Oktober 1918 das Drei-Klassen-Wahlrecht verteidigte und die Einführung des allgemeinen und gleichen Wahlrechts ablehnte. Dabei kam es mir nicht so sehr auf den Personenbezug an, sondern auf die Funktion, die derartige Schreckensprognosen, verbunden mit der Behauptung, das Unternehmen, der Lebensbereich werde funktionsunfähig, in diesem Zusammenhang auch in früheren Fällen gehabt hat.</p>
				<p>Ich möchte abschließend noch sagen, dass zu dem, wie ich glaube, für die Beschwerdeführer weniger ermutigenden, für die Verteidiger des Gesetzes aber ermutigenden Verlauf der Verhandlung auch Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> durch zwei Interventionen zu Beginn und zum Schluss sowohl durch das, was er gesagt hat, als auch dadurch, wie er es gesagt hat, ganz entscheidend beigetragen hat. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ob es wieder mal einen Punkt gibt, an dem man das anbringen kann. Aber in diesem Zusammenhang wollte ich nur darauf hinweisen, dass seit Inkrafttreten des Mitbestimmungsgesetzes [19]76 und seit Praktizierung dieses Gesetzes in vielen Aufsichtsräten bis dahin es noch nicht zu kontroversen Entscheidungen gekommen ist, sondern dass sowohl Investitionspläne als auch Personalentscheidungen im Wesentlichen einvernehmlich entschieden worden sind. In dem Aufsichtsrat, in dem ich für die <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> sitze, haben wir eine kontroverse Entscheidung gehabt und das ist eine Entscheidung gewesen, die gegen das Gesetz verstößt, wo der Aufsichtsratsvorsitzende von seiner Zweitstimme Gebrauch gemacht hat, um gegen das Gesetz einen zusätzlichen Stellvertreter zu bestellen und die Ausschüsse eines Aufsichtsrates disparitätisch zu besetzen. Die <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> und die <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> haben inzwischen Klage in Kassel – also umgekehrter Weg –, Klage in Kassel erhoben, um diese Vorfälle, die im Wesentlichen in den Bereichen vorgekommen sind, die bis dahin noch nicht zum Montanbereich gehörten, also in den neuen Bereichen, die [es] also noch nicht gewöhnt sind mit so einem Gesetz, um diese eklatanten Gesetzesverstöße zurückzuweisen. Im Übrigen gehört zu einvernehmlichen Beschlüssen in den Aufsichtsräten selbstverständlich, das darf nicht verschwiegen werden, dass sich die andere Seite bemüht fühlt, in intensiven Vorbesprechungen Klarheit und Einvernehmlichkeit herzustellen. Das heißt, der eigentliche Einfluss besteht nicht in den Aufsichtsratsorganen, sondern besteht darin, dass es uns überhaupt gibt und dass die andere Seite mit uns reden muss, bevor sie in den Aufsichtsrat geht. Das ist jedenfalls meine Erfahrung. Ich wollte darauf hinweisen, dass umgekehrt jedenfalls die beiden großen Gewerkschaften, sicherlich auch noch die Chemie, Klage beim Bundesarbeitsgericht in Kassel erheben werden, weil wir Verstöße gegen das Gesetz 1976 in vielen Betrieben haben feststellen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ich würde noch gern im Anschluss an das, was Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> gesagt hat, darauf hinweisen, dass die Frage des Zweitstimmrechts, die von den Arbeitgebervertretern, von den Beschwerdeführern, dort versucht worden ist, völlig herunterzuspielen in dem Sinne, dass die Anteilseignerseite hiervon nie Gebrauch machen würde und weil sie davon nicht Gebrauch machen würde, das Mitbestimmungsgesetz so etwas wie eine funktionale Parität hergestellt hätte, dass diese Frage dort das Gericht sehr lange beschäftigt hat. Und der Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> hat hier einen der vielen Tatbestände vorgetragen, die wir dort auch sowohl durch die Anwälte als auch durch Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsAnke_1983-03-29">Fuchs</name> und mich vorgetragen haben, dass die Anteilseignerseite eben dann, wenn es ihr um eine Sache ernst ist, keineswegs bisher davor zurückschreckt, von dem Zweitstimmrecht Gebrauch zu machen. In der Frage des zweiten stellvertretenden Vorsitzenden haben wir allerdings vor Gericht höflicherweise verzichtet, anzumerken, dass eines der wesentlichsten Motive für diese sehr oft zu beobachtenden Aktionen darin liegt, dass üblicherweise der stellvertretende Vorsitzende das Anderthalbfache der Tantiemen bekommt, und wenn wir jetzt durch Gesetz vorschreiben, dass ein Arbeitnehmervertreter das zu sein hat, wird in den Aufsichtsräten versucht, für einen Anteilseigner diese Reservate zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: <seg type="note">
						<gap/>
						<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_0" type="critical">
							<p>Die ersten Worte sind nicht zu verstehen, da das Mikrofon noch nicht eingeschaltet wurde.</p></note></seg> dass diese Art der Zusammenfassung des Plädoyers vor dem Bundesverfassungsgericht, wie das Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hier zur Mitbestimmung vorgenommen hat, zum Gegenstand des nächsten Abgeordnetenbriefes gemacht werden sollte, den wir dann als einen typischen Arbeitnehmerbrief verstehen könnten und wo wir uns dann auch in den Wahlkreisen darum bemühen könnten, dass das an die Betriebsräte, die Gewerkschafter, die Vertrauensleute in die Betriebe kommt. Denn die Tagespresse hat vielleicht unvermeidlicher Weise mit dem Hin und Her der Schilderung des Ganges der Beratungen vor dem Bundesverfassungsgericht doch nicht so einen eindeutigen Eindruck von dem Gewicht der Argumente vermittelt, wie das in Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogels</name> Rede hier zum Ausdruck gekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Ich glaube, das ist eine wichtige und sicher von uns auch realisierbare Anregung. Ich wollte mir noch eine Bemerkung erlauben, selbst auf das Risiko hin, dass sie einem Teil überflüssig erscheint – sei es, weil sie es eh wissen, sei es, weil es nicht so leicht verständlich ist. Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hat hier das Stichwort Rollenkonflikt genannt. Ich will darüber jetzt nicht reden, denn das ist von ihm in seiner Darlegung erläutert worden. Was ich jetzt hier will, ist, einfach eine Stelle aus einem Schreiben des Vorsitzenden des Wirtschaftsrats der CDU [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>] zu Gehör zu bringen, die manchem vielleicht interessant genug erscheinen wird, sich dies, wenn nicht heute, so bei Gelegenheit durch den Kopf gehen zu lassen und dann auch zu verwerten, aus einem Brief, an dessen Ende er Folgendes schreibt, geschrieben hat:</p>
				<p><quote>»Der Kern meiner Sorge, der mich als Insider aufgrund einer 27-jährigen Erfahrung in einem Großunternehmen und sehr breiten Diskussionserfahrungen mit allen Gruppen bewegt und diesen Brief begründet, ist die offenbar fortdauernde grundsätzliche Fehleinschätzung der Folgerungen, zu denen das Gesetz Vorstandsmitglieder, leitende Angestellte und Aufsteiger in den betroffenen Unternehmen zwingt. Anscheinend gehen die verantwortlichen Politiker immer noch davon aus, dass an Führungsämtern in großen Unternehmen interessierte Persönlichkeiten bereit wären, die von ihnen erstrebte oder bereits erreichte berufliche Laufbahn des angestellten Managers«</quote> – das setzt er in Anführungsstriche – <quote>»durch politische Risiken, wie sie das neue Mitbestimmungsgesetz über kurz oder lang in die Unternehmen einführt, infrage stellen zu lassen. Das Gegenteil ist indessen der Fall.« </quote></p>
				<p>Und jetzt kommt dieser Kern seiner Sorge, den er angekündigt hat:</p>
				<p><quote>»Sie werden davon ausgehen, dass ihre Laufbahn zukünftig zunehmend von gruppenpolitischen und parteipolitisch eingefärbten Wahlvorgängen abhängig sein wird. Sie werden diese ›politischen‹ Risiken zu minimalisieren suchen und – wie jeder politische Mandatsträger – das für eine jeweils gesicherte Mehrheit erforderlich Erscheinende zu tun oder zu lassen bemüht sein. Wahlen stehen für jedes Vorstandsmitglied im fünfjährigen Turnus an. So werden bald auch der Vorstand und die leitenden Angestellten in zwei Gruppen aufgespalten sein.« </quote>
				</p>
				<p>Nun erlaube ich mir eine Zwischenbemerkung zu dem, was als letztes Absätzchen folgt. Es geht also dabei nicht einfach um den Rollenkonflikt zwischen denen, die von der Arbeitgeber- oder Kapitaleigner- und anderseits von der Arbeitnehmerseite, wenn auch durchwachsen mit zum Beispiel leitenden Angestellten oder wie er sagt Managern, besteht. Hier geht’s um eine Stufe mehr als Kern dieser Sorge, dass hier Leute, auch wenn sie – um einmal ein altes Wort zu gebrauchen – dem, was man einmal Klasseninteresse genannt hat, nicht folgen oder verhaftet sind, in eine Situation gebracht werden, in der sie einer weit über das hinausgehenden Verpflichtung oder bei ihm etwas süffisant ausgedrückt einem darüber hinausgehenden Interesse wegen der Erhaltung ihrer Position dienend nun anders werden. Und dann kommt der letzte Absatz.</p>
				<p><quote>»Eine Fortdauer dieser Fehlbeurteilung der Rolle dieser Manager und leitenden Angestellten würde, sollte nicht das Bundesverfassungsgericht alsbald Anlass und Gelegenheit zu Klarstellungen und Korrekturen geben, grundsätzliche und schwerwiegende Veränderungen im Ordnungssystem der sozialen Marktwirtschaft«</quote> – alle Worte großgeschrieben – <quote>»einleiten und mittelfristig zu verhängnisvollen Folgen für unseren freiheitlichen Rechtsstaat führen.« </quote></p>
				<p>Ich plädiere nicht dafür, das jetzt groß zu plakatieren, ist auch kein geheimer Brief. Das ist ein Brief des Vorsitzenden des Wirtschaftsrats Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Ich habe ihn legal bekommen, auch mit einem persönlichen Anschreiben, habe auch damit ganz privat einige, von denen ich annahm, sei es im Gewerkschafts-, sei es im sozialpolitischen Bereich vertraut gemacht. Dies ist ein nachdenkenswerter Kern einer Sorge eines Mannes, der sich darauf beruft, seit 27 Jahren Erfahrungen in Großunternehmen zu haben, weil das alle übrigen Klischees in den Hintergrund drängt und selbst das, meint er, darf man nicht kommen lassen, dass heute – ich verdolmetsche jetzt mal etwas plump – Leute in eine von Wahlen abhängige Situation geraten, die nie in solche Situationen gebracht, gelockt, gedrängt werden dürften. Das ist hochinteressant für den eigentlichen Kern der Sorge. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wenn das Wort jetzt nicht gewünscht wird, und ich nehme an, wir werden diesem Vorschlag von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> – soweit das geht, das heißt nach bestem Wissen und Gewissen – nachkommen, kommen wir zu einem weiteren, wenn auch kurzen Bericht. Es ist mir vorgeschlagen worden, die Gelegenheit hierzu zu geben, und ich finde, es ist so wegen der Reklame, die andere mit dem Ereignis machen, von dem da die Rede sein wird, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> wird einiges sagen über den ersten Transport von Flüchtlingen aus Vietnam nach Friedland, dem er beigewohnt hat. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossinnen und Genossen, am 25.11.[1978] hat der Bundesaußenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] den Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] gebeten, in der Innenministerkonferenz dafür zu sorgen, dass wir darüber hinaus 1000 Flüchtlinge aus Vietnam aufnehmen. Wir hatten die Verpflichtung, 363 von jenem Fischkutter, den wir gerettet hatten, und 640 von der Hai Hong. Dann hat die niedersächsische Regierung, obwohl sie sich in der Innenministerkonferenz nicht einigen konnten, am nächsten Tag dann durch die Zeitungen verkünden lassen, dass sie diese humanitäre Hilfe leistet. Ich weiß, was wir uns dabei gedacht haben und ich weiß, dass das nicht alles positiv ist. Trotzdem, meine Freunde, wenn einer gerettet werden will oder gerettet wird, dann fragt er zunächst nicht nach den Motiven. Und ich sage zu uns Sozialdemokraten, ob es nicht richtig gewesen wäre, dass wir hier auch ein bisschen mehr Fantasie entwickelt hätten. Wir sind dann in jener Maschine nach Kuala Lumpur gefahren und haben dort entdeckt, dass die Probleme auf diesem Schiff, Hai Hong, eigentlich nicht die schlechtesten sind. Die Leute lebten zusammengepfercht, aber sie waren relativ in einem guten Zustand, nachdem sie mehrere Wochen auf See zugebracht hatten, und wir haben von dem Flüchtlingskommissar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartlingPoul">Hartling</name>] erfahren, dass das Hauptproblem nicht auf diesem Schiff ist, sondern in jenen Lagern und auf jenen unbewohnten, ehemals unbewohnten Inseln. Hier gibt es 55000 Flüchtlinge. 40000 leben noch da, im letzten Monat allein 15000 dazugekommen. Ich weiß, dass dieses nicht unbedingt lukrativ ist, wenn man hier darüber redet. Nur, ich will hier ein paar Zahlen nennen. Von den vietnamesischen Flüchtlingen haben die USA 8500 bisher übernommen, Australien 5100, Frankreich 757, Kanada 291 und die Bundesrepublik bisher 61.</p>
				<p>Meine Freunde, wir haben einen sehr qualifizierten Bericht des Flüchtlingskommissars [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartlingPoul">Hartling</name>] bekommen. Wer meint, dass wir nicht humanitär hier gefordert sind, soll wissen, wie wir dann in der Weltöffentlichkeit dastehen. Ich würde darum bitten, dass wir über die Verärgerung, die wir sicherlich empfinden, wenn ich diese Show von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselmannWilfried">Hasselmann</name> gesehen habe, diese Verärgerung darf nicht dazu führen, dass wir uns jetzt zurückziehen und sagen, ihr habt das ja nur alles aus negativen Motiven gemacht. Ich weiß nicht, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ob ich die Möglichkeit habe, diese kleine Stellungnahme noch vorzulesen. Ist das zeitlich drin?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es kommt darauf an, wie lang sie ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Eine DIN-A4-Seite.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, mach'. Könntest schon einen Teil weghaben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Ich habe hier geschrieben und würde um eure Meinung da bitten: <quote>»Die ostasiatischen Flüchtlingsprobleme gehen uns aus humanitären und sozialen Gründen alle an. Die Bundesrepublik Deutschland muss und will im Rahmen ihrer Möglichkeiten wie andere Länder der freien Welt auch ihren Beitrag zur Lösung dieser Probleme leisten. Die Übernahme der vietnamesischen Flüchtlinge in unserem Land ist grundsätzlich begrüßenswert und sollte – soweit das möglich ist – ausgeweitet werden, fordert aber von uns, die in uns gesetzten Erwartungen auch zu erfüllen. Die leider mit zu viel publizistischem Aufwand verbundene Überführung der vietnamesischen Flüchtlinge von der Hai Hong darf uns aber den Blick für die Gesamtproblematik nicht verstellen. 40000 warten in Lagern und auf ehemals unbewohnten Inseln. Die Flüchtlingszahlen zeigen in den letzten Jahren steigende Tendenz.«</quote> Ich sprach von den 15000. <quote>»Die Bundesregierung sollte oder wird zusammen mit dem Hochkommissar für Flüchtlingsfragen der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartlingPoul">Hartling</name>] überlegen, was neben der Übernahme der Flüchtlinge in unserem Land dringend zu tun ist. Ich denke dabei besonders an die Hilfe vor Ort, zum Beispiel auf der Insel [Pulau] Bidong, 22000 Flüchtlinge auf einer ehemals unbewohnten Insel, durch die Sicherstellung von genügend Trinkwasser, Vorsorge im Hygienebereich, Verbesserung der ärztlichen Vorsorge, durch ein Nothospital und durch schulische Betreuung, insbesondere im Primarbereich mit Fremdsprachenangebot, um sie auf einen neuen Anfang besser vorzubereiten. Die Zusammenarbeit der Bundesregierung und der Deutschen Botschaft in Kuala Lumpur einerseits und dem Hohen Kommissar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartlingPoul">Hartling</name>] und der malaysischen Regierung auf der anderen Seite hat bereits erste Früchte getragen. Das Deutsche Rote Kreuz im Zusammenhang mit dem Malaysischen Halbmond und dem Caritasverband haben [auf] dieser Grundlage erfolgversprechende Initiativen entwickelt. Wir sollten alles versuchen, eventuellen aufnahmewilligen Ländern in der dortigen Region politische, ideelle und finanzielle Unterstützung zukommen zu lassen, um möglichst vielen Menschen in ihrem eigenen Kulturbereich einen Neuanfang zu ermöglichen.«</quote> Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>. Wird eine Frage gestellt? Bitte, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, das Land Niedersachsen hat aufgenommen, andere Länder werden das hoffentlich auch tun. Die Last der Eingliederung liegt bei den Gemeinden, denn diese Leute werden ja verteilt, zum Teil in sehr kleine Gemeinden. Wir haben zurzeit die Sorge mit fünf Pakistani in einer Gemeinde mit 12000 Einwohnern, aber in dem Ortsteil, wo sie sind, haben wir nur 1500 Einwohner. Wir werden nach dem Schlüssel, dem wir gestern gewahr geworden sind, wahrscheinlich jetzt sechs Vietnamesen dazubekommen. Man muss eines sehen und das macht eine besondere Schwierigkeit. Für diese Leute, wenn sie in den Arbeitsprozess eingegliedert werden sollen, können keine Arbeitsbeschaffungsmaßnahmenmittel zur Verfügung gestellt werden. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, ich spreche dich und dein Haus dabei an. Solange das nicht möglich ist, stellen die Firmen lieber arbeitslose Deutsche mit <choice>
						<abbr>ABM</abbr>
						<expan>Arbeitsbeschaffungsmaßnahme</expan>
					</choice>-Mitteln ein als Ausländer, die unter Umständen die gleiche Arbeit leisten könnten. Da die Sozialhilfe ihnen einen Lebensstandard ermöglicht, der höher ist als der der Mittelklasse oder sogar der gehobenen Klasse in ihren Herkunftsländern, haben sie überhaupt keine Motivation, sich etwa noch zur Arbeit zu drängen, dazu in unserem Klima. Hier werden neue Schwierigkeiten aufgerissen. Ich bin überzeugt, dass es Aufgabe auch der Bundesregierung ist, mit den Ländern gemeinsam zu überlegen, wie die Leute, die jetzt zu uns kommen, in unserem Land integriert werden können. Solange wir es aufrechterhalten, dass wir kein Einwandererland sind, müssen wir Zwischenwege finden, um ihnen dennoch so zu helfen, als ob wir ein Einwandererland wären. Denn sonst sind diese Leute isoliert in den dörflichen oder kleinstädtischen Gemeinschaften und fühlen sich ausgeschlossen von allem, was dort ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, unser Volk hat sehr viele Schicksale in Vertriebenen- und Flüchtlingsfragen kennengelernt. Deshalb ist jede Hilfe, die geleistet wird, anzuerkennen und erfüllt unsere volle Sympathie. Wenn ich aber daran denke, wie wir bei Chile oder bei Argentinien oftmals um fünf oder sechs ringen, die nur freikommen aus den Kerkern von Faschismus, und deutsche Bundesländer nicht in der Lage sind, die aufzunehmen, dann blutet mein Herz und ich sage das ganz offen. Wenn ich dann höre bei einem Weihnachtsbasar in Helmstedt, dass die Frau des Ministerpräsidenten, [Heidi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtHeidiAdele">Albrecht</name>], erklärt motiviert, warum die niedersächsische Landesregierung gehandelt hat und sagt, im Ministerium von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PestelEduard">Pestel</name> ist ein vietnamesischer Mitarbeiter, acht oder zehn oder zwölf seiner Blutsverwandten sind auf Hai Hong, deshalb mussten wir handeln, dann weiß [ich] nicht mehr, ob <gap/> und unmittelbare Zusammenarbeit hier überhaupt für Leute, die humanitär helfen wollen, noch verständlich wird. Wir werden uns überall, wo wir gefordert sind, in den Gemeinden, in den Kreisen, sonst wo, werden wir das Schicksal dieser Menschen, ja, weiter versuchen, na, positiv zu beeinflussen. Aber die Flüchtlingssituation und die Motive für Flüchtlinge sind unteilbar und dann darf man nicht nur groß angeben, wenn sie aus kommunistischen Diktaturen kommen, sondern hier muss man allumfassend die wirkliche humanitäre Situation sehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, dass es darüber keine Meinungsverschiedenheiten geben wird und dass wir das auch versuchen und auch der Regierung nahezubringen. In einigen Punkten ist es notwendig, auch bundesregierungsseitig deutlich zu machen, dass das zwar für uns eine ganze Menge Folgen und Lasten hat, dass wir Menschen, die in Not geraten sind, helfen, dass wir aber erwarten, dass alle Teile dieses Gemeinwesens Bundesrepublik – das heißt Länder und auch, soweit man sie so bezeichnen darf, die unterschiedlichen Parteien – dabei mitwirken.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja sicher. Das musst du doch mir nicht erzählen. Oder hältst du das für notwendig? Aber ich lerne gern von vielen, die viel mehr wissen als ich. Natürlich sagen wir das so und betonen wir das so, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>. Wir wollen Menschen helfen und die Hinweise, die hier gegeben werden, und ich bitte darum, solche Hinweise, die müssen ja nicht alle in Diskussionen gegeben werden, so zu geben, dass wir dort, wo etwas klemmt oder nicht in Ordnung zu kommen scheint, nachhelfen können. Auf das kommt es dabei an.</p>
				<p>Wir kommen dann, Genossen, zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Die Tagesordnung der Plenarsitzungen dieser Woche erfordert von unserer Fraktion, wie ich ansehe, ein besonders hohes Maß von Aufmerksamkeit und Fähigkeit, Spekulationen unserer Gegner nicht zu der von diesen Gegnern beabsichtigten abträglichen, schädlichen Wirkung gelangen zu lassen und ich sage, das gilt vor allem im Blick auf den Bericht des Verteidigungsausschusses als Untersuchungsausschuss in dem Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzeLothar-Erwin">Lutze</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJuergen">Wiegel</name>. Die Gegenseite möchte in dem Zusammenhang ihre These vom angeblich, wie sie es ausdrückt, gestörten Verhältnis der Sozialdemokratie zur Bundeswehr und zur Verteidigung bestätigt bekommen und auch anschaulich machen. Für uns ergibt sich, wir haben deutlich zu machen, Sozialdemokraten als Träger unseres Gemeinwesens Bundesrepublik Deutschland sehen die Bundeswehr als Bestandteil des Gemeinwesens und dessen Aufgabe, die Verteidigungsfähigkeit zu sichern und damit die Beiträge der Bundesrepublik Deutschland zur Friedenssicherung zu gewährleisten. Unsere Fraktion, so ist die Meinung nach unseren Erörterungen, hat das entgegen allen Spekulationen und auch – damit muss man rechnen – Provokationen gerade in dieser Woche in der Auseinandersetzung zu bezeugen.</p>
				<p>Ich habe heute Mittag einen Brief zur Kenntnis bekommen, der heute geschrieben und wohl auch an den Adressaten, es ist in diesem Fall der Verteidigungsminister Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, ist ein persönlicher Brief an ihn, bekommen und gebe, obwohl das im Fraktionsvorstand nicht vorlag, aber zu dem Thema gehört, das ich eben kurz zusammenfassend bezeichnet habe, gehört praktisch dazu. In diesem Brief schreibt Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, es liege ihm am Herzen, ihm zu sagen, dass es ihm leid tue, dass zwischen uns – das heißt ihm und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> – ein Streit entstanden ist, den er leicht hätte vermeiden können. Er, der Schreiber des Briefes. <quote>»Das Interview im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> war ein Fehler, den ich bedauere. Mit freundlichen Grüßen, gezeichnet Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>.«</quote> Ich wollte das der Fraktion zur Kenntnis bringen, Genossen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Zu lachen finde ich da wenig. Das ist aber eine Frage der Gemütsverfassung. Jedenfalls ist das geschehen, das eine und das andere. Jetzt ist wenigstens in einem Brief ein Bedauern ausgedrückt worden. Ich komme zu den nächsten Punkten.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand sind einige auf der vorgedruckten Tagesordnung nicht aufgeführte Punkte erörtert worden, weil die Notwendigkeit sich ergab. Ich nenne sie der Reihe nach und charakterisiere sie kurz:</p>
				<p>a) Bezüglich der Fragen nach einem Text für einen Gesetzentwurf zur Aufhebung der Verjährung von Mord hat der Vorsitzende unseres Arbeitskreises Rechtswesen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> mitgeteilt, aufgrund an ihn herangetragener Bitten, nicht aus unserer, sondern aus anderen Fraktionen, dass die Bitte vorliege, noch etwas Zeit zu lassen, bevor der Text zur Unterschrift vorgelegt und verbreitet wird und wir wollen dem entsprechen. Denn das ist nicht eine Sache, die muss man jetzt holterdiepolter, aber nicht zulange hinausgeschoben, aber so tun, dass das in einer guten Art und Ordnung vor sich gehen kann.</p>
				<p>b) Bezüglich der für die Werftindustrie – Schiffbauindustrie also – erforderlichen Vorlagen mit finanziellem Gewicht ist in einer Erörterung im Fraktionsvorstand betont worden, dass noch im Monat Dezember [1978] die dafür notwendigen Erörterungen regierungsseitig und mit den Ländern soweit gediehen sein müssen, dass sie Wirkung bekommen können, und das nicht nur im Hinblick auf eine der Landtagswahlen, sondern auch der tatsächlichen Lage wegen.</p>
				<p>c) Der Vorsitzende der Fraktion der CDU/CSU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat in einem Schreiben an den Vorsitzenden der SPD-Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] darauf aufmerksam [gemacht], dass die CDU/CSU unmittelbar einen Antrag einreichen werde, um damit Zusagen und Verpflichtungen, die seinerzeit die Parteivorsitzenden im Kreis beim Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] gegeben beziehungsweise übernommen hätten, nun auch tatsächlich einzulösen. Dabei ging es und geht es in diesem Fall um Berlin-Förderung in besonderem Bezug auf Kindergeld. Wir haben den Vorgang erörtert, dessen sehr unschöne Seiten ich hier nicht noch einmal beschreiben will, und haben dann in Bemühungen während des Abends und bis tief in den Abend hinein schließlich zuwege gebracht, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> heute Vormittag oder früh am Morgen zugesagt hat, dass er einverstanden sei, dass miteinander gesprochen werde, weil ja die Kindergeldbeschlüsse sowohl von – das ist unsere Betonung –, von Bundestag als auch dann von Bundesrat inzwischen Realität geworden sind, in einer Zeit, nachdem, ohne dass sie schon bestanden hätten, diese Berlin betreffenden Zusagen gemacht worden sind. Das heißt, es wird miteinander geredet, um zu modifizieren, was dort damals und nunmehr von der CDU/CSU-Seite, wenn auch nicht nur von ihr, wie ich inzwischen gemerkt habe, als dringlich bezeichnet wird, um das anzupassen an die wirkliche Kindergeldsituation. Ich sage das akzentuiert, weil ich heute Morgen auch schon von Verschiedenen angerufen worden [bin], dass – da ich auch wisse, in Berlin seien demnächst Wahlen – dies gemacht werden müsse. Ich sage, ich bin aber zu einem nicht bereit, nicht bereit dazu, dass, wenn ein Fraktions- oder/und Parteivorsitzender [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>] mir schreibt, jetzt geschieht das, weil wir unser Wort einhalten wollen, dass ich damit stramm zu stehen hätte. Wir werden nicht hinter jemandem zurückstehen, wenn es sich um wirklich notwendige, konkrete Leistungen handelt, auch in diesem Fall nicht. Aber hier muss ja wohl miteinander in Einklang gebracht werden das, was inzwischen von Bundestag und Bundesrat beschlossen worden ist, auch in den gehörigen Zusammenhang mit dem zu bringen, was damals, ehe das der Fall gewesen ist, von den Vorsitzenden der Parteien im Kreise beim Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] ins Auge gefasst, zu Papier gebracht und zugesagt worden ist. Dabei geht niemandem eine Perle aus der Krone.</p>
				<p>Nächster Punkt: Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> haben über die zur zweiten Fortschreibung des Energieprogramms mit der neuen Fassung des Wortlauts zu dem Sachbereich Schneller Brüter berichtet und die dabei und dazu erforderlichen Termine sind inzwischen in Gang gekommen. Wenn erforderlich, wird hier von ihnen dazu Erläuterndes gesagt werden. Es ist inzwischen auch eine mit Entwurf gekennzeichnete Vorlage Bericht aus dem Arbeitskreis III auf euren Tischen und das erleichtert jetzt das Hineinleuchten in diese sehr labyrinthische Prozedur, die ja unter anderem dazu dient, dass ein Abschnitt zum Abschluss gebracht wird in einer Zeit, die noch verbleibt, damit dann in Nordrhein-Westfalen die dortige Zuständigkeit eintreten kann.</p>
				<p>Nächster Punkt: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> hat berichtet über die Ankündigung der CDU/CSU, nämlich bis Mittwoch, den 6. Dezember [1978], 12 Uhr, Mitteilung darüber in Empfang nehmen zu wollen, ob und in welcher Form die anderen Fraktionen sich an der Einbringung eines Gesetzentwurfs als Antrag zur Regelung des Tiefseebergbaus beteiligen. Wir haben darüber gesprochen, auch anhand der Möglichkeiten, die in dieser schriftlichen Wiedergabe alternativ nutzbar gemacht werden können. Ich will euch hier jetzt nicht belasten und langweilen mit den Komplikationen, die ein solcher Vorgang im internationalen Bereich hat. Bisher hat seitens der Bundesregierung die Bundesregierung nicht ohne Grund – und hier muss ich sagen: ohne triftigen Grund – gesagt, jetzt nicht mit einem deutschen Gesetz kommen, ehe andere wesentliche, na ja, sagen wir mal atlantische und sonstige Tiefseenationen herauskommen, weil das Anmannstellen nicht nur falsch, sondern zum Nachteil der Sache bewertet würde. Weil es in der Darstellung mit dieser freundlichen Aufforderung, bis Mittwoch, den 6. Dezember [1978], 12 Uhr, Mitteilung darüber zu geben, auch die Alternative gab, oder Gruppenantrag mit diesem Gesetzentwurf, haben wir gestern uns entschieden, dass wir bei aller Abstandnahme von dieser Art, Dinge zu erzwingen oder anderen aufzunötigen, einen Gruppenantrag mit zu beteiligen, nicht verneinen würden, und zwar – um es deutlich zu sagen – damit auch gegebenenfalls die Bundesregierung zur geeigneten Zeit, und zwar unter Beachtung internationaler Realitäten, von denen ich eine hier, wenn auch nur kurz, gestreift habe, damit dann die Bundesregierung freie Hand habe.</p>
				<p>Es war besonders seltsam, dass Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> mit dieser Sache beladen wurde, weil er ja wohl derjenige war und geblieben ist, der von Anfang an sich um diese Dinge gründlich gekümmert hat. Aber hier ist es dann auch noch nebenbei gesagt so, dass in dem Ministerium und in einem anderen Ministerium Beamte ziemlich gehobenen Grades gibt, die längst schon der CDU angeboten haben Gesetzestexte, die sie gemacht haben. Die haben also wohl Zeit für mehr oder weniger private Arbeit. Die wird aber nicht privat bezahlt, sondern vom Staat bezahlt. Wir haben das bisher immer zurückgehalten und werden es jetzt auf eine Weise weiterbetreiben, die die Dinge nicht in völlige Unordnung geraten lässt.</p>
				<p>Abgesehen von den Punkten, auf die unsere Fraktion heute entsprechend der vorliegenden Tagesordnung zu sprechen kommen wird, nenne ich noch aus den gestrigen Beratungen eine Erörterung zum Abschluss der Beratungen des <seg type="note">Haushaltsplans 1978<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_10" type="comment"><p>Gemeint ist wohl der Haushaltsplan 1979.</p></note></seg> mit dem Ziel, den Abschluss nicht zusätzlich zu komplizieren durch sogenannte interfraktionelle Entscheidungen, die einige der Bundesregierung sachlich wesentliche Stellenänderungen oder Besetzungen verbauen oder für geraume Zeit zunächst verwehren würden. Ich muss jetzt hier nicht in Details gehen. Es hat uns eine ganze Zeit beschäftigt.</p>
				<p>Nächster Punkt dieser Reihe: Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> hat berichtet, dass CDU/CSU im Zusammenhang mit einer Änderung des Bundeswahlgesetzes über das Wahlrecht das Wahlrecht auch zum Bundestag für Deutsche mit Wohnsitz in EG-Ländern einführen will. Ich habe gehört, dass es dazu auch nicht nur Neigungen, sondern offenbar schon gewisse Festlegungen im Rahmen der FDP-Fraktion gibt. Wir haben das nicht nur immer abgelehnt, wir werden das auch – koste es, was es wolle – immer ablehnen. Es ist eine Sache, ob zu den Direktwahlen für ein Europäisches Parlament so oder so organisiert wird. Es ist eine völlig andere Sache, dass die Wahlen zum Bundestag nicht sozusagen jeweils auch von anderen als denen, die hier nach den wahlgesetzlichen Bestimmungen ihren Wohnsitz haben, mitgemacht werden können. Das wissen die Genossinnen und Genossen aus den einschlägigen Arbeitskreisen und -gruppen, und ich sage für alle noch einmal, das hat schon in vergangenen Jahren, ehe es zu einer Direktwahl zum Europaparlament gekommen ist und damit auch der Appetit nach solchen Ausweitungen angeregt worden ist, Diskussionen darüber gegeben, die immer so entschieden worden sind. Es ist undenkbar, dass wir Wahlrecht zum Bundestag durch eine entsprechende Änderung des Bundeswahlgesetzes auch solchen deutscher Herkunft und manchmal auch deutscher Staatszugehörigkeit geben, die hier nicht ihren festen Wohnsitz haben, weil die Folgen – ich hätte beinahe gesagt: unabsehbar, die sind dann leider ganz absehbar –, weil dann gefolgt wird, alle Deutschen, und wenn alle Deutschen, dann heißt das auch diejenigen, die im Bereich der Deutschen Demokratischen Republik leben und die ja nach den Begriffen Deutsche sind. Das wäre dann die nächste Frage. Wir kämen hier in eine Kette von völlig unnützen und unnötigen Diskussionen und wahrscheinlich auch Darstellungen, was man alles noch machen könnte, um die Welt zu verändern.</p>
				<p>Letzter Punkt: Überlegungen, die gründlich auch unter Zahlenangaben zum Vortrag und zur Erörterung gebracht worden waren bezüglich einer Erhöhung des Steuerfreibetrags für Spenden an politische Parteien, haben wir noch nicht zu einem abschließenden Ergebnis bringen können, und zwar mit Rücksicht auf verfassungsrechtliche Bestimmungen, an denen man bei solcher Gelegenheit nicht vorbei kann. Das wird also weiter uns befassen müssen nach weiteren Überlegungen und auch schließlich, wenn es dann soweit ist, die Fraktion zu Erörterungen veranlassen müssen. Ich danke für die Geduld.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, in diesen Tagen haben wir eine schwierige Tarifauseinandersetzung hier in Nordrhein-Westfalen, auf die vonseiten der Arbeitgeber mit Aussperrung geantwortet wird. Es hat dazu in der vergangenen Woche eine Erklärung gegeben, die der Vorsitzende der Fraktion Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und der stellvertretende Parteivorsitzende Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> als Grußadresse zu einer Protestkundgebung der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> abgegeben haben. Sie lautet:</p>
				<p><quote>»Die Sozialdemokratische Partei Deutschlands steht in der gegenwärtigen Tarifauseinandersetzung solidarisch an der Seite der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>. Es geht bei diesem Arbeitskampf nicht in erster Linie um Lohnabschlüsse, sondern um die Sicherheit der Arbeitsplätze der Arbeitnehmer in der Eisen- und Stahlindustrie. Die von den Arbeitgebern verhängte Aussperrung zielt gegen das Streikrecht der Gewerkschaften und damit gegen die Möglichkeit der Arbeitnehmerseite, ihre Interessen im Rahmen der Tarifautonomie wahrzunehmen. Wir warnen davor, berechtigte Forderungen der Arbeitnehmer mit Aussperrung zu beantworten. Dadurch wird zum Schaden unseres gesamten Gemeinwesens das soziale Klima verschärft.«</quote></p>
				<p>Soweit die Erklärung. Nun gibt es im Anschluss daran und im Zusammenhang damit allerlei Überlegungen, mit diesem Problem juristisch fertig zu werden, Aufforderungen allgemeiner Art an die Fraktion und so weiter. Ich möchte dazu einen Hinweis geben. Die Rechtsfrage, wie Aussperrung zu beurteilen und zu behandeln ist, ist schwierig und durch dieses Gestrüpp hindurch zu einer eindeutigen Regelung zu kommen ein sehr mühseliger Weg. Wer in der gegenwärtigen Situation versucht, diese Diskussion juristisch anzufachen, kann damit niemandem helfen und kann damit insbesondere niemanden unterstützen. In einer akuten Auseinandersetzung wie derjenigen, in der die Kollegen von der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> sich im Augenblick befinden, meine ich, wäre es hilfreicher, statt auf solche juristischen Überlegungen und Diskussionen einzugehen und sich darin zu verheddern, sich zu halten an das, was Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> einige Tage zuvor in einer Stellungnahme, die er der Fraktion empfohlen hat, gesagt hat und was ich zitiere und was ich meine, dass die Fraktion es sich gut zu eigen machen könnte im Zusammenhang mit der eben verlesenen Erklärung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> hat gesagt: <quote>»Das Bundesarbeitsgericht hält die Aussperrung für legal. In Anbetracht der schwerwiegenden Auswirkungen der Aussperrung auf die soziale Lage der Arbeitnehmer, die Streikfähigkeit der Gewerkschaften, die Sicherheit der Arbeitsplätze und die Bedrohung des sozialen Friedens kann sie aber kein legitimer Bestandteil tarifpolitischer Auseinandersetzungen sein.«</quote> Ich möchte mir das zu eigen machen und bitte die Fraktion, sich das ebenfalls zu eigen zu machen. Das ist eine eindeutige politische Position, mit der wir in der gegenwärtigen Situation den Kollegen am besten unsere Unterstützung deutlich machen können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dabei will ich daran erinnern, dass Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> vor einiger Zeit auf Bitten des Parteivorstands eine Übersicht erarbeitet hat, die möglicherweise mancher hier noch in Erinnerung hat, sonst gern nachzubeschaffen ist, über Aussperrung in anderen vergleichbaren Ländern. Das ist ein Notbehelf, weil aus den Ausführungen von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> ging ja die Schwierigkeit hervor, zunächst einmal hingewiesen werden muss und Unterlagen geliefert werden müssen, wie Aussperrung in vergleichbaren anderen Ländern behandelt beziehungsweise gewertet wird. Eine Aufforderung, die an uns hier gerichtet worden ist kürzlich durch eine Arbeitsgemeinschaft in der Sozialdemokratischen Partei, und zwar die der Juristen, wir sollten nun endlich und so weiter gesetzlich, die schreibt sich leichter, als die Folgen dann zu tragen wären, weil wer das jetzt täte oder versuchte, der setzte sich – nicht sich selbst persönlich, sondern diejenigen, denen es helfen soll – einer Situation aus, die noch nachteiliger als die gegenwärtige wäre. Ganz einfach, weil es dann, wenn man diesen Versuch unter den gegenwärtigen Umständen und Maßstäben gesetzes- und damit gerichtswirksam vorher machen wollte. Dafür spricht die Wahrscheinlichkeit, [dass] zunächst sehr weitere Hindernisse gegen eine Überwindung dieses Hindernisses Aussperrung sich zeigen würden. Das Wort hat noch erbeten zu einer Sache, die im Zusammenhang steht mit dem, womit wir es hier zu tun haben, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich würde gern eine Vorbemerkung machen zu dem, was Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und du eben gesagt haben, bevor ich wie erbeten ganz kurz etwas zum Arbeitsförderungsgesetz sage. Ich würde das gern nur, was Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und auch du eben gesagt hast, noch mal unterstreichen. So notwendig diese politische Wertung ist, so schwierig ist es, ohne Gefahr zu laufen, sehr schnell bei der Diskussion um ein Verbändegesetz zu landen, jetzt irgendetwas Rechtliches zu unternehmen. Ich kann nur sehr herzlich bitten, das, was ihr beide gesagt habt, wirklich in voller Breite sich hier zu eigen zu machen. Ich habe beim 25-jährigen Jubiläum des Bundesarbeitsgerichts ein paar ganz vorsichtige Andeutungen in diese Richtung mit der entsprechenden Resonanz gemacht. Es gibt auch ganz leise, noch nicht zu bestätigende Vermutungen, dass in einem künftigen Fall, der bis zum Bundesarbeitsgericht hochkommt, dort zwar die bisherige Linie nicht voll verlassen würde, aber doch der dort schon ausgeprägte Punkt der Sozialadäquanz der Aussperrung in einer arbeitnehmerfreundlicheren Auslegung als bisher wohl Platz greifen könnte. Ich glaube, wir sollten nicht durch irgendwelche legislativen Versuche diese Entwicklung hier in irgendeiner Form beeinträchtigen. Soviel vorweg zu diesem Thema.</p>
				<p>Ich habe ums Wort gebeten, Genossinnen und Genossen, aufgrund der Tatsache, dass im Haushalt der Bundesanstalt für Arbeit, der ja mit der Liquiditätshilfe Mitbestandteil des Bundeshaushalts ist, 240 Millionen zusätzlich für das im nächsten Jahr in Kraft tretende Arbeitsförderungsgesetz – Fünfte Novelle zum Arbeitsförderungsgesetz – vorgesehen sind und ich würde die Kollegen und Kolleginnen aus der Fraktion sehr herzlich bitten, nach der sehr differenzierten und breiten Resonanz, die die Verabschiedung des Fünften Arbeitsmarktförderungsgesetzes am 21. November [1978] gefunden hat, doch bitte bei der künftigen Diskussion Folgendes zu berücksichtigen. Erstens: Das Fünfte Arbeitsmarktförderungsgesetz hat im Schwerpunkt nicht die Regelung der Zumutbarkeit. Das muss dort auch geschehen und das muss umso notwendiger geschehen, weil in dem berühmt-berüchtigten Runderlass 230 einiges formuliert worden ist, was so nicht stehenbleiben kann. Aber das ist für das Fünfte Arbeitsmarktförderungsgesetz ein Nebenergebnis und nicht die Hauptzielrichtung dieses Gesetzes. Der Schwerpunkt des Gesetzes geht aus von der Tatsache, dass unter den gegenwärtigen Arbeitslosen von etwas mehr als 900000 56 Prozent der Arbeitssuchenden ungelernte Arbeitnehmer ohne jeglichen Berufsabschluss sind, und auf dieser Tatsache aufbauend stehen im Schwerpunkt des Arbeitsförderungsgesetzes eine Intensivierung, eine Erweiterung, eine bessere Qualifizierung der Bildungsmaßnahmen, mit denen versucht werden soll, auf breiter Front aus ungelernten Arbeitnehmern, wenn schon nicht Arbeitnehmer mit Berufsbildungsabschluss, dann zumindest angelernte Arbeitnehmer zu machen und damit die Vermittlungschancen zu erhöhen.</p>
				<p>Und zu diesem Maßnahmenkatalog gehört auch, dass die Arbeitsverwaltung in Zukunft kurzzeitige Informationslehrgänge von zwei bis drei Wochen durchführen wird, um dem Einzelnen die Möglichkeit zu geben, seine Vermittlungschancen dadurch zu erhöhen, dass er seine eigenen Fähigkeiten besser einschätzen lernt und bei Vorstellungsgesprächen, bei Vermittlungsversuchen sich besser mit den Gegebenheiten zurechtfindet, als es ihm ohne diese Hilfestellung möglich ist. Der zweite wichtige Schwerpunkt liegt auf der Verstärkung der Eingliederungshilfen, der Einarbeitungszuschüsse für schwer vermittelbare Arbeitnehmer, und erst nach diesen im Mittelpunkt stehenden neuen Regelungen geht es darum, die Frage der Zumutbarkeit vernünftig und in einem der Situation der Arbeitnehmer angemessenen Sinne zu regeln und da geht es vor allen Dingen darum, dass wir in dem Paragrafen 103 der Bundesanstalt für Arbeit und damit allen Arbeitsämtern einheitlich vorschreiben, dass bei jedem Einzelfall die bisherige berufliche Tätigkeit und die beruflichen Fähigkeiten des Arbeitslosen, seine familiären und sonstigen persönlichen Verhältnisse und dann erst die Lage und Entwicklung des Arbeitsmarktes und die Dauer der Arbeitslosigkeit zu berücksichtigen sind.</p>
				<p>Und wir hoffen, damit auch zu erreichen, dass wir in Zukunft in den mehr als 500 Arbeitsämtern und Nebenstellen eine einheitliche Handhabung dieses Tatbestands erreichen und nicht wie bisher, dass in einigen norddeutschen Arbeitsämtern auch für den 20-jährigen Ledigen ein Umzug als unzumutbar erscheint, während in einigen süddeutschen Umzüge verordnet worden sind trotz einer großen Familie mit unterschiedlichen schulischen Verhältnissen und anderem mehr. Damit hoffen wir, nicht nur erst mit Inkrafttreten des Gesetzes, sondern gewissermaßen im Voraus hier schon die Bundesanstalt für Arbeit in ihren Selbstverwaltungsorganen veranlassen zu können, sich dieser vom Gesetz beabsichtigten Regelung anzuschließen.</p>
				<p>Noch eine Bemerkung zur Teilzeitarbeit. Es hat da ein paar Vorveröffentlichungen in der Presse gegeben, die mit dem Regierungsentwurf nur wenig zu tun haben. Wir sind nach wie vor der Meinung und werden versuchen, im öffentlichen Bereich das Nötige zu tun und auf die privaten Arbeitgeber entsprechend Einfluss zu nehmen, mehr Teilzeitarbeitsplätze zur Verfügung zu stellen, und sind auch der Meinung und bleibt so im Gesetzentwurf, dass erst mal jeder Teilzeitbeschäftigte oder in erster Linie ja jede Teilzeitbeschäftigte, die ihren Arbeitsplatz verliert, Anspruch auf die Vermittlung eines Teilzeitarbeitsplatzes hat. Ist aber im lokalen und regionalen Bereich ein Teilzeitarbeitsplatz nicht zu finden, aber es steht ein Vollzeitarbeitsplatz zur Verfügung und es bestehen keinerlei familiäre Belastungen, die die Annahme eines Vollzeitarbeitsplatzes verbieten, dann halten wir allerdings es für richtig, in Zukunft unter diesen ganz besonders individuell zu berücksichtigenden Umständen auch einen Vollzeitarbeitsplatz für zumutbar zu halten. Das ist in der Neuregelung vorgesehen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Wir wollen gleichzeitig eine einschränkende Definition in den Möglichkeiten des Einsatzes, aber nicht Einschränkung im Volumen, sondern Ausweitung im Volumen bei Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen vornehmen, um ganz deutlich zu verhindern, dass kommunale und andere Träger mithilfe von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen originäre Aufgaben aus ihren Haushalten erledigen, sondern dass Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen ausschließlich für zusätzliche, sonst nicht erledigte Arbeiten hier verwendet werden und nicht für originäre Aufgaben kommunaler oder anderer öffentlicher Träger.</p>
				<p>Soviel zu den wichtigsten Schwerpunkten dieses Gesetzes. Die Verabschiedung am 21. November [1978] stellt sicher, dass aufgrund der Bundesratstermine dieser Gesetzentwurf erst im Februar [1979] im Bundesrat behandelt wird und dann in die zuständigen Ausschüsse kommt. Ich wäre sehr dankbar, wenn im Arbeitskreis unserer Fraktion man nicht bis dahin warten würde. Die Gesetzentwürfe sind euch zugestellt und ich wäre sehr dankbar, wenn wir die lange Zeit, die sich aus den Bundesratsterminen ergibt, dazu nutzen könnten, schon die Meinungs- und Willensbildung in unserer Fraktion soweit voranzubringen, dass wir dann, wenn die erste Lesung nach dem Bundesratsdurchgang erfolgt, hier bei uns schon ein abgeschlossenes Meinungsbild dieser Neuregelungen haben. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu diesem Punkt liegen einige Wortmeldungen vor, die lasse ich jetzt nacheinander aufrufen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, vorweg eine Anmerkung zu dem Text von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Mein Eindruck ist, wenn wir nur die zwei Sätze herausgeben, dann führt das möglicherweise zu allerhand Missverständnissen. Mein Rat wäre, vorwegzustellen zwei Dinge. Erstens, dass die Fraktion ausdrücklich die Erklärung unterstützt, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Metallarbeiterstreik abgegeben hat, dass das überhaupt eine Form kriegt. Sonst sagen die, wie äußert sich hier die SPD eigentlich. Zweite Bemerkung, dass wir vorwegschicken eine Bezugnahme auf die fundamentale Kritik an der Aussperrung, die in dem von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> vorgelegten Dokument für den Parteivorstand zum Ausdruck gekommen ist und dann kann man alles andere noch anbringen. Aber nur so wird das überhaupt verständlich, nicht, wenn wir nur zwei Sätze herausgeben.</p>
				<p>Nun zum Arbeitsförderungsgesetz. Genossinnen und Genossen, ich werde hier der Versuchung widerstehen, so eine Art Ausschussberatung über Einzelheiten dieses Gesetzes zu machen. Ja, aber Genossen, so eine Nebensache ist das auch nicht, was wir hier auf dem Tisch haben. Wenn ich euch mal die Briefe zum Thema Zumutbarkeit zeige, die mich erreicht haben in den letzten Wochen, sage ich euch, dies hat es in sich, und mein erster Rat wäre, dass wir hier kein parlamentarisches Hauruckverfahren mit diesem Gesetz machen,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>sondern das muss doch wohl Anlass sein, jetzt mal im Parlament eine etwas gründlicher angelegte Bestandsaufnahme der Art und Weise der Arbeitsmarktpolitik insbesondere der Bundesanstalt für Arbeit zu machen. Es geht doch nicht nur um das, was in Gesetzen auf dem Papier steht. Da guckt euch mal den Paragraf 2 des Arbeitsförderungsgesetzes an, was da an großen Zielen erreicht werden soll, und fragt euch nach der Art und Weise der Verwaltungspraxis in einer Reihe von Bereichen der Arbeitsverwaltung, sondern wir müssen doch fragen – und dazu gehören Sachverständigenanhörungen und auch Sachverständigendiskussionen der an der Sache arbeitenden Genossen aus der Fraktion mit Gewerkschaftern und anderen –, wie denn das eigentlich draußen läuft und wie das, was in dieser Fünften Novelle steht, denn nun eigentlich umgesetzt werden soll in eine veränderte Praxis. Und ich warne auch vor einem Grundtenor, der sich im Zusammenhang mit der Fünften Novelle in der öffentlichen Diskussion abzeichnet, als gäbe es an sich ein ausgewogenes Angebot von Arbeitsplätzen im Vergleich zur Nachfrage und man müsste nur noch mit einigen Vermittlungs- und Zumutbarkeits- und Bildungsgeschichten arbeiten, um Angebot und Nachfrage in ein Gleichgewicht zu bringen. Diese These leugnet die Probleme, die mit der neuen Technologie und ihren Auswirkungen auf die Beschäftigungspolitik auf uns zukommen, und hier gleich eine bedauernde Bemerkung.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, wie es euch geht. Mich belastet es sehr, dass wir als Parlamentsfraktion so wenig in Kenntnis gesetzt werden von den Untersuchungen und den Unterlagen, die es auf diesem Feld gibt. Ich habe mich dazu auch schon mal vor einiger Zeit in der Fraktion geäußert, habe dann einen allgemeinen Brief dazu gekriegt, aber lese jetzt in den Zeitungen, dass im Bundesforschungsministerium Unterlagen bestehen, die Millionen von Arbeitsplätzen berühren. Das ist keine Art und Weise, ein solch ernsthaftes Problem zu behandeln. Und an dieser Stelle will ich eines sagen. Was in der Novelle nicht steht, was wir aber auf jeden Fall erreichen müssen ist, dass die Bundesanstalt für Arbeit wenigstens einmal im Jahr einen umfassenden Arbeitsmarktbericht der deutschen Öffentlichkeit und damit auch dem Parlament vorlegt. Das ist doch unglaublich, dass nur zwölfmal im Jahr der Präsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>] vors Fernsehen tritt, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mal gesagt hat, wie ein Männchen aus dem Wetterhäuschen kommt und fünf Zahlen über die Arbeitsmarktlage nennt, wieder verschwindet und das ist der Informationsstand über die Verhältnisse am Arbeitsmarkt. Man kann sich die Füße wundlaufen, wenn man in diesem Staat gewahr werden will, wie tatsächlich Tendenzen sind, die sich auf dem Arbeitsmarkt in den verschiedenen Gruppen abzeichnen, für wen eigentlich die Mittel für Einarbeitungszuschüsse und ähnliches ausgegeben werden und wie sich diese Millionenbeträge eigentlich am Arbeitsmarkt überhaupt auswirken. Dies kann nicht mehr so weiterbehandelt werden. Wir kriegen hier zu allen möglichen Dingen Berichte, aber dass wir nur solche statistischen Teilaussagen zur deutschen Arbeitsmarktpolitik erhalten, dagegen muss sich das Parlament nach meiner Meinung wehren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und eine zweite Bemerkung: Wir werden mit den an sich zu begrüßenden Fortschritten in den Unterhaltsleistungen für die berufliche Bildung in dem Verfahren auch die Frage stellen müssen, welches Konzept der beruflichen Bildung denn nun eigentlich die Arbeitsverwaltung zugrunde legt, welche Angebote für Ausbildung, Fortbildung und Umschulung sie machen will, ob diese Angebote tatsächlich die Erwartungen der Arbeitnehmer, anschließend einen Arbeitsplatz zu finden, erfüllen. Denn hier gibt es, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], das kann doch nicht geleugnet werden, dass wir nach den letzten zehn Jahren auf dem Feld von Umschulung und Fortbildung auch eine Reihe von Investitionen gehabt haben, die neben –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja sicher, aber deshalb werden wir jetzt doch auch die kritischen Fragen an die Bundesanstalt für Arbeit stellen müssen, was denn nun konkret mit den neuen Mitteln bewirkt werden soll.</p>
				<p>Und das Dritte: Hinsichtlich der Zumutbarkeit, Genossinnen und Genossen, herrscht eine verworrene Situation und Diskussion draußen. Der Präsident der Bundesanstalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>] stellt sich hin und sagt, der in dem Gesetz enthaltene Text würde noch schärfer wirken als das, was in dem Runderlass 230 aufgeschrieben worden sei. Hier werden wir während des Verfahrens präzise prüfen müssen, wie denn nicht nur der Text ist, sondern wie sich die Bundesanstalt für Arbeit in Zukunft zu diesem sogenannten Zumutbarkeitsbegriff einstellen wird. Denn wir können der Bundesanstalt hier nicht einen pauschal formulierten Blankoscheck in die Hand geben und sie ihrerseits wird dann wieder auf dem Erlassweg definieren, was nach ihrer Meinung richtig ist. Das ist eine schwerwiegende Sache, Genossen, weil mit der Zumutbarkeit von Arbeit nicht nur das Behandeln von Arbeitslosen verbunden ist. Bei dem, was sich an Rationalisierung und Abstufungen in der Industrie abspielt, werden die Unternehmensleitungen kommen und sagen, was der Staat für zumutbar hält, das kann doch wohl auch in unseren Betrieben als zumutbar gelten. Und meine Meinung ist, wenn man hier die Dinge nicht ganz präzise formuliert und auch nicht beliebig zur Ausdeutung zur Verfügung stellt, wenn wir hier eine Praxis einreißen lassen, dass faktisch zugemutet werden kann, was sich manche darunter vorstellen, Genossinnen und Genossen, dann müssen wir befürchten, dass der soziale Gesamtprozess sich auf ein solches Verhalten einstellt. Was wir erreichen müssen, und das ist meine letzte Bemerkung, ist eine Äußerung, eine Initiative zur Arbeitsmarktpolitik, die am Ende der Gesetzesberatungen deutlich macht, dass nicht nur einige Paragrafen verändert werden, sondern dass es auch insgesamt eine besonders auf die Bundesanstalt für Arbeit bezogene bessere Strategie der Arbeitsmarktpolitik gibt. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich habe zu diesem Punkt jetzt noch vier Wortmeldungen vor mir liegen. Ich bitte darum, dass mir gestattet wird, damit zu diesem Punkt die Liste zu schließen, denn es sind noch Andere, die zu anderen Punkten etwas sagen wollen. Nächster ist Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, auch ich will der Versuchung widerstehen, jetzt in eine Detailberatung des Gesetzentwurfs einzutreten. Ich möchte der Fraktion nur mitteilen, dass die Arbeitsgruppe Probleme des Arbeitsmarktes bereits in zwei Sitzungen eine erste Lesung des Gesetzentwurfs vorgenommen hat. Wir haben dazu unsere Meinung formuliert und bleiben im Gespräch mit dem Ministerium. Aber eben nicht nur mit dem Ministerium, sondern wir müssen jetzt auch als kompetenten Gesprächspartner die Gewerkschaften dazu bitten und mit ihnen diesen Gesetzentwurf durchklönen. Aber auch nicht nur mit den Gewerkschaften. In der Öffentlichkeit gar nicht so beachtet, haben sich unter Stabsführung der Evangelischen Kirche Arbeitsloseninitiativen besonders im süddeutschen Raum zusammengefunden. Das sind nicht etwa Berufsarbeitslose, sondern es sind Arbeitslose, die versuchen, aus ihrer Malaise herauszukommen, und gerade mit diesen Arbeitslosen, den nicht mehr sprachlosen Arbeitslosen, meine ich, müssen wir die Fünfte <choice>
						<abbr>AFG</abbr>
						<expan>Arbeitsförderungsgesetz</expan>
					</choice>-Novelle auch beraten. Wir müssen die Betroffenen hören und ich bin sehr dankbar, dass wir erste Ansatzpunkte in diesen Arbeitsloseninitiativen haben und ich möchte die Genossen der Fraktion nur bitten, die Kontakte zu diesen Arbeitsloseninitiativen zu halten. Es wird hier eine wertvolle und ich meine also dem Einzelmenschen helfende Arbeit geleistet. Darum geht’s.</p>
				<p>Nun noch etwas, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], du wirst es nicht verhindern können, dass immer wieder bei der Debatte des Gesetzentwurfs die Frage der Zumutbarkeit eine Rolle spielt. Dies umso mehr, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> ja sehr richtig gesagt hat, [als] der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hohnlachend in der Gegend herumläuft und sagt, was regt ihr euch denn über meinen Diensterlass auf, es ist ja viel schlimmer, was ihr jetzt vorhabt. Wenn der Präsident der Bundesanstalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>] die Gesetzgebungsinitiative der Bundesregierung schon so missversteht, dann müssen wir es anders formulieren, damit derlei Missverständnisse ausgeräumt werden und das wird die Aufgabe der nächsten Wochen und Monate sein. Auch ich meine, wir sollten diese Fünfte <choice>
						<abbr>AFG</abbr>
						<expan>Arbeitsförderungsgesetz</expan>
					</choice>-Novelle nicht unter Zeitdruck beraten, deswegen haben wir so früh angefangen, und ich muss mich hier bedanken. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] – ich habe dich doch gar nicht angegriffen. Gerade wollte ich dir ein Dankeschön sagen. Aber schon schaust du wieder so zornig. Ich wollte mich bedanken, dass du rechtzeitig die Materialien uns auf den Tisch gelegt hast, damit wir in der Tat zügig beraten wollen. Das darf ich ja noch sagen, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin in meinem Wahlkreis darauf aufmerksam gemacht worden, dass der Begriff der Zumutbarkeit, insbesondere bezogen auf die Entfernung zwischen Wohnort und Arbeitsplatz, zu folgender Schwierigkeit führen kann. Bei uns sind es eine ganze Menge Bauarbeiter völlig selbstverständlich gewöhnt, bei einer Firma in Ostfriesland angestellt zu werden und in Bremen, Hannover oder sonst wo von Montag bis Freitag zu arbeiten. Das bedeutet, sie bekommen Auslösung und da sie meistens sehr viele Stunden arbeiten, haben sie ein sehr ansehnliches Einkommen. Die befürchten, wenn dieser Begriff der Zumutbarkeit durchkommt, dass dann diese Firmen in Bremen und Hannover Zweigstellen aufmachen und sich diese Arbeiter als Arbeitslose zuweisen lassen, dann allerdings ohne Auslösung und ohne die Möglichkeiten von Mehrverdienst, sodass dann in der Tat ein gewaltiger sozialer Abstieg erfolgen würde. Ich hoffe, dass das Gesetz so wasserdicht gemacht werden kann, dass dies nicht passiert.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Du hast angekündigt, dass die Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen in ihren Bedingungen stringenter gehandhabt werden sollen, damit sogenannte Mitnahmeeffekte ausbleiben. Ich bitte, auch darüber nachzudenken. Das hört sich natürlich gut an und du kannst mit Recht sagen, es ist nicht Aufgabe von der Bundesanstalt, Kanalisationsmaßnahmen in Gemeinden zu finanzieren. Nur, ich sage, da ich weiß, welche Maßnahmen da gefördert werden, dann wird es eben 20 Jahre länger dauern, bis wir eine vernünftige Kanalisation in allen Gemeinden haben und damit für die Umwelt etwas mehr getan haben. Denn wenn die Gemeinden das selbst bezahlen sollen, ist das kurzfristig nicht zu schaffen. Wir müssen darüber nachdenken, ob wir uns das zum Beispiel leisten wollen. Es gibt auch noch ein paar andere Gebiete, wo es Schwierigkeiten gibt dann, wenn wir das stringent handhaben. Wir können nicht beides wollen und hier kommt es darauf an, ob wir nicht dieses Finanzierungsinstrument – um seine Schwächen wissend – weiterhin anwenden, um damit noch eine ganze Menge Leute, bei mir sind es mittlerweile über 1000 Leute, in Arbeit halten, die wir andererseits unter Umständen nicht in Arbeit halten, wenn die Gemeinden diese Aufgaben so kurzfristig, wie es jetzt gehandhabt wird, nicht leisten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Ich bitte um Nachsicht, wenn ich auch nicht auf die guten Seiten dieses Gesetzes zu sprechen komme. Aber es liegt wohl in der Natur von Sozialdemokraten, dass sie sich besonders immer der Schwächeren annehmen und das sind in diesem Fall die Arbeitslosen. Ich bitte nur, bei all dem eines zu bedenken, dass sich wohl das Arbeitsförderungsgesetz und die Frage der Zumutbarkeit nicht dazu eignet, nunmehr über diesen Weg die Humanisierung der Arbeitswelt einzuführen, indem wir dem Arbeitslosen viele Dinge nicht zumuten, die wir aber den Arbeitnehmern landauf landab ohne Weiteres zumuten. Ich bitte, das nur miteinander im Einklang zu behalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ich bin etwas überrascht, jetzt zum zweiten Mal von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> dieses parlamentarische Hauruckverfahren hier vorgeworfen zu bekommen. Ich habe nie die Absicht gehabt, hier ein Hauruckverfahren durchzuführen, und wir haben auch gar keinen Anlass, das irgendjemand zu unterstellen. Wir haben ja wohl mit der Wahl der Verabschiedung, nämlich vor der Verabschiedung des Haushalts, weil die Mittel, die die Bundesanstalt bekommt, ja wohl mit dem Haushalt zusammenhängen, und in Kenntnis des nächsten Bundesratstermins erst im Februar [1979] deutlich genug gemacht, dass wir hier eine Beschleunigung gar nicht anstreben. Dann wäre es ja vielleicht auch angebracht, hier nicht von Vornherein durch so schöne publizitätsträchtige Formulierungen wie Hauruckverfahren etwas zu unterstellen, was niemand beabsichtigt hat. Und dann würde ich auch gerne zu dem Punkt noch etwas sagen. Zugegebenermaßen, die Diskussion um den Zumutbarkeitsbegriff ist verworren, aber vielleicht ist es doch nicht zu viel verlangt von denen, die in der Fraktion sich damit beschäftigen und darüber reden, sich an den Text des Regierungsentwurfs zu halten und nicht an irgendwelche Vorveröffentlichungen in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> oder anderswo. Und was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gesagt hat, dass der Regierungsentwurf ja vielleicht schärfer wäre, das bezog sich auf Vorveröffentlichungen in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name>, die mit dem Text des Regierungsentwurfs furchtbar wenig zu tun haben. Seit der Entwurf vorliegt und natürlich etwas später, aber auch rechtzeitig, als den Abgeordneten hier auch dem Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>] zugestellt worden ist, gibt es solche Aussagen nicht mehr, und ich wäre sehr dankbar, wenn wir in der eigenen Fraktion dazu beitragen könnten, diese Verworrenheit etwas zu klären, uns jetzt an den Text des Entwurfs zu halten und den, wenn es geht, noch besser zu machen, als er ist, und nicht herumzustochern in Vorentwürfen, die unter Bedingungen entstanden sind, derentwegen ich die personellen Konsequenzen im Arbeitsministerium gezogen habe. Und dann noch eine Bemerkung zu der Formulierung Blankoscheck für die Bundesanstalt. Ich halte persönlich die Formulierungen jetzt für breit genug dargestellt Ich habe nichts dagegen, wenn einem von euch noch was Besseres einfällt. Aber wir sollten auch hier, glaube ich, nicht von Vornherein etwas unterstellen, was nicht beabsichtigt ist.</p>
				<p>Und in einem Punkt, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>], fühle ich mich nun überhaupt entweder völlig missverstanden oder ich habe dich missverstanden. Es hat von sämtlichen Untersuchungen, die wir durchgeführt haben, wie auch von sonstigen Unterlagen der Bundesanstalt einschließlich der Verwendung von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, Eingliederungshilfen und so weiter eine solch umfassende Information der Ausschussmitglieder gegeben, dass viele sich beschwert haben, so viele Seiten Papier könnten sie gar nicht lesen. Ja, aber weiß Gott, wenn irgendwo umfassend informiert worden ist von uns, dann wohl gerade in diesem Punkt, wie ich glaube in den Punkten der Sozialversicherungsträger auch. Das kann ich einfach nicht so stehen lassen, dass du hier über zu wenig Information klagst. Was überhaupt nur greifbar ist, wird euch geliefert – so schnell, wie es eben möglich ist.</p>
				<p>Um zu der Statistik zurückzukommen: Seit zwei Jahren wird an jedem Monatsersten von der Bundesanstalt für Arbeit nicht nur die Globalzahl, sondern eine völlig aufgegliederte Zahl nach Vollzeitarbeitslosen, nach Teilzeitarbeitslosen, nach Leistungsempfängern, nach der Herkunft der Arbeitslosen, ob vorher berufstätig oder nicht, ob vorher selbstständig oder unselbstständig – das wird alles in einer Tiefe aufgegliedert geboten, wie es kaum noch weitergehen kann. Dass trotzdem die Massenmedien nur die eine Zahl übernehmen, das kann der Präsident der Bundesanstalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>] genauso wenig ändern, wie einer von euch das könnte. Aber noch mehr an Statistik zu liefern, halte ich vielleicht für möglich, wenn man noch 100 Leute mehr mit Statistik befassen will, aber für etwas Vernünftiges an Ergebnis kann mehr nicht geboten werden, als wir hier dort schon tun.</p>
				<p>Ich bin dem Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> dankbar für das, was er in Richtung der Verbesserung gesagt hat, was da noch möglich ist. Da sei unsere Mitarbeit bereit. Im Übrigen würde ich gerne das unterstreichen, was der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> hier gesagt hat und was mir in einem Vorgespräch vor der Verabschiedung des Arbeitsförderungsgesetzes im Kabinett von einer Reihe von Vorsitzenden der Industriegewerkschaften fast wörtlich so gesagt worden ist, nämlich dass wir allmählich dabei sind, mit der eigenen Zuspitzung der Zumutbarkeit einigen Millionen Arbeitnehmern, die seit 20 Jahren diese Arbeitsplätze ausfüllen, ihre Arbeitsplätze selber als unzumutbar zu erklären. Vor der Gefahr stehen wir bei dieser Diskussion auch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Damit ist dieser Punkt abgeschlossen und ich bin der Meinung, die Fraktion muss zu gegebener Zeit über den Gesetzentwurf und über die Erörterungen in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis Bericht bekommen und diskutieren. Das müssen wir zeitlich so einplanen, dass das noch Sinn hat. Zu den anderen Punkten liegen mir mehrere Wortmeldungen vor. Zunächst der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte euch um etwas Aufmerksamkeit für <seg type="note">
						<gap/>
						<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_1" type="critical"><p>Offenbar hängt das Tonband an dieser Stelle für wenige Sekunden.</p></note></seg> Prozedur, von der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin sprach und für die Wegweiser, die wir dafür auf den Tisch gelegt haben in Form der beiden Beschlussvorlagen, zum einen zur Zweiten Fortschreibung des Energieprogramms und zum anderen zu dem Antrag in Bezug auf die Einsetzung einer Enquete-Kommission Zukünftige Kernenergiepolitik. Der Anlass für diese Beschlussvorlagen ist nicht der, dass wir als Fraktion oder die Bundesregierung neue inhaltliche Beschlusslagen herstellen müssen. Der Anlass – auch das wurde schon gesagt – ist der, dass wir uns einstellen müssen auf die Situation, die durch das Verhalten der nordrhein-westfälischen Landesregierung bei dem Bauprojekt Schneller Brüter in Kalkar und durch die Folgewirkungen beim FDP-Bundesparteitag in Mainz eingetreten sind. Wir als Fraktion haben ja schon im letzten Jahr zusammen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> eine Position zum Schnellen Brüter entwickelt, die uns jetzt auch weiterhin operieren lässt. Ich möchte die beiden Papiere, die vielleicht etwas technisch sind, kurz zusammenfassen in den drei wichtigsten Punkten.</p>
				<p>Erstens: Wir erklären uns noch einmal deutlich zur Notwendigkeit und zur Nützlichkeit von Forschungs- und Entwicklungsarbeiten im Bereich der Energietechnik und das heißt auch zum Weiterbau von Prototypen oder sonstigen Anlagen, die wir in dem Bereich zurzeit im Bau befindlich haben. Dazu gehört auch das Bauprojekt des Schnellen Brüters in Kalkar.</p>
				<p>Zweitens: Wir erklären aber ebenso deutlich, dass wir als Bundestag, als Parlament Herr des Verfahrens bleiben wollen in der Gestaltung dieser Prototypen und dieser Anlagen und haben insbesondere für den Schnellen Brüter zwei in Bezug auf die Vergangenheit neue Parlamentsvorbehalte definiert. Zum einen haben wir deutlich gemacht, dass der Schnelle Brüter aus unserer Sicht nur in Betrieb gehen darf, wenn der Deutsche Bundestag diesem zustimmt und zum Zweiten haben wir deutlich gemacht, dass das Problem des Brütens als [auch] der Vermehrung von spaltbarem Material – hier Plutonium – nur dann in Gang kommen soll, wenn auch hier das Parlament dieses will.</p>
				<p>Drittens: Zur Durchführung und zur Vorbereitung dieser parlamentarischen Entscheidungen müssen wir einen Unterbau einrichten. Wir müssen eine Intensiveinheit haben, um uns wirklich intensiv mit diesen Fragen befassen zu können, und schlagen deshalb die Einrichtung einer sogenannten Enquete-Kommission, paritätisch zusammengesetzt mit Abgeordneten und mit nicht-parlamentarischen Sachverständigen, vor. Wir haben dieses ganze Paket ausführlich in unserer Fraktion ohnehin schon und in den letzten Tagen in einer Koalitionskommission mit dem Koalitionspartner beraten und sind auf einer abschließenden Sitzung heute Morgen zu einer einstimmigen Annahme der hier heute jetzt der SPD-Fraktion vorgelegten Papiere gekommen. Die Papiere werden zur gleichen Zeit auch in der FDP-Fraktion behandelt und wir stellen es uns so vor, dass der Fahrplan jetzt so gehen muss, dass wir noch in dieser Woche am Freitag im Wirtschaftsausschuss die Papiere behandeln können, zumindest die Resolution zur Fortschreibung, und dann in der nächsten Woche im Plenum eine entsprechende Verabschiedung erfolgt. Das ist, um das abschließend zu unterstreichen, deshalb notwendig, weil wir noch 1978 vom Bundestag her der nordrhein-westfälischen Landesregierung signalisieren können möchten, dass sie die dritte Teilerrichtungsgenehmigung geben soll, allerdings mit den hier von uns deutlich gemachten Vorbehalten und allerdings mit der deutlich zum Ausdruck gebrachten Absicht, dass die Probleme im Zusammenhang mit der Schnellbrutreaktortechnologie und die möglicherweise zu entwickelnden Alternativen hier bei uns im Bundestag behandelt werden können, behandelt werden müssen und auch beschieden werden müssen. Ich bitte euch in diesem Sinne um Zustimmung zu diesen beiden Vorlagen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Da liegen die beiden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> erwähnten Entwurfstexte auf den Plätzen. Damit wir an diesem Punkt jetzt zu einem Ergebnis kommen, frage ich, wer wünscht das Wort zu den Erläuterungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>? Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Eine ganz kurze Bemerkung. Meine Akzeptanz für neue Wortschöpfungen geht nicht so weit, dass man sie in Bundestagsdrucksachen allzu weit verbreiten sollte. Vielleicht muss manches sprachlich noch überarbeitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort zu diesem Punkt? Dann müssen wir an diesem Punkt eine Entscheidung zwischenschieben, wobei redaktionelle Änderungsvorschläge oder Notwendigkeiten nicht ausgeschlossen sind bei dem Text eines Entwurfs eines Entschließungsantrags. Wer dafür ist, dass er die Fraktion so passiert, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Das ist beschlossen. Dasselbe trifft wohl auch auf den anderen Entwurf eines Antrags der Fraktionen der SPD und FDP zu oder gibt’s da gegenteilige Meinungen? Nicht gegenteilige Meinungen. Dann lassen wir das so passieren. Dann weitere Wortmeldungen zu anderen Punkten, die berührt worden waren. Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Genossinnen und Genossen, ich war die einzige Vertreterin der Entwicklungspolitiker in der Arbeitsgruppe Seerecht und war auch die Einzige, die dagegen war, dieses Gesetz zum gegenwärtigen Zeitpunkt als Gruppenantrag einzubringen. Ich möchte euch deshalb ganz kurz meine Argumente vortragen gegen ein Einbringen dieses Gesetzes zum gegenwärtigen Zeitpunkt, da meine Argumente auch vorgetragen werden vom AK I. Es handelt sich bei diesem Gesetz darum, dass wir inzwischen anerkannt haben, dass die hohe See außerhalb der 200-Seemeilen-Zone gemeinsames Erbe der Menschheit ist. In diesem Gesetz nun soll die Bundesregierung ermächtigt werden, Teile dieses gemeinsamen Erbes Unternehmen zur Nutzung zu überlassen und diese Nutzung zu garantieren. Das heißt, im Grunde handelt es sich dabei um eine Ermächtigung zu echter kolonialer Aneignung wie in alten Zeiten, nicht mal neokolonial, denn das ist etwas verdeckte Aneignung, sondern echt altmodische koloniale Aneignung von Rohstoffen, die uns im Grunde nicht gehören. Es gibt allerdings eine missliche Lage, in die wir geraten sind und die uns doch dazu bringen könnte, ein solches Gesetz einzubringen. Das ist die schon lange vorbereitete Gesetzgebung der USA, die ein sehr viel nationalistischeres Gesetz, als wir es vorhaben, eingebracht haben, allerdings noch nicht verabschiedet haben. Wenn die Lage so wäre, dass nur die USA ein solches Gesetz haben und ihren Unternehmen entsprechend erlauben, den Meeresboden auszubeuten, dass sie dann auch das Monopol, das Weltmonopol auf die entsprechende Technologie gewinnen würden, und ich glaube, das können wir tatsächlich nicht verantworten. Das heißt, das einzige Argument meiner Ansicht nach, für uns ein solches Gesetz auch einzubringen, wäre das, dass die USA ein solches Gesetz schon verabschiedet haben und uns damit zwingen, entsprechend auch ein Gesetz zu machen.</p>
				<p>Nun ist es allerdings so, dass auf der letzten Seerechtskonferenz nur die USA ein solches Gesetz eingebracht, aber noch nicht verabschiedet hatten und damit schon den Zorn der gesamten Entwicklungsländer auf sich gezogen haben, inzwischen aber dieses Gesetz von den USA noch nicht verabschiedet ist. Wir haben damals im AK I beschlossen und auch die CDU dazu überreden können, weiter abzuwarten, bis die USA endgültig entschieden haben, ob sie nun eigentlich so ein Gesetz machen oder nicht. Nun hat sich für uns die neue Lage ergeben, dass die CDU uns ein Ultimatum gesetzt hat. Sie will es jetzt auf jeden Fall einbringen und dann angeblich nutzen im schleswig-holsteinischen Wahlkampf. Damit hat sie uns allerdings vor einem Jahr schon mal gedroht, es im hamburgischen Wahlkampf einzubringen. Dieses entspricht nicht mal den Interessen der Wirtschaft, denn die <seg type="note">ANR<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_11" type="comment"><p>Es ist unklar, was damit gemeint ist.</p></note></seg> – das entsprechende Konsortium – hat uns gesagt, dass sie frühestens im nächsten Herbst für ihre Investitionsentscheidungen ein solches Gesetz benötigten.</p>
				<p>Die Entwicklungspolitiker glauben, dass wir uns mit einem solchen Gesetz, indem wir vorpreschen vor den USA, uns weltweit derartig unmöglich machen, dass es nicht nur Auswirkungen haben kann auf unsere Position in der Seerechtskonferenz und damit unsere Position dort gefährden, sondern auch auf die anderen Konferenzen, die uns im Moment ins Haus stehen. Ihr wisst alle, dass die Technologiekonferenz in Genf gescheitert ist und eine weitere Technologiekonferenz, die ja sehr starke Auswirkungen auf unsere Wirtschaft haben wird, im Frühjahr vor der Tür steht. Ich weiß nicht, wie wir den Entwicklungsländern klarmachen können, dass sie auch auf unsere Interessen Rücksicht zu nehmen haben, wenn wir völlig ihre Interessen überhaupt nicht beachten, ohne Notwendigkeit, die ich beschrieben habe, wir eventuell von den USA gezwungen würden, ohne Notwendigkeit zum gegenwärtigen Zeitpunkt, bloß, weil die CDU es im Moment will, ein solches Gesetz ein[zu]bringen. Ich meine auch, dass das Argument Wahlkampf Schleswig-Holstein insofern nicht zieht, da wir ja schon mal einen Wahlkampf 1972 gewonnen haben mit dem Argument, wir wollen international nicht Muskeln zeigen, sondern wir sind für den friedlichen Ausgleich. Von dem Export in die Entwicklungsländer hängen über eine Million Arbeitsplätze in unserem Land ab. Das heißt, wir sind angewiesen auf ein gutes Verhältnis zu den Entwicklungsländern.</p>
				<p>Und bloß um euch mal zu sagen, in der Diskussion über dieses Seerechtsgesetz wird ganz natürlich auch gesprochen vom Kanonenbootrisiko. Auf meine Frage etwa an die Vertreter des <name type="Organisation" ref="#BDI">BDI</name>, wie sie denn meinen, wie sie damit zurechtkommen, ob wir da die Bundesmarine einsetzen, meinten sie, das würde schon die amerikanische Navy für uns miterledigen. Ich meine, dass wir mit einem Einbringen dieses Gesetzes zum jetzigen Zeitpunkt auch in Richtung auf schleswig-holsteinischen Wahlkampf uns nur selber schaden. Denn etwa das Verkehrsministerium ist dagegen, dass ein solches Gesetz eingebracht wird, weil wir ganz anständige Ergebnisse haben etwa im Bereich der Handelsschifffahrt und genau [dadurch] diese Ergebnisse, die für unsere Wirtschaft – auch für die schleswig-holsteinische Wirtschaft – wichtiger sind als eine eventuelle kommerzielle Nutzung, die frühestens ab 1985 stattfinden kann, gefährden wir die guten Ergebnisse, die wir auf anderen Gebieten schon erreicht haben auf der Seerechtskonferenz.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur darauf aufmerksam machen, bei allem Respekt vor jeder Äußerung, die du machst, dies ist nicht der Arbeitskreis. Was ich berichtet habe, war ein Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Wir haben uns das genau überlegt und ich sage dir hier so, verehrte Genossin Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>, wir unterschreiben nichts, das wir nicht verantworten können. Erster Punkt. Zweiter Punkt: Aber wir bleiben bemüht, zu verhindern, was andere sonst unter Inanspruchnahme von Verwirrung anrichten und das auch im Blick auf innenpolitische Vorgänge. Das ist der Punkt, weswegen wir gestern zu diesem Entschluss gekommen sind, bei dem wir – ich sage es noch einmal – nichts unterschreiben, aber etwas verhindern. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Es ist in der Tat so, dass der ursprüngliche Entwurf, der uns vorgelegen hat zur interfraktionellen Abstimmung, nicht akzeptabel war. Aber ich bitte dich, Brigitte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>], doch noch mal zu bedenken, welche Verbesserungen wir angebracht haben in dem Sinn, dass es sich jetzt wirklich um ein Übergangsgesetz handelt, das wir doch auch brauchen, um die Technologien zu sichern, die man nötig hat, damit das gemeinsame Erbe der Menschheit überhaupt gehoben werden kann. Im Übrigen ist von der Terminlage her Einbringen eines und Verabschieden ein anderes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Jetzt nur noch drei Sätze im Anschluss an das, was Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> sagt. Einbringen ist nicht Verabschieden eines Gesetzes und meine Bitte wäre, dass, wenn die Genossen den Gruppenantrag unterschreiben, dass die Fraktion oder die Genossen, die das unterschreiben, gleichzeitig ganz klarmachen, dass unsere Präferenz nach wie vor einem völkerrechtlichen Vertrag gehört, der die Interimsgesetzgebung unnötig machen würde und dass wir zweitens, falls der Vertrag in absehbarer Zeit nicht zustande kommt, dass wir also für längere Zeit Interimsgesetzgebung brauchen sollten, trotzdem bereit sind, auch das im Zusammenwirken mit anderen Staaten zu machen, die ja ähnliche Pläne verfolgen. Ich glaube, wenn wir die beiden Punkte herausstellen, können wir es machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ich glaube, dass das richtig ist und zweitens dem nicht widersprochen werden wird. Noch eine Wortmeldung dazu. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt (München)</name>: Zugunsten dieses Gesetzes ist ziemlich lange gesagt worden, wir müssten das machen, weil die Amerikaner ein solches Gesetz einbringen würden. Nun bringen die Amerikaner kein solches Gesetz ein und es ist auch in Amerika sehr umstritten und die Amerikaner machen auch nicht gerne den Vorreiter. Wir spielen mit der Einbringung eines solchen Gesetzes, wobei die Art und Weise, wie es eingebracht wird, nach außen hin keine Rolle spielt, praktisch denjenigen, der alle Kritik aus dem Ausland auf sich zieht und es kommt nicht von ungefähr, dass die Bundesregierung ein solches Gesetz auch nicht einbringen wollte, zumindest auch nicht den Vorreiter spielen wollte. Wir haben uns auch nicht abgestimmt mit den europäischen Partnern und ich meine, es ist sehr ungut, wenn wir jetzt mit diesem Gesetz vorpreschen. Denn niemand wird im Ausland verstehen, was ein Gruppenantrag ist, sondern es wird einfach heißen, die Deutschen sind mit diesem Gesetz vorgeprescht und ich glaube, es besteht kein Anlass, nur weil die CDU uns ein Ultimatum setzt, jetzt mit diesem Gesetz vorzupreschen und da international all die Kritik auf uns zu ziehen, die andere nicht gern auf sich gezogen hätten. Ich glaube, wir sollten dieses Gesetz, diesen Gruppenantrag nicht einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Fraktionsvorstand hatte abzuwägen zwischen innenpolitischen Notwendigkeiten und der angemessenen Berücksichtigung außenpolitischer Verpflichtungen und Überlegungen. Die innenpolitischen Notwendigkeiten sind, denke ich, hinreichend deutlich. Hier ist ein Thema auf dem Tisch, ob wir es wollen oder nicht, das im Wahlkampf in Schleswig-Holstein eine Rolle spielen wird, in dem es darauf ankommt, dass die Sozialdemokraten dort sagen können, wir haben dazu eine bestimmte Auffassung. Die Form des Antrages stört keine der Überlegungen, die hier vorgetragen worden sind. Es ist kein Antrag der Fraktion. Es ist kein Antrag der Regierung. Es ist ein Entwurf, der von Abgeordneten mehrerer Fraktionen eingebracht wird, in erster Lesung ohne Debatte hier in den Geschäftsgang gebracht wird. Alle Beteiligten bleiben frei, darüber zu entscheiden, wann, wie, unter welchen Umständen und in welcher Form dieses Thema weiter behandelt werden soll. Wenn wir diese Möglichkeiten haben, wäre es leichtfertig, nicht Rücksicht darauf zu nehmen, dass die Genossen in Schleswig-Holstein, die vor einem schwierigen Wahlkampf stehen, von uns auch ein wenig Schützenhilfe gebrauchen können. Wir sollten sie ihnen geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Letzte Wortmeldung in diesem Abschnitt, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will nicht auf die Thematik, auf die bizarre Thematik der Seerechtskonferenz eingehen, die – wenn wir die im Einzelnen zerpflücken würden, weil so viele Wirtschaftszweige dran sind – auf jeden Fall irgendwo eine offene Flanke bieten würde. Wir hätten, wenn wir dies politisch diskutieren würden in den Einzelheiten, recht oft in der Defensive gestanden in der Vergangenheit. Deswegen war es auch die gemeinsame oder die interfraktionelle Arbeit, dass nunmehr, nachdem die amerikanische Gesetzgebung nicht verabschiedet worden ist, in Gang war sie ja schon, aber ist nicht verabschiedet worden im 95. Kongress, weil ein arabischer, ein arabischblütiger Senator [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbourezkJames">Abourezk</name>] dagegen war, und das ist nun mal dort in dem Gesetzgebungsverfahren, wird es auf jeden Fall – und diese Information haben wir aus den Büros der entsprechenden Kollegen im Kongress – schon im Januar [1979] wieder eingebracht werden. Das ist möglich nach dem amerikanischen Verfahren. Punkt eins.</p>
				<p>Punkt zwei: Die CDU hat gesagt, dies ist der letzte Termin für uns – wie weit die Prozedur noch möglich ist, das bis nach Weihnachten zu verschieben, vermag ich jetzt nicht zu sagen –, aber der letzte Termin für uns, andernfalls gehen wir damit als Fraktion und als Fraktionsentwurf mit dem gemeinsam erarbeiteten Entwurf, in dem insbesondere gerade die entwicklungspolitischen Akzente von der Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name> gesetzt wurden und die finanziellen vom Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, ich muss beiden danken für diese Mitarbeit, gehen sie mit unserem Entwurf hinein und nehmen sich die Argumentation der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>, der Unterbezirksgliederungen der AFA an der Küste in Bezug auf die Werftenkrise, der Fraktionsvorstände, die ja in Schleswig-Holstein in einer Konferenz getagt haben und anderer Organisationen, aller, die uns nahestehen, zu eigen und sagen, guck' an und dort wird so erklärt und dort stellt man 18 Millionen bereit im Forschungsministerium und hier wird abgeblockt. Dies ist nicht durchhaltbar, zumal man das Werftarbeitern erzählen muss, die aufgrund der Konkurrenz aus den Entwicklungsländern im Schiffbau – der Konkurrenz – ja schließlich in manchen Bereichen trotz des Werfthilfeprogramms, möchte ich so sagen, das ist meine Prognose, doch am Ertrinken sein werden und wir denen erklären müssen, dass der Strohhalm nichts nützt, an dem sie sich festhalten wollen. Das mache denen mal logisch und mache denen mal verständlich. Wir sitzen in dieser Situation, dass wir einmal keinen Fraktionsentwurf haben, sondern dass wir einen Gruppenantrag kriegen, sodass alle Fraktionen frei sind. Das war auch unsere Vorstellung davon, dies so weit wie möglich frei zu halten, damit Handlungsspielraum da ist und immerhin ist dies die Einbringung eines Entwurfs und nicht die Verabschiedung. Es muss ja noch durch die entsprechenden Ausschüsse gehen und muss dann schließlich auch noch von der Regierung mit begutachtet werden und alles, was dazugehört. Das heißt, es wird sowieso so schnell nicht passieren. Der Spielraum ist praktisch bis zum Ende der Legislaturperiode 1980 gegeben. Das möchte ich hier mal sagen. Aber zumindest sollten wir nicht ohne Not eine offene Flanke in einen Wahlkampf geben, auf den es ja nun schließlich ankommt und wo nachher Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name>, und bei uns ist ja auch schließlich in Bremen Wahlkampf, wir das Fell vollkriegen in einer sehr schwierigen Werftsituation, wo es darum geht, zusätzliche Technologien auf diesen Bereich zu entwickeln und das haben wir ja in der letzten Fraktionssitzung durch Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> gehört. Das ist ja inzwischen begradigt worden, dass gerade der Forschungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>] in diesem Bereich sehr viel Geld ausgegeben hat, um aus dieser Misere des reinen Schiffbaus herauszukommen. Das ist eigentlich der innenpolitische Hintergrund und ich weiß nicht, wie wir das begreiflich machen sollten, wenn wir dies nicht täten, zumindest mit einem Gruppenantrag. Die Kollegen der Küste mindestens von Emden bis nach Stade hin und andere Kollegen natürlich auch und ich hoffe, dass sich einige Schleswig-Holsteiner, weil es gerade um ihr Fell geht, mit anschließen werden, sind bereit, diesen Gesetzentwurf zu unterschreiben. Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zu der Entscheidung. Wer dafür, dass dieser Gruppenantrag eingebracht wird, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das Erste war die Mehrheit. Wir kommen zu einer Wortmeldung noch zu einem anderen Punkt. Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Es hat gestern in der Fraktionssitzung eine Rolle gespielt der Entwurf einer Kleinen Anfrage der Arbeitsgruppe Verbraucherpolitik zur Situation der Kinder im Konsum- und Freizeitbereich. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist darauf jetzt nicht eingegangen und ich möchte die Gelegenheit benutzen, auf die grundsätzliche Problematik, vor der wir standen, hier zurückzukommen und einige Bemerkungen dazu zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Moment. Darf ich, damit das vielleicht erleichtert wird, dir sagen, weswegen ich nicht darauf eingegangen bin, weil gestern im Fraktionsvorstand gesagt worden ist, so wie es da steht, können wir das nicht empfehlen. Lass' es also noch einmal überarbeiten, und zwar durch die, die das verfasst haben, zusammen mit anderen, die dazu auch etwas Kritisches zu sagen haben. Das war der Grund und das heißt nicht, dass das vergessen oder dass das abgelehnt worden ist. Aber so wie es da steht, ging es für uns nicht. Das war die Meinung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Dazu bin ich gerne bereit. Ich möchte nur –)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lass' mich doch zu Ende sprechen. Das war die abgeschlossene Meinung im Fraktionsvorstand. Nur damit wir jetzt nicht über eine Sache reden, die beredet werden kann, sobald ein tauglicher Entwurf vorliegt, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Darf ich dann trotzdem noch sagen, was ich möchte? Das Verfahren, was hier gewaltet hat, kann ich nämlich nicht billigen, weil dann der Schwarze Peter sozusagen bei mir liegt. Diese Kleine Anfrage ist durch den Arbeitskreis Sozialpolitik und durch den Arbeitskreis Wirtschaftspolitik gegangen und es haben mindestens vier bis fünf, wenn man das kometenhafte Erscheinen von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> im Arbeitskreis Wirtschaft noch dazurechnen kann,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>an den Beratungen teilgenommen und diese Anfrage passieren lassen. Ferner hat aus dem Ministerium für Jugend, Familie und Gesundheit von Anfang bis Ende ein Genosse und Beamter teilgenommen, sodass also eine Koordination mit dem zuständigen Ministerium auch dagewesen ist. Das, was also gestern in der Fraktionsvorstandssitzung behauptet worden ist, trifft nicht zu. Ich würde jetzt, weil ich diese Anfrage politisch gerade in der Vorweihnachtszeit für wichtig halte, darum bitten, mir zu gestatten, mit dem zuständigen Ministerium die beanstandeten Passagen zu überarbeiten und es in der nächsten Woche durch den Vorstand gehen zu lassen, selbst wenn ich dann nicht da sein kann, weil ich in Berlin sein muss, wo das Verbraucherinstitut aus der Taufe gehoben wird. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ein etwas kompliziertes Verfahren, aber warum nicht auch kompliziert, wenn es auch einfacher ginge. Das ist nicht auf Einspruch irgendeines Ministeriums geschehen, sondern weil – und jetzt fange ich hier nicht an, das auseinander zu fieseln –, weil dort Fragen gestellt werden, auf die die Regierung nicht anders antworten kann, als dass es dafür keine gesetzlichen Handhaben gibt. Das heißt, wir müssen die – na, bitte sehr. Oder soll ich jetzt hier anfangen, Schullehrer zu spielen oder jemanden, der das gestern auch mitberaten hat, darum bitten, das zu tun? Es geht hier nicht darum, jemandem eine Möglichkeit abzuschneiden. Es geht darum, zu verhüten, dass eine gut gemeinte Anfrage scheitern muss, weil die Regierung vor Fragen gestellt wird, für die es leider keine Antworten auf – unter Bezugnahme auf bestimmte, ihr nicht bisher gegebene und von ihr auch nicht geschaffene gesetzliche Grundlagen gibt. Das heißt eine Verdeutlichung dessen, worum es bei der Anfrage geht. Wenn du das bis nächste Woche machen willst, der Fraktionsvorstand ist ja dafür da. Nur dann sollte das auch mit denen, von denen du sagst, die waren alle dabei, vorbesprochen werden. Wir haben jetzt keine weiteren Wortmeldungen zu den Punkten. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich möchte nicht die Diskussion zu dem Gesetzentwurf von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> wieder aufnehmen, weil darüber ja in der Sache abgestimmt worden ist. Ich möchte nur die herzliche Bitte äußern, dass – wenn Themen für wahlentscheidend gehalten werden für den schleswig-holsteinischen Landtagswahlkampf – in solchen Fragen mit einem der schleswig-holsteinischen Abgeordneten vorher Kontakt aufgenommen wird, wie ich auch darum bitten möchte, wenn solche Fragen im Fraktionsvorstand besprochen werden, dass man vielleicht jemanden von uns hinzuziehen kann, da wir ja als Gruppe kein Mitglied mehr im Fraktionsvorstand haben. Das würde uns den Wahlkampf in Schleswig-Holstein sicherlich erleichtern und würde eure Unterstützung dann bestens zum Tragen bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich wollte gerne zu dem Punkt von der Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name> sagen, dass wir schon vor dieser Fraktionssitzung unsere Hilfe angeboten haben zu den notwendigen Änderungen, und zwar noch für diese Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu dem Punkt 3 der Tagesordnung, Aktuelles aus den Arbeitskreisen, gibt es keine Anmeldung. Dann rufe ich auf den Punkt 4, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>, Situation ausländischer Arbeitnehmer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nur eine kurze Darstellung in Anbetracht der umfassenden Tagesordnung, die noch abgewickelt werden muss. Zunächst einmal möchte ich darauf aufmerksam machen, dass es der Bundesregierung gelungen ist, nach fast jahrelangen Verhandlungen die Länder zu einem Bund-Länder-Programm in der Behandlung der Frage der ausländischen Arbeitnehmer einzubinden, sodass wir – nachdem diese Sache jetzt relevant und verpflichtend geworden ist – auch von den Ländern ganz besondere Aktivitäten erwarten. Das Programm bezieht sich natürlich auf Integration, was auch Gegenstand der weiteren konkreten Punkte sein wird, die ich kurz erläutere. Wir haben gegenwärtig nach dem Septemberstand ungefähr 3,9 Millionen ausländische Arbeitnehmer bei uns beschäftigt, nicht beschäftigt, sondern im Land mit Beschäftigten und dabei haben wir es zu tun mit 930 Kindern unter 16 Jahren. Bei den Nationalitäten sind insbesondere die türkischen Gastarbeiter mit 1,1 Millionen hervorstechend und die Kinder mit ungefähr 360000 und hier liegen auch unsere besonderen Probleme.</p>
				<p>Wir haben in diesem Zusammenhang, liebe Genossinnen und Genossen, festzustellen, dass die Arbeitslosenquote bei den ausländischen Arbeitnehmern so ist wie bei den deutschen. Es ist also nicht festzustellen, dass es [zu] einer Veränderung in den vielen Monaten, in denen wir Arbeitslosenstatistik zu führen haben, bei den Ausländern gekommen ist. Die gleich hohe Quote kann festgestellt werden und für die Bundestagsfraktion und Bundesregierung können wir betonen, dass wir Jahr für Jahr die Haushaltsmittel für den Bereich, den wir zu bearbeiten hatten, ständig ausgeweitet haben und es eine sehr enge Zusammenarbeit mit den Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsausschusses gegeben hat. Die einzelnen Punkte des Programms sehen nun so aus. Der Anwerbestopp bleibt uneingeschränkt aufrechterhalten. Die Regulierung des Ausländerzuzugs in überlastete Siedlungsgebiete ist aufgehoben. Die Bekämpfung der illegalen Ausländerbeschäftigung haben wir mit Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes und des Arbeitnehmerüberlassungsgesetzes für diejenigen, die dieses Geschäft betreiben, erheblich verschärft, Freiheitsstrafen bis fünf Jahre, Geldbußen bis 500000 D-Mark. Die Rückförderungskonzeption – da gibt es einen Punkt im Bund-Länder-Programm – wird vorbereitet. Gegenwärtig arbeitet man in <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> und <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> eine Expertenstudie aus und erste Gespräche mit den Bundesländern haben stattgefunden. Den Einreisestichtag, nach dem Nicht-<name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Ausländern grundsätzlich keine erstmalige allgemeine Arbeitserlaubnis erteilt wird, haben wir verlängert auf den 31.12.[19]76. Gegenwärtig stellen wir Überlegungen in der Arbeitsgruppe an, wie das Arbeitserlaubnisrecht für Familienangehörige ausländischer Arbeitnehmer flexibler gestaltet werden kann. Wir haben uns dazu auch die Erklärung der SPD-Fraktionsvorsitzenden angesehen und werden im Januar [1979] sicherlich einen Vorschlag erarbeiten. Der abgeleitete Rechtsanspruch der Ehegatten auf Erteilung der besonderen Arbeitserlaubnis ist beseitigt worden. Sichtvermerks-Einreise bei ausländischen Arbeitnehmern ist eingeschränkt worden. Hier sind insbesondere betroffen Ärzte und Krankenpflegepersonal. Der aufenthaltsrechtliche Status der ausländischen Arbeitnehmer ist sehr großzügig gehandhabt, insbesondere was die Praxis des Familiennachzugs angeht. Diese ganze Sache ist ab 1.10.[19]78 erheblich, liebe Genossinnen und Genossen, verfestigt worden.</p>
				<p>Wir haben darüber hinaus besonders mit diesem Programm abzuzielen auf die zweite und auf die dritte Generation. Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat in einer der letzten Fraktionssitzungen auf die heranwachsenden Energien der Jugendlichen besonders aufmerksam gemacht. Darauf zielt aber ganz besonders das Programm Bund-Länder und die Aktivitäten Bundesarbeitsministerium und SPD-Bundestagsfraktion ab. Wir wollen daher vor allen Dingen mit den Hilfen der Länder eine erhebliche Verbesserung und Verstärkung bei den heranwachsenden Kindern für die Schulvorbereitung bei den Hausaufgabenhilfen. Wir haben hier in die Förderung hineinnehmen können 20000 Ausländerkinder. Das Programm wird ausgeweitet, das zur sozialen und beruflichen Eingliederung ebenfalls. Vor allen Dingen für diejenigen, die den Hauptschulabschluss nicht erreichen, haben wir bisher 3000 in die Förderung einbeziehen können. Diese Zahlen wollen wir erheblich ausweiten. Das gilt auch für die Ausländerfortbildungsmaßnahmen, wo wir auf die Zehntausenderzahl kommen wollen, um insbesondere den Jugendlichen, den Hilfsarbeitern unter den Ausländern zu helfen. Ganz besonders intensiv bemühen wir uns, liebe Genossinnen und Genossen, die Sprachkurse Deutsch für ausländische Arbeitnehmer auszuweiten. Da haben wir die Mittel im Haushalt [19]79 ganz besonders stark angehoben, um ihnen die Deutschkenntnisse zu vermitteln, weil das ja der beste Einstieg in die berufliche Bildung ist. Die Bundesanstalt für Arbeit begleitet diese Arbeit sehr intensiv. Bei den Sozial- und Beratungsdiensten für ausländische Arbeitnehmer haben wir 530 Betreuungsstellen mit rund 700 Sozialarbeitern. Wir drängen insbesondere darauf, dass hier die Arbeiten verstärkt zur Motivierung der Integration vorangetrieben werden.</p>
				<p>Es gibt, liebe Genossinnen und Genossen, eine Umfrage, die heute veröffentlicht worden ist, die möglicherweise in der SPD-Bundestagsfraktion noch einmal zu einem späteren Zeitpunkt debattiert werden muss. Danach ist in einer deutschen Großstadt festgestellt worden, dass 40 Prozent der ausländischen Arbeitnehmer mit ihren Familien hier im Land bleiben wollen. Es wird in den nächsten Jahren eine verstärkte Einstellung zu dieser Tendenz geben. Wir müssen uns darauf einrichten. Ich darf aber besonders darauf aufmerksam machen, dass durch das ständige Bohren der Sozialdemokraten mit dieser Fraktion die Länder nun bereit sind, im vorschulischen Raum – Kindergärten, Kindertagesstätten – Vorschulunterricht intensiv zu betreiben. Zur Geschäftsfrage lässt sich noch sagen, die CDU/CSU hat eine Große Anfrage eingebracht zur zweiten Ausländergeneration. Sie wird gegenwärtig bearbeitet im entsprechenden Ausschuss und wir gehen davon aus, dass sie Anfang des Jahres [1979] abgewickelt werden kann im Deutschen Bundestag. Die Arbeitsgruppe selber – unsere eigene – arbeitet gegenwärtig eine Kleine Anfrage aus, um dort die Bundesregierung insbesondere, aber auch die Länder mit einzufangen, wie die Realisierung des Bund-Länder-Programms, das wir als die Grundlage unserer Ausländerpolitik bezeichnen, fortgeschritten ist. Wir können sagen, dass wir von uns aus alles nur Mögliche getan haben, um eine positive Entwicklung [zu erreichen], die das Offenhalten der Entscheidung der ausländischen Arbeitnehmer garantiert, ob sie hierbleiben oder in ihr Heimatland abkehren möchten. Ich bin froh, dass ich heute diese kurze Darstellung geben konnte. Wir werden uns weiter sehr intensiv um diese Problematik bemühen. Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann rufe ich auf den Punkt Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, in dieser Woche haben wir Mittwochvormittag frei für Ausschüsse. Am Mittwoch 13 Uhr dann Fragestunde, im Anschluss daran Plenarsitzung bis in die Abendstunden. Am Donnerstag Plenum, Mittagspause von 13 bis 14 Uhr, dann bis in die Abendstunden wieder Plenarsitzung und am Freitag frei für Ausschusssitzungen. Wir beginnen nach der Fragestunde am Mittwoch mit dem Tagesordnungspunkt 2, nämlich Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung über die Ergebnisse des Europäischen Rats in Brüssel, der zurzeit tagt. Dazu gibt es eine Aussprache. Punkt 3, Beratung und Beschlussempfehlung des Berichts des Verkehrsausschusses. Ein Antrag der CDU/CSU steht hier zur Debatte, eine Runde. Die Abstimmung dazu ist strittig. Punkt 4, Beschlussempfehlung und Beratung des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft Europäische Hochschulpolitik. Hier geht es um eine Unterrichtung durch die Bundesregierung. Ein Redner je Fraktion. Kurz wenn es geht. Punkt 5 der Tagesordnung, Ergänzung des Bundeswahlgesetzes und des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten. Antrag der CDU/CSU-Fraktion, eine Runde Kurzdebatte. Punkt 6, Eintragung von Dienstleistungsmarken, ohne Debatte. Punkt 7 a) und b) zwar ohne Debatte, Behandlung ohne Debatte, aber Abstimmung kontrovers, Änderung der Gewerbeordnung. Punkt 8 ohne Debatte, Änderung des Gesetzes über das Branntweinmonopol, und Punkt 9, Beihilfe für die Entkeimung von Mais, auch ohne Debatte. Das alles am Mittwoch. Am Donnerstag vor Eintritt in die Tagesordnung eine Erklärung des Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] zu dem Fall Nico <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerNico">Hübner</name>. Dann Punkt 10 der Tagesordnung, nämlich Beratung und Beschlussempfehlung des Berichts des Verteidigungsausschusses als erster Untersuchungsausschuss. Untersuchung des Spionagefalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzeLothar-Erwin">Lutze</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJuergen">Wiegel</name> und damit im Zusammenhang stehende Sachverhalte. Es ist vorgesehen die Zeit von 9 bis 13 Uhr. Vorgesehen, aber nicht beschlossen. Ich möchte sagen, dass das nicht heißt, dass die Zeit darüber hinaus verlängert werden muss, aber dass, wenn in kurzen Beiträgen schlimme Vorwürfe kommen, unsere Redner Gelegenheit haben müssen, zu beantworten. Deswegen werden wir zwar nicht Wert darauf legen, dass die Debatte unbedingt ausgedehnt wird, aber wir lassen uns hier auch keine zeitliche Festlegung aufbinden. Wir müssen Zeit haben für diejenigen, die die schweren Vorwürfe bekommen, dass sie antworten können.</p>
				<p>Nach der Mittagspause und nach der Fragestunde um 15.30 Uhr Jahresbericht 1977 des Wehrbeauftragten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>]. Wir fahren fort dort, wo wir beim letzten Mal unterbrochen haben. Es spricht zuerst der Redner der SPD, dann der FDP. Es wird zu Wort kommen der Staatssekretär Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> und ein Redner der CDU. Also keine zwei Runden wie gestern noch gewünscht von der CDU/CSU-Fraktion, sondern nur noch Fortsetzung dieser unterbrochenen Aussprache. Ich bitte um Präsenz. Punkt 12, Privatisierung von Grund und Boden und von Sozialmietwohnungen. Hier handelt es sich um Beratung und Beschlussempfehlung eines Antrags der CDU/CSU-Fraktion aus dem Bau- und Wohnungsbauausschuss. Die Abstimmung darüber ist kontrovers. Ein Redner je Fraktion. Punkt 12, 29. Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, auch ein Redner je Fraktion. Abstimmungen darüber sind auch kontrovers. Also viele kontroverse Abstimmungen an diesen beiden Sitzungstagen. Freitag dann, wie vorhin schon gesagt, ab 9 Uhr Ausschusssitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann kommen wir zu dem Punkt 6 unserer Tagesordnung. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> zur Aussprache über die Regierungserklärung zu den Ergebnissen des Europäischen Rats in Brüssel in der Zeit des Ratsvorsitzes der Bundesrepublik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] wird in seiner Regierungserklärung eine Bilanz der deutschen Präsidentschaft ziehen und Lage und Perspektive der Europäischen Gemeinschaft vor der Übergabe der Präsidentschaft an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard [d’Estaing]</name> umfassend darstellen wollen. Dabei werden seine Darlegungen zum Europäischen Währungssystem zwar eine herausgehobene Bedeutung haben, aber es wird dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] – wie anzunehmen ist – sicher auf den Gesamtzusammenhang des Integrationsprozesses ankommen, wozu ja auch die derzeit in Brüssel anhängigen Probleme der Straffung des Entscheidungsprozesses oder die Probleme der Süderweiterung der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> oder auch des Agrarmarktes und möglicherweise sogar der äußeren Sicherheit gehören. Anders herum gesagt, der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] wird sich in seiner Regierungserklärung wohl nicht allzu sehr auf die währungstechnischen Details einlassen können. Dies ist, Genossinnen und Genossen, auch nicht meine Absicht, wenn ich für die Fraktion dazu reden soll. Im Interesse einer guten Debattenstrategie wird es gleichwohl angezeigt sein, dass ich die währungspolitischen Fragen in engerem Sinn angehe. Ich werde auszuführen haben, dass es und weshalb es jetzt wichtig ist, den nach der Schaffung des gemeinsamen Marktes wichtigsten Teilschritt – nämlich das Europäische Währungssystem – jetzt zu tun. Es ist ja absurd, dass das wirtschaftliche Wohl von 260 Millionen Menschen in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> von sieben nationalen Währungen und deren Schicksal abhängt, wobei ja die Dollar-Problematik noch hinzukommt. Obwohl alle europäischen Länder gute Fortschritte in der Geldwertstabilität gemacht haben – es gibt jetzt schon vier oder gar fünf davon, deren Preissteigerungsraten unter 4 Prozent liegen –, obwohl die vor kurzem noch abenteuerlichen Zahlungsbilanzungleichgewichte eingeebnet werden konnten, droht eine Stagnation des gemeinsamen Markts, des Binnenhandels und es greifen protektionistische Machenschaften um sich. Die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> ist der größte Binnenmarkt der Welt. Die faktische Integration, die sich aus den Handelsverflechtungen ergeben hat, muss jetzt monetär, das heißt vom Währungssystem her, gestützt und gesichert werden. Dieses nicht nur zur Abwehr von Gefahren, sondern auch, weil es sich darum handelt, neue Integrationsfortschritte in Angriff zu nehmen und neue Chancen für Wirtschaftswachstum zu erschließen. Es handelt sich um die Angleichung der Wirtschafts- und Finanzpolitiken. Die Wirtschaftspolitik, die europäisiert werden soll, ist die des inflationsfreien Wachstums. Es gibt wohl auch dank der beharrlichen Aufklärung der Bundesregierung in allen internationalen Gremien kaum noch jemand auf der Welt, der den Aberglauben hätte, dass man durch mehr Inflation mehr Beschäftigung kaufen könnte. Einer der Leute, die dieses noch glauben, hat leider Gottes in der letzten Ausgabe des <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> zum Europäischen Währungssystem sich recht abfällig geäußert. Der Konjunkturaufschwung ist bei uns jetzt mittlerweile auf dem Arbeitsmarkt angekommen. Das konnte man heute hören. Es wird meine Aufgabe sein, deutlich zu machen, wie das Europäische Währungssystem aus seinen Konstruktionselementen heraus auf eine geld- und währungspolitische Disziplin hin angelegt ist, die insgesamt auf stabilitätsgesichertes Wachstum und Vollbeschäftigung gerichtet ist. Es gehört zur Symmetrie des Systems, dass die währungsstarken Länder ihre Wirtschaft stärker anfahren müssen, solange jedenfalls, wie dieses inflationsfrei geschehen kann, was bei dem hohen Kapazitätsmantel, den wir haben, bei uns natürlich gilt. Über verschiedene Details, Genossinnen und Genossen, wird in Brüssel noch verhandelt. Das betrifft insbesondere den Ressourcentransfer. Da gibt es offenbar auch noch schwerwiegende Meinungsverschiedenheiten in Brüssel und es betrifft die Folgen, die sich aus dem Nichteintritt der Engländer in die Gemeinschaft ergeben.</p>
				<p>Nimmt man den jüngsten Artikel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> zum Indiz, könnte man davon ausgehen, dass die Opposition das Thema moderat fahren wird. Wahrscheinlich gibt es Leute, die sich nicht vorführen lassen wollen, wenn sie jetzt anfangen, schwarzzumalen. Aber Genaues weiß man nicht. Es könnte auch sein, dass in der Strategiekommission der Opposition verfügt wird, dass man das Inflationsgespinst aus dem Schrank holt. Hiergegen würde dann anzuargumentieren sein. Das würde nicht sehr schwerfallen, wenn man bedenkt, dass die Bundesbank für das abenteuerliche und wenig sinnvolle Unterfangen, den Dollarkurs zu stützen, 40 Milliarden D-Mark aufgewandt hat und die D-Mark ging dabei nicht kaputt. Sie ist heute bei 2,4 Prozent Preissteigerung angelangt. Im EWS – im Europäischen Währungssystem – ist ganz im Unterschied zur Dollarstabilisierung die Interventionslast gleichmäßig verteilt. Die europäischen Währungen sind im Vergleich zum Dollar Miniwährungen. Es stehen nicht diese riesigen Spekulationsgebirge dahinter und im Übrigen weiß man, was man für die Interventionen im Europäischen Währungssystem jeweils bekommt. In diese Richtung wird zu argumentieren sein. Die Gesamtanlage der Debatte ist schwer zu übersehen, weil ja auch die Hauptredner nicht da sind. Ich könnte mir vorstellen, dass es in einer abschließenden Runde noch mal erforderlich sein wird, dass einer unserer Europapolitiker – vielleicht Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> – zusammenfassend den Gesamtaspekt der Integration, also über das Europäische Währungssystem hinausgehende Aspekte, zusammenfasst und noch einmal darlegt. Ich wäre dankbar, wenn sich Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> dazu vielleicht bereithalten könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Bitte, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich möchte das einfach nur dahingehend ergänzen, dass der Arbeitskreis, der sich mit Außenpolitik beschäftigt, von sich aus schon angemeldet hat, dass Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> bereitsteht für diese Debatte, sodass also zwei Redner benannt sind unsererseits für diese Debattenführung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossinnen und Genossen, wenn über Europa gesprochen wird, dann habe ich immer so den Eindruck, dass die großen Linien hier wunderbar aufgezeigt werden und wenn ich daran denke, dass der Haushalt zu 82 Prozent aus Agrarmittelhaushalt besteht, dann tut es mir leid, dass hier so wenig auf den Tisch [gelegt wird] an Fakten, wie wir das denn machen wollen. Für uns gibt es sicher zu Europa keine Alternative und wir sind gut damit gefahren. Das ist gut so. Nur, ich möchte doch bitten, dass wir auch diese ganz realen Dinge mal ansprechen und dass die zum Tragen kommen, denn es könnte passieren, dass Europa eines Tages daran zugrunde geht, weil es nicht mehr finanzierbar bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Keine. Dann rufe ich auf den Punkt 7, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name> zum Verteidigungsausschuss als Untersuchungsausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Verteidigungsausschuss als Untersuchungsausschuss hat am 15. November [1978] seinen Bericht fertiggestellt. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] hat schon darauf hingewiesen, was unter Umständen am Donnerstag seitens der Union zu erwarten sein kann. Ich kann das also hier aussparen. Der Untersuchungsausschuss hat in den wesentlichen Bereichen seines Berichts einvernehmliche Wertungen vorgenommen. Ein anderer Teil der zu klärenden Punkte hat die Opposition durch ein umfangreiches Minderheitsvotum ergänzt, das aus parteipolitischen Gründen den Zweck verfolgt, erstens einiges noch einmal aufzubauschen, zweitens den Sozialdemokraten eine Rolle in dieser Sache zuzuweisen, die sie in Wirklichkeit dabei nicht gespielt haben und drittens den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] mit diesem Spionagefall anzugreifen.</p>
				<p>Ich möchte die Ergebnisse des Untersuchungsausschusses im Telegrammstil noch einmal zusammenfassen. Erstens: Der angerichtete Schaden ist besonders schwerwiegend und zum überwiegenden Teil irreparabel. Nicht bewiesen und auch nicht haltbar ist die von der Opposition gelegentlich geäußerte Behauptung, es handele sich um den schwerwiegendsten Spionagefall während des Bestehens der Bundeswehr. Zweitens: Auf die Ermittlungen im Bundesministerium der Verteidigung nach der Aufdeckung des Falls haben sich Kompetenzstreitereien, Versäumnisse und Pannen nachteilig ausgewirkt. Nach einem Kompetenzkonflikt zwischen dem <name type="Organisation" ref="#MAD">MAD</name> – dem Militärischen Abschirmdienst – und dem Führungsstab der Streitkräfte hat es einen Abgrenzungserlass des damaligen Staatssekretärs Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FingerhutHelmut">Fingerhut</name> gegeben, um den es im Untersuchungsausschuss ständig Streit gegeben hat. Wir sind der Auffassung, dass dieser Anlass angesichts der zerstrittenen Situation notwendig und sachlich und inhaltlich vertretbar war. Die CDU witterte hinter diesem Erlass parteipolitische Machenschaften, weil durch ihn der <name type="Organisation" ref="#MAD">MAD</name> begünstigt wurde, dessen Chef damals das SPD-Mitglied Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchererPaul-Albert">Scherer</name> war.</p>
				<p>Drittens: Auch bei den Unterrichtungen nach der Aufdeckung des Spionagefalls hat es Versäumnisse und Pannen gegeben. Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ist ein umfassendes Gutachten zum Schadensumfang, das in seinem Haus erstellt wurde, nicht rechtzeitig vorgelegt worden. Das ging auf eine langjährige Übung zurück, solche vom Generalbundesanwalt angeforderten Gutachten dem Minister nicht vorzulegen, um für den Gutachter im Strafverfahren eine möglichst hohe Unabhängigkeit zu bewahren. Es ist nur einmal davon abgewichen worden in der Zeit von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Viertens: Die militärische Schadensbewertung ist nach einhelliger Auffassung des Ausschusses unvertretbar lange verzögert worden. Der Bericht enthält insoweit eine deutliche Kritik am Generealinspekteur der Bundeswehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WustHarald">Wust</name> und an den Militärs. Fünftens: Am Schluss enthält der Bericht in 17 Punkten die gemeinsamen Schlussfolgerungen des Ausschusses für die Zukunft. Der Bundesminister der Verteidigung [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>] hat diese Vorschläge bereits zum überwiegenden Teil verwirklicht. Das Minderheitsvotum hat im Wesentlichen folgenden Inhalt. Der Erlass des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FingerhutHelmut">Fingerhut</name> vom Juni [19]76 und die mangelhafte Unterrichtung nach Aufdeckung des Spionagefalls habe allein dem Zweck gedient, die Zeit bis zur Bundestagswahl 1976 ohne Schlagzeilen über diesen Fall zu überbrücken und die Wahlchancen der SPD nicht zu verringern. Der frühere Verteidigungsminister Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> habe seinen Parteifreund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaabsHerbert">Laabs</name> im <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> unzulässig gefördert und sei durch diese Personalentscheidung für den späteren Spionagefall mitverantwortlich. Auch sei der Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> für die verspätete Schadensbewertung im militärischen Bereich mitverantwortlich, weil er nicht nachgefragt und eine Beschleunigung verlangt habe. Die vielen parteipolitischen Verdächtigungen, Unterstellungen und Spekulationen, die es vonseiten der CDU und in der ihr nahestehenden Presse im Zusammenhang mit diesem Spionagefall gegeben hat, sind angesichts der vom Untersuchungsausschuss festgestellten Tatsachen vom Tisch. Die meisten dieser Anwürfe sind in der Zwischenzeit von der Opposition auch nicht wieder erhoben worden. Bei der bevorstehenden Plenardebatte dürfte es eigentlich, wenn man den Bericht zugrunde legt, über weite Strecken einen sachlichen Meinungsaustausch geben können. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat das bisher auch so gesehen. Ich weiß nicht, ob er nach dem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WustHarald">Wust</name> das auch noch so beurteilt. Die Opposition dürfte allerdings im Plenum den Versuch machen, vor allen Dingen den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] anzugreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Ich möchte hier noch mal wiederholen, da gibt’s keinen Grund, nicht anwesend zu sein. Das wird eine schwere und stachelige Debatte, Genossen. Wir kommen zum Punkt 8, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, betrifft Änderung des Lastenausgleichsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, neben dem Regierungsentwurf einer 29. LAG-Novelle haben wir es zu tun mit zwei Gesetzesentwürfen der CDU/CSU-Fraktion und auf dem Weg zum Bundestag hin ist ein Gesetzentwurf des Bundesrates. Alle befassen sich mit dem gleichen Thema: Änderung im Lastenausgleichsrecht. Der Regierungsentwurf geht davon aus, dass wir die Konsequenzen, die wir im 20. Rentenanpassungsgesetz für den Bereich der gesetzlichen Rentenversicherung getroffen haben, zu übernehmen haben auf dieses Rechtsgebiet, wo die laufenden Unterhaltsleistungen an die Entwicklung der Renten angebunden sind. Konkret heißt das: Hinausschiebung des Anpassungstermins auf den 1. Januar eines jeden Jahres. Genau so, wie im Bereich der Kriegsopferversorgung ein Teil der dadurch bewirkten Einsparungen von Bundesmitteln für Strukturverbesserungen verwandt worden sind, haben wir in den Beratungen des Innenausschusses den nämlichen Prozentsatz – nämlich rund 40 Prozent – für strukturelle Veränderungen im Lastenausgleichsrecht verwandt. Damit ist die Opposition nicht zufrieden. Sie möchte alles, was eingespart wird, in diesen Bereich wieder hineinpumpen. Dem können wir nicht folgen. Wir haben also damit zu rechnen, dass sie alle diese Anträge in zweiter und dritter Lesung uns präsentieren werden. Sie müssen zurückgewiesen werden. Dafür brauchen wir die nötige Präsenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann rufe ich auf den Punkt 9, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> zu der Ergänzung des Bundeswahlgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Genossinnen und Genossen, in der Vergangenheit gab es also die Variante Meinungsforscher und Meinungsmacher. Dann kamen bei den Wahlen die Hochrechnungen und nun gibt’s wieder eine neue Variante, das ist der Wähler oder die Wählernachfrage, die wir also nun seit [19]76 bei den Wahlen erleben. Besonders stark haben wir diese Wählernachfrage erlebt bei den Landtagswahlen in Bayern und in Hessen und böse Zungen sagen, der Wahlabend macht überhaupt keinen Spaß mehr, weil wir um 18.03 Uhr schon das Wahlergebnis haben. Um was geht es? Um was geht es jetzt? Um die Frage der Geheimhaltung. Es gibt welche, die befürchten, dass diese Meinungsnachfrager oder Wahlnachfrager auch dazu übergehen könnten, dieses Ergebnis schon mittags um 12 Uhr mal der Öffentlichkeit vorab kundzutun. Mit diesem Gesetzentwurf soll also verhindert werden, dass solche Wahlnachfragen vor Schließung der Wahllokale der Öffentlichkeit kundgetan werden. Wir werden dieser Vorlage zustimmen. Den Kurzbeitrag für die SPD-Fraktion wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name> geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Nicht. Dann nächster Punkt, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> zu dem Ausschussbericht Privatisierung von Grund und Boden, Sozialmietwohnungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossinnen und Genossen, am Donnerstagnachmittag, also schätzungsweise nach dem Zeitplan, den wir gehört haben, nach 17.30 Uhr wird also eine Debattenrunde mit einer kontroversen Abstimmung über diesen CDU-Antrag abschließen. Der CDU-Antrag hat zum wesentlichen Inhalt, der Bundestag solle die Regierung beauftragen, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der Privatisierung in Form von Umwandlung von Sozialwohnungen in Eigentumswohnungen begünstigt. Wir haben in der ersten Lesung angekündigt, wir würden das im Ausschuss natürlich sorgfältig prüfen, aber haben schon erkennen lassen, dass dies nach unserer Voraussicht mit Ablehnung enden wird. Der Ausschuss hat in der Tat mehrheitlich gegen die Stimmen der CDU/CSU so beschlossen.</p>
				<p>Dazu muss ich noch ein Wort sagen, weil das nicht ganz einfach war mit unserem eigenen Koalitionspartner, der – wie ihr wisst – auch bestimmte Neigungen in Richtung Privatisierung hat. Wir mussten also dafür der FDP entgegenkommen. Es wird also als Beschlussvorlage noch ein zweiter Punkt am Donnerstag vorliegen, dass nämlich die Regierung beauftragt wird, einmal im Zusammenhang darzulegen, welche steuerlichen Voraussetzungen eigentlich vorliegen im Falle der Umwandlung von Sozialwohnungen in Eigentumswohnungen in den unterschiedlichen Fällen, je nachdem, ob es sich um gemeinnützige handelt, um private oder ob Einzelobjekte veräußert werden. Wir haben diesem Begehren der FDP im Ausschuss zugestimmt und deshalb müssten wir auch im Plenum am Donnerstag bei diesem Punkt zustimmen. Also Punkt a) Ablehnung des CDU-Antrags, aber b) Zustimmung, dass die Bundesregierung einmal diese zusammenhängende steuerrechtliche Darlegung geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zu Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horns</name> Bericht betreffend diesen zweiten Teil der Erörterung Jahresbericht des Wehrbeauftragten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die inhaltliche Darstellung über den Bericht des Wehrbeauftragten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>] und die Stellungnahme unserer Partei dazu, unserer Fraktion dazu habe ich vor 14 Tagen gegeben. Dies ist ja die Fortsetzungsdebatte darüber, nachdem die erste Runde abgeschlossen ist beziehungsweise eineinhalb, auch noch vor CDU-Leuten wird von uns Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> dazu sprechen und in Vorbereitung dazu hält sich noch weiterhin zur Verfügung der Genosse Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldungen dazu? Keine. Dann Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> zu dem Ausschussbericht Bundesbahn betreffend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Ich kann es auch ganz kurz machen, weil ich diesen Bericht ja bereits in der Fraktion gegeben habe. Es geht um einen CDU-Antrag, in dem die CDU für die Bahn ein mittelfristiges Investitionsprogramm Sonderprogramme, einen Prioritätenkatalog für Rationalisierungsmaßnahmen und die Mittelbewirtschaftung der gemeinwirtschaftlichen Leistungen bei den jeweils dafür zuständigen Ressorts fordert. Wir haben diesen Antrag abgelehnt, weil weitestgehend die Punkte erfüllt sind, Letzteres nur eine kosmetische Operation wäre. Es kommt zu einer Runde. In dieser Runde soll ich für die Fraktion sprechen. Wir haben sehr darum gebeten, dass auch der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] in dieser Debatte sprechen wird. Diese Zusage des Ministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] ist gegeben worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchens</name> Bericht zu dem Ausschussbericht zur Unterrichtung durch die Bundesregierung, Europäische Hochschulpolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Der Ausschuss Bildung und Wissenschaft hat einstimmig einen Bericht zur Unterrichtung der Bundesregierung beschlossen. Es wird von der CDU Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueheVolker_1976-12-14">Rühe</name> sprechen und in Vertretung von Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> soll ich sprechen. Es wird keine Kontroverse geben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine. Dann kommen wir zum Punkt 14, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zu einer Großen Anfrage Eignungsvoraussetzungen für die Beschäftigten im öffentlichen Dienst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Die Anfrage der Opposition zum gleichen Thema, Genossen, ist umfangreich. Die Fragen sind zugespitzt. Sie sind gespickt mit Reizwörtern wie Verfassungsfeinde, Extremisten. Langes Nachdenken im AK II hat zu der politischen Kurzform dieser Großen Anfrage geführt. Vier Punkte: Wie ist die Rechtslage? Wie ist die Praxis? Wo ist sie verbesserungsbedürftig? Wann kommt das Gesetz über die Ausbildung für Monopolisten? Die Begründung fährt in gleicher Kurzform diese vier Fragen ab. Folgende Änderungen im Sinne von Verbesserungen sind heute im Koalitionsgespräch hinzugekommen. Die Überschrift ist technisch falsch ausgedruckt. Es muss heißen: »Eignungsvoraussetzungen für die Beschäftigung im öffentlichen Dienst« anstelle von »Beschäftigten«. Dann wären die Bewerber nämlich draußen. Die Frage 1 lautet jetzt: »Wie ist die Rechtslage für die Einstellung und Beschäftigung im öffentlichen Dienst?« Beide Gruppen eingeschlossen. Damit kann der letzte Absatz der Begründung entfallen. Eine qualitative oder materielle Veränderung ergibt sich dadurch nicht. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>], was ist da der letzte Absatz nach deiner – ? Auf der anderen Seite?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Auf der Seite 2.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ah ja, danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Der allerletzte in der Begründung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldung Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich will hier nicht noch mal weiter nachgehen der zeitlichen Abfolge. Wir haben ja am 2. November [1978] in der Arbeitskreisdebatte uns ausführlich über das parlamentarische Verfahren unterhalten und damals ist davor gewarnt worden, dass die Union mit einer Großen Anfrage käme und wir nachklappen. Es ist nun so gelaufen, die sind draußen mit einer sehr detaillierten, mit einer sehr bösartigen Großen Anfrage und es ist richtig, dass wir der Bundesregierung die Möglichkeit geben, zu einigen Fragen, die wir stellen, zu antworten. Ich will hier nur eine Frage infrage stellen, und zwar die Frage Nummer eins. Wir wollen diese Debatte nicht ausschließlich und vorrangig unter dem Gesichtspunkt, was hat Karlsruhe gesagt, führen. Wir wollen diese Debatte politisch führen, auch so, dass die Leute außerhalb des Parlaments verstehen, über was das Parlament dann im Januar oder Februar [1979] – wann diese Debatte kommt – redet, und wenn wir an den Anfang stellen die Aufforderung an die Bundesregierung, die Rechtslage darzustellen nach einem so widersprüchlichen, in sich so wenig stringenten Urteil, dann wird das Ergebnis sein, dass die Bundesregierung hier das vorlegt, was sie als internes Papier hatte, was ja auch die Presse inzwischen hat, diese rechtliche Auslegung, dass die politische Debatte dann ständig unter dem steht, was die Bundesregierung gewissermaßen als Oberurteil, als Ober-Karlsruhe, als Ober-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> dann hier sagt. Ich halte das für eine ganz verhängnisvolle Fragestellung. Die Bundesregierung hat in der Beantwortung der Fragen der Opposition wie unserer an vielen Einzelpunkten die Möglichkeit, ihre Rechtsauffassung darzustellen. Aber die Aufforderung, hier zusammenfassend, zusammenfassend die Rechtslage nach Auffassung der Bundesregierung einleitend darzustellen, heißt, dass die weitere Diskussion dieses politischen Problems ausschließlich unter Auslegung Verfassungsgericht durch die Bundesregierung gestellt wird und deswegen stelle ich den Antrag, die Frage Nummer 1 zu streichen hier. Ich bitte, darüber abzustimmen, damit die Diskussion politisch wird und nicht vorrangig verfassungsrechtlich nach einem so schwierigen Urteil.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Lieber Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], die Frage, ob überhaupt eine Große Anfrage von den Koalitionsfraktionen eingebracht werden sollte, war zunächst Gegenstand sehr eingehender Erörterungen zwischen den Koalitionsfraktionen. Es war so, dass zunächst die FDP insbesondere dazu neigte, von einer solchen Großen Anfrage abzusehen, und zwar deswegen, weil sie der Auffassung war, das, was du auch gesagt hast, dass [durch] die Große Anfrage der Opposition, wesentliche Teile dessen, was wir in unserem Entwurf der Großen Anfrage zu fragen hatten, schon beantwortbar sei. Wir waren allerdings der Meinung, dass wir bei einem solchen Thema auch aus psychologisch-politischen Gründen die Bundesregierung nicht allein darauf verweisen sollten, was die Opposition an Fragevorgaben geleistet hatte, und nachdem diese Klippe überwunden war, waren wir der Auffassung, wir hatten erst noch einen Punkt mehr, dass wir uns darauf beschränken sollten, vier wesentliche Fragen zu stellen und dazu gehörte auch die Frage 1, die Beschreibung des rechtlichen Rahmens.</p>
				<p>Das ist aus unserer Sicht nicht so zu verstehen, dass die Bundesregierung damit gehalten wäre, eine Ausdeutung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu geben. Aber wir sind der Meinung, dass es auch zur Ehrlichkeit bei der Behandlung dieses Themas gehört, dass die Bundesregierung einmal eine geschlossene Darstellung über die rechtlichen Möglichkeiten gibt, und zwar a) unter Zugrundelegung des geltenden Rechts, das sich aufgliedert in Gesetze und Verordnungen einerseits, aber auch in Tarifverträge andererseits und b) sich aufgliedert in Ausdeutungen des Rechts durch die dafür bestimmten Organe, nämlich Gerichte, Arbeitsgericht, Bundesverwaltungsgericht und Bundesverfassungsgericht. Nach eingehenden Erörterungen waren wir der Meinung, dass das wichtig sei. Wir hatten auch noch einen Punkt, den wir ja im Rahmen dieses Koalitionsgremiums – <seg type="note">nein, nein. Aber gut, das ist ja dann, nicht, das ist ja dann –.<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_2" type="critical">
							<p>Offenbar eine Reaktion des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> auf einen Zwischenruf, der in der Aufnahme nicht zu hören ist.</p></note></seg> Wir hatten noch einen weiteren Punkt, den man hätte auflisten können. Das war die Frage, wie wohl die westeuropäischen Länder bei diesem Problem verfahren sollten. Wir sind allerdings darüber belehrt worden, dass zu diesem Punkt keine zureichenden Erkenntnisse vorlägen und sie auch auf absehbare Zeit nicht zu bekommen wären. Dahinter verbirgt sich offenbar, dass das westliche Ausland in diesen sehr heiklen Fragen anscheinend eher praktiziert als theoretisiert. Das scheint der Fall zu sein. Das wird uns auch von Europapolitikern so signalisiert. Und die zweite Frage – <seg type="note">ja nun, das mag ja alles sein, <seg type="note">Rolf<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_5" type="comment"><p>Es ist unklar, welcher der Abg. mit dem Vornamen Rolf hier angesprochen ist.</p></note></seg>, dass das deine Wertung so erfährt.<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_3" type="critical">
							<p>Offenbar eine Reaktion des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> auf einen Zwischenruf, der auf der Aufnahme nicht zu hören ist.</p></note></seg> Und die zweite Frage bezieht sich auf eine Darstellung der Praxis. <seg type="note">Nein, Nein.<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_4" type="critical">
							<p>Offenbar eine Reaktion des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> auf einen Zwischenruf, der auf der Aufnahme nicht zu hören ist.</p></note></seg> Wobei man berücksichtigen muss, dass dies wahrscheinlich in der Kürze der Zeit nicht ganz leistbar ist. Kurz und gut, ich will wieder zurückkommen auf eins. Ich halte diese Frage für sehr, sehr wichtig auch in der Diskussion nicht nur im Inland, sondern mit dem Ausland, und würde dringend davon abraten, die Darstellung des geltenden Rechts aus diesem Fragenkatalog herauszunehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass es doch besser wäre, wenn wir die Diskussion über diese Fragen mit mehr politischer Zielrichtung führen würden und nicht so sehr in die Exegese eines Verfassungsgerichtsurteils hineinsteigen, das wirklich sehr widersprüchlich ist und aus dem jeder herauslesen kann, zu sehr unterschiedlichen Ergebnisse kommen kann und wir in der bisherigen politischen Diskussion es erlebt haben, dass jeder für sich in Anspruch nimmt, nun dieses Urteil richtig auszulegen und damit die eigentliche politische Diskussion über die Praxis kaputtgeht, und wie diese Praxis aussieht, Genossinnen und Genossen, das will ich jetzt nicht lange ausführen. Nur sind mir heute zwei Sätze aus einer Begründung der Ablehnung in einer Auseinandersetzung in Nordrhein-Westfalen in die Hände gekommen, die ich hier nur mal vorlesen möchte. »Er« – der Bewerber – »stilisiert Tarifstreitigkeiten, Streik und Aussperrung in der Druck- und der Metallindustrie zu Streitigkeiten zwischen verschiedenen sozialen Klassen oder Schichten hoch, sodass für ihn Lohnverhandlungen keine Frage des Rechenstiftes mehr sind, für den sowohl Lohnerhöhungen als auch Lohnherabsetzungen gleichberechtigt sein müssten, sondern eine Sache des scheinsozialen Engagements für die Klasse der Werktätigen. Es ist kein Abstand mehr zu einer Haltung erkennbar, die von einem Lohndiktat der Unternehmer spricht, für die von einem erpresserischen Verhalten der Arbeitnehmerorganisationen jedoch niemals die Rede sein könnte.« Verfassungsfeind in Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es ist kein Zweifel, dass wir diese Frage politisch angehen müssen und dass wir sie politisch bewerten müssen und dass wir politische Vorstellungen entwickeln müssen, wie wir sie befriedigend lösen wollen, und gerade, weil wir das tun wollen, muss man an den Anfang stellen, dass wir erstens die Verfassung, zweitens die bestehenden Gesetze und drittens die Leitsätze des Gerichtsurteils akzeptieren. Gerade daraus ergeben sich die Räume, die wir politisch ausfüllen können, und so haben wir die letzten Jahre argumentiert und deshalb halte ich es für richtig, dass an den Anfang diese Frage gestellt wird und wir können ja die Bundesregierung nicht für so unklug halten, dass sie dort die Darstellung so verengen würde, dass wir – nein, nein, nein –, dass wir die politischen Fragen nicht dementsprechend diskutieren können. Wenn wir nur direkt ins Politische gehen, dann hält man uns einige Dinge aus anderen Veröffentlichungen vor und dann schiebt man uns in die Ecke, dass wir an bestehendem Recht uns vorbeidrücken möchten. Das möchte gar niemand von uns. Das willst du auch nicht, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>]. Am Verfassungsrecht und bestehenden Recht, das können wir nicht ändern, will sich niemand vorbeidrücken. Deshalb halte ich es für richtig, wenn das am Anfang der Fragen steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die bisherige Diskussion auch in unserer Partei krankt ja an einem, nämlich an der Diskrepanz zwischen dem Wünschbaren einerseits und dem gesetzlich Möglichen und parlamentarisch Durchsetzbaren andererseits. Wenn wir diese Diskrepanz nicht voll in die Debatte im Bundestag einführen wollen, dann müssen wir so verfahren, wie es Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> uns vorgeschlagen hat, nämlich diesen Punkt 1 drin lassen, damit nämlich auch die Grundlagen für das Mögliche und parlamentarisch Durchsetzbare hier aufgezeigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>:<seg type="note">
						<gap/>
						<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_6" type="critical"><p>Der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] spricht einige Sekunden, ohne dass das Mikrofon angeschaltet ist.</p></note></seg> lässt ich ja das Politische und das Verfassungsrechtliche nicht in der Art und Weise scheiden, dass man sagt, jetzt erörtert man es nur politisch und bei einer anderen Gelegenheit erörtert man es nur rechtlich. Gerade bei diesem Thema ist das aufs Engste ineinander verwoben, auch unter dem Aspekt, dass selbstverständlich die Möglichkeit einer weiteren Entscheidung aus Karlsruhe auch ein Politikum darstellt, vor dem man politisch die Augen nicht verschließen kann. Und ein Zweites, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>] und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Ob diese Frage gestellt wird oder nicht, ich kann mir gar nicht vorstellen, wie der Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] diese Fragen und erst recht die Fragen der Opposition überhaupt sinnvoll beantworten will, ohne dass er zunächst wenigstens in ein, zwei Absätzen die verfassungsrechtliche Ausgangslage schildert. Dies kann er ja gar nicht, sodass du hier zwar möglicherweise eine Entscheidung herbeiführst, ob die Frage gestellt wird oder nicht. Aber eine Beantwortung der übrigen Fragen, die beantwortet werden müssen, ohne die Behandlung gerade dieses Punktes ist – jedenfalls für mein Verständnis – gar nicht möglich. Deswegen fürchte ich, wir diskutieren hier tatsächlich ein bisschen um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baums</name> Bart und nicht um die Frage, ob so oder so geantwortet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich bin beeindruckt durch das, was hier gesagt wird von den großen Juristen. Ich sage trotzdem, ich habe letzte Woche in zwei Veranstaltungen erlebt, dass mir vorgehalten wird, das, was die Bundesregierung schon mal abgesteckt hat als verfassungsrechtlichen Rahmen, dies sei überhaupt die Grenze und alles, was darüber hinausginge, sei nicht mehr zulässig, und ich fürchte, diese Wirkung wird sich fortsetzen. Die Bundesregierung hat ja – gut, das ist eure Meinung, aber sie nimmt bestimmte Teile des Urteils nicht zur Kenntnis oder zitiert sie nicht. Das heißt, sie gibt ihre Auslegung dieses Urteils. Das wird die Folge haben, so wie bei uns Diskussionen geführt werden, dass die Meinung der Bundesregierung hier autoritär als Überverfassungsgericht festlegt den Raum, in dem überhaupt noch diskutiert werden kann, und dieses möchte ich vermeiden. Ich möchte nicht, dass unsere politische Diskussion hier eingeengt wird durch die restriktive Auslegung des Urteils durch die Bundesregierung, und meine, deswegen ist es nicht gut, wenn die Fraktion hier eine Frage stellt, die zur Einengung unserer politischen Diskussion führt. Deswegen mein Antrag, die Ziffer 1 zu streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir werden ja dann über den Antrag abstimmen. Was ich zu sagen habe ist, um eine Feststellung, was als die Rechtslage zu bezeichnen ist für die Einstellung und Beschäftigung im öffentlichen Dienst, ist bei der Debatte dieses ganzen Themas überhaupt nicht vermeidbar. Stellt man die Frage nicht, dann muss die Bundesregierung von sich aus dartun, was zum Beispiel zur Frage 2 gehört als Voraussetzung. Das heißt, liebe Genossen, wir führen eine Diskussion um etwas, das darzulegen und meinetwegen dann auch also umstritten zu erleben, von wem immer, überhaupt nicht und niemandem erspart bleibt. Das wäre also beinahe ein Trick. Ich will damit nicht unterstellen, dass jemand mit einem Trick meint, aus einer schwierigen Situation herauszukommen. Aber wie gesagt, wir werden darüber zu entscheiden haben. Nur, um die Frage, selbst wenn man sie als Frage nicht stellt, um die Darlegung dessen, was regierungsseitig als Rechtslage für die Einstellung und die Beschäftigung im öffentlichen Dienst betrachtet und bezeichnet wird, kommt eine Regierung überhaupt nicht herum, und versuchte sie es, das ist eine komische Hypothese, die ich stelle, gleichgültig, welche Regierung es ist, dann müsste sie sich von der parlamentarischen Seite aus fragen und solange drängen lassen, bis sie das darlegte, was hier mit einer Frage Nummer 1 darzulegen herausgefordert wird. Weitere Wortmeldungen? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], wir haben diese Fragen und auch den Tenor der Antworten natürlich mit dem Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] abgestimmt, und wenn du auf Seite 2 die Begründung liest, siehst du den Tenor der Diskussion. Tatsache ist, dass im Beamtenrecht und in den Tarifverträgen gleichermaßen diese Gewährbieteklausel der Verfassungstreue ausgeschrieben und akzeptiert ist von den Tarifpartnern. Wir gehen davon aus in Frage 2, so wird die Antwort der Regierung lauten, die Praxis hat daraus eine Misstrauensklausel gemacht und wir ersetzen sie wieder durch die Vermutungsklausel. Die hast du auf Seite 2 ausgedruckt. Das war die Entschließung des Bundestages und der Tenor der Gesamtdiskussion und der Antwort geht in diese rein politische Richtung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist ein Antrag gestellt worden, den Punkt, das heißt die Frage 1 zu streichen. Wer für diese Streichung ist, bitte ich ums Handzeichen. Bitte auszählen. Hier ist gesagt, das sind zehn. Wer für die Beibehaltung dieser Frage Nummer 1 ist, bitte ich ums Handzeichen. Das ist die Mehrheit. Ich frage am Schluss, wer für den Gesamttext ist, 1, 2, 3, 4 und die Begründung. Danke. Gegenteilige Meinungen. Dies ist angenommen und wir kommen damit zum nächsten Punkt der Tagesordnung, 15. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zur Kleinen Anfrage Aufnahme von NS-Propagandamaterial in die Liste der jugendgefährdenden Schriften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in die Liste der jugendgefährdenden Schriften sind im letzten halben Jahr mehr Bücher, Zeitschriften und Schallplatten aufgenommen worden, und zwar wegen nationalsozialistischer Verherrlichung, als in vielen Jahren zuvor. Das soll mit der Kleinen Anfrage der Öffentlichkeit vorgeführt werden und das ist richtig, auch damit es diejenigen hören und erfahren, die teils wortwörtlich, teils zwischen den Zeilen so tun, als wäre Regierung und wären Behörden bei der Bekämpfung nationalsozialistischer Umtriebe viel lässiger als es sein muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage zu dieser Kleinen Anfrage, inwieweit sie koordiniert ist mit der heute noch nicht vorliegenden Anfrage, über die Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name> vorhin gesprochen hat. Da war eine Frage im Entwurf drin über Spielzeug mit NS-Symbolen. Es wäre ja die Frage, ob man das nicht kombinieren kann, sodass man nicht nur zu jugendgefährdenden Schriften das Ministerium befragt, sondern darüber hinaus auch fragt, inwieweit Spielzeugvertrieb mit NS-Symbolen beobachtet wird und strafrechtlich verfolgt wird. Ich weiß, dass das ein Unterschied ist, dass das keine jugendgefährdenden Schriften in dem Sinn sind. Aber ich frage nur, weil ich damals im Arbeitskreis vorige Woche oder vor 14 Tagen darauf aufmerksam gemacht habe, dass man nicht nur die Frage so isoliert stellen kann in der Anfrage zur Kinderwerbung, dass man hier doch eine Kombination vornehmen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>], du hast selber schon gesagt, unter jugendgefährdende Schriften fällt irgend so ein Flugzeugmodell mit Hakenkreuz oder so etwas nicht. Man könnte es des Sachzusammenhangs wegen trotzdem hier hereinnehmen. Man muss es aber nicht, und wenn ich eine persönliche Meinung hier vortrage, dann meine ich, man sollte den einen Punkt aus der noch in Prüfung befindlichen Kleinen Anfrage von der Anke [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>] vielleicht herausziehen und als Sonderpunkt nehmen, anstatt ihn als Punkt so und so viel in einer Kleinen Anfrage über anderes zu verstecken. Vielleicht kommen wir dann überein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> hat ja gesagt, dass es hier darum geht, darzustellen, wie auf einer Rechtsgrundlage bestimmte Erfolge ausgewiesen werden können. Das sollten wir meiner Meinung nach nicht belasten mit einem Thema, bei dem wir so augenscheinliche Erfolge nicht haben. Ich bin also auch dafür, so zu verfahren, entweder wie Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>] es zuletzt gesagt hat, es getrennt einzubringen, oder aber in der Überarbeitung der von <seg type="note">Antje<note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_7" type="critical"><p>Gemeint ist Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>.</p></note></seg> initiierten Anfrage, die wir ja in den nächsten Tagen vornehmen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer für die Einbringung dieser Anfrage ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Ist also angenommen. Wir kommen dann zum Punkt 16, Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte eine Frage an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> stellen. Stichwort Einkommensbesteuerung der Landwirtschaft. Wir haben ja seit dem Februar [1978] das von der Bundesregierung in Auftrag gegebene Professorengutachten auf dem Tisch des Hauses liegen, das eine glänzende Analyse und auch exzellente Lösungsvorschläge gebracht hat. Wir haben seit Juni [1978] hier aus der Fraktion – Mitglieder der Arbeitsgruppen Landwirtschaft, Steuern und Haushalt – vorliegen konkrete Lösungsgrundsätze für eine Neuregelung der Einkommensbesteuerung der Landwirtschaft und wir wissen auch, dass da jemand in der Bundesregierung im Bremserhäuschen sitzt. Ich würde Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gerne fragen, wie der aktuelle Stand ist, wann ein ja wohl geplantes Chefgespräch ist und welche Chancen er dem beimisst, dass hier eine vernünftige Lösung im Sinne der Vorschläge, die wir erarbeitet haben, möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Es haben vier oder fünf sehr gründliche Verhandlungen stattgefunden, erst eines dieser sogenannten Chefgespräche, wobei man ja nie weiß, ob die ja wirklich Chef sind in ihrem Haus, und da kamen wir nicht miteinander zurecht. Wir haben dann eine Serie von Abklärungen, damit man weiß, über welche Zahlen man spricht. Bei diesen Finanzgeschichten, da wird ja nie über eine einzige Zahl auch nur zu Beginn Einverständnis erzielt. Das ist immer ein mühseliger Prozess. Das ist jetzt durchgespielt. Die beiden Parlamentarischen Staatssekretäre [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>] sind gleichfalls nicht zurechtgekommen, und mein Büro bemüht sich um einen Termin mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>. Der müsste noch vor Weihnachten zustandekommen und dann wird man weitersehen auf der üblichen Maschinerie. Wahrscheinlich wird’s dann ein Koalitionsgespräch geben müssen, falls wir beide uns nicht einig werden, wofür einige Aussicht besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage, Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage zu der beabsichtigten Neuregelung der Ausbildung im Bereich der Krankenpflege. Da läuft bei uns eine Aktion, die zur Folge hat, dass ich jeden Tag von Pfarrern und anderen kirchlich engagierten Leuten Briefe kriege und Unterschriftenlisten von Hunderten und Aberhunderten. Auf der anderen Seite muss ich die Tatsache verzeichnen, dass bis jetzt in einer offenbar so strittigen und von Ideologie belasteten Frage wir als Abgeordnete kein Argumentationspapier mit Alternativen und was eigentlich die Probleme sind und so weiter und so fort an die Hand bekommen haben. Auch mein Schriftwechsel, den ich mit dem Parlamentarischen Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>] persönlich geführt habe, hat bis jetzt nicht dazu geführt, dass eine allgemeine umfassende Information für die Fraktion herausgekommen ist, und deswegen spreche ich das Thema jetzt hier ausdrücklich einmal an. Ich meine, man sollte die Fraktion in so einer Frage nicht ins Messer einer öffentlichen Diskussion laufen lassen, bevor man hier nicht rechtzeitig Diskussions- und Argumentationsmaterial herausgegeben hat. Das sollte geschehen gleichzeitig, wenn man so einen Gesetzentwurf macht, und nicht erst hinterher, wenn das alles schon in die Hecken gegangen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>, dies ist ein spezielles Problem Baden-Württemberg, weil dort das Diakoniewerk durch Handzettel eine große Aktion gemacht hat, in der das verteilt wird. Ein Blick in das Gesetz und die Beratung im Bundesrat zeigt, dass diese Angriffe wirklich einfach empörend sind. Es wird etwas unterstellt, was gar nicht geplant ist. Es wird sogar zum Teil im Handzettel was gesagt, wovon das Gegenteil im Gesetz steht. Wenn ich mich recht erinnere, hat Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> einen Antwortentwurf gemacht für die Landesgruppe. Ich habe, Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>], wenn du nicht böse bist, für meine Zwecke noch einen etwas genaueren gemacht. Ich bin gern bereit, den zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe und Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bin gern bereit, den zur Verfügung zu stellen. Aber jedenfalls, was wir hier machen müssen, ist, die Beratung fängt ja überhaupt erst an, zunächst mal uns gegen diese Handzettelaktion zu wehren, die wirklich ganz einseitig ist. Im Übrigen hat auch ein Gespräch zwischen dem Landesvorstand oder Fraktionsvorstand in Stuttgart und dem Diakonischen Werk stattgefunden, sodass wir genügend Material haben, darauf zu antworten. Ich habe nichts dagegen, wenn das Ministerium noch nachliefert. Aber ich glaube, das, was jetzt auf diese Handzettelaktion zu antworten ist, das liegt zutage. Ich bin gern bereit, das zur Verfügung zu stellen, soweit ich mich bis jetzt in die Sache eingearbeitet habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte das in einem Punkt ergänzen und ihm in einem anderen widersprechen. Es handelt sich sicher nicht einfach um eine Aktion Baden-Württemberg. Ich selbst habe auf die Bitte von Personen, die mit Respekt zu behandeln sind, weil sie hier keinen Grabenkrieg oder etwas Ähnliches führen wollen, gesagt, einverstanden, Gespräch. Das war jemand aus dem Diakonissenkrankenhaus in Rodenberg, das ist im Niedersächsischen, und wir hatten eine sachliche Aussprache und sie haben mir außerdem ihre Auffassungen schriftlich noch hinterlassen. Ich habe außerdem einen Brief bekommen von dem Berliner Altbischof Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharfKurt">Scharf</name>, der nun wirklich in diesem Fall kein Scharfmacher ist, sondern Sorgen ausgedrückt hat, und habe ihm auch darauf geantwortet. Das ist also so und so und in manchen Sachen müssen wir ganz einfach aufpassen, dass wir nicht – nun, ich sage es mal milde – sprachlichen Exkursen ausgeliefert bleiben, die von anderen anders ausgelegt werden als von denen, die sie geschaffen haben oder auch von uns selbst, wenn es darauf ankommt.</p>
				<p>Wir haben ja einige solche Erlebnisse, mit dem Recht der elterlichen Sorge zum Beispiel. Es wird uns noch eine ganze Weile beschäftigen. Da kann man nicht behaupten, dass die kirchlichen Stellen, welche es immer sind, inzwischen haben sich da auch noch zusätzliche scharfmacherische eingeschaltet in einigen Verbänden, einfach nur Wald- und Wiesengeschichten reden. Wir müssen uns kümmern, damit so wenig wie möglich Berechtigung besteht, uns hier – wenn es angenehm ist – einseitig unter grelle Beleuchtung und auch schließlich Beschuss zu nehmen. Das geht uns noch mit einigen Sachen so. Es wird mit dem Jugendhilfegesetz nicht viel anders gehen. Das wird eine lange Arbeit. In diesem Fall, hier hat ja eben Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gesagt, ist das eine Sache, die liegt im Bundesrat. Wenn wir sie hier bekommen, müssen wir uns eingehend damit befassen. Ich habe von meinen Unterredungen – zum Beispiel mit dem Pastor aus Rodenberg – den Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> informiert und ihm auch die Unterlagen geschickt, auch zum Gebrauch für andere, dasselbe von dem Brief vom Altbischof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharfKurt">Scharf</name>. Das heißt, es wird uns eine ganze Weile beschäftigen. Aber nun ist das Wort bei Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>, weil die ja dieses Ding losgelassen haben. Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, nachdem sich in den letzten Tagen über Baden-Württemberg hinaus ja für uns alle diese Zuschriften gehäuft haben, ist es selbstverständlich, dass wir Argumentationshilfe zur Verfügung stellen. Dabei ist das Material, das wir für Baden-Württemberg bereitgestellt haben und das, was ihr selbst erarbeitet habt, sicher die Grundlage. Dieses Material, Genossen, hilft euch, eine Reihe völlig unberechtigter Angriffe zurückzuweisen. Aber es bleibt ein umstrittener Kern und es geht im Grunde darum, inwieweit auch in diesen Ausbildungsbereichen das Berufsbildungsgesetz Gültigkeit haben soll oder nicht. Dies ist kontrovers. Wenn man ein solches Gesetzesvorhaben beginnt, muss man natürlich irgendwo zunächst einmal Unterstützung für das Vorhaben suchen, um nicht völlig im luftleeren Raum zu operieren. Das haben wir getan bei den sozialdemokratisch oder sozialliberal regierten Ländern, bei den Gewerkschaften in diesem Bereich, und dass die natürlich weitergehende Vorstellungen haben als in einem anderen, mehr konfessionell geprägten Bereich, ist ja sehr verständlich. Ich bin ganz sicher, dass wir hier nicht die Absicht haben und das auch nicht tun werden, bewährte Strukturen der Ausbildung hier zu tangieren oder zu zerstören. Aber es läuft hier, Genossen, und wenn ihr euch das Material genau anseht, auch eine Kampagne, die sehr viele Elemente ganz irrationaler Vorwürfe enthält und auf Emotionalisierung abzielt. Je mehr ihr also an Informationen zur Hand habt, desto leichter wird es euch sein, dies zu durchschauen und auch dem entgegenzuwirken. Selbstverständlich werden wir auch aus Diskussion für die Gesetzgebung lernen müssen. Das wird schon in der Stellungnahme der Bundesregierung zur Gegenäußerung des Bundesrates zum Ausdruck kommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Wann kriegen wir die Information?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Immer noch das Thema und es handelt sich also nicht bloß darum, dass ich dem Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>] jetzt noch eine zurückgeben muss, sondern es handelt sich um Folgendes. Die Informationsmaterialien in Bezug auf den jetzigen Zustand, lieber Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], die haben wir alle. Nur wir wissen im Augenblick nicht, was wir den Kirchen oder den Leuten, die uns schreiben, sagen sollen, wie die Tendenz bei diesen strittigen Punkten, von denen Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> gesprochen hat, in drei, vier Wochen aussehen werden. Ich meine, es geht doch schlicht und einfach darum. Wir haben zugegebenermaßen eine Kampagne vergleichbar der Kampagne beispielsweise der Anthroposophen beim Arzneimittelgesetz. Das sind zum Teil die gleichen Leute, wird zum Teil mit der gleichen Art und Weise der Diktion vorgetragen und ist genauso irrational. Aber für uns, und zwar nicht nur in Baden-Württemberg, politisch genauso tödlich, und gerade aus diesem Grund sind zum Beispiel der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der SPD in Baden-Württemberg [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangUlrich">Lang</name>] und ich seit einem Dreivierteljahr mit den Krankenhäusern der Caritas und der Diakonie in Baden-Württemberg in Kontakt. Aus diesem Grund kam es überhaupt zu dem Gespräch und aus diesem Grund kam es zu dem Brief von Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> an den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in dem Sinn, wie wir in der Presseerklärung erläutert haben, beantwortet hat.</p>
				<p>Jetzt aber zu dem Ungenauen. Weißt du, ich kann den Mitgliedern der Landesgruppe keinen Vorschlag machen, zu sagen, in diesem Punkt wird es so und so aussehen, wenn ich ganz genau weiß, es gibt noch überhaupt keine politisch abgesicherten Meinungsbildungen, ob das jetzt wieder auf das Krankenpflegegesetz [19]65 hinausläuft oder auf einen Regierungsentwurf, der irgendwo mit dem Berufsbildungsgesetz verzahnt ist. Das war zum Problem der Ungenauigkeit. Aber bei einer tieferen Einarbeitung in dieses Gesetz wird es mir gelingen, da auch noch dahinterzukommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich sage noch mal: Wir werden uns damit eingehend befassen müssen. Wir werden manche, manche Gefühle versuchen müssen, zu verstehen, können uns nicht einfach nach irgendeiner Richtlinie halten, ich sage das unvorsichtig, die aus verständlichen und auch nicht unredlichen Gründen, sagen wir mal von <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> oder so entworfen sind. Wir müssen also nach allen Seiten, und weil hier Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>] gerade abgehoben hat oder erinnert hat an Arzneimittelgesetz, da muss ich nun sagen, damals haben wir eineinhalb Jahre fleißig gearbeitet, haben nichts unbeantwortet gelassen, haben nirgendwo gesagt, das sind Dreckkampagnen und am Ende, Genossen, und ich habe damals – bitte um Entschuldigung, der ist nicht da, der braucht sich also nicht zu beschweren, dass er hier gerühmt worden ist – mich gewundert über den Obmann in dem zuständigen Ausschuss, nämlich über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, der sich damals in einer Weise um jede dieser Sachen so gekümmert hat, dass wir am Schluss, wir haben da am Schluss ganze Pakete von zustimmenden und von anerkennenden Schreiben zum großen Teil von denen bekommen, die vorher nicht nur protestiert, sondern auch ganzen Protest- und Unterschriftskampagnen anheimgefallen waren. Ähnliches kann uns wieder passieren. Wir müssen hier Geduld haben und Beharrlichkeit. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1978-12-05-t1500_WN_8" type="critical"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> spricht einige Sekunden, ohne dass das Mikrofon aktiviert war.</p></note></seg> sind im Bundesrat am 20.10.[1978] schon beraten worden. Der Bundesrat hat 14 entscheidende Änderungsvorschläge gemacht, die sich zum Teil mit den Vorstellungen, wie sie aus dem freien Bereich kommen, decken. Das Gesetz ist aber auch vom Bundesrat auf der Basis des Berufsbildungsgesetzes in einigen Punkten gelassen und wir haben zum Beispiel ein Gespräch mit einem evangelischen führenden Mann gehabt, der gesagt hat, da sind vernünftige Ansätze drin, weil man auch die Auszubildenden – also die Lernschwestern und so weiter – irgendwie tariflich sichern muss. Aber dann verweist nicht auf dieses Berufsbildungsgesetz, sondern schreibt die Passagen oder die Bestimmungen des Berufsbildungsgesetzes in das Krankenpflegegesetz hinein. Ist also auch ein Weg. Wir müssen dafür sorgen, das hat Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] bei dem Beispiel der Naturheilmittel gebracht, wir müssen uns darüber im Klaren sein, es geht nicht ohne den Bundesrat, und dann müssen wir rechtzeitig solche Positionen beziehen, ja, um den Konflikt einzugrenzen oder ihn fast unmöglich zu machen und nicht ein Jahr lang auf Positionen beharren und dann im 13. Monat alles zurückzuziehen. Dann haben wir uns ein Jahr lang den ganzen Zorn dieser Kreise zugezogen neben elterliche Sorge und Jugendhilferecht und plötzlich dann sehen wir ein, dass es nicht geht. Wir müssen es aber neu gestalten, weil die europäischen Vorschriften dafür sprechen, dann sind wir plötzlich auf dem alten Stand. Also meine Taktik würde sein, wenn wir mit den Ausschussberatungen beginnen, die Anhörung wird im Februar/März [1979] sein, es so zu gestalten, dass wir Positionen beziehen, die also diesen dritten Weg – das also besser der alte Weg ist – so gestalten, dass wir ihn dann auch durchhalten und den Konflikt möglichst eingrenzen oder vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, dass der Rudi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>] die Sache so sieht, wie wir sie tatsächlich behandeln werden müssen und auch behandeln können, Genossen. Waren da noch Wortmeldungen? Bitte, Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin dafür, dass wir uns in dieser Frage wirklich große Mühe geben und das bedeutet aber auch, dass ich und andere in die Lage versetzt sind, mit den Leuten, die jetzt lauter Briefe und Unterschriften schreiben und leisten, ohne zu wissen, um was es in der Sache geht, dass man mit den Leuten diskutieren kann und ihnen mal erklären kann, um was es eigentlich in der Sache geht, das heißt, wo die Konfliktzonen eigentlich sind und was die Alternativen möglicherweise wären. Bevor wir wissen aufgrund der Anhörung und so weiter und so fort, wie die Richtung endgültig von uns sein soll, müssen wir mit den Leuten ja auch etwas diskutieren können und darum geht es mir im Augenblick, dass zunächst einmal einfach klar ist, wo sind die Konfliktzonen, welche Alternativen gibt’s möglicherweise, worüber kann man in dieser Frage überhaupt diskutieren. Damit wir von der Emotion wegkommen auf eine sachliche Basis und im Bereich Vertrauensbildung diese Gelegenheit nützen können. Denn wenn wir das richtig diskutieren, ist es ein Beitrag zur Vertrauensbildung und nicht das Gegenteil davon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist sicher richtig. Das heißt, hier muss man aber auch, was solche Erläuterungen, Unterlagen und so weiter betrifft, Zug um Zug und Schritt auf Schritt machen. Denn ein fix und fertiges Kompendium würde wohl kaum von einer Seite geliefert werden können. Ich würde dem auch widerraten, wenn etwas, was zum Beispiel jetzt das Ministerium zur Erläuterung herausgibt, als endgültig bezeichnet würde, und es wird uns niemand übelnehmen, wenn wir sagen, das ist bei uns in der Diskussion und wir wollen versuchen, das Beste für die Beteiligten, Betroffenen, Interessierten und so weiter daraus zu machen. Gibt’s noch Wortmeldungen dazu? Keine. Genossen, gibt’s noch andere Fragen? Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Tut mir leid, wenn ich noch was fragen muss, aber ich habe es dem Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> auch schon angekündigt, dass ich es tun werde. Als wir vor etlichen Monaten in Chile waren im Auftrag der Fraktion, haben wir dort von mehreren der gewerkschaftlichen Gruppierungen zu hören bekommen, dass die CSU-Hanns-Seidel-Stiftung dort Erwachsenenbildung und so eine Art Arbeitnehmerschulung betreibe. Es gibt ja dort keine Gewerkschaften, aber so eine Art. Ich habe mich damals schon gefragt, woher das Geld wohl komme. Da aber ja in der Fraktion ein Beschluss gefasst wurde vor zwei Jahren, dass es also Entwicklungshilfe für Chile nicht geben soll, bin ich nicht auf die Idee verfallen, dass die Hanns-Seidel-Stiftung aus Geldern des <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> diese Art von Erwachsenenbildung oder Arbeitnehmerschulung betreibe. Mir sind jetzt die vertraulichen Erläuterungen von 1979 zu Kapitel 2302 Titel 68604 in die Hand gekommen, und daraus ergibt sich Folgendes, dass die Hanns-Seidel-Stiftung beim <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> ein Projekt mit der Nummer G78/28296 für Chile angemeldet hat, und zwar beantragt hat für einen Kooperationsvertrag mit dem Institut für soziale Erwachsenenbildung in Santiago de Chile, 900000 Mark zu bekommen für 1979. Das Interessante ist, dass darunter steht A, und A bedeutet das, dass es sich um ein Projekt handelt, das fortgeführt wird. Und ich habe jetzt zwei Fragen. Erstens: Trifft es zu, dass über das <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> bereits im Jahr 1978 Gelder zur Ausbildung von Erwachsenen oder Arbeitnehmern in Chile über die Hanns-Seidel-Stiftung geleistet wurden? Und zweitens: Liegt so ein Antrag vor und ist der, wie sich hier aus dieser Planfeststellung ergibt, ist der schon verbindlich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Dieses Projekt steht in der Tat in der Rahmenplanung, Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>]. Nur muss man dazu wissen, dass in die Rahmenplanung all das hereinkommt auf Wunsch des Ausschusses, was die Stiftungen angemeldet haben, ohne dass die Anträge geprüft sind, und deshalb geht das, was in der Rahmenplanung steht, auch um etwa 50 Prozent über die Haushaltsansätze hinaus, weil man davon ausgeht, es kommen dann die Anträge der Stiftungen und von diesen Anträgen können nicht alle bewilligt werden. Das ist der Stand der Dinge. Also überhaupt nichts Verbindliches. Punkt 1. Punkt 2: In der Tat will die Hanns-Seidel-Stiftung einen derartigen Antrag stellen. Es liegen schon wärmste Befürwortungen der Deutschen Botschaft in Santiago vor zu diesem Projekt. Wenn man den Botschafter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraetlingErich">Strätling</name>] dort kennt, wird einen das vielleicht nicht wundern. Es liegen mir aber auch schon umfangreiche Informationen des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> zu diesem Projekt vor. Das spricht alles dafür, dass das keine Förderung selbstständiger Gewerkschaften werden wird, sondern das Gegenteil davon, und ich kann eindeutig sagen, nach dem bisherigen Informationstand, den ich zu dem Projekt habe, habe ich nicht die Absicht, diesem Antrag der Hanns-Seidel-Stiftung zu entsprechen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Rainer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>], der Beifall zeigt, wie sehr wir deine Meinungsäußerung würdigen. Nur, die Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>] hat darauf hingewiesen, dieses Projekt ist als ein Fortsetzungsprojekt gekennzeichnet und bei Fortsetzungsprojekten liegt ja im laufenden Haushaltsjahr schon etwas vor. Andernfalls wäre das ja ein grober Fehler in der Haushaltsaufstellung, ein Projekt als Fortsetzung zu bezeichnen, wenn es gar kein Fortsetzungsprojekt ist, sondern wenn es ein erstmaliges ist. Deswegen müsste dies auch noch eindeutig klargestellt werden, dass es sich um eine erstmalige Einplanung handelt, dass vorher nichts war und dass du auch nicht bereit bist, dieser erstmaligen Einplanung irgendein, sagen wir mal, ein Wohlwollen entgegenzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Es steht als sogenanntes A-Projekt in der Liste und A bedeutet Aktuell und dann gibt es B-Projekte, das sind Reserveprojekte. A-Projekte sind prioritäre, da wollen sie auf jeden Fall einen Antrag stellen und B-Projekte sind eventuelle, in Reserve gehaltene Projekte. Nach meinem Informationsstand gibt es bislang überhaupt keinen Pfennig für dieses Projekt. Das soll [19]79 begonnen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Aber beinahe zufrieden. Ich habe das mit großer Befriedigung zur Kenntnis genommen, Rainer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>]. Ich habe nur die Bitte, dass du das noch mal überprüfst, und zwar in dieser Aufstellung steht drin, A Fortführungsvorhaben, also nichts von aktuell, und mir ist es relativ wichtig, dass hier ganz klargemacht wird, dass die Hanns-Seidel-Stiftung das Projekt, das sie in Chile macht, auf eigene Rechnung macht und nicht mit Mitteln des <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name>. Ich wäre sehr dankbar, wenn [ich] nächste Woche da vielleicht noch eine genaue Auskunft über den aktuellen Stand bekommen könnte. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also Fortsetzung folgt. Gibt’s noch Fragen? Keine. Es folgt also keine in diesem Punkt. Unter Verschiedenem? Auch nicht. Schönen Dank. Gute Fortsetzung des Abends.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
