<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-05-23-t1000_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der SPD-Mitglieder der Bundesversammlung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000093</idno>
							<objectName>Sitzung der SPD-Mitglieder der Bundesversammlung am 23.05.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Gemeinsamen Sitzung der SPD-Mitglieder der Bundesversammlung am 23. Mai 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>23 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-05-23">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H23M04S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-05-11" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="1">Übertragung von Word, noch KEINE NAMEN, KEINE SVPs</change>
			<change when="2023-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="2">SVP</change>
			<change when="2024-06-25" who="#SeurigJustine" status="textkritik" n="3">SVPs final gelesen</change>
			<change when="2024-10-02" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="4">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-22" who="#JuengerkesSven" status="public" n="5">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-05-23-t1000_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-05-23-t1000_WN_div_SVP-1">A. Überprüfung der Anwesenheit der SPD-Mitglieder für die Bundesversammlung zur Wahl eines neuen Bundespräsidenten/einer neuen Bundespräsidentin.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-05-23-t1000_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Wir hatten gestern gesagt und auch durch einen Zettel aufmerksam gemacht, dringendst, wenn das so erlaubt ist zu sagen, ist Anwesenheit auch heute Morgen geboten, und ich möchte noch mal sagen, manche nennen das zwar Zählappell, das ist die Feststellung dessen, ob alle tatsächlich zur Bundesversammlung kommen. Denn uns kommt es auf jede Stimme an, gleichgültig, was man über das bisherige unvermeidliche Slalomlaufen denken, schreiben und kommentieren mag. Jede sozialdemokratische Stimme für unsere Kandidatin Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich hoffe, diese Mahnung erreicht auch die Mitglieder des Kabinetts, die der SPD angehören, die zwar geschmackvollerweise zurzeit in einer Sitzung zusammen sind. Aber sie werden noch rechtzeitig dorthin kutschiert werden, wobei einer krank ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben in der Bundestagsfraktion ein paar schwere Krankheitsfälle, vier, und jetzt werden wir feststellen, festzustellen versuchen, wie es mit der Anwesenheit der Genossinnen und Genossen, die von den Landtagen nach hier delegiert sind zur Bundesversammlung, steht. Wir haben ja auch jeweils, das ist kein Witz, sondern sogenannte Ersatzvertreter und -delegierte dabei. Das ist keine, ich habe gestern schon gesagt, die kriegen auch Karten für dort. Aber das ist immer für den Fall Krankheit oder plötzlicher Ausfall, nicht Einfall, sondern Ausfall. Dann ist noch eine Liebenswürdigkeit zu vermitteln. Gibt es.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Einige erfinderische und auch geist- und humorbegabte unserer Genossen, die haben hier bereit für jedes sozialdemokratische Mitglied der Bundesversammlung eine Rose und bitten darum, sie hier mitzunehmen. Diskret gesagt, nach der eigenen Stimmabgabe oder aus Anlass der eigenen Stimmabgabe, sie unserer Kandidatin zu geben. Die tut mir zwar leid, weil die Rosen ja auch Dornen haben, aber ich glaube, das sollen wir,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>soweit wir Kavaliere sind, weiblichen und männlichen Geschlechts, sollen wir das also wahrnehmen, diese Möglichkeit. Ja, und nun Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zu dem Ablauf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe jetzt die Bitte, dass alle, die hier sind und vergessen haben, draußen sich in die Liste einzutragen, dass sie das jetzt tun, damit wir feststellen können, wer wirklich fehlt, und damit wir anfangen können, zu suchen in der Stadt oder wo sonst.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, natürlich. Also, bitte, haben sich alle draußen in der Liste eingetragen? Wir müssen jetzt noch ein paar Minuten warten, es fehlen nämlich noch einige, und dann werden wir die Namen derer verlesen, die noch nicht eingetragen sind, damit wir gegenseitig auch wissen und ihr wisst ja, wer wo, in welchem Hotel wohnt, damit wir anfangen können. Aber bitte, bleibt jetzt hier, damit man dann weiß auch, wo man helfen kann und fragen kann jemanden, damit er helfen kann. Nochmals vorweg: Die Busse auf der Rheinseite, und zwar Eingang 7, das ist die Nordseite. Wir gehen dann auf dieser Seite aus dem Bundeshaus heraus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe die vorläufige Betreuung der Rosen übernommen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat es ja gesagt, wir haben sie heute Morgen taufrisch vom großen Markt geholt hier in Bonn und die Verkäuferin hat mir gesagt, eine Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_weiblich">Tönessen</name>, die auch schon wieder Hochachtung hat vor unserer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Annemarie</name>, die halten zehn Stunden. Das ist die Garantie. Nun ist mein Vorschlag, wir haben mit vielen darüber gesprochen, es gibt wahrscheinlich keine andere Lösung, als dass ab 9 Uhr jeder, der mitmacht, sich seine Rose hier vorne abholt, und dann muss er die betreuen, die Rose, die eine, und unsere Vorstellungen sind ja, dass ihr die Rose mitnehmt in den Beethovensaal, auf eurem Platz behaltet, und wenn ihr dann aufgerufen werdet und gebt eure Stimme ab in der Kabine, hinterher geht ihr dann zu unserer Kandidatin und überreicht ihr die Rose. Wer da irgendwelche Schwierigkeiten haben sollte, das nicht kann, 50‒60 schaffe ich auch alleine noch, bis zu diesem Zeitpunkt zu betreuen. Aber ich wäre dankbar dafür, wenn ihr unseren Vorschlägen folgt. Es sei denn, ihr habt bessere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bitte noch um ein paar Minuten Geduld, bis wir die Listen hereinbekommen, damit festgestellt werden kann, wer noch nicht eingetragen ist. Es sind ja einige inzwischen gegangen und haben es nachgeholt und andere würden dann fehlen. <gap/></p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, der unangenehmen Sachen gibt es mehrere. Ich bin jetzt gerade aufgefordert oder gebeten worden, ein paar Bemerkungen zu machen zu einer Einladung, die an die Mitglieder der 7. Bundesversammlung zu einem Empfang am Mittwoch im Bundeshaus, hier also, einlädt. Der Empfang beginnt eine Stunde nach Schluss der Sitzungen der Bundesversammlung und diese Einladung gilt auch für die Ehegatten. Die müssen also dann aber zusammen kommen, nicht. Na, bitte sehr. Was ich dazu sagen kann, ist nur Folgendes. Das sollte, wobei es jedem überlassen ist, sich dazu seine Gedanken zu machen und sie so oder so verpackt mitzunehmen, das sollte kein Akt einer Demonstration solcher oder solcher Art werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben in der Bundestagsfraktion, wozu ich mich habe äußern müssen, weil es einen Brief gab, sei ein Skandal und so weiter, Folgendes festgestellt: Diese Einladung ist, als Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> als Vizepräsidentin das zu machen hatte, an die Teilnehmer der Bundesversammlung verschickt worden, und sie wäre auch heute dort die die Teilnehmer Empfangende. Jetzt wird’s wahrscheinlich durch die drei übrigen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, bitte sehr, so dumm bin ich nicht, wie ich aussehe. Jetzt wird’s wahrscheinlich durch die drei Vizepräsidenten, die sich ja heute, wie man hat lesen können, hineingeteilt haben, das Problem der Arbeitsteilung, dass jeder ein Stück Akt von dieser Bundesversammlung vollzieht, weil der Präsident und die Vizepräsidentin ja Kandidaten sind, und jedenfalls einer der beiden, eine der beiden, einer der beiden hinterher gewählt sein wird, in welchem Wahlgang immer das der Fall ist. Ich schlage vor, Genossen, aber das mag jeder mit sich selber abmachen, aus dieser Empfangsteilnahme oder Nichtteilnahme keine Demonstration solcher oder solcher Art herauslesen zu lassen. Das können wir eh nicht bestimmen, was bestimmte Fernsehkommentatoren dazu sagen. Das hat man gestern hören können abends aus den dümmlichen, anmaßenden Fragestellungen, die besonders ein Mann vom ZDF der Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> gestellt hat, die mit großem Anstand und mit nicht etwa gestellter Würde darauf geantwortet hat. Sie hat nach einem alten Wort in diesem Fall von Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZilleHeinrich">Zille</name> gehandelt, nicht mal injorieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit und leichter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war klasse, das war klasse, und so wollen wir versuchen, auch nach dem Empfang uns nicht schämen zu müssen über diesen oder jenen gut gemeinten oder schlecht verstandenen Versuch, so oder so, nicht. Wobei man die, die, also – nein, ich will es nicht erläutern, Genossen. Jedenfalls das zu dem Empfang, der eine Stunde nach dem Akt in der Bundesversammlung hier stattfindet. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ich muss noch mal wegen der Rosen einen besseren Vorschlag hier bekanntgeben. Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, der hat uns beraten und sagt, wir sollen sie doch mitnehmen in dem Karton. Helfer habe ich, und wenn ihr aus der Kabine kommt, dann sitzen der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> und ich und noch einige vorne an der Ecke da in dem großen Saal und dann holt ihr euch bei mir die Rose ab.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war aber nicht ausschlaggebend. Ausschlaggebend, ausschlaggebend für diese neue Machart ist Knut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerjungKnut">Terjung</name>. Er sagt, es könnte das Wahlgeheimnis angezweifelt werden, wenn wir alle jeder mit einer Rose in die Kabine gehen und dann wieder herauskommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gut, das ist also eine Erkenntnis während einer Nachdenkenspause. Nur, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Hein</name>, versuche vorher klarzustellen, ob ihr mit den Rosen überhaupt in das Ding hereinkommt, in das Lokal. Denn da gibt’s ja wahrscheinlich allerlei Ketten, durch die man muss. Ja, noch einen Augenblick Geduld. Unsere Genossen sind gerade dabei, anhand der Listen festzustellen, wer also noch nicht eingezeichnet ist.</p>
				<p><seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1979-05-23-t1000_WN_2" type="comment"><p>Eine Person murmelt kaum verständlich offenbar am Vorstandstisch: Ich les' jetzt mal vor die ersten.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe jetzt die Bitte, dass alle zuhören. Vielleicht wisst ihr dann, wo die Betreffenden sind. Die Kabinettsmitglieder braucht niemand zu suchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenzerKarlJosef">Denzer</name>, Karl Josef hat sich nicht eingetragen. Ist er hier? Bitte lauter, ich habe es nicht verstanden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenzerKarlJosef">Denzer</name>, Karl Josef kommt. Ich hoffe, dass es stimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorlasJohannes">Gorlas</name>, Johannes. Bitte hier eintragen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerKarin">Junker</name>, Karin.<note xml:id="spd-08_1979-05-23-t1000_WN_3" type="comment"><p>Möglicherweise handelt es sich um Karin Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerKarin">Junker</name>, 1940 in Düsseldorf geboren. Sie war 1992 bis 2004 Bundesvorsitzende der Arbeitsgemeinschaft sozialdemokratischer Frauen und von 1989 bis 2004 Mitglied des Europäischen Parlaments.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkeHeinz">Klinke</name>, Heinz.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OldenburgJuergen">Oldenburg</name>, Jürgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RokittaMichaelW">Rokitta</name>, Michael. Wer kennt ihn? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RokittaMichaelW">Rokitta</name>, Michael. Wer kennt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RokittaMichaelW">Rokitta</name>, Michael? Wer weiß, in welchem Hotel er wohnt? Dann ruft mal bitte bei seiner Frau zuhause an. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>. Ja natürlich. Vielleicht weiß sie, wo er wohnt. Wir müssen ihn holen. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, du weißt Bescheid. Mache das bitte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Uwe</name>, mir wird gesagt, er sei unterwegs. Du brauchst nicht anzurufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkeHeinz">Klinke</name> ist auch unterwegs.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt (München)</name>. Ist Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> hier? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Alfons</name>, rufe bitte an und kümmere dich bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, Heinz-Oskar. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, Heinz-Oskar ist unterwegs.</p>
				<p>Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VittHans-Georg">Vitt</name>, Hans-Georg. Wer weiß, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VittHans-Georg">Vitt</name> wohnt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, also diese holprige Sache ist erledigt. Einer hat noch mitgeteilt, er kommt noch. Ich habe bitte noch einmal aufmerksam zu machen auf meine gestern hier den Mitgliedern unserer Fraktion in der Versammlung gegebenen Hinweise. Nämlich, ich habe gestern gefragt, ob alle Mitglieder der Versammlung ihre Unterlagen in der Lobby abgeholt hatten, die sie für die morgige Wahl benötigen. Da geht es um den Sitzplan des Plenarsaals, damit es dort keine Ungelegenheiten gibt, mit Angaben der Platznummer und drei Wahlausweise. Sonst hilft aller gute Wille nicht, nicht. Die muss man haben, diese Wahlausweise, und wenn man außerdem noch Lust und Zeit hat die Liste der Teilnehmer an dieser Versammlung. Ja, Genossinnen und Genossen, dann wäre diese heute, ich bitte um Entschuldigung, notwendig gewesene Sitzung abzuschließen. Ich danke und wünsche allen eine gute Fahrt bis zu der Beethovenhalle.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
