<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000086</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 22.01.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. Januar 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>71 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-01-22">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT01H10M52S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht des Fraktionsvorsitzenden Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Debatte zum Haushaltsplan 1979). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (entfiel).</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung des Bundeshaushaltsplans 1979.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 7: Informationen (Postkontrollen und Abhörung von Telefongesprächen durch den Nachrichtendienst, parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste, Privatisierung der Nassbaggerei bei Bundeswasserstraßen, unzulässige nachträgliche Regelabfrage von Besuchern im Bundeshaus oder bei Abgeordneten in Polizeidatenbanken). – TOP 8: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
				<p><seg type="necrology" corresp="#HoehmannEgon_1957-10-15">Die Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag hat mit dem jähen Hinscheiden Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmanns</name> einen schmerzhaften Verlust erlitten, den manche von uns lange oder gar nicht verwinden werden. Er hat der Fraktion der SPD seit 1957 angehört und unserer Sache gedient. Er ist in dieser Legislaturperiode als Parlamentarischer Staatssekretär im Bundesministerium für innerdeutsche Beziehungen nicht nur eine Stütze für die häufig nicht in den grellen Schein der politischen Bühne gerückte Arbeit dieses Ministeriums gewesen, so wie er – und ich kann das wohl beurteilen, denn ich war 17 Jahre Vorsitzender des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen – in der ganzen Zeit seiner Zugehörigkeit zum Bundestag zu diesen schweren Hinterlassenschaften des Krieges, schwer für unser Land, schwer für die betroffenen Menschen, gedient hat. In einem bewegenden Nachruf, den Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name> für ihn am Tag des Hinscheidens geschrieben hat, habe ich zwei Sätze gefunden, die ich hier aussprechen möchte. <quote>»Er war der beste Anwalt, den sich die Menschen des Zonenrandgebiets für ihre besonderen Sorgen und Probleme denken konnten.«</quote> Und der andere Satz: <quote>»Über sein eigenes schweres Schicksal sprach der hundert Prozent schwer Kriegsbeschädigte nie. «</quote> So war das. Wir werden ihn vermissen und wir möchten seiner Familie unsere trauernde Anteilnahme bekunden. Danke.</seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schweigeminute)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie das Leben so ist, wir haben heute zwei, die Geburtstag begehen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeiterWilli_1962-02-22">Peiter</name>, wenn er hier sein sollte. Ja, er ist hier.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GertzenHans_1965-10-19">Gertzen</name>. Alles Gute.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Im Hintergrund ist zu hören, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Blumen überreicht und den Abgeordneten gratuliert.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es ist auch noch Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelHeinz_1976-12-14">Menzel</name>, der heute 53 wird, der sich aber hat entschuldigen lassen. Wir wünschen allen ein gutes nächstes Lebensjahr.</p>
				<p>
					<seg type="note">Genossinnen und Genossen, damit bin ich bei der Tagesordnung und habe mit dem Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung zu beginnen.<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_1" type="comment"><p>TOP 1: Politische Berichte entfiel.</p></note></seg> Mit diesem Tag hat die Woche der Debatten und der Beschlüsse über den Bundeshaushaltsplan 1979 begonnen, und das bedeutet für alle Mitglieder der Fraktion der SPD höchste Aufmerksamkeit und uneingeschränktes Engagement. Wir haben damit zu rechnen, dass die Opposition jede sich bietende und jede an den Haaren herbeizuziehende Gelegenheit wahrnehmen wird, die von uns getragene Regierung in zusätzliche Komplikationen zu bringen. Sie wird das umso mehr zu arrangieren bemüht sein, als sie selbst sich in einer schwierigen Phase der beiden Unionsschwestern befindet. Wir sollten wenigstens in diesem Fall und in dieser Woche den Ehrgeiz nicht haben zu zeigen, dass auch wir das so können. Diese Regierung ist nicht nur eine Regierung, die eine Ansammlung von Personen ist, sondern das ist die Chance, im Jahre [19]79 und dann im Jahre 1980 bis zur Wahl des nächsten Bundestages das zustande zu bringen, was erforderlich ist, damit die Mitbürgerinnen und Mitbürger begreifen, was in einer sehr gefährdeten Welt unter sehr schweren, von vielen gar nicht durchschauten und erkannten krisenhaften, strukturkrisenhaften Weltwirtschaftsbedingungen hier geleistet worden ist und gesteigert zu leisten notwendig wird.</p>
				<p>Unsere Sache ist jedenfalls, den Haushaltsplan [19]79 durchzubringen, statt hier und da dran herum zu klopfen. Wir gehen weder in die Fallen der Opposition, noch verfallen wir in selbstzufriedene Schadenfreude, wenn wir unserer Aufgabe gerecht werden wollen. Bei Gelegenheit mehrerer Einzelpläne wird die Opposition versuchen, weitschweifende Pseudodebatten zu provozieren. Da es bei uns viele Neigungen gibt, sich dann mit ins weite Feld zu begeben, empfehle ich dringend, sie jeweils auf den Kern des Einzelplans und der Politik, die in diesem Rahmen notwendig ist und gestützt werden muss, zurück zu bringen. Sie wird bei den Einzelplänen des Bundesministeriums des Innern vorwegnehmen wollen die Debatte, mit all diesen gräuslichen und bei uns häufig auch gräuslich wirkenden Worten aus mehreren verschiedenen Etappen hinsichtlich des Erlasses und anderer Dinge auf die Spitze zu treiben.</p>
				<p>Sie wird sich entsprechend zu verhalten versuchen, entgegen ihrer Ankündigung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> während eines Vortrags in Santa Barbara in Kalifornien, beim Einzelhaushalt 14, Verteidigung.</p>
				<p>Sie wird ausnützen, was dieser Tage – und ich nehme an, der verantwortliche Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>] wird uns einiges dazu sagen, denn wir haben es ja nur gelesen – im Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit geschehen ist und warum und aus welchen Gründen und mit welchem Ziel das dort geschehen ist.</p>
				<p>Wir dürfen keinen Einzelplan und keinen Antrag zum Haushaltsplan dem Zufall einer nicht vollen Präsenz überlassen. Wir müssen damit rechnen, dass es der CDU/CSU darauf ankommt, Überraschungseffekte zu erzielen, durch die sie von ihrem tatsächlichen Zustand ablenken möchte, und der tatsächliche Zustand, der ist nicht dazu angetan, unsererseits Schadenfreude zu bekunden oder zu mimen, sondern aufzupassen, damit diese Leute nicht um sich schlagen und Fallen stellen. Das heißt, alle Mitglieder der Fraktion der SPD sind gefordert, und diese Debattenwoche erfordert von uns engste kollegiale Zusammenarbeit, damit wir uns jeweils darauf einstellen, wer zu welcher Viertelstunde gerade der geeignete Diskussionspartner ist, und nicht nach irgendwelchen Plänen und Katalogen vorzugehen, Genossinnen und Genossen. Diese Debatte muss durch unsere Fähigkeit, zu debattieren und darzulegen, welche Politik wir vertreten, beherrscht werden.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand hat Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> konzentriert berichtet. Die Mitglieder des Fraktionsvorstands, und es haben diesmal die Genossinnen und Genossen der Arbeitsgruppe Haushalt teilgenommen, wie das immer der Fall ist bei diesen Gelegenheiten, wir haben ein paar Akzente gesetzt. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat den Gang, der sich aus den Dispositionen für die Handhabung der Tagesordnung dieser Woche ergibt, dargelegt. Er wird das heute auch wieder tun, und wir brauchen das, weil es nicht einfach nach den Zahlen Einzelplan 1, 2, 3 und so weiter geht, sondern aus verschiedenen Gründen, von denen manche komisch sind, aber das spielt keine Rolle, [wenn] man mit einer etwas anderen Reihenfolge beginnt.</p>
				<p>Es ist heute mit recht im Fraktionsvorstand gesagt worden, das habe auch sein Gutes, weil dadurch die <seg type="note">Debatte über 08<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_3" type="comment"><p>Haushaltsplan des Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen.</p></note></seg> – und was es sonst an finanzwirtschaftlichen Problemen gibt – den Anfang macht. Das heißt, sie werden diese Debatte zu verfremden versuchen, indem sie dort alles hineinpacken, was diese Leute gerne an Politik darbieten möchten wie mit einem Bauchladen, und wir werden dort die harte Debatte um die Finanzen und eine der Zeit und den Notwendigkeiten entsprechende Finanzwirtschaft vertreten. Das war’s, was ich aus dem Fraktionsvorstand zu sagen hatte. Wer das Wort dazu wünscht, den bitte ich ums Handzeichen. Ich sehe kein Handzeichen.</p>
				<p>Dann rufe ich den nächsten Punkt auf. Falls etwas ist, aber was kann es Aktuelleres geben als Haushalt, aus den Arbeitskreisen.</p>
				<p>Dann rufe ich auf Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zum Bericht über Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen und bitte sehr herzlich um Aufmerksamkeit, weil es hier um diese manchmal etwas kompliziert wirkende Darstellung der Reihenfolgen und auch der Zeiten geht, die für diese einzelnen Debattenkapitel festgesetzt worden sind. Wir haben ja diese Woche keine Fragestunden. Die Fragen, unter denen sich auch einige dämliche und einige miese befinden, werden schriftlich beantwortet. Wir werden die ganze Zeit während des ganzen Tages und auch bis spät in die Abende hinein hier debattieren und abstimmen müssen, Genossen. Und ich wiederhole: und abstimmen müssen! Das Wort hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte zuerst darum, morgen früh um 9 Uhr rechtzeitig im Plenum zu sein, damit wir anwesend sind, wenn der Präsident Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmanns</name> gedenkt.</p>
				<p>Nun zu dem, was ich zum zeitlichen Ablauf vorzutragen habe, hat sich Folgendes inzwischen ergeben. Der CDU/CSU-Fraktionsvorstand war nicht bereit, das, was wir an Dispositionen getroffen haben, was die zeitliche Einteilung betrifft, so zu akzeptieren, dass es die CDU mitbeschließt. Trotzdem habe ich mit dem Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>] besprochen eben, dass wir die Zeit einhalten wollen, die wir besprochen hatten. Warum sage ich euch. Deswegen, weil in der letzten Sitzungswoche am Donnerstag trotz der Vereinbarung, dass wir etwa die Zeit für Koalition und Opposition mit 60 zu 40 Prozent aufteilen und durch eine sehr lange Inanspruchnahme der Zeit durch Mitglieder der Bundesregierung und die Festlegung der Zeit bis Mittag dann die CDU sich benachteiligt gefühlt hat. Aber wir werden den Ablauf der Debatte dann in der Hand haben, wenn wir immer die Mehrheit haben. Denn die Mehrheit bestimmt auch, wie lange über einen Punkt debattiert wird. Das heißt, wenn die CDU/CSU-Fraktion sich auf das nicht einlassen will auf Dauer, was wir besprochen haben, dann müssen wir mit Mehrheit beschließen, damit geordnet der Haushalt beraten werden kann. Diese Vorwegbemerkung zu dem, was ich jetzt zum zeitlichen Ablauf vorzutragen habe.</p>
				<p>Mittagspause von 13 bis 14 Uhr und – wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte – keine Fragestunde; die werden schriftlich beantwortet, die eingereichten Fragen. Es wird zuerst dann aufgerufen Einzelplan 08 in Verbindung mit 60, 32, gehört zusammen. Eine Zeit –, Beratungszeit von zweieinhalb Stunden etwa vorgesehen. Im Anschluss daran Punkt 4 Bundesrechnungshof, ohne Debatte. Danach Einzelplan 12, Verkehr, sind zwei Redner je Fraktion, etwa eineinhalb Stunden zur Verfügung. Die CDU/CSU hat mehrere Anträge. Bei einem Antrag gibt es eine besondere Begründung. Wir werden uns darauf einstellen müssen. Es handelt sich um die Gefährdung von Kindern im Verkehr. Dann Mittagspause.</p>
				<p>Nach der Mittagspause Einzelplan 13, Geschäftsbereich für das Post- und Fernmeldewesen. Eine Stunde ist dafür vorgesehen. Im Anschluss daran Bundesminister für Wirtschaft, Einzelplan 09. Es sind für diese Aussprache zwei Stunden geplant. Danach Einzelplan 10, Landwirtschaft, ein Redner je Fraktion. Das heißt eine Stunde. Im Anschluss daran Einzelplan 25 Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung, zwei Stunden. Das dauert dann bis 20 Uhr. Die weiteren Einzelpläne 01, 03 und 19, Bundespräsident, Bundesrat und Bundesverfassungsgericht werden ohne Debatte behandelt. Einzelplan 23, Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit, sind mehrere Beiträge angekündigt, wird etwa zwei, zweieinhalb Stunden dauern. Geht also bis spät in die Nacht, 22.30 Uhr allein schon nach der Planung. Als letzter Punkt am Dienstag wird aufgerufen der Einzelplan des Deutschen Bundestags, 02. Es ist vorgesehen, ihn ohne Aussprache zu behandeln, weil wir ja sowieso die Geschäftsordnung ändern wollen, Vorschläge debattieren müssen und im Zusammenhang damit dann im Bundestag Fragen, die den Bundestag selbst betreffen, und Gestaltung der Debatten zu besprechen.</p>
				<p>Am Mittwoch beginnen wir mit dem Einzelplan 04. Nach der bisherigen Vorbesprechung wird das bis in den späten Nachmittag, 16/17 Uhr dauern. Aber das ist nicht sicher vorauszusagen. Es werden am Mittwoch weiter behandelt die Einzelpläne des Auswärtigen Amts, des Bundesministeriums für innerdeutsche Beziehungen und des Bundesministers der Verteidigung sowie der Einzelplan 35, das sind Verteidigungslasten. Je nachdem wie weit über die anderen Etats, von denen ich gesprochen habe, schon bei der Aussprache über den Etat des Bundeskanzlers Debatte geführt wird, können die nachfolgenden Etats in einer kürzeren Aussprache behandelt werden. Das kann man so genau nicht festlegen. Aber die Abstimmung über den Einzelplan des Bundeskanzlers wird namentlich beantragt von uns. Ich höre, auch von der CDU/CSU und wir müssen uns überlegen, ob wir nicht – wie das bisher der Fall war – auch beim letzten Einzelplan dieses Tages, über den debattiert wird, nämlich 14 Verteidigung, namentliche Abstimmung beantragen. Wir sollten das tun. Wir haben das immer gemacht und wir schaffen damit Klarheit, Klarheit nach innen und nach außen. Einzelplan 35 selbst wird ohne Debatte behandelt.</p>
				<p>Am Donnerstag beginnen wir mit 06 in verbundener Debatte. Das ist also Bundesminister des Innern in verbundener Debatte mit Einzelplan 33, Versorgung, und 36, Zivile Verteidigung. Es sind zwei Stunden dafür vorgesehen. Danach eine Stunde für den Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz. Dann ein Einzelplan, auf den die Opposition besonderen Wert legt. Wir konnten uns dem nicht verschließen, wollten auch gar nicht. Von 12 bis 13 Uhr zuerst Bundesministerium für Familie, Jugend und Gesundheit oder Jugend, Familie und Gesundheit und nach der Mittagspause wird sich diese Aussprache fortsetzen um nochmals zwei Stunden von 14 bis 16 Uhr etwa. Alles, was an familienpolitischen, gesundheitspolitischen Themen, Recht der elterlichen Sorge, wird sicher alles hereingepackt werden. Im Anschluss daran Einzelplan 11, Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, zwei Stunden bis 18 Uhr. Dann Einzelplan 30, eine Stunde bis 19 Uhr. Das ist Forschung und Technologie. Und im Anschluss an diesen Plan Bildung und Wissenschaft bis 20 Uhr. Dann wird das Haushaltsgesetz beraten. Nach bisheriger Besprechung ohne Aussprache, weil wir am Dienstagvormittag bei der allgemeinen Finanzdebatte das schon tun können. Jedenfalls wird von uns aus, und wir werden das durchhalten und können das nur, wenn wir immer die Mehrheit haben, am Donnerstagabend die zweite Lesung abgeschlossen. Alle Entschließungsanträge, die es eventuell gibt, können in der zweiten Lesung zwar besprochen, erörtert werden, diskutiert werden, aber darüber abgestimmt kann erst nach Abschluss, nach der Schlussabstimmung am Freitag werden. Entschließungsanträge können erst – auch bei anderen Anlässen, nicht nur beim Haushalt – nach der Schlussabstimmung in der dritten Lesung aufgerufen werden zur Abstimmung.</p>
				<p>Am Freitagvormittag dann eine Runde der Haushaltspolitiker, von der CDU/CSU voraussichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, von der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und von uns aus wird vermutlich vorgeschlagen Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>. Es ist inzwischen so, dass die CDU/CSU-Fraktion am Freitag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> anmelden wird. Sie behalten sich noch vor wann. Sie behalten sich noch vor wann. Wir müssen uns darauf einstellen, da sie die größte Fraktion sind, haben sie um 9 Uhr bei Aufruf zur dritten Lesung die Möglichkeit, wenn nicht der Minister zuerst das Wort nimmt, aber das tut er ja üblicherweise und vernünftigerweise nicht, sondern erst nach der oder in der Debatte. Das heißt also, wir wissen nicht, wie lange am Freitag die Debatte dauern wird. Das kann weit in die Nachmittagsstunden hineingehen. Ich bitte also alle, nichts zu planen für den Freitagabend, Flugzeuge nicht zu früh zu bestellen. Die Schlussabstimmung wird namentlich sein. Dann noch eines, damit ihr, weil wir heute, Montag, schon Fraktionssitzung haben. Es reicht nicht aus, wenn ihr euch nur in die Anwesenheitsliste der Fraktion eintragt. Es ist heute Präsenztag. Wer es vergessen haben sollte, tragt euch noch in die Anwesenheitsliste des Bundestags an den Eingängen ein, damit ihr da nicht nächsten Monat die entsprechenden Beträge abgezogen bekommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke! Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf den nächsten Punkt. Das ist Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löfflers</name> Bericht zur zweiten und dritten Lesung des Haushalts 1979.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Debatte in dieser Woche ist nicht eine Debatte derjenigen Mitglieder der Fraktion, die im Haushaltsausschuss sitzen und einiger Fachleute, sondern es ist eine Debatte der gesamten Fraktion. Ich betone das deshalb ausdrücklich, weil wir es in dieser Woche mit einem Gegner zu tun haben werden, der sich selber weidwund gebissen hat und solch ein Gegner neigt dazu, seinen Wunden dadurch Kühlung zukommen zu lassen, dass er möglichst geschlossen unabhängig von der sachlichen Notwendigkeit wiederum auf seinen Gegner einschlägt. Und darauf müssen wir alle miteinander gut vorbereitet sein, auch wenn nicht jeder die Möglichkeit haben wird, vorne vom Rednerpodium aus unsere Politik zu vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar, darf ich mal bitte einen Augenblick unterbrechen mit der Bitte um Entschuldigung. Ich nehme an, dass sein Wort Debatte der gesamten Fraktion missverstanden worden ist, weil nämlich fast alle reden. Das war nicht der Sinn dieses Wortes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Ich bin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sehr dankbar dafür. Ich habe die Unruhe auch nicht so für mich gedeutet, dass ihr schon mit der Debatte begonnen habt, sondern wahrscheinlich noch nicht ganz mitbekommen habt, was in dieser Woche vor sich geht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unmut.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es ist mir –. Nun ja, kommt, kommt! Seid mal nicht so empfindlich. Ihr seid doch sonst nicht so. Ich möchte auf Einzelheiten, die ich heute Vormittag noch im Fraktionsvorstand dargelegt habe, verzichten. Der Technik ist es gelungen, euch doch noch rechtzeitig zur Fraktionssitzung eine Vorabinformation über den Haushalt 1979 in die Fächer zu legen. Die größere Gesamtdarstellung des Haushalts, insbesondere auch mit einer Darstellung des Haushaltsgeschehens bezogen auf die Einzelpläne, werdet ihr im Lauf dieser Woche erhalten. Das Material ist nicht früher fertig geworden, weil wir erst am Donnerstagabend voriger Woche die Beratungen des Haushaltsplanentwurfs 1979 im Haushaltsausschuss abschließen konnten. Ich möchte mal zur Grundeinstimmung lediglich Folgendes sage,n und vielleicht ist das auch ganz gut für diejenigen, die sich auf bestimmte Beiträge vorbereiten: Sicherlich sind wir in einer schwierigen finanzpolitischen Phase. Aber dennoch glaube ich, dass wir uns mit unserem Haushaltsplan 1979 gut sehen lassen können. Das bestätigt uns indirekt sogar der Sachverständigenrat zur Begutachtung der wirtschaftlichen Lage in der Bundesrepublik. Das sind Herren, die überwiegend sich mit theoretischen Fragen beschäftigen, und manchmal kann man ein wenig neidisch werden auf solche Herren, denn unsereins muss die harte Praxis bewältigen. Aber sie schreiben in ihrem Gutachten: Die Finanzpolitik steht weiterhin vor der Aufgabe, die noch schwachen konjunkturellen Auftriebskräfte zunächst durch expansive Impulse zu stützen, gleichzeitig aber die Wachstumsbedingungen für den privaten Sektor so zu verbessern, um zur Lösung der mittelfristigen Beschäftigungsprobleme beizutragen und auf mittlere Frist den Abbau der hohen Haushaltsdefizite zu betreiben, die in diesem und in den nächsten Jahren entstehen werden. Das sind drei finanzpolitische Ziele, die man nicht in einem Haushaltsjahr auf einen Nenner bringen kann. Unsere Aufgabe kann es nur sein, eine vernünftige Balance zwischen diesen drei Zielen herzustellen, und das haben wir mit dem Haushalt 1979 ohne Weiteres erreicht. Das können wir, ich möchte sogar sagen voller Stolz und offensiv, im Parlament vertreten.</p>
				<p>Wir dürfen uns allerdings bei der Debatte nicht in die Ecke der bloßen haushaltsmäßig begründeten Sparsamkeit stellen lassen, sondern wir müssen in allen Debattenbeiträgen deutlich werden lassen, dass die Bundesrepublik Deutschland als eine der potentesten Handelsnationen dieser Erde natürlich auch Verpflichtungen hat, die weit über unsere Grenzen hinausreichen. Das heißt, wir müssen auf die Gipfelvereinbarungen und auf die deutsche Realisierung ihres Anteils an den Gipfelvereinbarungen in der Debatte eingehen. Ihr findet dort bereits in der Vorabinformation die entsprechenden Zahlen. Es kommt darauf an, deutlich zu machen, dass – was wir nebenbei gesagt auch in früheren Debatten schon häufig genug gesagt haben –, dass nicht nur die Zahlen im Haushalt stimmen müssen, sondern es müssen auch die Zahlen stimmen für die großen relevanten gesellschaftspolitischen Bereiche. Die Zahlen, die die soziale Befindlichkeit und den Lebensstandard unseres Volkes widerspiegeln werden. Alles Übrige könnt ihr dann in dem jetzt vorliegenden Material nachlesen. Ich möchte noch Einiges zum Ablauf der Debatte sagen. Die einzelnen Mitglieder der Haushaltsgruppe haben, so glaube ich, schon im Lauf des Vormittags – wenn nicht, wird das jetzt noch geschehen – Kontakt aufgenommen zu ihren Facharbeitsgruppen, um sie um Unterstützung zu bitten in der einen oder in der anderen Frage, da wir selbstverständlich von der Haushaltsgruppe her nicht die gesamte Thematik, die angesprochen werden wird, abdecken können. Ich würde diejenigen, die helfend in die Debatte einspringen, recht herzlich bitten, sich auf kurze Beiträge zu beschränken, damit genügend Redezeit für möglichst viele Mitglieder der Fraktion übrig bleibt. Ich stimme Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu, wenn er sagt, wir wollen das nicht so ablaufen lassen nach Plan.</p>
				<p>Aber ich glaube, auch hier in der Fraktion das sagen zu müssen, was ich heute Vormittag im Fraktionsvorstand gesagt habe. Wir müssen die Debatte so steuern, dass wenigstens jeder Berichterstatter oder Mitberichterstatter von unserer Fraktion die Möglichkeit erhält, die positiven Akzente in seinem Einzelplan darzustellen. Denn nur so kommen wir aus einer Reaktion auf Anwürfe der Opposition hinaus und können anhand der Zahlen unsere Leistungen beweiskräftig darlegen. Macht es also verhältnismäßig kurz und diese Bitte richtet sich auch an die Großen unserer Fraktion, soweit das möglich ist, und an die Mitglieder der Bundesregierung. Wir werden in einigen Punkten, bei einigen Einzelplänen etwas länger debattieren. So wie es sich jetzt abzeichnet, wird das der Punkt Finanzpolitik sein: Das heißt also <seg type="note">08<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_11" type="comment"><p>Bundesministerium der Finanzen</p></note></seg>, <seg type="note">60<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_10" type="comment"><p>Allgemeine Finanzverwaltung</p></note></seg> und <seg type="note">32<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_12" type="comment"><p>Bundesschuld.</p></note></seg>. Es wird natürlich die große politische Aussprache beim Einzelplan 04 Bundeskanzleramt stattfinden. Wirtschaft, Familie, Verteidigung und Soziales ist bereits jetzt schon von der anderen Seite signalisiert worden, dass sie bei diesen Einzelplänen stärker einsteigen wollen. Meine persönliche Information geht dahin, dass sie mit einem ganz besonderen Schwerpunkt die Familienpolitik ansprechen wollen. Ich sage das hier, weil Mitglieder der CDU/CSU-Fraktion in einem Zustand gelöster Zunge gesagt haben, was ihr mit dem Frieden gemacht habt, nämlich die Mehrheit zu erringen, das wollen wir in den künftigen Jahren mit der Familie tun. Und da ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, glaube ich, jetzt die zwölfte Offensive ankündigt, kann es also möglich sein, dass sie in der Haushaltsdebatte bereits dort erste Zeichen für ihre großen familienpolitischen Aktivitäten setzen wollen.</p>
				<p>Wir müssen bei jedem Einzelplan präsent sein. Ich kann nicht ausschließen, dass sie auch direkt Kürzungsanträge zu dem einen oder anderen Einzelplan stellen werden. Diese Kürzungsanträge müssen wir alle miteinander ablehnen. Wir haben diesen Haushalt so gründlich beraten, dass man ruhig davon ausgehen kann, dass keine zusätzliche Luft oder rechenbar ermittelte Luft drin ist, die man aus dem Haushalt noch ablassen könnte. Wenn jetzt die CDU/CSU noch mit Kürzungsanträgen kommt, hat das nichts mehr mit solider Haushaltspolitik zu tun, sondern lediglich mit politischer Optik. Sie wollen doch noch mal zeigen, wer sie im Einzelnen sind und was sie eventuell bewirken können. Hierbei kommt es auch in allererster Linie darauf an, dass wir deutlich machen durch unsere Präsenz, liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte das nicht deutlicher ausführen und näher ausführen, dass wir die stärkste, die weitaus stärkste Koalitionsfraktion sind, deren Willen man nicht einfach übergehen kann.</p>
				<p>Noch einige technische Hinweise. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat sie bereits gesagt. Die Entschließungsanträge wollen wir gleich mit in den Debattenbeiträgen zu den Einzelplänen begründen. Ich gehe davon aus, dass wir – wenn wir gut vorbereitet sind – diese Woche gut bestehen werden, denn die andere Seite hat keine vernünftigen Alternativen angeboten. Es wird vielleicht für euch interessant sein zu hören, dass ihre weitergehenden Kürzungsvorstellungen, die sie hatten, ziemlich zusammengefallen sind. Sie hätten, wenn sie gekonnt hätten, vielleicht noch 1 Milliarde D-Mark gekürzt. Darunter waren Beträge, deren Kürzung glatter Unsinn gewesen wäre. Das heißt, ihre alternative Vorstellung zu einer Haushaltspolitik, die gleichzeitig ausgewogen ist zwischen den drei finanzpolitischen Vorstellungen, die ich vorhin erörtert habe und erwähnt habe, ist ausgeblieben und genau an diesem Punkt müssen wir versuchen, sie zu kriegen, und ich bin sicher, wir fassen sie dort auch. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>. Wer wünscht das Wort? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das ist klar, Haushaltsdebatten dieser Art, die uns allen nun schon geläufig sind, sind Gelegenheiten, die Gesamtpolitik zu erörtern, kontrovers zu erörtern, und wir haben auch in diesem Fall natürlich es zu tun damit, dass der Hauptteil der politischen Auseinandersetzung über das, was die Bundesregierung getan hat und tut, sich wie üblich abspielen wird an dem Einzelplan des Bundeskanzlers, dem Einzelplan 04. Diesmal sind es, das darf man vielleicht mal sagen, ausnahmsweise günstige Umstände, die dazu führen, dass diese Debatte eben nicht gleich am Anfang steht, sondern am Mittwoch den zweiten Tag bestimmen wird. Wenn ich sagte, das sind günstige Umstände, dann ist das natürlich die Sicht eines Mitspielers der Haushaltsberatungen und der Finanzpolitik. Denn diese Tatsache, dass am Anfang der Debatte am morgigen Tag die Finanz- und Haushaltspolitik stehen kann und wird, ist – glaube ich – eine auch berechtigt als günstiger Umstand darzustellende Angelegenheit. Wir können unseren nun bearbeiteten Haushalt in seinen Gesamtzusammenhängen darstellen und uns auseinandersetzen mit dem, was von der anderen Seite eigentlich schon bekannt ist, weil es nicht viel Neues enthält unter den Stichworten der immer noch anhaltenden Überbesteuerung, der zu hohen Staatsverschuldung, des übergroßen Staatsanteils oder der Zerrüttetheit von Staatsfinanzen. Alles Dinge, auf die es klare und deutliche Antworten in dieser Haushaltsdebatte geben kann.</p>
				<p>Wenn ich einerseits meine, dass es gut ist, dies an den Anfang zu stellen und dann in unsere Einzelplandebatten einzutreten, so spielt dabei auch noch eine Rolle die Überlegung, dass schon am Dienstag – am morgigen Tag – die Debatte über die Wirtschaftspolitik stattfinden wird, und wie ihr wisst, können wir dabei davon ausgehen, dass zu dem Zeitpunkt, wo diese Debatte beginnt, aller Voraussicht nach das Kabinett den Wirtschaftsbericht für das Jahr 1979 schon entschieden haben wird. Die Zahlen sind nicht mehr unbekannt und sie sind günstig, und wir haben [sie] und können sie nutzen. Die Tatsache, dass dann am Mittwoch die große Debatte über die Gesamtpolitik der Regierung stattfindet, bringt mich dazu, darauf hinzuweisen, dass ich eigentlich davon ausgehe, diese beginnt mit einer Runde der Fraktionsvorsitzenden und wird dann alle wesentlichen Fragen unserer Politik mit einbeziehen.</p>
				<p>Ich habe, liebe Genossen, und möchte das gern hier wiederholen, den Kollegen in der Haushaltsarbeitsgruppe auf die Frage, reagieren wir, verteidigen wir unsere Positionen gegen die Angriffe der Union oder gehen wir offensiv an die Debatte über diesen Haushalt und die Finanzpolitik heran, meinerseits beantwortet mit der Überlegung, wir haben allen Grund, von uns aus in den Angriff zu gehen und positiv darzustellen, was wir gemacht haben, und das Reagieren in die zweite Gewichtigkeit einzuordnen. Ich möchte das insbesondere unter dem Gesichtspunkt hier noch einmal unterstreichen, weil ich glaube, dass auch die Kollegen, die als Mitarbeiter aus den Fachausschüssen zu Einzelplänen Stellung nehmen oder zu bestimmten Teilen der Politik, die zur Debatte kommen, doch die Gelegenheit nutzen sollten, sich daran zu erinnern, dass wir sozusagen die Halbzeitbilanz noch nicht parlamentarisch direkt verarbeitet haben und dass wir jetzt kurz nach der halben Zeit dieser Legislaturperiode stehen, also die Möglichkeit haben, auch mal zu verdeutlichen, was ist in den zwei Jahren seit der Regierungserklärung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in 1976 inzwischen von uns gemacht worden und zum Teil darüber hinaus gemacht worden, um daraus abzuleiten, welche Inhalte die zweite Hälfte dieser Legislaturperiode bestimmen werden. Also eine deutliche auch Aufzählung oder Schwerpunktsetzung bestimmter Dinge, die wir gemacht haben und geleistet haben in den verschiedensten Politikbereichen, sollte nach meiner Meinung mit zum Ausdruck kommen. Ansonsten hoffe ich und bin mit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> dabei in voller Übereinstimmung, dass wir eine gute Gelegenheit haben, eine vielfältige Debatte zu unseren Gunsten hier über die Bühne zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht weiter das Wort? Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: In den Obleutesitzungen haben wir diese Debatte vorbereitet. Für jeden Haushaltsbereich stehen unsere Experten zur Verfügung. Alle halten sich bereit, um gegebenenfalls auch ihr Thema in der 04-Debatte darzustellen. Selbstbewusst bilanzierend, sich nicht verführen lassen von der Opposition, die vielleicht Einzelpunkte hervorarbeiten will. Wir sollten das relativieren. Wir sind der Ansicht, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in einer schlimmen Situation ist und mehr die Lage der Union darstellt, als wie er uns Minuspunkte vorwerfen oder aber mit Erfolg vorwerfen kann. Wir würden vorschlagen, dass wir uns relativ ruhig verhalten und ihm keine interessante Kulisse im Plenum bieten. Wir sollten versuchen, ihn durch Ruhe zu irritieren. Die Ruhe haben wir wirklich und das sollten wir auch ausdrücken. Es werden sich für die Problembereiche Außenpolitik, Friedensbemühungen auch in Afrika, <seg type="note">für die 05-Runde<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_4" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts.</p></note></seg> Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>, für Europa Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> für besondere Eingreifnotwendigkeiten bereithalten. Unsere Entwicklungspolitiker werden es nicht ganz leicht haben, aber auch sie werden genug positive Punkte und Leistungen darstellen können. Wir sollten vermeiden, uns in diese Situation bringen zu lassen, die die Opposition gern will. Sie will immer versuchen, uns national isoliert Politik betreibend darzustellen. Wir werden versuchen in fast allen Bereichen, auch in der Deutschlandpolitik, in der Politik für Berlin, dass wir innerhalb von Bündnissen unsere Politik betreiben, innerhalb der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Bemühungen, innerhalb der Europäischen Gemeinschaft. Das wird wichtig sein, dass wir eine Politik machen, die eine Gleichgewichtspolitik ist in verschiedenen Bereichen, die davon ausgeht, dass unser Einfluss in der Welt gewachsen ist, die aber davon ausgehen wird, dass wir nicht bereit sind, uns in Verantwortungen treiben zu lassen, bei denen wir uns verheben. Das soll die große Linie sein. Die Linie, die uns Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin schon vorgegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, drei Bemerkungen zu den personalpolitischen Entscheidungen in meinem Ministerium, die einige Wellen verursacht haben. Erstens: Nach dem Bundesbeamtengesetz ist es möglich, jederzeit – so heißt es im Gesetz – politische Beamte zu entlassen. Selbstverständlich gibt es Gründe dafür. Eine derartige Entscheidung fällt einem ja auch persönlich nicht leicht. Aber nach außen ist es bisher immer so gehandhabt worden, dass es keine Begründungen gibt. Das muss auch so sein, Genossinnen und Genossen, im Interesse der Betroffenen. Ich werde also ganz deutlich sagen, falls die Debatte auf diesen Punkt kommt, dass ich den Betroffenen keine Steine hinterherschmeiße.</p>
				<p>Zweitens bin ich gefragt worden: Zeitpunkt. Ist dieser Zeitpunkt glücklich gewählt? Wenn man eine derartige Entscheidung treffen zu müssen glaubt, Genossinnen und Genossen, meine ich, wäre es schlecht, die dann nach einer Haushaltsdebatte bekannt zu geben. Daraus würde einem, meine ich, zu Recht dann ein Vorwurf gemacht werden. Man hätte die Debatte darüber vermeiden wollen, zum einen und zum anderen gäbe das dann auch Gelegenheit, in den sitzungsfreien Wochen das Thema ad infinitum auszuwälzen. Ich meine, es war also richtig, diese Entscheidung jetzt bekanntzugeben.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, dritte und letzte Bemerkung: Ich werde im Plenum natürlich sagen, dass ich für diese Entscheidung gradezustehen habe, werde sie vertreten etwa in dem Sinne, wie ich es hier skizziert habe, und ich werde außerdem versuchen, meinen Debattenbeitrag so anzulegen, dass diese Personaldebatte nicht für die Opposition zur Gelegenheit wird, die Sachdebatte durch die Personaldebatte zu ersetzen. Ich will also versuchen, daneben auch auf die Sachpunkte zu sprechen zu kommen, um der Debatte so einen förderlichen Fortgang für uns zu geben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Herbert, ich habe zunächst eine Verständnisfrage. Darf ich fragen, ob <seg type="note">Einzelplan 06<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_5" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern.</p></note></seg> jetzt beispielsweise passen würde, etwas dazu zu sagen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alles passt.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir rufen ja die Pläne nicht einzeln auf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut. Wir haben beim Einzelplan 06 zwei Probleme. Das eine Problem ist dies, dass wir vermuten, dass das Thema Extremismus in den verschiedensten Spielarten – das Präludium hat ja schon angefangen und läuft schon – auch in der Haushaltsdebatte laufen wird. Es ist nicht unwahrscheinlich, dass schon bei 04 dies aufgenommen wird. Dann müsste man zu diesem Thema einige Takte sagen. Zu dem Gesamtkomplex Extremismus und umliegende Ortschaften steht Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zur Verfügung, gleichgültig ob das nun bei 04 oder 06 am Donnerstagvormittag geschehen wird.</p>
				<p>Die zweite Schwierigkeit ist die, dass für die Debatte <seg type="note">06, 33 und 36<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_6" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (06), Versorgung (33), Zivile Verteidigung (36).</p></note></seg> – Einzelpläne 33 und 36 – in verbundener Debatte zwei Stunden vorgesehen sind. Das ist eine sehr knappe Zeit, wenn man bedenkt, dass für die Koalition 60 Prozent zur Verfügung stehen, das heißt 72 Minuten und davon ein großer Teil wohl von der FDP allein durch den Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] konsumiert werden wird. Das heißt, wir müssen wie auch immer, auch wenn man da ein paar Minuten draufgeben kann, eine sehr konzentrierte Debatte führen.</p>
				<p>Dabei müssen folgende Themen eine Rolle spielen. Erstens dies, was ich eben schon einmal genannt habe, das wird auch sicherlich, selbst wenn es bei <seg type="note">04<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_7" type="comment"><p>Geschäftsbereich Bundeskanzler und Bundeskanzleramt.</p></note></seg> schon abgehandelt wird, noch mal bei 06 eine gewisse, wenn auch dann nicht mehr die schwerwiegende Rolle spielen. Zweitens, wir werden den Einzelplan 36 nicht passieren lassen dürfen, ohne dazu einige grundsätzliche Bemerkungen gemacht zu haben, für die Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoebelWilhelm_1976-12-14">Nöbel</name> zur Verfügung steht. Drittens, wir haben – abgesehen von Fragen des Umweltschutzes und der Reaktorsicherheitsproblematik – im Allgemeinen ein Sonderproblem, weswegen es ja auch eine Sondersitzung des Arbeitskreises II in der vergangenen Woche gegeben hat. Es geht um die Verwaltungsvereinbarung mit dem Land Niedersachsen und dabei nicht grundsätzlich um die Verwaltungsvereinbarung, an der niemand zweifelt, dass die sein muss, sondern an einigen Modalitäten dieser Verwaltungsvereinbarung, die wohl von dem Ministerpräsidenten des Landes Niedersachsen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>] so erzwungen worden sind und die wir politisch für töricht halten. Es wäre gut, wenn dazu, weil dies ja nun noch eingefügt worden ist in den Einzelplan 06, einige Worte wenigstens gesagt werden müssen, zumal dies ja auch schon ein öffentliches Echo hatte.</p>
				<p>Insgesamt also sieht die Situation bei uns so aus, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> steht zur Verfügung für den Extremismusteil, zweitens Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoebelWilhelm_1976-12-14">Nöbel</name> für den Einzelplan 36, drittens Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> für das Thema der Verwaltungsvereinbarung im Speziellen. Das kann nur ein kurzer Beitrag sein, alle Beiträge können nur kurz sein. Wenn es eine allgemein politische 06-Debatte geben wird, wird auch Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> zur Verfügung stehen. Wir müssen hier flexibel bleiben. Wir können uns nicht auf eine ganz bestimmte Linie einigen und vor allen Dingen legen wir natürlich auch Wert darauf, dass diesmal Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name> über den Haushalt zu Wort kommt. Das ist ja im vergangenen Jahr nicht so gewesen. Dies sollte unter allen Umständen geschehen, zumal auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> von der CSU dazu sprechen wird. Wie wir erfahren haben, soll zum 06 der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> sprechen. Die Melodie, die dabei angeschlagen wird, brauche ich hier nicht vor zu pfeifen. Das weiß jeder, was dann kommen wird. Wir werden unser Verhalten danach dann so einzurichten haben und flexibel in die Debatte hereingehen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe heute im Fraktionsvorstand vorgetragen, dass wir mit der FDP noch darüber verhandeln, einen Entschließungsantrag zur dritten Lesung des <seg type="note">Einzelplans 09<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_8" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft.</p></note></seg> vorzulegen. Die Gespräche in der Mittagspause mit der FDP haben ergeben, dass wir uns mit den Vorsitzenden, <seg type="note">mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name><note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_9" type="comment"><p>Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> geeinigt hatten auf einen Text, der euch leider nicht vorliegen kann, weil die FDP erst gegen sechs [Uhr] darüber entscheiden wird, und ich möchte trotzdem, bevor diese Sitzung zu Ende geht, euch wenigstens den Text vorlesen, damit wir vielleicht darüber beschließen können, wir es – mit Vorbehalt der Entschließung der FDP – beschließen können.</p>
				<p><quote>»Der Deutsche Bundestag begrüßt den Beschluss der Bundesregierung, sowohl in Küsten- als auch in anderen Regionen zu prüfen, ob unter Berücksichtigung der verfassungsmäßigen Aufgaben der Länder die aus sektoralen Anpassungsprozessen resultierenden Beschäftigungsprobleme durch regionale Investitionen und wachstumsfördernde Maßnahmen erleichtert werden können. Angesichts schwerwiegender Situationen auf regionalen Arbeitsmärkten, insbesondere auf solchen, die durch strukturelle Anpassungsprobleme – wie zum Beispiel der Montan- und Werftindustrie – wesentlich beeinflusst werden, erscheint es notwendig, einen besonderen Anreiz zur Schaffung neuer Arbeitsplätze und zur Modernisierung sowie zur langfristigen Sicherung bestehender Arbeitsplätze zu geben. Dabei sind jedoch finanz- und regionalpolitische Gesichtspunkte zu beachten. Insbesondere darf die Fortentwicklung der Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur nicht behindert werden. Investitionsfördernde Maßnahmen müssen befristet sein.«</quote></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, hier handelt es sich um eine, nach meiner Auffassung auch für die in den Küstenländern und im Ruhrgebiet mit der Sachlage befassten Genossen, um eine sehr wichtige Maßnahme, nämlich darum, nicht nur Maßnahmen zur Erhaltung oder zum Gleitflug in der Stahlindustrie und in der Werftindustrie zu schaffen, sondern auch die regionalen Arbeitsmärkte zu untersuchen, um dort den Menschen, die Arbeit suchen, die Arbeitslosenziffern sprechen ja für sich, zu helfen. Genossinnen und Genossen, dieser Entschließungsantrag hat eine sehr lange Vorgeschichte, ich will die hier im Einzelnen nicht erörtern, und ich wäre dankbar, wenn ihr uns das Vertrauen gebt, wenn wir mit der FDP über diesen Text, der nun wohl der endgültige sein wird, einig sind, diesen Entschließungsantrag am Freitag einzubringen und ihn durch Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> im Plenum begründen zu lassen. Ich halte es für eine wesentliche Hilfe für die Genossen im Ruhrgebiet – es hat noch andere Pläne gegeben – und auch für die Genossen in den Küstenländern einschließlich Schleswig-Holstein, Bremen und Hamburg. Denn alles dies muss nachher quergezeichnet werden von den verantwortlichen Genossen und Genossinnen in diesen Ländern. Ich danke für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht weiter das Wort? Keine Wortmeldungen. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, willst du noch was zum Abschluss sagen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nicht. Dann muss ich aufrufen Punkt 6, betrifft eine Kleine Anfrage, Text liegt euch vor. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben hier versucht, eine Anfrage zu formulieren, die auf der einen Seite verhindert, dass die CDU neues Material zum Thema Bevormundung der Bürger durch den Staat und insbesondere die SPD erhält, aber auf der anderen Seite auch Initiativen Rechnung trägt, wie sie zum Beispiel vom Kinderschutzbund an uns herangetragen worden sind. Die Fragen sind mit dem Ministerium abgestimmt und gehen vor allen Dingen einmal über Schutz vor gefährlichem Spielzeug, einschließlich NS-Embleme und Kinderunfälle, und dann der Bereich von missbräuchlicher Werbung. Die Fragen sind mit dem Ministerium abgestimmt und wir bitten um eure Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist also eine Fassung, über der steht Entwurf, in Klammern, neu, sind zwei Sätze etwas geändert. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>, ich habe nur eine Frage. Wer soll diese Kleine Anfrage beantworten? Nach der einleitenden Frage muss das ja wohl der Wirtschaftsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>] machen. In den Folgebereichen Gift, Gefährlichkeit und so weiter wäre das <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> zuständig. Ihr müsst euch das sehr wohl überlegen, was ihr da macht, denn entsprechend fällt natürlich die Antwort aus. Wir hatten das gleiche schon einmal beanstandet im Arbeitskreis und waren uns damals einig gewesen, dass wir das Gewicht in der ersten Frage nicht auf die Werbung legen sollten, weil dann eben entsprechend zugewiesen werden muss. Aber vielleicht habt ihr das, nachdem es einmal beanstandet war, euch überlegt und meint, es muss so sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will mich da nicht einmischen, möchte nur sagen, im Grunde genommen ist das eine Sache des Kabinetts, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja. Das tut mir leid, dass man hier auf einen Teil einer Anfrage für ein zusammengehöriges Thema verzichten soll, weil es sonst der oder nicht der kriegt. Um Himmels Willen, das Kabinett muss doch wohl imstande sein, so zu disponieren, dass hier zwei, zwei Ressorts antworten. Genau das ist gewollt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja sicher, wir sind ja nicht die Regierung. Wird noch das Wort gewünscht? Leider nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann Punkt 7. Gibt es Fragen zu Informationen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> hat letzte Woche gefragt nach den Postkontrollen durch den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat ihn darauf verwiesen, dass die Parlamentarische Kontrollkommission sich damit befassen würde. Ich will nun nicht die Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission fragen, weil das die falschen Ansprechpartner wären. Die dürfen ja über das, was in der Kommission geredet wird, uns nicht berichten. Es wäre also unkorrekt, hier Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> oder Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> zu fragen. Ich frage vielmehr die Bundesregierung, und zwar das Bundeskanzleramt, wie das mit dieser Sache weitergeht. Es besteht ja der Vorwurf nach wie vor, dass der Bundesnachrichtendienst im großen Umfang Post, die in Warschauer Pakt Staaten geht, kontrolliert, obwohl der Bundestag seinerzeit in dem Gesetz festgelegt hat, dass dies nur möglich ist und zulässig ist, wenn es notwendig ist, um Sachverhalte zu erkennen, die die Gefahr eines bewaffneten Angriffs erkennen und dann dem Angriff begegnen lassen. Und in der Erläuterung dazu ist ausdrücklich die Rede, dass dazu ein außenpolitischer oder verteidigungspolitischer Fall gegeben sein muss, bei dem ein bewaffneter Angriff nicht auszuschließen ist, Klammer auf, Kubakrise, Berlin-Krise.</p>
				<p>Nun frage ich, ist die Bundesregierung tatsächlich der Auffassung, dass wir außenpolitisch und verteidigungspolitisch eine Lage haben, in der bewaffnete Angriffe nicht auszuschließen sind. Das heißt eine Lage, die es rechtfertigt, dass der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> im großen Umfang Post in Warschauer Pakt Staaten kontrolliert.</p>
				<p>Und die zweite Frage geht an die Deutschlandpolitik der Regierung. Das »<name type="Organisation" ref="#ND">Neue Deutschland</name>« hat die Tatsache der Postkontrolle durch den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> den Bürgern der DDR mitgeteilt, etwa unter dem Tenor: Bürger der DDR, wenn ihr in die Bundesrepublik – die schreiben BRD – schreibt, müsst ihr wissen, der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> liest eure Post mit. Kommen wir da nicht in eine Glaubwürdigkeitsfrage, wenn wir auf der einen Seite sagen, wir wollen die menschlichen Beziehungen mit den Deutschen in der DDR verbessern und gleichzeitig der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> die Post und Telefongespräche in die DDR im großen Umfang kontrolliert? Ich glaube, dass diese Angelegenheit nicht so weiter stehenbleiben kann wie bisher, und meine, die Bundesregierung muss, wenn nicht heute, dann aber in der nächsten Fraktionssitzung hier uns mal Auskunft geben, wie sie da weiter zu verfahren gedenkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe schon rechtzeitig erfreulicherweise von der Frage erfahren. Ich habe gebeten, dass der Chef des Bundeskanzleramtes [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>] zur Beantwortung der Frage hier herüberkommt. Ich bin mit den Fragen des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> überhaupt nicht beschäftigt. Eine Auskunft von meiner Seite würde dir wenig nutzen. Ich hoffe, er kommt noch rüber und kann das hier machen. Sonst müsste es in der nächsten Fraktionssitzung erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Irgendwo hört die Gemütlichkeit auf. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, nicht, irgendwo. Ich meine, bestimmte Sachen muss man beenden. Aber man kann sie nicht dadurch beenden, dass einer fortgesetzt darüber redet und so tut, als ob die anderen nichts täten. Und ich verbitte mir eine Entschuldigung sozusagen von der Art, wir – die wir dieser Kontrollkommission angehörten – dürften ja nichts sagen. Wir sind jederzeit bereit, aber nicht in einer solchen Versammlung, klarzumachen, wie man Schritt für Schritt bestimmte Dinge überwindet. Nur damit wir wissen <gap/>. Es hat keinen Zweck, fortgesetzt Themen zu suchen, die am Ende den Eindruck erwecken, es gäbe nur negative Themen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage zu einem Bereich, der auf den ersten Blick etwas sehr speziell anmutet, nämlich die Nassbaggerei, die unsere Flüsse baggert. Aber die Frage ist nicht so speziell. Sie ist auch wahlkreisübergreifend. Wenn wir uns das anschauen, wie es jetzt behandelt wird, geht’s dabei letztendlich um die Frage der Privatisierung von Bereichen des öffentlichen Dienstes. In meiner letzten Sprechstunde am Wochenende waren Personalräte von dieser Nassbaggerei, und ich möchte gerne Auskunft von den Kollegen aus dem Haushalt und vom Bundesverkehrsministerium, inwieweit die Sorgen, die diese Kollegen haben, berechtigt sind, dass ihr Bereich privatisiert werden könnte. Diese Sorgen stützen sich auf einen Beschluss, den der Haushaltsausschuss im November gefasst hat auf Antrag der CDU, wo Untersuchungen angestellt werden sollen, Kostenvergleiche angestellt werden sollen und hier haben die Kollegen Sorge und hier wäre es hilfreich, wenn unsere Fraktion ziemlich deutlich einmal die grundsätzlichen Beschlüsse bekräftigen könnte, oder aber wenn wir wüssten, dass wir da in Konfliktfelder auch mit der <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> hineinliefen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu zunächst Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> und ich gebe zur Erklärung, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, es liegt sowieso in der Sache ein Ersuchen der <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> vor, wegen dieser Problematik auch ein Gespräch mit uns zu führen, und das stützt sich zum Teil auf die Vorarbeiten von Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>. Aber das werden wir dann schließlich alle zusammen bewältigen können. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe am 21. Dezember letzten Jahres im Pressedienst Wirtschaft darüber geschrieben: »Privatisierung keine Lösung«. Ich werde euch jetzt nur den ersten Absatz vortragen. Das ist auch die Antwort auf das, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> hier angesprochen hat. <quote>»Im Haushaltsauschuss haben die Sozialdemokratischen Bundestagsabgeordneten die von der Opposition vor kurzem geforderte Privatisierung des Nassbagger-Regiebetriebes der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes entschieden abgelehnt. Auch der von CDU/CSU geforderten alternativen Verlagerung öffentlicher Dienstleistungen auf private Unternehmen mit der Folge des Personalabbaus und der Veräußerung des Geräteparks an private Wirtschaft können wir nicht zustimmen.«</quote> Und dann kommt die Begründung von uns. Und jetzt sind hier einige Informationen falsch gelaufen. In der Haushaltsausschusssitzung am 9. November zu diesem Thema lag ein Antrag vor mit der Überschrift: »Beschluss des Haushaltsausschusses über die wirtschaftliche Durchführung der Unterhaltung der Bundeswasserstraßen.« Das war ein Antrag der Opposition, und diesen Juckepunkt dabei, den Fünften, mit der Privatisierung, mit dem Abbau, den haben wir abgelehnt. Die FDP hat mit uns gestimmt. Ich habe heute erst das Protokoll bekommen über die Ausschusssitzung. Dort geht das aus dem Ausschussprotokoll eindeutig hervor. Der Sachstand ist folgender, dass jetzt die privaten Nassbaggerunternehmungen, die mussten bis zum 15. Dezember [19]78 einen bei ihnen verwendeten Kostenplan und die Kostenrechnung vorlegen. Der Bundesverkehrsminister wird gebeten, bis zum 28. Februar [19]79 sämtliche unmittelbaren und mittelbaren Folgekosten des gesamten Betriebes vorzulegen, und dann wird das Haushaltsausschuss im Frühjahr beraten und entscheiden müssen, ob es mit dem öffentlichen Regiebetrieb weitergeht. Wir Sozialdemokraten wollen ihn erhalten. Nur die FDP hat sich noch nicht entschlossen. Sie tendiert mehr zur Privatisierung. Aber wir alle bemühen uns, nun diese Jungs auf den rechten Weg zurück zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> noch dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich habe dem, was Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> gesagt hat, nicht viel hinzuzufügen, außer dem Hinweis, dass sich niemand Sorgen [zu] machen braucht. Da brennt nichts an. Bevor das zu einer Entscheidung kommt, haben alle diejenigen, die daran interessiert sind, ganz sicher auch die Gelegenheit, dazu ihre Meinung zu äußern. Für uns gibt es außer den Gesichtspunkten der Wirtschaftlichkeit, die sicher nicht von der Hand zu weisen sind – ich rufe in Erinnerung, diese ganze Aktion beruht ja auf einer Prüfungsbemerkung des Bundesrechnungshofs zu den Kosten der Nassbaggerei –, für uns gibt es darüber hinaus natürlich auch die Problematik der langfristigen Sicherheit. Wir haben ja die Verpflichtung, die Wasserwege frei zu halten, und deswegen muss man neben den Wirtschaftlichkeitsüberlegungen eben auch diese langfristige Sicherheit sehen. Dies wird alles auch unter den von Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> genannten angeforderten neuen Zahlen gründlich gegeneinander aufgerechnet und bevor da eine Entscheidung fällt, werden wir mit den betroffenen Kollegen dies auf jeden Fall besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Lothar</name>, ich wäre ja etwas beruhigter, wenn wir diese Entscheidung schon im Februar treffen könnten. Wir haben dann aber nicht alle Informationen. Aber ihr wisst, dass im März/April Personalratswahlen sind in diesen Bereichen, dass sie ihre Personalversammlungen jetzt machen und natürlich von ihren Kollegen jeweils gefordert sind, da Aussagen zu machen. Das erschwert die Situation. Es wäre gut, wenn die Fraktion noch – diese Woche schaffen wir es nicht mehr, aber in der nächsten Sitzungswoche – eine vorläufige Verlautbarung herausgeben könnte, die genau das unterstreicht, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Hein</name> ja aus dem Protokoll vorgelesen hat. Das wäre, glaube ich, hilfreich für die Leute, die draußen Politik machen sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, ich glaube, wir könnten doch darauf hinweisen, dass dieses Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> in der nächsten Sitzungswoche vorgesehen ist, und vielleicht haben wir da die Möglichkeit, anschließend eine entsprechende Erklärung abzugeben, die dann auch entsprechend hilfreich bei den Personalratswahlen sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe zwar nicht alles im Kopf, aber nach meiner Meinung ist schon in der nächsten Woche sowieso das Gespräch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> meine ich.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ja. Dann zu einer anderen Sache, Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Ich habe eine Frage an unsere Mitglieder im Bundestagspräsidium und im Ältestenrat und ans Justizministerium. Nach einer Ausschussinformation sind im letzten Jahr 28000 Besucher im Bundeshaus gewesen und diese Besucher, die hier namentlich bekannt geworden sind oder sich zu erkennen gegeben haben, werden nachträglich, nachdem sie bei den Abgeordneten und so weiter gewesen sind, über die Computer <choice>
						<abbr>NADIS</abbr>
						<expan>Nachrichtendienstliches Informationssystem und Wissensnetz</expan>
					</choice> und <choice>
						<abbr>INPOL</abbr>
						<expan>Informationssystem der Polizei</expan>
					</choice> abgefragt. Meine Frage ist: Was bringt das eigentlich an Sicherheit für den Bundestagsabgeordneten, wenn nachher – nachdem das längst geschehen ist – diese Personen noch mal abgefragt werden, ob es da Vorgänge gibt? Und meine weitere Frage ans Justizministerium ist: Wie wird verhindert oder ist überhaupt auszuschließen, dass Aufzeichnungen gemacht werden über Leute, die in diesen Computern auffällig werden, bei welchen Abgeordneten die gewesen sind, oder werden die Abgeordneten entsprechend darauf hingewiesen, dass sie Kontakt mit möglicherweise unerfreulichen Charakteren gehabt haben? Wie zum Beispiel Sektenbetreuer, die plötzlich im Bundeshaus im Büro auftauchen und einem Dinge erzählen wollen, die man gar nicht hören möchte, ohne dass man verhindern kann, dass die im Haus sind und dann plötzlich im Büro sind. Zu diesem Komplex habe ich die Bitte, dass sich die Mitglieder im Ältestenrat und das Justizministerium einmal um die Sache kümmern, damit – glaube ich – so ein bisschen an Sicherheit tatsächlich gewonnen wird und nicht im Nachhinein erst kontrolliert wird. Das war im Ausschuss für Geschäftsordnung eine offizielle Ausschussmitteilung aus dem Haus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann jemand der hier angesprochenen Elite etwas sagen? Sie haben gesagt, sie wollen sich kümmern. Hans<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20"> de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Mir sind die Vorgänge, von denen du sprachst, nicht im Detail bekannt. Deswegen kann ich hierzu auch detailliert nichts sagen. Aber grundsätzlich ist davon auszugehen, dass dies Polizeirecht ist und nicht Sache der Justiz, sodass die <choice>
						<abbr>StPO</abbr>
						<expan>Strafprozessordnung</expan>
					</choice> wohl kaum in Betracht kommen kann. Das sage ich grundsätzlich. Ich wäre dir dankbar, wenn du mir nähere Informationen geben würdest. Dann bin ich gern bereit, dir die Rechtslage darzulegen, weil ich annehme, dass das wohl von grundsätzlicher Bedeutung ist und jeden von uns betreffen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter Fragen zu stellen? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Habe mir zwar fest vorgenommen, nichts zu sagen. Aber es lässt sich doch immer wieder nicht vermeiden. Mir geht’s gar nicht darum, die Rechtslage zu erfahren, sondern ich möchte wissen, wann das abgestellt wird. Ich möchte ausgeschlossen haben, dass es möglicherweise eines Tages hinderlich ist bei der Einstellung in den öffentlichen Dienst, dass man mal den Deutschen Bundestag besucht hat. Ich möchte mal wissen, was so eine Krux eigentlich soll. Hält man uns eigentlich für bekloppt und hält man die Leute, die uns hier besuchen, eigentlich als Kuttermaterial für die Computer oder Polizeispielerei? Was soll so ein Unfug? Das können wir doch nicht damit hinnehmen, dass man sagt, wir werden über die Rechtslage informiert. Was soll sowas?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ich bin ja auch nicht völlig frei davon, mich gelegentlich aufzuregen. Nur möchte ich dann vorher wissen, ob es so ist, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Das ist, glaube ich, das Erste, was geklärt werden muss. Du nimmst da also das Zweite schon vorweg. Das geschieht manchen Leuten. Dann geht’s in die Hose. Aber das haben die ja versprochen. Ich habe das hier gehört. Andere werden das auch mitgehört haben und so werden wir sehen, wie man das klarkriegt. Wer wünscht weiter das Wort?</p>
				<p><seg type="note">Da kommt nach einem Berufsverbot noch ein Besuchsverbot –<note xml:id="spd-08_1979-01-22-t1500_WN_2" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> spricht hier offenbar nicht ins Mikrofon, sondern zu einem seiner Nachbarn am Vorstandstisch.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Sieht aus, als ob es niemand wolle. Dann gibt’s noch einen Punkt Verschiedenes. Wer dazu das Wort wünscht. Auch nicht. Dann schließen wir die Sitzung. Wünsche euch gute Fortsetzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
