<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000111</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 21.05.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. Mai 1980, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>112 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-05-21">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H52M15S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politische Berichte (entfiel). – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung. – TOP 3: Änderung des Abgeordnetengesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zum Steuerentlastungsgesetz 1981. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Änderung des Wohngeldgesetzes. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung der Änderung und Vereinfachung des Einkommensteuergesetzes und anderer Gesetze. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Abschaffung der Spielkarten-, Zündwaren- und Essigsäuresteuer. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zum Künstlersozialversicherungsgesetz. – TOP 11: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Förderung des künstlerischen Nachwuchses. – TOP 12: Rentenanpassungsbericht 1980. – TOP 13: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zum Sozialgesetzbuch – Verwaltungsverfahren. – TOP 14: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen, dazu Änderungsantrag und Entschließung. – TOP 15: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zu Kostenvorschriften des Atomgesetzes. – TOP 16: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Änderung des Grundgesetzes und des Staatshaftungsrechts. – TOP 17: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. bessere Bedingungen für den CB-Funk. – TOP 18: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Kampfgruppen der DDR. – TOP 19: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Schutz des fränkischen Bocksbeutels. – TOP 20: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zum Sozialgesetzbuch – Jugendhilfe und 5. Jugendbericht.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. Ergänzung zu TOP 2: Bericht aus dem Fraktionsvorstand. – TOP 21: Kündigungsfristen für Mitarbeiter von Abgeordneten. – TOP 22: Informationen. – TOP 23: Vorschlage für den Verwaltungsrat der Deutschen Siedlungs- und Landesrentenbank.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet, Genossinnen und Genossen. Hier liegen zwar Blumen, aber das Geburtstagskind ist noch nicht hier. Also bleiben sie noch eine Weile. Es betrifft Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p>Wir haben heute eine ganz schwierige Tagesordnung. Aus diesem Grund möchte ich, dass wir nicht länger warten, obwohl manche noch erwartet werden. Die Tagesordnung ist und ergibt sich aus den Plenartagesordnungen morgen und übermorgen und zugleich während der Plenartagesordnung auch nicht mehr zu verhütenden Ausschusssitzungen. Insofern müssen wir, weil es sich dabei auch um sehr umstrittene Dinge handelt, wenn man dann zu unserem eigentlichen Punkt kommen, Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen, in vielen Fällen darauf hinweisen, dass es sich um ganz strittige Abstimmungen handeln wird, und da sollten wir wenigstens den Versuch machen, hier eine Möglichkeit der Gegenseite nicht etwa zu überlassen, plötzlich Überraschungs-, umgekehrte Mehrheiten zu erreichen.</p>
				<p><seg type="note">Ich habe gefragt, ob jemand von den Genossen zum Politischen Bericht etwas sagen will.<note xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_1" type="comment"><p>Als TOP 1 waren Politische Berichte vorgesehen. Vgl. AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000126.</p></note></seg> Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> kann nicht hier sein. Ich will keinen Politischen Bericht jetzt halten. Ich wollte nur eines sagen. Im Grunde werden viele bewegt sein von dem, was in Berlin CDU/CSU, und eigentlich könnte was dazu gesagt werden. Ich sage ein Einziges, Genossen, einen Satz, was Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß'</name> Ausbrüche betrifft, niedriger hängen</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc></incident></p> <p>und bloß nicht auf dieses Niveau gehen. Erster Punkt. Niedriger hängen. Ich sage gar nicht, wer das zum ersten Mal gesagt hat. Da ging es dann um Schimpfplakate und Figuren früher. Das ist aber nicht meine Sache und ich bleibe dabei, weder hochjubeln noch hochschmähen, sondern ihn nötigen, sich mit unseren Sachen auseinanderzusetzen oder eben von den breiten Schichten so behandelt werden, wie er von nicht wenigen sogar sozusagen klassischen, sogar CDU-Wählern bei der Wahl Nordrhein-Westfalen behandelt oder dort gewirkt hat. Wie gesagt, das ersetzt keinen Politischen Bericht. Ich bitte nur, dass man – falls jemand dazu etwas sagen will, habe ich zu fragen, ob das Wort gewünscht wird – dass wir das also nicht auf die leichte Schulter nehmen, aber auch nicht etwa mit sogenannter gleicher Münze heimzahlen, sondern sehr fest sind, was die Vertretung unserer Politik betrifft, die er ja nur entstellt und mit unerhörten Schimpfkanonaden, in diesem Fall besonders gegen den Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, gewürzt hat.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Das müsste uns, da kenne ich auch nur das, was ich im Rundfunk gehört habe beim Herumfahren und vielleicht können uns die Genossen aus Saarbrücken etwas Authentisches sagen. Es wird auch nicht sehr viel sein, weil das eine geheime Abstimmung war. Aber was schon interessant wäre aufgrund der dortigen Landesverfassung, wie geht das jetzt weiter. Da gibt’s ja unterschiedliche Wertungen. Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>: Genossinnen und Genossen, natürlich kann keiner von uns sagen, woher die Stimmen kommen exakt, weil man das nicht beweisen kann. Aber die Plausibilität ist sehr einfach. Wir sind allesamt ziemlich sicher, dass sie aus den Reihen der CDU kommen und nicht aus den Reihen der FDP, und ich glaube, das müsste auch, wenn man überhaupt Gespräche führt mit Journalisten, deutlich gemacht werden, dass das nicht die FDP zuerst angeht, sondern die CDU zuerst angeht. Wesentlich ist, dass aufgrund der Ministerliste, man kann sozusagen regional schon eingrenzen, woher das gekommen ist. Es wird jetzt eine weitere Landtagssitzung in einer Woche geben. Es gibt dann eine bestimmte Frist. Falls bis dahin ein Ministerpräsident nicht gewählt ist, gibt es Neuwahlen. Der jetzige Ministerpräsident ist mit dem heutigen Tag nur noch amtierender Ministerpräsident. Das ist, glaube ich, faktisch das Einzige, was man zurzeit sagen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Wortmeldungen oder Fragen? Keine.</p>
				<p>Dann kommen wir zum Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung, Genossen. Tut mir leid. Ich habe vorhin gesagt, wir haben es in dieser Woche, das heißt in diesen Tagen, mit sehr bepackten Tagesordnungen zu tun und wenn ihr euch zum Beispiel die gedruckte Tagesordnung angesehen habt, dann werdet ihr finden, dass die Punkte 1 a), b) und bb) und so weiter und so weiter bis einschließlich der Punkte 4 a), b) und was noch dazugehört in verbundener Debatte behandelt werden, und zwar alles das vor der Mittagspause am Donnerstag. Und wer sich das dann ansieht, und ich hoffe und bitte darum, dass unsere Genossen, die zu den Punkten hier berichten, sich die Zeit nehmen, deutlich zu machen, worum es dabei geht. Es hat keinen Zweck, dass wir voraussetzen, als wisse schon jeder Bescheid. Es wird darauf ankommen, eine Debatte so zu führen, dass dabei die Vorstellungen der CDU/CSU und dazu gehören auch jene Bundesratsvorlagen, die ja mit hineingehören in dieses Bündel von in verbundener Debatte zu behandelnden Vorlagen. Ich denke zum Beispiel an diese zweite Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Steuerentlastungsgesetzes 1980. Das gibt eine gute Gelegenheit, den Leuten deutlich zu machen, und zwar auf sehr sachliche, aber nicht also zu verwischende Art und Weise, wenn sie uns Fantasien vorwerfen oder mit uns streiten über das, was bei uns Steuerpaket genannt wird, sie hatten, und damit haben wir noch, mit dieser Nachgeburt haben wir noch zu rechnen, sie hatten ja dieses Steuerentlastungsgesetz für 1980 im Bundesrat beschlossen und eingebracht dadurch auch in den Bundestag.</p>
				<p>Wie gesagt, das war ein Hinweis auf die Kompliziertheit und darauf, wie bepackt diese Tagesordnung ist. Wir werden das ja dann bei der Erörterung der einzelnen Punkte noch erleben und wir werden das auch erleben, wenn der Teil der Plenartagesordnung, der auf Freitag entfällt, das sieht man aus der gedruckten Tagesordnung, die zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Sozialgesetzbuches Jugendhilfe und dann die zweite Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Jugendhilfe und dann also c) Beratungsbericht der Sachverständigenkommission über Bestrebungen und Leistungen der Jugendhilfe, das heißt der Fünfte Jugendbericht und dann noch also einmal Beratung des einschlägigen Berichts. Ich bitte sehr, dass wir das nicht nur den paar Genossen und Genossinnen überlassen, die in Ausschüssen oder Arbeitskreisen damit zu tun gehabt haben. Wir werden das bei der Erörterung heute hier schon sehen. Falls sich unsere Fraktionssitzung nicht zu frühzeitig leert, werden wir sehen, wie wichtig das auch für die Auseinandersetzungen draußen und für die Zeiten, in denen wir hier keine Plenarsitzungen haben im Zusammenhang mit Pfingsten und so weiter, vertreten werden kann und auch vertreten werden muss.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat sich in seiner gestrigen Sitzung mit einem Vorschlag befasst, der noch in der Erörterung mit der FDP-Partnerfraktion ist, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hat die übernommen, zu der Drucksache, die eine Bundestagsdrucksache ist und enthält eine Mitteilung, Unterrichtung durch die Bundesregierung betreffend Wiedergutmachung Kriegsfolgengesetzgebung, einen kurzen Satz einzubringen in den Ausschuss. Zwei Ausschüsse sind damit befasst. Das sind der Haushaltsausschuss und der Innenausschuss. Dass wir also ohne eine Summe festlegen oder beschließen zu wollen, und hier geht es noch um die Zustimmung, die zu erwarten ist, der FDP, dass wir sagen wollen, dass auch fünfunddreißig Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs noch Härten für Deutsche im Inland bestehen, die auf dem NS-Unrechtsstaat und seiner Folgen beruhen, und dass deswegen also ein im Haushalt [19]81 – das ist unsere Aufforderung, und selbst wäre es damit noch nicht im Einzelnen in Summen ausgedrückt – ein Ansatz dazu gemacht wird. Wie gesagt, wir werden, sobald das Ergebnis der Erörterung mit der FDP vorliegt, das hier vorlegen und weiter verfolgen.</p>
				<p>Wir haben viele solche Dinge. Am Montag gab es ein Gespräch mit dem Vorsitzenden der FDP-Fraktion und Geschäftsführern von ihnen, auf unserer Seite entsprechend auch. Da haben wir über eine Reihe von Dingen gesprochen und sprechen müssen, die jetzt liegen oder von denen wir wissen wollen, ob sie denn hängenbleiben in dem Verhau des Vermittlungsausschusses oder ob sie wie das, was mit Wehrdienstverweigerung und Zivildienst zusammenhängt, weiter immer vor den Fraktionen hin- und hergeschoben werden. Wir haben in einer Reihe von solchen Fragen zustande gebracht Übereinstimmung, sodass das weiterbehandelt werden kann einschließlich auch dessen, was Zivildienst betrifft, um noch einmal in einer Vorbesprechung, und zwar in diesem Fall einer der drei Fraktionsvorsitzenden, das heißt also auch der CDU/CSU, dabei den Versuch zu machen, diesen Gesetzentwurf Wehrdienstverweigerung/Zivildienst doch noch vom Eis zu bringen.</p>
				<p>Und so haben wir heute jetzt in der Mittagszeit in einem Koalitionsgespräch am Tisch des Bundeskanzlers eine Reihe von Fragen weiter angeschnitten, die aber zum Teil – und zum Teil wird das auch abhängen von der Art, in der diese Auseinandersetzungen morgen über Steuerpaket und Steuergesetze und Vorstellungen geführt werden – noch weiterer Bekräftigung bedürfen. Sie können also hier jetzt nicht im Einzelnen behandelt werden, sollten aber im Zusammenhang mit den auf unserer Tagesordnung stehenden Punkten, zu denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> und so weiter berichten, sollten wir wenigstens die Dinge erwähnen, um die es dabei geht, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Wir haben in der Sitzung des Fraktionsvorstands auch einen Verfahrensvorschlag behandelt betreffend Besoldungsstrukturgesetz, wozu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> einen Vorschlag gemacht hat, der dann ohne Gegenstimme auch akzeptiert worden ist, ist noch in den Ausschussberatungen. Wir haben das, was die Zusammenführung von Bahn- und Postbusdiensten betrifft, eine übereinstimmend so gebilligte Erklärung zusammengestellt, bei der am Ende herauskommt, dass die Dienste bei der Deutschen Bundesbahn und des Modells für das, was man <choice>
						<abbr>VBG</abbr>
						<expan>Verkehrsbetriebsgesellschaft</expan>
					</choice> nennt, zunächst im Rahmen eines ausreichenden Erfahrungszeitraums bestehen sollen nebeneinander. Das war ein Vorschlag unserer Genossen auch im Verkehrsausschuss. Hier gibt es auch Übereinstimmung mit der FDP, sodass das weitergehen kann. Das wird ja im Kabinett im Juni beschlossen werden müssen.</p>
				<p>Wir haben eine Große Anfrage erörtert über die zukünftige Weiterentwicklung des Entspannungsprozesses auf der Grundlage der Schlussakte der Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa. Unsere Seite einverstanden. Die Zustimmung der FDP-Fraktion, die ja in Berlin getagt hat, war uns als wahrscheinlich in Aussicht gestellt, ist aber erst heute genauer feststellbar. Ich kann es also nur mit dieser Umschreibung sagen.</p>
				<p>Wir haben behandelt einen Antrag des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, der Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> und anderer betreffend Kündigungsfristen für Mitarbeiter von Abgeordneten und haben uns dann verständigt und in Abstimmung übereinstimmend dafür entschieden, dass ein solcher Text heute hier der Fraktion vorliegt. Es steht ja wohl auch auf der Fraktionstagesordnung dieser Punkt.</p>
				<p>Wir haben eine Erörterung, die noch weiterer Vertiefung bedarf, hinsichtlich des Maklergesetzes und des Paragraph 247 des Bürgerlichen Gesetzbuches geführt und sind dabei zu dem Ergebnis gekommen, dass noch außer dem Arbeitskreis Rechtswesen zwei andere Arbeitskreise sich damit befassen müssen. Das liegt also jetzt noch an denen. Deswegen kann man nicht vorwegnehmen, was da im Einzelnen schließlich herauskommen wird. Das war es. Alle anderen Sachen stehen auf unserer heutigen Tagesordnung und sie bedurften in der Fraktionsvorstandssitzung der Klärung, der Erörterung, aber jetzt vorwegzunehmen, das wäre ungerecht auch gegenüber den Berichterstattern, die zu den einzelnen Punkten hier Erläuterungen geben werden. Wird das Wort gewünscht, Genossinnen und Genossen? Wird nicht gewünscht.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Punkt Änderung des Abgeordnetengesetzes. Das hatten wir besprochen und der Bundestagspräsident hat den Fraktionen geschrieben, dass das im Mai von ihnen mit entsprechender Empfehlung so an ihn und an das Präsidium gegeben werden soll, damit es noch in den nächsten Wochen in den zuständigen Ausschüssen behandelt werden kann. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Text des Entwurfs liegt euch vor. Das ist das Ergebnis ziemlich langwieriger Bemühungen, einige dringend regelungsbedürftige Fragen in Form zu bringen. Die jetzt vorliegende Form beruht auf dem grundsätzlichen Einverständnis der drei Fraktionen. Ich will jetzt zum Inhalt keine Stellung nehmen. Es gibt da noch eine Zahl von kleineren Änderungswünschen an der einen oder anderen Stelle. Das soll und muss in den noch anstehenden Ausschussberatungen in Ordnung gebracht werden.</p>
				<p>Es ist vorgesehen, wenn die Fraktion jetzt zustimmt, die beiden anderen Fraktionen haben vor, das ebenfalls zu tun, das in dieser Woche noch auf die Tagesordnung zu setzen und ohne Aussprache an die Ausschüsse zu verweisen, damit es noch in dieser Wahlperiode verabschiedet werden kann. Ich weise darauf hin, dass wir, wenn wir das so verabschieden und auch in der zweiten und dritten Lesung entsprechende Regelungen treffen, damit nun endlich zwei Zusagen einlösen, die wir zu Beginn dieser Wahlperiode beziehungsweise zu Ende der letzten Wahlperiode gemacht haben. Das betrifft einmal die Versorgungsangleichung der ehemaligen Mitglieder des Bundestages, die vor dem Inkrafttreten des Abgeordnetengesetzes ausgeschieden sind, und das betrifft zweitens die Regelung gegen den Missbrauch der Abgeordnetenstellung. Bei beiden Punkten haben wir bei der Verabschiedung des Abgeordnetengesetzes gesagt, das soll in dieser Wahlperiode aufgearbeitet werden. Es geschieht jetzt, wenn auch in ziemlich letzter Minute. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, den Text habt ihr. Aber eben hat die Interpretation Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gegeben. Hier ist eine Wortmeldung. Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, ich habe eine Frage zu der ersten Problemstellung, nämlich zu der Problemstellung der Vereinbarkeit zwischen Bundestagsmandat und Hochschullehrer. Verstehe ich das richtig, dass wir künftig im Bundestag Beamte erster und zweiter Klasse haben, Beamte ein Drittel Hochschullehrer darf und übrige Beamten dürfen nicht mehr? Du hast eben das wohlweislich wohl aufgezählt als Nichtzusage. Warum wird dieses so gemacht und warum läuft der Hochschullehrer nicht genauso wie jeder andere Beschäftigte des öffentlichen Dienstes?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Der Vorbehalt einer Sonderregelung für die Hochschullehrer ist im Abgeordnetengesetz selber ausdrücklich vorgesehen. Damit wird etwas ausgeführt durch den Bund, was auch die Länder hätten ausführen können. Da es die Länder aber nicht getan haben, wollen wir jetzt eine bundeseinheitliche Regelung machen. Die Grundentscheidung ist aber bereits im Abgeordnetengesetz selber getroffen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da hinten ist noch eine Wortmeldung. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, für manchen wird diese Novellierung des Abgeordnetengesetzes nur die Konsequenz aus dem Beschluss des Jahres 1976 sein. Das heißt, diejenigen, die damals das Gesetz abgelehnt haben, werden natürlich auch diesmal in ihrer Art konsequent bleiben können. Insofern könnte ich sagen, mich geht das alles nichts mehr an. Ich bleibe bei meiner Ablehnung gegen dieses sogenannte Rechtsstellungsgesetz. Dennoch gibt es ja mehr oder weniger schlimme Konsequenz und deshalb möchte ich zu den einzelnen Punkten etwas sagen.</p>
				<p>Punkt 1: Rechtsstellung der Hochschullehrer ist das zutreffend, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> gesagt hat.</p>
				<p>Punkt 2: Übergangsgeld für die ausscheidenden Mitglieder des Bundestages, die ins Europaparlament gehen, scheint mir allerdings selbstverständlich zu sein, dass da nicht doppelt kassiert werden darf. Das ist also eine gute Konsequenz.</p>
				<p>Punkt 3: Versorgungsangleichung der ehemaligen Mitglieder des Bundestages. Ich habe dazu eine Aufstellung gesehen. Die Verbesserungen in der Altersversorgung nach altem und neuem Recht sind 48 Prozent, 38 Prozent, 30 Prozent, 48 Prozent, 40 Prozent, 30 Prozent und so weiter und so fort. Dies auf einem Niveau, das in etwa Renten entspricht, die in der Arbeiter- und Angestelltenversicherung nach vierzig Arbeitsjahren gezahlt werden und hier nach acht Jahren Bundestagsabgeordneter fällig sind. Dieses ist an sich schon problematisch, ist aber dasselbe Recht, was für uns selbst beschlossen worden ist. Allerdings ist hier noch eine Besonderheit drin. Wir hätten nämlich die Möglichkeit gehabt, das neue Abgeordnetenversorgungsgesetz konsequent auf die ausgeschiedenen Mitglieder zu übertragen. Das hätte dann allerdings bedeutet, dass die ausgeschiedenen Ministerabgeordneten, Staatssekretärsabgeordneten, Ministerialdirektorabgeordneten und Ähnliche in ihren Altersversorgungen geringfügige Verschlechterungen hätten hinnehmen müssen, wie das ja auch für die amtierenden Minister nach dem geltenden Recht erfolgt ist. Man hat sich hierbei für die Rosinentheorie entschieden. Das heißt für diejenigen, die nur neben etwa Rentenversicherung auf Abgeordnetenversorgung angewiesen sind, gibt es Verbesserungen. Für diejenigen, die Ministerpensionen und Staatssekretärspensionen und Ähnliches erhalten, wird der Besitzstand dadurch garantiert, dass diese Übernahme des neuen Rechts von einem Antrag abhängig gemacht wird. Wenn wir nach dieser Rosinentheorie auch weitere Reformen im öffentlichen Dienst machen werden bei der von der SPD ja angestrebten Vereinheitlichung des Dienstrechtes, dann gute Nacht Marie, kann ich nur sagen, dann gute Nacht Marie. Ihr werdet aber erwarten müssen, dass alle diejenigen, die unter ein neues einheitliches Dienstrecht fallen sollen – Entschuldigung, Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> war nicht gemeint –,</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p>dass alle diejenigen, die unter das neue einheitliche Dienstrecht fallen werden, verlangen werden, dass sie nicht schlechter gestellt werden als Abgeordnete.</p>
				<p>Der nächste Punkt: Regelung gegen den Missbrauch der Abgeordnetenstellung. Da kann ich nur sagen, das, was hier als Verhaltensregeln umschrieben wird, was in der Ausgestaltung dem Gesetzgeber überlassen wird, bleibt weit hinter dem Gebot des Bundesverfassungsgerichts zurück, ist politisch in keiner Weise akzeptabel und ist reine Augenwischerei, und ich habe die Frage, warum es nicht möglich gewesen ist, analog den Beschlüssen des Arbeitskreises Rechtswesen etwa die Vorlage der Steuererklärung beim Präsidenten durchzusetzen. Alles in allem: Für mich steht die Zustimmung zu diesem Gesetz sowieso nicht zur Diskussion, aber all denjenigen, die meinen, dass sie in Konsequenz ihres Abstimmungsverhaltens vom 6. Dezember 1976 dasselbe, was damals kurz nach der Bundestagswahl geschehen ist, jetzt noch einmal kurz vor der Bundestagswahl nachholen wollen, denen kann ich nur mein tiefes Bedauern für die anstehenden Diskussionen im Bundestagswahlkampf aussprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldung Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lieber Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, was die Frage der Pensionen betrifft, stimmt dein Wort von der Rosinentheorie, aber die Rosinen werden aus einem Grund viel weniger, als sie es 1976 gewesen wären. Wenn jemand eine Ministerialdirektorpension zu erwarten hat, steht er mit einer Bundestagspension niedriger, aber steuerfrei besser. Allerdings ist das mit der alten Pension so: Sie ist niedriger, steuerfrei, aber dynamisiert und nimmt jedes Jahr wie die Beamtengehälter zu. Das heißt, die Zahl derjenigen, die hier besserstehen mit dem neuen Recht, die ist hier gar nicht mehr so groß, sodass also die früher Ausgeschiedenen, die die Pension alten Rechts haben, dass es bei denen nicht mehr so viele sein werden, die auf neues Recht umstellen wollen. Wahrscheinlich nur die, die daneben eine kleine Angestelltenversicherungsrente haben. Das bloß zum Rechtstatsächlichen.</p>
				<p>Was die Frage des Missbrauchs der Abgeordnetenstellung betrifft, der Arbeitskreis Rechtswesen hat vorgeschlagen, dass aus zwei Gründen das Präsidium das Recht haben soll, beim zuständigen Finanzamt zu fragen, was wurde dort angegeben. Erstens wenn der Verdacht auf einen Missbrauch vorliegt, zweitens wenn der Abgeordnete zur eigenen Rehabilitierung gegenüber Vorwürfen in der Öffentlichkeit darum bittet. Zu diesem Vorschlag hat die CDU ein hartes Nein gesagt und deshalb steht es in diesem Entwurf nicht drin. Ich habe den Eindruck, dass Finanzfachleute der CDU eines vermuteten, was nicht so falsch gewesen wäre, dass man mit einem solchen Vorschlag die heilige Kuh Steuergeheimnis ein wenig am Schwanz gezupft hätte und dass sie deshalb nach dem Motto »Wehret den Anfängen« hier gleich ein hartes Nein gesagt haben. Also entspricht dieser Teil nicht völlig unseren Wünschen. Die Finanzamtsklausel wurde uns herausgeschossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Da war eine Wortmeldung, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Nicht? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, da ich also befürchte, dass heute hier in der Fraktion endgültig über diesen Entwurf abgestimmt wird,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird ja nicht. Der geht nur, bitte entschuldige, das habe ich nicht deutlich genug gesagt. Es gibt ein Schreiben, entschuldige, des Präsidenten des Bundestages. Er bittet, dass die Fraktionen dieses geben, damit es im Ausschuss, im Rechtsausschuss behandelt werden kann.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich wollte gern wissen, wie viel Bewegungsspielraum, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], noch bei den Ausschussberatungen drin ist, und deshalb wollte ich sagen, dass ich mich sehr stark dafür einsetzen möchte, dass die Professoren wie die übrigen Beamten behandelt werden und dass die Finanzamtsregelung auch noch einmal zur Diskussion gestellt wird. Dies wollte ich hier ankündigen und dann wollte ich gern wissen, wie viel Spielraum wir von der Fraktion für solche Argumentationsweise in Zukunft behalten werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich glaube, wir müssen bei der Diskussion, die jetzt geführt wird, abwägen, ob wir diese kleine Novelle zum Anlass nehmen, noch mal eine Grundsatzdiskussion über das Abgeordnetengesetz zu führen und damit unter Umständen auch verhindern, dass Zusicherungen in einer Form, über die man sicher streiten kann, die wir aber gegeben haben, nun eingelöst werden oder auch von diesem Bundestag nicht eingelöst werden.</p>
				<p>Ich muss eine weitere Vorbemerkung machen. Ich habe über die Entwicklung der Diskussion und den jeweiligen Stand der Überlegungen zu allen vier Punkten im Verlauf der letzten zwei Jahre wiederholt hier in der Fraktion berichtet. Es kann nicht sein, dass so getan wird, als sei mit diesem Entwurf etwas völlig Neues auf den Tisch gelegt worden.</p>
				<p>Die dritte Bemerkung. Es ist sehr lange und sehr sorgfältig überlegt worden, ob und warum die besondere Stellung der Hochschullehrer auch dann eine gewisse Berücksichtigung finden soll, wenn sie Mitglieder des Bundestages sind. Der Bundestag hat sich damals dafür entschieden, dass ihnen in begrenztem Umfang die Möglichkeit, Vorlesungen zu halten, gegeben sein soll. Diese Grundentscheidung ist getroffen und die wird hier ausgestaltet.</p>
				<p>Was das Übergangsgeld für ausscheidende Mitglieder anbelangt, muss ich Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> darauf hinweisen, es geht gar nicht darum zu verhindern, dass die Doppeltes bekommen, sondern es geht darum zu verhindern, dass diejenigen, die viele Jahre oder Jahrzehnte dem Bundestag angehört haben, gar keines bekommen. Das ist nämlich der geltende Rechtszustand. Die sollen nur nicht schlechter gestellt werden, als sie bisher gestanden haben.</p>
				<p>Dritter Punkt: Versorgungsangleichung. Auch hier geht es nicht um eine Neuregelung, sondern hier geht es darum, nachträglich für die früher ausgeschiedenen Mitglieder das gleiche Wahlrecht herzustellen, was alle Abgeordneten beim Inkrafttreten des Abgeordnetengesetzes gehabt haben. Dies ist ein Gebot der Gerechtigkeit gegenüber denjenigen, die ausgeschieden sind, bevor das neue Recht in Kraft getreten ist, und wir sollten uns sehr genau überlegen, ob wir diese Frage gegenüber den ausgeschiedenen Mitgliedern des Bundestages, insbesondere sind eine ganze Reihe von Genossen und von Witwen betroffen, ob wir bei dieser Gelegenheit eine Grundsatzdiskussion über die Alterssicherung der Abgeordneten herbeiführen. Es wird keine inhaltlich neue Regelung hier vorgeschlagen.</p>
				<p>Über die Frage, ob die Regelung gegen den Missbrauch der Abgeordnetenstellung ausreichend geregelt ist, kann man sicher unterschiedlicher Meinung sein. Das ist das, worauf man sich jetzt hat verständigen können. Ich betrachte dieses als einen ersten Schritt in einer wichtigen Frage, in der wir bisher keine gute Figur gemacht haben, wenigstens etwas zustande zu bringen und nicht davon zu gehen, ohne überhaupt irgendetwas zustande gebracht zu haben. Nach meiner Vorstellung, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, könnte in der Tat hier einiges mehr geschehen sein. Aber da sind eine ganze Menge anderer Vorstellungen nicht nur bei der CDU davor. Lasst uns wenigstens [einen] ersten Schritt tun und überlegen, was im Lauf der Zeit weiter dazu gebracht werden kann. Ich bitte sehr darum, dass diese Vorlage jetzt auf den Weg gebracht werden kann, damit das, was jetzt erreicht werden konnte, auch in dieser Wahlperiode in Einlösung unserer Zusagen verabschiedet werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ihr habt ja diesen Text, Genossen. Da steht unter Beschlussvorschlag: Der anliegende Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Abgeordnetengesetzes sowie der Entwurf zur Ergänzung der Verhaltensregeln für Mitglieder des Deutschen Bundestages werden von den Fraktionen gemeinsam eingebracht. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Bei einigen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen so beschlossen.</p>
				<p><seg type="note">Kommen wir zum nächsten Punkt und ich frage, ob und aus welchen Arbeitskreisen Aktuelles hier zur Erörterung gestellt werden soll. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall.<note xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_2" type="comment">
							<p>Dieser Punkt war als TOP 4 vorgesehen. Vgl. AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000126.</p></note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 5. Das ist Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. Ich habe vorhin schon gesagt, wird eine ganz komplizierte Sache, weil wir da mit unserer Zeit genau rechnen müssen und auch wissen, wie wir und was wir da zu pflanzen haben, denn es hat Wirkung öffentlich und auch dadurch, dass wir versuchen, damit dann auch schriftlich zu operieren. Das Wort hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, in dieser Woche findet keine Fragestunde statt. Die Fragen werden schriftlich beantwortet. Am Donnerstag ist eine Mittagspause geplant von 13 bis 14 Uhr und die Ausschüsse, die um Sitzungsgenehmigung gebeten haben, haben sie erhalten.</p>
				<p>Heute wird noch der Haushaltsausschuss mit den Beratungen beginnen für die Tagesordnungspunkte dieser Woche.</p>
				<p>Wir beginnen um 9 Uhr morgen mit den Tagesordnungspunkten 1 a) bis einschließlich g), 2 und 3 sowie 4 a) und b). Das alles wird in verbundener Debatte behandelt. Es kann während dieser Aussprache zwischen 9 und 13 Uhr mit den Abstimmungen namentliche Abstimmungen geben. Wann wir das erfahren, weiß ich nicht, frühestens heute Abend. Aber bitte, komme morgen niemand damit und sage, er habe nicht gewusst, dass es namentliche Abstimmungen geben kann. Das sage ich auch für den Freitag bis 13 Uhr. Die CDU/CSU jedenfalls wird Versuche unternehmen in dieser Woche. Die sind nämlich ganz schön durcheinander. Ich bitte also, anwesend zu sein, und keiner darf mit einem Kollegen der CDU oder Kollegin der CSU ein privates Hearing vereinbaren, weil ihr nicht wisst, ob der Gegenüber oder die Gegenüber mit einem Zweiten von uns oder von der FDP Hearing vereinbart. Also bitte Vorsicht in dieser Woche, damit hier nichts passiert. Wenn es namentliche Abstimmungen gibt, werden selbstverständlich die Ausschusssitzungen unterbrochen. Das ist doch klar. Also von 9 bis 13 Uhr die verbundene Steuerdebatte bis einschließlich Punkt 4.</p>
				<p>Zum Tagesordnungspunkt 5 bitte ich jetzt auch um Aufmerksamkeit, weil hier noch einiges zu klären ist, auch wenn das im Inhalt nachher noch dargelegt wird. Es ist innerhalb der Koalition vereinbart, dass im Gesetz zum Staatshaftungsrecht eine Änderung vorgenommen wird. Es wird mit der CDU/CSU darüber noch gesprochen, ob sie dem zustimmt. Wenn sie nicht zustimmt, kann sie Fristeinrede machen. Ob sie das macht, wissen wir nicht. In jedem Fall brauchen wir, weil damit eine Grundgesetzänderung verbunden ist, die ist Voraussetzung dafür, die Zweitdrittelmehrheit der Mitglieder des Bundestages. Die muss festgestellt werden. Unzweifelhaft muss es sein. Das heißt, wenn um 14 Uhr dieser Tagesordnungspunkt oder die Punkte 5 a) und b) aufgerufen werden, dann müssen alle im Plenum sein oder wir müssen namentliche Abstimmung beantragen, weil wir sonst die verfassungsändernde Mehrheit nicht feststellen können. Ich verlasse mich dann auch nicht und wir dürfen uns nicht darauf verlassen, dass ausgezählt wird, ein Teil fehlt und es dann heißt, der Bundestag war nicht handlungsfähig. Denn wenn der Bundestag nicht handlungsfähig ist, dann geht das zu unseren Lasten und nicht zulasten der CDU/CSU-Fraktion. Also 14 bis 15 Uhr dieser Tagesordnungspunkt. Das Nähere werden wir dann nachher hören und beim Punkt 5 a) und b) ein Redner je Fraktion vorgesehen.</p>
				<p>Beim Punkt 6, Künstlersozialversicherungsgesetz, zwei Redner je Fraktion. Die Debatte wird also ungefähr zwei Stunden dauern. Die Abstimmung ist wieder kontrovers. Also nach den Steuerabstimmungen, den kontroversen, auch beim Künstlersozialversicherungsgesetz kontroverse Abstimmungen, sei es schon in der zweiten Lesung, jedenfalls auch in der dritten Lesung. Tagesordnungspunkt 7, Förderung des künstlerischen Nachwuchses, ein Redner je Fraktion, und zwar Kurzdebatte. Dann wird getauscht. Es wird dann aufgerufen der Tagesordnungspunkt 9, Rentenanpassungsbericht 1980, ein Redner je Fraktion. Im Anschluss daran dann der Tagesordnungspunkt 8, Sozialgesetzbuch, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers. Also den ganzen Tag über, die ganze Woche kontroverse Abstimmungen. Es folgen Tagesordnungspunkte 10 und 11. Sie werden ohne Debatte aufgerufen, nämlich Unterhaltssicherungsgesetz und Soldatenversorgungsgesetz. Beim Punkt 12, Änderung des Apothekengesetzes, gibt es einen Änderungsantrag und einen Entschließungsantrag. Es ist vorgesehen ein Redner je Fraktion insgesamt. Ich bitte wegen der Änderungsanträge und des Entschließungsantrags um Anwesenheit. Ich weiß noch nicht, ob das dann am Ende nicht auch kontrovers ist im Lauf dieser Woche. Bis jetzt zwar nicht, aber Vorsicht ist geboten. Punkt 13 der Tagesordnung, Änderung von Kostenvorschriften des Atomgesetzes. Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers. Also bis in die Abendstunden bitte anwesend sein. Die Punkte 14 bis 20 werden ohne Debatte aufgerufen. Punkt 21: Bessere Bedingungen für den CB-Funk, ein CDU/CSU-Antrag, Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers. Genauso beim CDU/CSU-Antrag Kampfgruppen der DDR, Kurzdebatte, ein Redner nur jeweils und Abstimmung kontrovers. Zum Abschluss dann eine erste Beratung eines Antrags, wo es um den Schutz des fränkischen Boxbeutels geht. Ein Redner, Kurzdebatte, Kurzbeitrag. Tagesordnungspunkte 24, 25 und 26 werden ohne Debatte aufgerufen. Dies alles <name type="Organisation" ref="#">wird</name> am Donnerstag behandelt.</p>
				<p>Am Freitag werden dann die Punkte 27 a), b), c) und d), nämlich Sozialgesetzbuch, hier Jugendhilferecht, b) Verbesserung der Jugendhilfe und Fünfter Jugendbericht und dann der Ausschussvorschlag zum Fünften Jugendbericht. Auch hier während der Beratungen kontroverse Entscheidungen über Anträge der CDU/CSU und kontroverse Schlussabstimmung. Die Schlussabstimmung wird gegen 13 Uhr sein am Freitag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Ich habe eine Frage. Der Ältestenrat hat also festgelegt oder genehmigt, dass Ausschusssitzungen stattfinden können in den beiden Tagen – eingeladen. Und ich frage jetzt nur, wollen wir die von uns aus direkt absagen oder wollen wir das Risiko eingehen, dass wir da hin- und herrennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ihr habt doch in den Ausschüssen Überblick, ob die CDU vertreten ist wie ihr. Dann ist ja das ungefähr pari. Dann passiert im Plenum nichts. Aber wenn ihr merkt, dass die CDU wegläuft, dann müsst ihr mit herunterkommen.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc></incident></p> <p>Ja, natürlich! So ist das doch in Ausschüssen, die beschließen. Wir sind daran interessiert, es war unser Interesse, dass die Ausschüsse tagen können, damit die Gesetzentwürfe der Koalition und der Regierung zustande gebracht werden. Nur so haben wir Künstlersozialhilferecht, nur so haben wir alles das zustande gebracht. Wenn ihr also aufpasst, dann kann hier nichts passieren und namentliche Abstimmung wird euch ja angekündigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s weitere Wortmeldungen? Keine. Dann kommen wir zu den Einzelpunkten. Da ist zunächst der Bericht Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrechts</name> zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Steuerentlastungsgesetz [19]81.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, zu diesem Punkt hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin schon einige Worte gesagt. Nach dem Berliner Parteitag der CDU wird sicherlich damit zu rechnen sein, dass auch dieses Gesetzespaket zu einem Punkt der zentralen gesellschaftspolitischen Auseinandersetzung gemacht werden wird, zumal ja Gesetzentwürfe der Bundesregierung und der Koalitionsfraktionen einerseits wie der Opposition und des Bundesrats andererseits vorliegen. Die Auseinandersetzungen werden sicherlich zum einen unter der Überschrift, wie es im Doppelprogramm der Opposition von München und Berlin lautet »Marsch in den Steuer- und Abgabenstaat« und zum anderen sicher laufen in dem Bereich Familienlastenausgleich, Kinderlastenausgleich, Familienpolitik. Darauf werden wir uns einstellen müssen. Hier in der Fraktion muss sicherlich nicht wiederholt werden, aber hinweisen möchte ich gleichwohl darauf, welche wirklich gewichtigen Unterschiede zwischen einem Kinderfreibetrag alter Art mit der begünstigenden Wirkung für die Höchstverdiener gegenüber dem Kindergeld, das wir gegenwärtig haben, gegenüber dem Kindergrundfreibetrag, wie wir ihn in unserem Gesetzentwurf haben, der für alle gleich wirkt, verstehen.</p>
				<p>Ich möchte mich an dieser Stelle sehr herzlich bedanken bei all den Kolleginnen und Kollegen, die in den mitberatenden Ausschüssen tätig sind aus unserer Fraktion, denn wir Steuerpolitiker wissen natürlich, dass dieses nicht ganz einfach war, und wir sind sehr dankbar für die solidarische Unterstützung in diesem Bereich.</p>
				<p>Zu den Einzelpunkten: In dem Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen und der Bundesregierung steht drin Einarbeitung des allgemeinen Tariffreibetrags in den Grundfreibetrag mit der Wirkung, dass dieser dann für alle gleich wirkt, insofern also unserer steuerpolitischen Gerechtigkeitsvorstellung eher entspricht. Anschließend eine erhebliche Abflachung der Progressionskurve im Einkommensteuer- und Lohnsteuertarif. Dies ist für uns ein sehr wichtiger Punkt, weil dieses dazu führt, dass insbesondere die Facharbeiter und alle entsprechend Gleichverdienenden, insbesondere die beidverdienenden Arbeitnehmerehepaare starke Entlastungen erfahren werden. Zum Tarifbereich gehört auch, dass wir die Anfangsproportionalzone ausdehnen wollen, womit wieder über fünfzig Prozent der Arbeitnehmer im Proportionalbereich und damit im niedrigeren Bereich liegen werden. Wichtig ist, dass bereits für dieses Jahr Weihnachten 1980 der Weihnachtsfreibetrag von 400 auf 600 Mark, also vereineinhalbfacht wird, dass also schon für dieses Jahr gilt, dass der Haushaltsfreibetrag erhöht wird. Dies ist vor allem wichtig für Alleinstehende mit Kindern, weil dies ja ein Punkt ist, der auch häufig zusammen diskutiert wird mit dem Ehegattensplitting bei der Einkommensteuer und der Lohnsteuer. Es gibt dann Anpassungen und Erhöhungen der Höchstbeträge bei den Sonderausgaben für Vorsorgeaufwendungen beim Vorwegabzug. Bei Letzterem haben wir zum Beispiel auch innerhalb der Koalition eine Abwehrschlacht gewinnen können, weil hier der Koalitionspartner etwas Neues wollte, was wieder eine Lawine für die Zukunft in eine Richtung losgetreten hätte, die wir nicht wollen können. Es wird dann, wie vorhin zu Anfang schon angedeutet, das Kindergeld ergänzt werden, soweit der Bundestag beschießt, durch den Kindergrundfreibetrag und es kommt hinzu ein Kinderausgleichsbetrag, mit dem der allergrößte Teil derer, die keine Steuern zahlen, gleichermaßen eine Begünstigung erhält durch direkte Zahlungen. Es gibt dann das FDP-Element der Einführung eines Kindergeldzuschlags von 300 D-Mark je Kind, in den ersten Monaten nach der Geburt monatlich zu zahlen und es gibt eine Steuervereinfachungsmaßnahme zwischen Einkommensteuer und Vermögensteuer, die aber nicht sehr kostenträchtig ist. Wichtig ist in den verschiedenen Änderungen, die vorgenommen worden sind im Finanzausschuss, dass wir eine Lösung gefunden haben, die das Bundesfinanzministerium mit den Kirchen ausgehandelt hat, weil hier nicht völlig durchschlagen kann, aus sozialpolitischen Gründen wohl im Wesentlichen, nicht völlig durchschlagen kann die Einkommensteuer- und Lohnsteuersenkung bei den Kirchensteuern, sondern dass es hier eine gewisse Entlastung beim Durchschlag für die Kirchensteuern gibt, weil dieses nach glaubwürdigen Darlegungen der Kirchen sonst vor allem in deren Sozialleistungen erhebliche Einschränkungen mit sich gebracht hätte. Ich möchte von mir dies auf die wesentlichen Punkte hier beschränken, bedanke mich für die doch große Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bedanke mich für die ironische Schlussbemerkung. Ich mache noch eine eigene dazu. Ich bitte sehr darum, sich bei dieser Debatte – das richtet sich nicht an den eben Bericht erstattet Habenden, sondern an die anderen Genossen – hineinziehen zu lassen in vielleicht seltsame Kapriolen, ich nenne mal ausnahmsweise einen Namen, etwa des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> oder so. Damit haben wir zu rechnen und da haben wir durchzuhalten unseren eigenen Kurs, sonst nützen das die anderen Leute aus. Ich könnte nicht mal sagen schamlos, weil das Ganze auf der Hand liegt, dass man das dann ausnützt. Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Ich bitte um Verzeihung, aber ich möchte der Fraktion noch den Vorschlag für die Redner machen. Die Runde zum Bereich Familienpolitik hat freundlicherweise Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> übernommen, auch in Verbindung zum Bundessozialhilfegesetz.</p>
				<p>Für die Runde zum Wohngeld, dazu wird ja noch gesondert berichtet, wird vorgeschlagen Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>. Für die Hauptrunde Steuerpolitik hat die Arbeitsgruppe Steuern mich vorgeschlagen.</p>
				<p>Für die mögliche zweite oder dritte Runde in Steuern stehen, je nachdem welcher Schwerpunkt erforderlich ist, drei Kollegen zur Verfügung, die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Wortmeldungen dazu, Genossen? Anregungen? Einsprüche? Wenn nicht, dann rufe auf den Punkt 7 unserer Tagesordnung. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> zur zweiten und dritten Lesung Regierungsentwurf Änderung des Wohngeldgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, nachdem wir im März noch, wenn man das so sagen darf, entschieden hatten zu versuchen, ob noch im Zusammenhang mit dem Gesamtsteuerpaket, von dem eben die Rede war, Familienförderungs- und Steuerentlastungspaket, noch Verschiebungen möglich sind, um mehr für Wohngeld freizubekommen und mit dem Koalitionspartner darüber zu verhandeln, geht es jetzt darum, morgen in zweiter und dritter Lesung den ursprünglichen – wie wir den genannt haben – 300 Millionen D-Mark Entwurf zu verabschieden.</p>
				<p>Um das deutlich zu sagen: 1982 würden die Wohngeldausgaben von Bund und Ländern 1,6 Milliarden D-Mark ausmachen. Mit dieser Novelle werden sie 2,2 Milliarden D-Mark ausmachen. Das ist also eine Aufstockung um 37 Prozent der Wohngeldausgaben. Das ist von daher betrachtet eine ganze Menge und insbesondere kann es mit dieser Novelle gelingen, die Familien ab vier Personen beziehungsweise die Familien mit einem alleinerziehenden Elternteil und Kindern erheblich besser zu stellen im Wohngeldsystem als bisher. Daraus folgt aber gleichzeitig, dass für die allgemeine Anpassung und für die Anpassung der Ein- bis Drei-Personen-Haushalte, die die Masse der Wohngeldempfänger ausmachen, nur noch ein geringeres Finanzvolumen zur Verfügung steht. Dort wird es gerade eben gelingen, den bisherigen Besitzstand zu wahren, also keine Verbesserungen und keine Verschlechterungen sozusagen vorzunehmen. Insgesamt müssen wir aber feststellen, dass wir schon zu [19]78 und jetzt erneut in dieser Legislaturperiode, also zweimal für Wohngeldverbesserungen gesorgt haben und dass daran auch unsere Fraktion nicht unbeteiligt gewesen ist. Ich glaube nicht, dass es notwendig ist, im Einzelnen die Regelungen des neuen Wohngeldgesetzes darzustellen. Ich will aber darauf hinweisen, dass mit dieser Novellierung auch eine sogenannte Fünfte Novelle erledigt wird, nämlich das Verhältnis Unterhaltssicherungsgesetz und Wohngeld. Durch die Novelle zum Unterhaltssicherungsgesetz ist klargestellt, dass Grundwehrdienstleistende Ansprüche, soweit sie bisher eine Wohnung hatten, ihre Wohnung zu behalten und die Miete dafür bezahlen zu können, nach dem Unterhaltssicherungsrecht gesichert bekommen und keine Wohngeldansprüche haben. Gleichzeitig ist mit dieser Novelle klargestellt, dass reine Studentenhaushalte ebenfalls keine Wohngeldansprüche haben, sondern ihre Ansprüche sich nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz richten.</p>
				<p>Wir haben alle Anträge, die von der CDU kamen, abgelehnt, soweit die mit Geldforderungen verbunden gewesen wären, also mit einer Aufstockung des Finanzvolumens, auch die Anträge, die wörtlich von uns abgeschrieben waren von unserem ursprünglichen Entwurf. Wir fordern die Bundesregierung auf, das ist für die Sozialpolitiker wichtig, dass die Sonderrentenerhöhung, die [19]82 in Ausführung des 21. Rentenanpassungsgesetzes kommen soll, um die Aufwendungen für die Krankenkasse der Rentner auszugleichen, also keine Einkommenserhöhungen für Rentner sind, dass diese Sonderrentenerhöhung nicht wohngeldmindernd wirken darf. Daneben fordern wir die Bundesregierung auf, für die nächste Novelle einige Dinge zu regeln, insbesondere das Verhältnis zwischen Sozialhilfe und Wohngeld, um dort unbürokratischere Regelungen zu ermöglichen. Wir haben es nicht geschafft, jetzt schon eine gesetzliche Regelung in das Gesetz hineinzubringen, sind aber der Auffassung, dass bei der nächsten Novellierung dies möglich sein muss. Eine Runde wird dazu geredet. Für unsere Fraktion soll ich den Beitrag übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Offenbar nicht. Dann zum nächsten Punkt. Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Das ist die Änderung Vereinfachung des Einkommensteuergesetzes und anderer Gesetze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe etwas zum Omnibusgesetz zu sagen. Das heißt deshalb so, weil in den Omnibus alle eingestiegen sind, die im Steuerbereich noch etwas zu ändern hatten. Es sind also elf Gesetze, die hier mit diesem Gesetz befördert werden. Wenn ihr etwas noch Informativeres lesen wollt, als ich jetzt vortragen kann, dann bitte ich euch, diese ausgezeichnete Vorschau der SPD-Fraktion mal zur Hand zu nehmen, Seiten 25 bis 27. Besser kann man das gar nicht zusammenschreiben, was dieses Gesetz enthält. <seg type="note">Also schönen Dank an Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Jung</name> und Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_weiblich">Bankert</name>.<note xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_4" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich Angestellte der Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Dieses Gesetz, Genossinnen und Genossen, dient zunächst erst mal der Vereinfachung der Bereinigung im Steuerrecht von Dingen, die in den letzten vier Jahren durch andere Gesetze geändert worden sind. Hier fallen einige Dinge weg, ohne materiellen Inhalt also. Materieller Inhalt ist ein wesentlicher Punkt, den ich mal überschreiben möchte mit Ruhrgebietsprogramm. Dieser Punkt beinhaltet, dass wir eine erhöhte Abschreibungsmöglichkeit für betriebliche Umweltschutzinvestitionen bis 1991 verlängern wollen und gleichzeitig Umweltschutzinvestitionen, die auch betrieblichen Verbesserungen dienen, hier einbeziehen und zusätzlich Verlagerung von Betrieben aus Umweltschutzgründen hier unter die besonderen Abschreibungsbedingungen einbeziehen wollen. Diese Maßnahme, Genossinnen und Genossen, wird zu einem Einnahmenausfall insbesondere im Land Nordrhein-Westfalen, aber auch in anderen Bundesländern und natürlich beim Bund in einer Größenordnung von etwa 150 Millionen D-Mark, aber – und das sage ich den Haushältern ausdrücklich – nicht mehr in diesem Jahr, sondern erst im nächsten Jahr führen.</p>
				<p>Darüber hinaus gibt es eine Reihe von Veränderungen im Einkommensteuerrecht, die zum Beispiel bei Künstlern im Bereich der Künstlerhilfe dazu führen, dass hier eine erhöhte Absetzungsmöglichkeit bei Spenden gewährt werden soll. Auch die Parteien sind in diesem Gesetz angesprochen. Wir haben die Erhöhung der Möglichkeiten für die Absetzung von Parteispenden von derzeit 600 beziehungsweise 1200 D-Mark auf das Dreifache in dieses Programm einbezogen. Darüber hinaus sind – für viele eine missliche Angelegenheit, weil man oft angesprochen wird – die Freibeträge bei Trinkgeldern von 600 auf 1200 D-Mark erhöht worden. Wir verbinden damit die Hoffnung, dass die Finanzämter und die Betriebsprüfer den Arbeitnehmern in Gastronomiebetrieben nicht mehr weiter nachsteigen.</p>
				<p>Die Regelung des Kreditaufnahmeverbots im Zusammenhang mit dem Sonderausgabenabzug bei Beiträgen zur Kranken-, Unfall- und Haftpflichtversicherung entspricht alten Parteitagsforderungen der SPD und im Bereich der Sonderausgaben wird eine weitere Bereinigung vorgenommen, indem die Voraussetzungen der Berufsausbildung bei der Anerkennung von Ausbildungsfreibeträgen in Wegfall kommt. Das heißt, hier wird eine verfahrenstechnische Vereinfachung gemacht. Genossinnen und Genossen, zusammengefasst elf Gesetze in einem Artikelgesetz, als Omnibusgesetz bezeichnet, mit einem erheblichen Finanzausfall ab [19]81 für den Bundeshaushalt. Ich bin sicher, dass der Bundesfinanzminister, der dieses Gesetz auf den Weg gebracht hat, die Ausfälle auch eingeplant hat in der Finanzplanung. Von daher dürfte es heute Abend im Haushaltsausschuss keine Probleme geben bei der Mitberatung. Ich bedanke mich für die Geduld.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc></incident></p> <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Wer wünscht das Wort? Keine Wortmeldungen. Dann wieder Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>. Das ist Regierungsentwurf Abschaffung der Spielkarten-, Zündwaren-, Essigsteuer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich das an den Volumina festmachen sollte im Verhältnis zum Bericht von vorhin, darf ich hier nur einen Satz sagen. Es werden einige Bundessteuern mit einem Volumen von 19 Millionen Mark zur Vereinfachung des deutschen Steuerrechts abgeschafft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Ich wollte noch mal, wenn sich keiner zu Wort meldet, darauf hinweisen, dass hier ja mitgeteilt worden ist, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> für diese Debatten als Debattenredner zu bestehen haben, und ich bitte sehr darum, dass sie das nicht vor leeren Fraktionssitzen machen. Das wird eine wichtige Debatte und die Beschlüsse, wie gesagt, fast alles ist kontrovers, bedürfen also unserer Aufmerksamkeit. Tut mir leid.</p>
				<p>Wir kommen zum nächsten Punkt. Dazu hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> das Wort. Zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Künstlersozialversicherungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, um das Künstlersozialversicherungsgesetz kämpft Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> schon seit 1972. Es beinhaltet die Tatsache, dass alle selbstständigen Künstler und Publizisten künftig auch in die Renten- und Krankenversicherungspflicht einbezogen werden, und zwar gibt’s ein paar Befreiungstatbestände. Wenn sie in der Krankenversicherung über die Beitragsbemessungsgrenze hinausgelangen, können sie sich befreien lassen. Wenn sie in der Rentenversicherung eine gleichwertige private Altersvorsorge haben, können sie sich in den ersten fünf Jahren nach Inkrafttreten dieses Gesetzes befreien lassen.</p>
				<p>Jeder Künstler und selbstständige Publizist zahlt die Hälfte des normalen Sozialversicherungsbeitrags. Die andere Hälfte wird von den Verlegern, den Galeristen und anderen Vermarktern aufgebracht, und zwar zu zwei Dritteln, ein Drittel zahlt der Bund. Das Drittel, das der Bund zahlt, zahlt er deswegen, weil es auch sogenannte Selbstvermarkter gibt, also Künstler, die ihre Ware direkt an jemanden verkaufen, ein Bild beispielsweise, fällt kein Arbeitgeberanteil – auch kein fiktiver – an. Dafür gilt der Bundeszuschuss. Er gilt auch, er gilt auch für die Verwaltungskosten der Künstlersozialkarte. Die Künstlersozialkarte soll nämlich diese Beiträge a) der Künstler einsammeln und b) bei den Galeristen, Verlegern et cetera den entsprechenden Beitragsanteil holen. Es hat einige Probleme gegeben, weil die Verleger, Galeristen und andere Agenten über alle Honorare, auch solche, die bereits sozialversicherungspflichtig sind anderswo, von allen Honoraren fünf Prozent bezahlen müssen, tatsächlich aber nur die begünstigt sind, die selbstständig sind. Da hat man verfassungsrechtliche Bedenken in den Hearings zur Kenntnis gegeben. Wir haben sie, wie ich meine, weitgehend ausräumen können und wir haben den Verlegern, Vermarktern und anderen die Möglichkeit gegeben, Ausgleichsvereinigungen zu bilden und einen anderen Erhebungssatz zu finden, wenn sie sich dazu entschließen, als diese fünf Prozent über alle Honorare. Das ist aber deren Sache. Das können sie machen. Sie können es auch bleiben lassen. Im Grunde genommen müssen sie die Hälfte abzüglich Bundeszuschuss an Arbeitgeberanteil aufbringen. Das ist das. Es wird in allen Punkten strittige Debatten geben. Die CDU wird eine ganze Reihe von Änderungsanträgen einbringen und wir müssen höllisch aufpassen, dass nicht dieser Versuch, wenn wir ihn jetzt nicht schaffen, 1980 die Künstlersozialversicherung auf Band zu legen, dass uns das dann für lange Jahre aus der Hand geschlagen wird und bei den Künstlern eine sehr negative Wirkung haben würde, ist uns klar. Also, wir werden höllisch aufpassen müssen, dass auf dem jetzt gefundenen Kompromiss zu einer Regelung im Bundestag kommen. Das Gesetz ist so gestaltet, dass es nicht zustimmungspflichtig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke für den Bericht. Gibt’s Wortmeldungen? Ich muss sehr herzlich und nachdrücklich darum bitten, dass wir wirklich abstimmen, Genossen, und imstande sind, denn es wäre nicht nur blamabel, wenn ein zweites Mal eine Periode zu Ende geht mit einem Vorsatz, der nicht ausgefüllt worden ist.</p>
				<p>Kommen wir zum nächsten Punkt, weil es keine Wortmeldung gibt. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hat das übernommen, weil Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> durch eine Besprechung verhindert ist. Förderung des künstlerischen Nachwuchses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Das ist ein Antrag der Opposition, mit dem sie ihre Ablehnung zum vorhin vorgetragenen Gesetz kaschieren will. Der Antrag ruft nach Geld, mehr Stipendien, mehr Steuerfreiheit bei dem Erwerb von Kunstwerken, mehr öffentliche Gelder für den Kunstmarkt. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> wird die CDU demaskieren. Der Antrag geht dann in den Innenausschuss und bleibt dort wohlverwahrt bis zum Ende der Legislaturperiode.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Wortmeldungen? Ich wäre sehr dankbar, wenn zum Beispiel der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> etwas dazu sagt, wie das sich in der Praxis auswirken würde mit diesem Antrag. Wortmeldung habe ich eben von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Nicht dazu. Ich muss nur noch was nachtragen, sonst fehlt die formelle Bestätigung durch die Fraktion. Beim Künstlersozialversicherungsgesetz soll die gesellschaftliche Bedeutung der Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> würdigen und die Gesetzestechnik soll ich darstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Nur zu diesem Antrag der CDU/CSU kurz eine Information. Was die damit wollen, ist natürlich Folgendes. Die wollen unsere Debatte über die Künstlersozialversicherung damit etwas überlagern und sich nach außen so darstellen, als seien sie es, die im Bereich der Förderung junger Künstler eine ganze Menge anzubieten haben. Ich glaube aber, das kann man in der Debatte dieser beiden ja aufeinander folgenden Punkte sehr deutlich machen. Vor allen Dingen meine ich, wir sollten nicht nur im Rahmen dieses Antrags argumentieren, sondern auch politisch klarmachen, dass ja die CDU/CSU es war, die es nie daran hat fehlen lassen in den zurückliegenden Monaten und Jahren, einzelne Künstler und Schriftsteller immer dann zu attackieren, wenn sie ihnen als unbequeme Zeitgenossen nicht gefielen. Man kann nicht auf der einen Seite so tun, als sei man also für junge Künstler und auf der anderen Seite, so wie es der CSU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> unlängst tat, sogar bei Künstlern und Schriftstellern Fragezeichen setzen, wenn man in der Fragestunde diffamierende Fragen über die Förderung von zeitgenössischen Künstlern und Autoren an das Auswärtige Amt stellt.</p>
				<p>In dem Zusammenhang ist uns ja auch noch in bitterer Erinnerung die verdammte Sympathisantendiskussion. Es war ja immerhin ein Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, der im Plenum des Bundestags Schriftsteller wie Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGuenter">Grass</name>, wie Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellHeinrich">Böll</name> und Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinserLuise">Rinser</name> mit einbezog in den Sympathisantensumpf.</p>
				<p>Zum unmittelbaren Inhalt dieses Antrags: Es ist das alte Prinzip der CDU/CSU, nicht die Künstler direkt zu fördern, was wir tun, sondern die Mäzene zu fördern, nämlich nach altem, praktisch fast fürstlichem Mäzenatengehabe so zu tun, als genüge es, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name> und einigen anderen Großsammlern ein bisschen Vermögenssteuererleichterung zu geben und dann ginge es auch den Künstlern besser. In der Richtung also ist der fundamentale Gegensatz der CDU/CSU-Politik auch in diesem Antrag deutlich im Verhältnis zu dem, was wir getan haben und tun, nämlich a) Künstlersozialversicherung, b) zum Beispiel solche Programme wie Künstler an Schulen und Modellversuche aus dem Bundesbildungsministerium, aber auch ganz konkret ein Kunstfonds, ein Literaturfonds, ein Musikfonds mit 16,4 Millionen, jetzt entsperrt aus Mitteln, die ursprünglich für die Nationalstiftung vorgesehen waren. Dies, Genossinnen und Genossen, wären einige Diskussionsanmerkungen zum Thema.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bin sehr dankbar dafür, denn das zeigt, dass man damit viele interessieren kann. Brauchen wir auch für unsere eigene Argumentation. Gibt’s Wortmeldungen weiterer Art?</p>
				<p>Wenn nicht, ist mir gesagt worden, dass der Punkt 12 von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> übernommen worden sei, weil Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zu tun habe mit Vermittlungsausschuss <gap/>. Ist das so? Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Bei der Debatte um den Rentenanpassungsbericht haben wir eine sehr schwierige Situation zu meistern. Es geht zum einen darum, dass die CDU sagt, dieser Rentenanpassungsbericht ist zu schöngefärbt, im Bundesrat hat sie das gesagt, zum anderen darum, dass sie sagt, den Rentnern geht es sehr schlecht, weil die Rentenanpassungen von den Preiserhöhungen bereits aufgefressen worden seien und da müsse was geschehen.</p>
				<p>Und die dritte Position, die ebenfalls ganz schwierig ist, wird von der FDP eingenommen, die sagt, die Rücklagen der Rentenversicherung sind so gut, dass wir die Beitragserhöhung, die im Jahr [19]81 um ein halbes Prozent fällig wird, nicht brauchen. Unsere Position, die Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> darstellen soll, wird sein: a) der Rentenanpassungsbericht ist realistisch; b) die Rentenverbesserungen sind derart, dass die Rentner sich immer noch über einen Zeitraum von vier, fünf Jahren gesehen besser stellen als die aktiv Versicherten, es bedarf also einer Korrektur einkommenspolitischer Art in dieser Frage nicht und c) die Rentenversicherung braucht ein finanzielles Polster und deswegen muss es bei der bereits beschlossenen Beitragserhöhung [19]81 bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu dem Punkt 13. Das ist zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Sozialgesetzbuch Verwaltungsverfahren. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Durch dieses Gesetz wird das erste Mal das Verfahrensrecht im gesamten Sozialrecht einheitlich geregelt, und zwar für Arbeitslosenversicherung, Kranken- und Rentenversicherung, für Unfallversicherung, für Wohngeld, für Sozialhilfe, für Ausbildungsförderung und für die Kriegsopferversorgung.</p>
				<p>Wir haben im Ausschuss die Stellung der Bevollmächtigten weiter ausgebaut, die Stellung des Antragstellers, die Regelung über den Vertrauensschutz bei rechtswidrigen Verwaltungsakten und einiges Andere. Durch den Gesetzentwurf werden in über dreißig anderen Gesetzen rund hundert Vorschriften geändert, über zweihundert andere Vorschriften in diesen dreißig Gesetzen – vor allen Dingen in der Reichsversicherungsordnung – kommen zum Fortfall. Das Gesetz selbst umfasst achtundsechzig Paragraphen. Dieses ist also auch rein optisch ein Beitrag zur Entbürokratisierung. Wir haben in Artikeln zu diesem Gesetz einige Veränderungen vorgenommen, die früher fast unter den Begriff Reform gefallen wären. Zum Beispiel den Schutz der Leibesfrucht bei einem Arbeitsunfall der Mutter. Zum Beispiel die Übertragung der Kosten auf die öffentliche Hand bei der Lohnfortzahlung, wenn ein Wehrpflichtiger hinterher wieder mit einer Wehrdienstbeschädigung an seinen alten Arbeitsplatz zurückkehrt. Zum Beispiel rentenrechtliche Verbesserungen für die Entwicklungshelfer. Zum Beispiel – und dies ist ein sehr wichtiger Punkt – die sogenannte Nahtlosigkeit bei Leistungen zwischen Krankenversicherung vor allen Dingen, Rentenversicherung und Arbeitslosenversicherung. In Zukunft wird es nicht mehr möglich sein, dass der Arbeitslose hin- und hergeschoben wird zwischen den Sozialleistungsträgern und zum Schluss noch zum Sozialamt laufen muss, bis die sich geeinigt haben, wer eigentlich für ihn zuständig ist und für wie viele Stunden er arbeitsfähig ist.</p>
				<p>Schließlich haben wir auch den Datenschutz für den gesamten Sozialleistungsbereich neu und umfassend geregelt, unter anderem mit eindeutigen Formulierungen für die Daten, die die Nachrichtendienste anfordern dürfen. Die CDU/CSU hat sich konstruktiv gezeigt bei der Zusammenarbeit. Sie wird auch im Plenum entweder zustimmen oder sich der Stimme enthalten. Sie hat allerdings zwei wichtige Abänderungsanträge angekündigt, zu denen wir die Mehrheit brauchen, und zwar geht es erstens darum, dass die das Beitragseinzugsverfahren bei den Krankenkassen in ihrem Sinn zugunsten der Ersatzkassen geregelt haben wollen und es geht beim Datenschutz darum, dass die eine Formulierung im Gesetzestext haben wollen, die ausdrücklich sicherstellt, dass in Zukunft im Rahmen der Rasterfahndung Bandabgleichungen etwa zwischen Verfassungsschutz, Bundeskriminalamt und Rentenversicherungsträger oder Krankenversicherungsträger erfolgen können. Wir dagegen sind der Auffassung, dass auch etwa im Rahmen der Terroristenfahndung nur Daten von einzelnen Betroffenen im Einzelfall angefordert werden dürfen. Für diesen Fall haben wir aber auch die ausdrückliche gesetzliche Ermächtigung geschaffen. Die gab es bisher nicht. Mehr ist zu dem Gesetz im Augenblick nicht zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Änderungsgesetz über das Apothekenwesen, dazu Änderungsantrag und Entschließung. Texte liegen bei euch unter den Papieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann es relativ kurz machen, denn bereits der 7. Deutsche Bundestag hatte sich mit der Materie befasst. Das Gesetz ist damals gescheitert am Einspruch des Bundesrates, neu eingebracht worden und diesmal haben wir es mit einer Situation zu tun, dass alle Fraktionen des Deutschen Bundestages diesem Gesetzentwurf zustimmen werden. Dies ist möglich geworden, ohne dass wir auf die Kernbestandteile des Gesetzes verzichten mussten oder da auch nur Abstriche machen mussten. Kernbereich des Gesetzentwurfs ist eine verbesserte Versorgung der Krankenhausapotheken und damit der Krankenhäuser, ein Aspekt der Arzneimittelsicherheit insbesondere. Es gibt eine einzige Gruppe, die dagegen Sturm läuft und die euch möglicherweise in den letzten Tagen noch einmal mit Briefen oder offenen Briefen überzogen hat. Das sind die sogenannten Versandapotheker, einige wenige Apotheker in der ganzen Republik, die aber durch diesen Gesetzentwurf, wenn er ins Gesetzblatt kommt, beträchtliche Umsatzeinbußen zu verzeichnen haben werden. Darauf konnten und wollten wir keine Rücksicht nehmen, aber dies wird sowohl von der Apothekerschaft geteilt wie – bereits ausgeführt – auch von allen Fraktionen unseres Hauses. Darüber hinaus schließen wir Beteiligung in Form einer stillen Gesellschaft an Apotheken künftig aus, auch eine Sache, die im Interesse der Sauberkeit und der Klarheit erforderlich geworden ist.</p>
				<p>Der Änderungsantrag, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier eben erwähnt hat, bezieht sich auf die im Lauf der Ausschussberatungen eingeführte Zwei-Jahresfrist für praktische Tätigkeit vor Erteilung einer Betriebserlaubnis. Dies muss wieder herausoperiert werden, weil es hierfür keinen Konsens mit den Bildungspolitikern unserer Fraktion gab. Da wir dies aber jetzt herausstreichen, wollen wir in einem Entschließungsantrag die Bundesregierung auffordern, in der 9. Wahlperiode Vorkehrungen zu treffen, damit das Thema Praxisanteil in der Ausbildung bei Apothekern neu aufgerollt werden kann und dann nicht im Apothekengesetz, sondern in der Bundesapothekerordnung geregelt werden kann, falls sich dies als erforderlich erweist. Was den Änderungsantrag anbelangt, ist allerdings damit zu rechnen, dass die CDU/CSU-Fraktion ihm nicht zustimmen wird. Deswegen ist also auch an diesem Punkt Präsenz erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Ihr habt den Text des Änderungsantrags. Ich bitte diejenigen, die dem zustimmen, ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Ist beschlossen. Kommen wir zum nächsten Punkt. Harald B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfers</name> Bericht zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Kostenvorschriften des Atomgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Offenburg)</name>: Genossinnen und Genossen, mit diesem Gesetzentwurf erhält die Bundesregierung die Ermächtigung, alle im Zusammenhang mit atomrechtlichen Genehmigungen anfallenden Kosten auf die Betreiber zu überwälzen, soweit sie über die normalen Aufsichtsmaßnahmen hinausgehen. Damit wird beispielsweise, und das ist neu, dafür Sorge getragen, dass die Elektrizitätswirtschaft alle Investitionskosten für Endlager mit zu übernehmen hat. Neu in den Gesetzentwurf der Bundesregierung ist im Verlauf der Beratungen hineingekommen, dass auch die anlagenbezogenen Forschungsmittel nach dem Verursacherprinzip der Elektrizitätswirtschaft auferlegt werden. Es ist aus unserer Sicht ein richtiger Einstieg, dass nämlich dann staatliche Forschungsgelder, wenn sie kommerziell genutzt werden, nicht dem Steuerzahler auferlegt werden, sondern nach dem Verursacherprinzip tatsächlich dem, der davon Nutznieß hat, in diesem Fall der Elektrizitätswirtschaft. Das ist ein Gesetz in die richtige Richtung. Die CDU hat in wichtigen Einzelpunkten zugestimmt, dann aus vordergründigen Argumenten heraus, weil die Rechtsverordnung noch nicht vorliegt, sich in der Gesamtabstimmung im Ausschuss ablehnend verhalten. Es dürfte morgen keine große Kontroverse geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine Wortmeldung. Was den nächsten Punkt 16 also betrifft, so hat es eben eine Mitteilung der CDU/CSU-Fraktion gegeben. Ich bitte, dass Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> dies hier wiedergibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Die CDU/CSU-Fraktion möchte diese Änderung, die wir vorhaben, besprechen, braucht dafür Zeit, hat um Absetzung von der Tagesordnung gebeten. Wir müssen dem zustimmen, weil wir sonst weniger in der Hand haben mit der ganzen übrigen Tagesordnung in dieser Woche. Also wir können da gar nicht feilschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>], ich habe nur eine Bitte, dass du dann aber versuchst, dies möglichst in der nächstmöglichen Sitzung auf die Tagesordnung zu setzen, weil ansonsten der Zug abgefahren wäre, was in zweierlei Hinsicht Bedeutung hätte. a) Wir knausern an der Staatshaftung seit zehn Jahren herum. b) Es steht in der Regierungserklärung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Wir müssen das Gesetz durchbringen, insbesondere deshalb nachdem wir uns heute Mittag mit dem Bundesfinanzminister geeinigt haben und innerhalb der Koalition überhaupt keine Schwierigkeiten mehr bestehen. Wir sollten also alles vermeiden, dass das Gesetz auf der Strecke bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das heißt, wir verstehen das: Absetzung von der dieswöchigen Tagesordnung und wollen, dass es also so bald wie möglich wieder auf die Tagesordnung kommt. Aber, Wortmeldung Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>. Hat sich erledigt. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttkes</name> Bericht zum CDU/CSU-Antrag Bessere Bedingungen für den CB-Funk.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Genossinnen und Genossen, der CDU/CSU-Antrag Bessere Bedingungen für den CB-Funk wurde schon anlässlich der Einbringung vor genau einem Jahr im Plenum diskutiert. Damals wurde eigentlich schon alles gesagt. Der Hinweis damals, den Ausgang der weltweiten Funkverwaltungskonferenz abzuwarten, hat sich gelohnt. Diese Konferenz fand im Spätherbst 1979 statt und hatte unter anderem als Ergebnis die Zuweisung eines Frequenzbands im Neunhundert-Megahertz-Bereich für die beweglichen Funkdienste gebracht. Durch die Bereitstellung einer angemessenen Zahl von Kanälen dieses Bereichs und Festlegung einer geeigneten Sendeleistung sowie von technischen und betrieblichen Bedingungen sind erhebliche Verbesserungen für den CB-Funk möglich. Das gilt es morgen darzustellen. Die Opposition hat sich von Anfang an bemüht, sich mit einem Thema parteipolitisch zu profilieren, das unter sachlichen Gesichtspunkten eigentlich nicht kontrovers diskutiert hätte werden können. Das zeigte sich in den Ausschussberatungen immer wieder. Trotz in der Übereinstimmung zusätzlicher Kanäle bleibt der Oppositionsantrag als Ganzes unannehmbar. Er macht sich Forderungen der technischen Ausgestaltung des CB-Funks zu eigen, die dann dessen Charakter völlig verändern würden. Deshalb Ablehnung des Antrags. Im Plenum gibt es, wie gesagt, eine Runde Kurzdebatte und dazu soll ich sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Keiner. Dann kommen wir zu Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhrings</name> Bericht betreffend Ausschussbericht CDU/CSU-Antrag Kampfgruppen der DDR.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, seit einem Jahr ist dieser Antrag in der Diskussion und auf der Tagesordnung auch der mitberatenden Ausschüsse, die sämtlich die Ablehnung empfehlen.</p>
				<p>Die CDU/CSU möchte, dass die Betriebskampfgruppen oder Kampfgruppen der DDR zu den regulären Truppen hinzugezählt werden. Dies ist aus vielerlei Gründen nicht möglich. Aber ohne in die Sache einzusteigen und hier genaue Vergleiche anzustellen, gibt es einen politischen Grund, warum wir in der kontroversen Abstimmung diesen Antrag ablehnen sollten. Wenn wir dem Begehren der CDU folgen würden, dann müssten die sogenannten Zählkriterien bei <choice><abbr>MBFR</abbr><expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan></choice> in Wien verändert werden. Die Partner Ost und West sind aber bereits seit sechs Jahren dabei, sich endlich gegenseitig auf bestimmte Zählkriterien zu verständigen. Wenn jetzt die Kampfgruppen der DDR nachgeschoben werden, würden diese Gespräche von vorne beginnen und damit überhaupt jede Aussicht auf gewisse Einigung bei <choice><abbr>MBFR</abbr><expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan></choice> auf unbestimmte Zeit verschoben. Das hat die CDU/CSU auch erkannt und beginnt jetzt, nur noch kleinkariert in der Sache zu stänkern. Wir werden uns auf dieses Niveau nicht begeben, sondern aus diesem politischen Grund, den ich eben genannt habe, den Antrag ablehnen. Als einziger Sprecher der Fraktion bin ich benannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine. Dann kommen wir Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebigs</name> Bericht betreffend CDU/CSU-Antrag Schutz des fränkischen Boxbeutels.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Wahrscheinlich ist gemeint die Boxbeutelflasche. Es hat also nichts mit dem Tierschutz zu tun, sondern im Grunde genommen ist es eine urheberrechtliche Frage, dass nämlich die fränkische Boxbeutelflasche geschützt werden soll. Nach meiner Auffassung müsste das eigentlich in den Wirtschaftsausschuss. Aber da der Gesundheitsausschuss für [das] Weingesetz zuständig ist, vermute ich, dass man aus diesem Grund uns das gegeben hat.</p>
				<p>Seit 1971 gibt es ein Urteil des Bundesgerichtshofs, der die fränkische Boxbeutelflasche schützt. Aber die Portugiesen haben eine ähnliche Flaschenform und das hat zu Auseinandersetzungen geführt. Bei allem Scherz darf man aber nicht aus dem Auge lassen, dass wir uns diesem CDU-Antrag gegenüber wohlwollend verhalten müssen, da wir im fränkischen Raum unter den Winzern sehr viele SPD-Anhänger haben.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc></incident></p> <p>Ich bitte um Unterstützung der fränkischen Genossen, dass ich die Wahrheit sage. Wir dürfen diese Genossen unter den Winzern also nicht verprellen. Unser Sprecher Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannVolker_1978-06-20">Neumann</name> muss also zum Ausdruck bringen, dass die SPD-Bundestagsfraktion die Bemühungen der Bundesregierung unterstützt, mit den Portugiesen zu einem vernünftigen Abkommen zu kommen, dass die fränkische Boxbeutelflasche weiterhin Priorität genießt</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc></incident></p> <p>vor der portugiesischen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme an, dass dieses eine Rolle spielen wird im Zusammenhang mit dem Versuch, dass Portugal Mitglied der Europäischen Gemeinschaft werden will. Gibt’s Wortmeldungen zum Boxbeutel? Nicht der Fall.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, ich mache aufmerksam, wozu jetzt Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> aufgerufen wird, das ist das, was uns am Freitag befassen wird. Das sieht hier kurz aus. In Wirklichkeit ist die Tagesordnung des Freitags eine Tagesordnung mit Punkten, in denen es uns sehr darauf ankommen muss, deutlich zu machen, was wir vorzubringen haben und was wir unter Jugendhilfe, Jugendbericht und so weiter verstanden wissen wollen. Das Wort hat Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es handelt sich also am Freitag um die Verabschiedung des Jugendhilfegesetzes. Wobei wir vom Regierungsentwurf in den Ausschussberatungen ausgegangen sind. Es liegt gleichzeitig vor und soll damit als erledigt erklärt werden ein Entwurf des Bundesrats zur Verbesserung der Jugendhilfe und in verbundener Debatte soll damit auch der Fünfte Jugendbericht diskutiert werden und die Stellungnahme der Bundesregierung dazu.</p>
				<p>Das Jugendhilfegesetz soll das Jugendwohlfahrtsgesetz ablösen, das seit 1922 – inzwischen in einigen Teilen novelliert, aber im Prinzip immer noch in derselben Struktur – in Kraft ist, und soll insbesondere mehr und bessere Hilfen für Jugendliche und ihre Familien bieten und die Jugendarbeit, die offene Jugendarbeit und die Jugendverbandsarbeit auf sicherere finanzielle Grundlagen stellen als bisher. Das Gesetz ist zustimmungspflichtig und wir werden also mit der Verabschiedung im Bundestag nur den ersten, von unserer Seite her entscheidenden Gesetzgebungsakt vollziehen. Wir wissen noch nicht, ob und inwieweit sich im Bundesrat Mehrheiten ergeben könnten, die das Gesetz im Prinzip mittragen oder die uns unter Umständen Kompromisse abverlangen werden. Das gesellschaftspolitische Umfeld ist gegenwärtig recht gut, weil wir in einigen wesentlichen Punkten großen gesellschaftlichen Kräften, vor allem der Evangelischen Kirche, entgegengekommen sind, vor allem im Bereich der Respektierung des Elternrechts, aber auch im Bereich der Frage, ob und wie die Zusammenarbeit von freien Trägern und öffentlichen Trägern der Jugendhilfe organisiert werden soll. Wir haben ein deutliches Signal von der <name type="Organisation" ref="#EKD">EKD</name>-Synode, dass sie das Jugendhilfegesetz ungefähr in dieser Form in dieser Legislaturperiode noch wollen. Wir haben bei der Katholischen Kirche etwas zurückhaltende Reaktionen. Hier ist noch nicht ganz klar erkennbar, wie weit die Katholische Kirche nicht doch in der heißen Phase des Wahlkampfs dann in der Auseinandersetzung im Bundesrat wieder voll ins Lager der Konservativen, angeführt von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, einschwenken wird. Wir haben weitgehend auch die Unterstützung der Jugendverbände. Hier sind eine ganze Reihe von Irritationen mit den Jugendverbänden im Verlauf der Beratungen ausgeräumt worden. Es gibt da noch gewisse kleinere Vorbehalte gegen einzelne Paragraphen. Aber wir können wohl feststellen, dass auch gegenüber den uns nahestehenden Jugendverbänden die wesentlichen Vorbehalte ausgeräumt werden konnten.</p>
				<p>Das Jugendhilfegesetz ist auch eine Antwort der sozialliberalen Koalition auf die Verschärfung der Problemlagen bei Jugendlichen, die auch im Fünften Jugendbericht angesprochen werden. Stichworte Drogen, Alkohol, Aussteiger, Jugendkriminalität, Jugendsekten und gleichzeitig wird das Jugendhilfegesetz auch im familienpolitischen Bereich eine neue Offensive der Jugendpolitik der Bundesregierung einleiten können. Die Union hat im Ausschuss den Bundesratsentwurf zur Grundlage der Beratungen machen wollen und hat an verschiedenen Stellen einzelne Paragraphen des Bundesratsentwurfs eingebracht und dann auch zur Abstimmung gestellt. Die CDU/CSU-Fraktion wird mit Sicherheit in der Schlussabstimmung dagegen stimmen. Ob und inwieweit in zweiter und dritter Lesung noch wieder einzelne Anträge hochgezogen werden, ist uns bisher nicht bekannt. Wahrscheinlich wird das nicht die Fülle der Anträge sein, die im Ausschuss zur Abstimmung gestellt wurden. Aber es ist denkbar, dass in dem einen oder anderen Punkt versucht wird, noch mal auch anhand eines Antrags die Alternative deutlich zu machen. Sicher ist aber, dass eine Fülle von Anträgen dann aus den B-Ländern im Bundesrat eingebracht werden wird. Die wesentlichen Änderungen, die wir am Gesetz angebracht haben, möchte ich nur noch kurz referieren. Der erste Punkt ist, dass wir in der Frage der partnerschaftlichen Zusammenarbeit zwischen freien Trägern der Jugendhilfe und öffentlichen Trägern den Vorstellungen der Verbände sehr weit entgegengekommen sind, indem wir einen neuen Paragraph 102 aufgenommen haben, der einen bedingten Vorrang der freien Träger nach bestimmten Maßstäben und Kriterien zulässt.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist, dass wir stärker, als das im Regierungsentwurf enthalten war, auch die Einbeziehung von Selbsthilfegruppen und Initiativgruppen in die Jugendhilfe vorgesehen haben. Das war insbesondere ein Petitum der uns nahestehenden Jugendverbände, aber auch überhaupt der Jugendhilfeszene, die ja etwas stärker, als das bisher der Fall war, auch das Element der Bürgerinitiative der Selbsthilfe als bisher gefördert haben wollte.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist eine Verstärkung der Gewährleistungspflicht des öffentlichen Trägers. Die öffentlichen Träger sollen gewährleisten, dass die erforderlichen und geeigneten Einrichtungen zur Verfügung stehen. Auch hier sind wir einem dringenden Wunsch der Verbände, die in der Jugendhilfe tätig sind, entgegengekommen.</p>
				<p>Der vierte Bereich, der wichtig ist, ist, dass wir einige der Rechtsansprüche, die im Gesetz, Rechtsansprüche auf Hilfen, auf individuelle Hilfen, die im Gesetz formuliert worden sind, etwas verstärkt haben. Wobei allerdings Mehrkosten nach dem, was uns das zuständige Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit dazu errechnet hat, in wesentlicher Höhe daraus nicht entstehen werden.</p>
				<p>Der fünfte Punkt ist, dass wir die Grundtendenz im Gesetz verstärkt haben, die Heimerziehung nur für besondere Fälle oder nur als letzte Möglichkeit der Hilfe vorzusehen. Das heißt Grundtendenz des Gesetzes, den Jugendlichen, den Minderjährigen nach Möglichkeit in seiner eigenen Familie zu lassen und wenn das <gap/>, dann Hilfen vorzusehen außerhalb der Familie, die nicht in die klassische Fürsorgeerziehung, wie wir sie heute leider noch teilweise in der Bundesrepublik haben, führen.</p>
				<p>Wir haben in einem sechsten Punkt darauf geachtet, dass die Fachlichkeitsvoraussetzungen nicht zu hoch angesetzt werden, sondern dass das ehrenamtliche Element seinem Stellenwert in der Jugendhilfe entsprechend auch in Zukunft zum Zuge kommt. Wir sind dem Bundesrat, der ja auch von der Seite der A-Länder eine ganze Reihe von Änderungswünschen angemeldet hatte, insoweit entgegengekommen, als wir eine Reihe von Straffungsvorschlägen aufgenommen haben, eine Fülle von Paragraphen gestrichen haben, andere Paragraphen verkürzt haben, sodass also auch die A-Länder insoweit mit uns zufrieden sein können. Wir sind in einem ganz entscheidenden Punkt von der Regierungsvorlage abgewichen, als wir nach Beratungen dann auch im Arbeitskreis IV die Einbeziehung ins Sozialgesetzbuch, die ursprünglich vorgesehen war, gestrichen haben. Wir befinden uns damit in Übereinstimmung mit fast allen Bundesländern, aber insbesondere auch in Übereinstimmung mit der Fachwelt und wiederum mit den schon mehrfach angesprochenen Verbänden der freien Wohlfahrtspflege und den Jugendverbänden.</p>
				<p>Einer der wesentlichen Konfliktpunkte wird die Frage sein, ob und inwieweit der Bereich der Jugendarbeit, das heißt Jugendverbandsarbeit, offene Jugendarbeit, im Gesetz verankert ist. Im Regierungsentwurf sind immerhin zehn Paragraphen gewesen, die sich sehr auch im Detail mit einzelnen Fachbereichen der Jugendhilfe beschäftigen. Wir legen großen Wert darauf, dass die Jugendarbeit qualitativ und quantitativ in dem dort vorgesehenen Umfang erhalten bleibt, weil anders das als Signal verstanden würde, die Jugendarbeit nur noch als Anhängsel der Jugendfürsorge, der individuellen Erziehungshilfen zu sehen und weil das wiederum die Jugendämter nachher dazu verleiten würde, in der Förderungspraxis die Jugendarbeit hintenanzustellen, so wie das nach dem heute geltenden Jugendwohlfahrtsgesetz in der Regel der Fall ist.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben dann noch eine Resolution einstimmig im federführenden Ausschuss beschlossen, die ihr in der Beschlussempfehlung findet. Hier geht es darum, dass erstens die Frage der geschlossenen Unterbringung, die bei uns sehr lange strittig, und zwar geschlossene Unterbringung im Rahmen der Jugendhilfe, die bei uns über viele Monate strittig diskutiert worden ist, dass die in Zukunft nach unserer Intension verzichtbar gemacht werden soll, da uns die Fachwelt aber noch nicht gesagt hat, wie das geschehen soll, wir die Bundesregierung beauftragen wollen, durch geeignete Modelle in den nächsten Jahren zu erproben und entsprechende Forschungen zu fördern, um in einem absehbaren Zeitraum die geschlossene Unterbringung im Rahmen der Jugendhilfe verzichtbar zu machen, und dass wir zweitens die Eintragung von Hilfen zur Erziehung in das Erziehungsregister mit dem Ziel überprüft haben wollen, auf diese Eintragungen und ihren diskriminierenden Charakter zu verzichten.</p>
				<p>In der Debatte werden für uns sprechen der Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, dann ich und dann der Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> insbesondere zu den rechtspolitischen Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Ich wäre sehr dankbar, wenn einige der Genannten ein paar Takte dazugäben, weil, das könnte vielleicht dazu beitragen, dass am Freitag weniger fehlen als sonst. Es geht um ein paar Sachen, die sind wirklich in der Auseinandersetzung mit der Gegenseite sehr strittig und notwendig ist für uns, deutlich zu machen, was wir wollen und beabsichtigen. Aber es sind keine Wortmeldungen, dann müssen wir das so hinnehmen. Ich habe um Entschuldigung zu bitten dafür, dass ich – bevor ich jetzt den Punkt 21 aufrufe – etwas, das mir entgangen ist bei meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand, gern jetzt nachholen möchte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es hat in der Fraktionsvorstandssitzung einen Bericht gegeben von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> zu dem Stand der Bebauungsplanverfahren Bundestag betreffend und wir sind am Schluss zu dem Ergebnis gekommen, dass der Fraktionsvorstand übereinstimmend festgestellt hat, dass die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion ihren Beschluss vom 4.3.[19]80 bekräftige, die Arbeitsbedingungen des Parlaments und seiner Mitarbeiter durch geeignete Baumaßnahmen zu verbessern. Dann: Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion wünscht eine öffentliche Debatte der Bauabsichten des Parlaments im Plenum des Deutschen Bundestages. Zu dieser Debatte soll die Unterkommission Neubauten des Ältestenrats einen Bericht und Antrag vorlegen, die einen Beschluss des Plenums über die Bauabsichten des Parlaments ermöglichen. Es ist ausdrücklich darauf verzichtet worden zu sagen, noch in dieser Periode. Aber es soll eine Willenserklärung sein, die es auch unseren Genossinnen und Genossen erleichtert, wenn da alles Mögliche zusammengereimt wird, darauf sich zu berufen. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> hat einen Vermerk über den Stand des Bebauungsplanverfahrens bei der Stadt Bonn erläutert und auch am Schluss mit sozusagen zu den Unterlagen gegeben. Inzwischen hat, das war ein Bestandteil dieser Übersicht, die Stadtratsfraktion der SPD der Verwaltungsvorlage zugestimmt. Wenn welche aus unseren Reihen dazu die Unterlagen wünschen, stehen sie ihm zur Verfügung auf Anfrage. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine Wortmeldungen. Dann komme ich zu Punkt 21, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ihr erinnert euch, dass wir Ende März in der Fraktion uns darüber unterhalten haben, wie wir dieses Problem der Kündigungsfristen für Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Abgeordneten regeln könnten. Es handelt es sich dabei in erster Linie um jene Mitarbeiterinnen, sind es meistens, die schon lange, lange Jahre diese Tätigkeit ausüben und es auch als ihre Existenzgrundlage für den Lebensunterhalt brauchen und gerade jetzt vor dem Wechsel von Legislaturperiode zu Legislaturperiode eine etwas stärkere Absicherung brauchen könnten. Es handelt sich aber auch zum Zweiten darum, dass wir euch alle noch mal dringend bitten möchten, da es sich ja im Privatarbeitsverträge von Abgeordneten zu Mitarbeitern handelt, in den Anstellungsbesprechungen und -gesprächen auch diese Frage des Kündigungsschutzes genau zu erörtern und miteinander festzulegen. Die Spalte, die diese Kündigungsfristen betrifft, in dem Musterarbeitsvertrag wird so gestaltet sein, dass ihr sie eintragen könnt miteinander, dass ihr sie also selber verabreden könnt.</p>
				<p>Nach dieser Fraktionssitzung, die wir im März hatten, haben sich einige Abgeordnete zusammengesetzt – unter anderem Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>] und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> und andere – und haben einen Vorschlag erarbeitet, die Kündigungsfristen grob den im öffentlichen Dienst üblichen anzugleichen. Wir haben uns gestern im Vorstand damit beschäftigt und schlagen euch vor, dieser Empfehlung zu folgen und diesen Beschluss hier als Empfehlung an uns selber, an jeden Einzelnen von uns zu beschließen. Damit haben wir auch einen Beschluss, den wir dann den neu hinzukommenden Abgeordneten zu Beginn der Legislaturperiode bei unseren Einführungsgesprächen mit nahelegen können, wie sie sich verhalten in der Frage der Übernahme oder Neueinstellung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.</p>
				<p>Wir haben nicht mehr die Empfehlung auch aufgenommen, diese Frage der – wie heißt es? – Probezeit hier mit in die Empfehlung hineinzunehmen. Ihr seht nur aus der Anmerkung, die besagt, wie der öffentliche Dienst es regelt, dass man unter Umständen dann eben auch, wenn man längere Kündigungsfristen vereinbart, auch eine längere Probezeit vereinbaren kann. Nur, die längere Probezeit kann unter Umständen, wenn es eben zu Konflikten kommt, für die Mitarbeiter wieder etwas nachteilig sein. Dieses ist der Hintergrund, und wir bitten euch um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ihr habt den Text. Gibt’s Wortmeldungen zu dem Bericht beziehungsweise zum Text? Bitte, Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Genossinnen und Genossen, eine Sache widerspricht dem Gesetz. Das habe ich mir vorhin angesehen, und zwar die Probezeit zwei Wochen zum Monatsschluss widerspricht [Paragraph] 622 BGB, während der Probezeit nur einen Monat zum Monatsschluss. Es geht nur eine Unterschreitung tarifvertraglich und darum ist das im BAT drin, aber nicht möglich durch Einzelarbeitsvertrag. Ich bitte also zu überprüfen, dass das, was ja jetzt schon in Paragraph 5 steht, wenn ich richtig unterrichtet bin, dem Gesetz angepasst wird. Einen Monat zum Monatsschluss auch während der Probezeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Das ist uns tatsächlich entgegen. Dann sollten wir den Satz ändern. Während der dreimonatigen Probezeit beträgt die Kündigungsfrist einen Monat zum Monatsende. Dann sind wir gesetzeskonform und es ist eher besser als schlechter.</p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], noch eine Bitte. Bei der derzeitigen Präsenz wäre ich dankbar, wenn dieser Beschluss allen Abgeordneten noch mal als Beschluss der Fraktion in die Fächer gelegt wird nach der heutigen Sitzung, damit jeder, der in den kommenden Monaten Arbeitsverträge abschließt oder verlängert, diesen Beschluss vor sich hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Darf ich nur mal zur Unterrichtung: Das heißt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat vorgeschlagen nach der Anregung von der Genossin, während der dreimonatigen Probezeit beträgt die Kündigungsfrist einen Monat zum Monatsende. Das heißt, entfällt der letzte Teil noch. Genossen, ich bitte um Handzeichen, wer zustimmt dieser Vorlage. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Und das müssen wir natürlich der Anregung hier entsprechend tatsächlich allen Mitgliedern in die Fächer legen. Wir kommen dann zum Punkt 22, Informationen. Wird dazu das Wort gewünscht? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Ich habe eine Frage aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung, und zwar handelt es sich um die Vorsitzenden der Prüfungskammern. Nachdem wir durch das Verfassungsgerichtsurteil gehalten waren, wieder solche Kammern zu installieren, hat der Bundesminister für Verteidigung eine Reihe von Dienstkräften unter Vertrag genommen, die zum Teil durch die Arbeitsverwaltung ihm vermittelt wurden. Wegen der bestehenden Rechtsuntersicherheit hat man dort zunächst Zeitverträge angeboten. Dann hat man diese Zeitverträge, die auf zwölf oder dreizehn Monate gelautet haben, verlängert und nunmehr ist man nicht bereit, weitere Verlängerungen auszusprechen, weil es arbeitsrechtlich dann in die Situation von Kettenverträgen kommt. Das führt dazu, dass Leute, die vierundzwanzig oder fünfundzwanzig Monate auf diesem Sektor tätig waren, nunmehr auf der Straße stehen und werden neue angelegt, diesmal mit Fünf-Jahres-Verträgen. Das ist arbeitsrechtlich aus meiner Sicht auch nicht sauber. Hinzu kommt, dass es zumindest in dem Bereich, den ich übersehe, des Kreiswehrersatzamts Münster ohnehin einen Bedarf gibt an Kammern, denn wir haben dort anhängige Verfahren mehr als zweitausend, davon rund achthundert Altfälle, monatlich einhundertzehn Zugänge, von denen die bestehenden Kammern knapp hundert nur bearbeiten können. Dies führt, insbesondere wenn es sich um Wehrpflichtige handelt, die zwischenzeitlich eingezogen worden sind, um sogenannte Soldatenfälle, zu enormen Beschwernissen für diese, die sich auf ihr Grundrecht auf Kriegsdienstverweigerung beziehen. Meine Frage an den Verteidigungsminister lautet also, ob er nicht einen vernünftigen Weg sieht, die Kräfte, die er auf Zeitvertrag bisher beschäftigt hat, in ein vernünftiges, ordentliches Dienstverhältnis zu überführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Beantwortung Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Wir sind <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1980-05-21-t1500_WN_5" type="critical"><p>Der Anfang des Beitrags von Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülows</name> ist auf dem Tonband nicht aufgenommen, vermutlich, da er zunächst nicht in das Mikrofon sprach.</p></note></seg> schrecklichen Situation, weil die ganze Entwicklung angefangen hatte mit dem Gesetzentwurf Abschaffung der Überprüfung der Wehrdienstverweigerungsanträge. Dann waren wir gezwungen, das Personal abzubauen. Der Haushaltsausschuss, damals unter meiner Wirkung, hatte gleich darauf hingearbeitet, dass das Personal, was dadurch frei wird, bei der Arbeitsverwaltung, Verwaltung der Kriegsdienstverweigerungsplätze eingesetzt wird. Dann hat das Verfassungsgericht unsere Novelle ja bekanntlich für verfassungswidrig erklärt. Dann mussten wir wieder diese fast auf null gebrachte Organisation wieder aufbringen. Gleichzeitig mit der Ankündigung von allen Fraktionen, dass man sich bemühe, ein neues Verfahren zu finden und dass dieses neue Verfahren mit einer neuen Administration so ausgelegt wird, dass sie auf jeden Falle nicht beim Verteidigungsminister untergebracht werden sollte. Das heißt, wir konnten nur auf Zeit disponieren.</p>
				<p>Der Hintergrund ist auch deshalb so schwierig, weil natürlich ein lebenslanger Vorsitzender einer Prüfungskammer auch nicht vorstellbar ist. Man muss also den Leuten irgendwelche Möglichkeiten des Aufstiegs anbieten, damit das überhaupt attraktiv wird. Deswegen hat man sich mit Pensionären beholfen. Deswegen hat man sich mit Zeitverträgen beholfen. Nun will ich, da über der <choice>
						<abbr>KDV</abbr>
						<expan>Kriegsdienstverweigerung</expan>
					</choice>-Novelle nach wie vor das Damoklesschwert des Scheiterns schwebt, will ich mal bei uns überlegen, ob wir nicht tatsächlich diese Kettenarbeitsverträge in dem einen oder anderen Fall in Dauerverträge umwandeln können in der Hoffnung, dass uns dieses Personal nachher übernommen wird von dem, der nachher zuständig wird für die Durchführung des K<choice>
						<abbr/>
						<expan>Kriegsdienstverweigerung</expan>
					</choice>DV-Verfahrens. Das ist im Grunde genommen die Voraussetzung, dass man sich über so was einigt. Nebenbei bemerkt: Die Juristen, die wir im Augenblick anziehen in dieser schwierigen Lage, sind nicht immer die allerbesten, sodass auch von daher nicht unbedingt angeraten erscheinen lässt, die Arbeitsverträge in Dauerverträge umzuwandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Zusatzfragen? Nicht der Fall. Zu der Frage oder eine andere Frage? Andere Frage, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: In Zeiten äußerer Spannung haben auch sonst unbedeutende Ereignisse wie etwa die Ausbildungsfahrt von einigen Zerstörern der Bundesmarine in den Indischen Ozean eine besondere Bedeutung. Viele von uns werden in den vergangenen Wochen darauf angesprochen worden sein und werden gesagt haben, nun ja, das ist eine normale Ausbildungsfahrt, nichts Besonderes, soll man keinen großen Wind drum machen. Nun hat es aber eine Karambolage gegeben zwischen zwei Schiffen. Der eine Zerstörer ist sozusagen schwer verwundet worden, die Bayern und ist ersetzt worden durch die Hessen.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc></incident></p> <p>Das lässt natürlich Anlass zu vielen politischen Spekulationen. Hessen vorn und so weiter und so fort. Hessen to the front, könnte man fast auch sagen. Meines Wissens hat es das in der Bundesmarine noch nie gegeben, dass, wenn ein Ausbildungsschiff beschädigt worden ist, dieses Ausbildungsschiff auf der Reise durch ein anderes Schiff ersetzt worden ist. Der Ersatz eines Zerstörers durch einen anderen Zerstörer ist eine Angelegenheit, die mit erheblichen Mühen innerhalb der Bundeswehr – kurzfristiger Einsatz von mehreren hundert Mann Mannschaften, über den Haufen werfen von Urlaubsplänen, Neuorganisation des Nachschubs, Umstellung mit der strategischen Reserve innerhalb der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und so weiter und so fort – verbunden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielleicht wollten sie das üben.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p>Ja, das ist auch meine Befürchtung. Nur fände ich, dass der Indische Ozean nach allem, was wir selber dazu gesagt und erklärt haben, für solche ernst aussehenden Übungen eigentlich unter den gegebenen Bedingungen nicht das geeignete Tummelfeld ist. Deshalb meine Frage: Was hat die Bundesregierung bewogen, die glückliche Fügung dieses Zusammenstoßes</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc></incident></p> <p>– es ist niemand zu Schaden gekommen – im Mittelmeer nicht dazu zu benutzen, die Ausbildungsfahrt abzusagen, sondern sie dennoch mit frischen Kräften durchzuführen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der tut mich schon leid. Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Also, wer die Verteidigung wirklich ernst nimmt, der muss natürlich dafür eintreten, dass, wenn es mit der Bayern nicht klappt, es denn doch wenigstens auf der langen Reise mit der Hessen glücklich vonstattengeht. Der Austausch war deshalb möglich, weil die Hessen vorgesehen war für einen Einsatz zusammen mit alliierten Kräften im Nordatlantik. Dafür wird sie nicht eingeplant, sondern sie fährt mit diesem ursprünglich vorgesehenen kleinen Konvoi auf diese Ausbildungsreise und dafür wird dann die Bayern die Aufgaben im Nordatlantik übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Keine. Genossen, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich habe also jetzt nichts mit der Bayern und auch nichts mit der Hessen, sondern – nein, die Sache ist ja abgeklärt.</p>
				<p>Ich möchte eine Frage stellen, die eine Folgeerscheinung des Olympiaboykotts ist. Ich bin zuhause von vielen Sportlern gefragt worden, die sich als Gäste für Moskau bereits festgelegt hatten, die inzwischen zurückgezogen haben, trotzdem aber einen Betrag zwischen 1000 und 1500 Mark zubuttern müssen einfach deshalb, weil sie die Karten gekauft haben, die sich nicht zurückgeben können und auch zwanzig Prozent der Fahrtkosten nicht zurückbekommen. Nun besteht, bitte sehr, aber es besteht eine sicherlich durchaus logische Auffassung darüber, dass man sagt, wenn unsere Sportler nicht fahren, möchten wir auch nicht fahren. Das ist alles von der Politik zumindest vorgeschlagen worden. Nun möchten wir auch mal die Politik fragen dürfen, inwieweit wir hier Regressforderungen geltend machen können. Ich möchte diese Frage nur einmal hier ganz offiziell angesprochen haben und dann auch beantwortet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da ist eine Wortmeldung. Zur selben Frage, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>? Ja. Zur Beantwortung. Bitte. Ich sehe niemand von der Regierung, der überhaupt drängt. Also muss sich ein anderer vordrängen. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, diese Frage ist so ein bisschen Nachklappen von der Fragestunde in der letzten Woche. Das muss man erst mal feststellen und hier hat der der Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> eben sehr eindeutig gesagt, dass es keine rechtliche und auch keine politische Notwendigkeit gibt, hier einzugreifen.</p>
				<p>Wir haben im Gegenteil in dieser Legislaturperiode das Reisevertragsgesetz neu gefasst und darin haben wir die Rechtsposition des Reisenden erheblich verbessert. Das heißt also, die Reisenden, die gebucht haben, haben innerhalb einer bestimmten Frist die Möglichkeit, vom Vertrag zurückzutreten und nun gibt es da so Staffelpreise. Wenn man sehr früh zurücktritt, braucht man nur sehr wenig von der Pauschale dazuzuzahlen. Tritt man sehr spät zurück, dann wird das immer mehr, bis kurz vor der Reise kann das den vollen Reisepreis ausmachen. Wenn nun hier Leute spekuliert haben, das Risiko zeichnet sich ja nun also letzten Endes seit Anfang dieses Jahres ab und da wäre der Betrag zehn Prozent gewesen, dann kann man dieses den Leuten nicht politisch abnehmen. Und im Übrigen muss es juristisch ausgetragen werden, im Übrigen muss es juristisch nun mal ausgetragen werden, ob das Nichtstattfinden der Olympiade mit deutschen Sportlern ein Mangel dieser Olympiareise ist oder nicht. Das ist juristisch bestritten, aber dies muss ausgekocht werden. Wir können unter gar keinen Umständen uns hier, meine ich, politisch in das Reisevertragsrecht einmischen bei weiß der Teufel, was noch für Dinge passieren, wo dann unsere reisefreudige Bevölkerung mit jedem kleinen politischen oder außenpolitischen Risiko einen Regressanspruch gegen die Bundesrepublik Deutschland geltend macht. Ich glaube, hier sollten wir mit Nachdruck den Reisenden deutlich machen, dass jeder, der verreist, auch irgendwo noch mal dieses größte Abenteuer im Leben, was er ja jährlich gestaltet, auch notfalls mit Mark und Pfennig hier unter Umständen auch gegenhalten muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe die Frage anfangs nicht mitbekommen, aber ich kann bestätigen, dass das voll zutrifft,</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p>was Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> ausgeführt hat. Es kommt, um das zu präzisieren, im Einzelfall wohl darauf an, ob es sich hier um einen sogenannten Wegfall der Geschäftsgrundlage handelt und wir sollten um Gottes Willen nicht den Versuch unternehmen, hier herein zu funken oder aber in Aussicht zu stellen, dass wir das zugunsten der Reisenden ändern könnten. Denn durch das erwähnte Reisevertragsgesetz, das allerdings nur die Pauschalurlauber betrifft, haben die eh schon Vorteile gegenüber der Zeit vor dem Inkrafttreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Also liebe Freunde, diese Antworten befriedigen mich deshalb nicht, weil sie juristische Antworten waren. Vielleicht habe ich die Frage auch nicht ganz richtig gestellt. Das, was Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> sagte, dass ein Reisender sich schon rechtzeitig darauf habe einstellen können, stimmt meines Erachtens nicht. Denn man hat solange natürlich noch darauf vertraut, dass die deutschen Sportler teilnehmen würden, bis die Entscheidung des Nationalen Olympischen Komitees gefallen war und das ist vor wenigen Tagen geschehen. Es geht auch weniger, liebe Freunde, so habe ich jedenfalls zuhause aufnehmen können, es geht weniger um eine juristische Lösung, sondern um die Frage, ob die Bundesregierung generell bereit wäre, in dieser Angelegenheit, wo nun ein größerer Schaden entstanden ist, sicherlich nicht ganz ohne Beteiligung der Politik, dass man hier den Menschen ein wenig entgegenkommt. Das war der Hintergrund der Frage. Es geht nicht um irgendwelche juristischen Fälle und die Abhandlung solcher Fälle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> will dazu noch etwas sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Ich bin nun weiß Gott nicht die Bundesregierung, aber, Günter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>], das ist ganz klipp und klar und ohne Schnörkel von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> mit Nein beantwortet worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s weitere Fragen, Genossen? Dann kommen wir zu dem Punkt 23. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Die Legislaturperiode des Verwaltungsrats der Deutschen Siedlungs- und Landesrentenbank geht zu Ende. Diese Anteilseignerversammlung schlägt wiederum vor, dass die SPD-Bundestagsfraktion ein Mitglied benennt, das im Verwaltungsrat mit tätig sein kann. Wir möchten vom Vorstand euch vorschlagen Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt-Gellersen</name> wieder zu benennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Gibt keine. Einverständnis. Genossinnen und Genossen, wird das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich und schließe die Sitzung und wünsche gute Vorbereitung für die Debatten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
