<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000074</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 08.03.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. März 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>66 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-03-08">
					<time type="start" when="18:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H05M37S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-10-19" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="1">Übertragen aus Word; KEINE NAMEN; SVPs nach FES-Vorlage; Textkritische Anmerkungen erl.</change>
			<change when="2022-10-19" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="2">SVPs abgeglichen mit TOP erl., kleine Korrekturen; NOCH KEINE ORGANISATIONEN und ABKÜRZUNGEN</change>
			<change when="2024-01-17" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="3">systematische Vereinheitlichung Schreibweise Zahlenangaben</change>
			<change when="2024-01-18" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="4">systematische Vereinheitlichung Schreibweise Zahlenangaben bei Prozent</change>
			<change when="2024-02-16" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="5">diverse Vereinheitlichungen Rechtschreibung gemäß Duden</change>
			<change when="2024-05-13" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="6">Auszeichnung Personen</change>
			<change when="2024-05-14" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="7">Übertragung Korrekturen [A.]</change>
			<change when="2024-05-17" who="#RochowSylvia" status="final" n="8">Einfügung oxy_comments für Editor*in</change>
			<change when="2024-06-25" who="#HindenburgBarbara" status="textkritik" n="9">SVPs final gelesen</change>
			<change when="2024-10-01" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="15">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-16" who="#JuengerkesSven" status="public" n="11">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-03-08-t1800_WN_div_SVP-1">A. Entwurf eines 21. Rentenanpassungsgesetzes (RAG), Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. – Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zu den Kabinettsberatungen und -beschlüssen zum 21. Rentenanpassungsgesetz (RAG) und zum 10. Anpassungsgesetz betr. das Kriegsopferanpassungsgesetz (KOV). – Bericht von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zum Ablauf der Beratungen in der Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung sowie im Arbeitskreis Sozialpolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>[Anmerkung zur Tagesordnung und zum Sitzungsverlauf: Zu dieser Sitzung liegt keine Tagesordnung, sondern nur ein Kurzprotokoll vor. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, Protokoll der Sitzung, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000051</bibl>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ihr wisst, Genossinnen und Genossen, dass wir heute den Gesetzentwurf 21. Rentenanpassungsgesetz von Fraktion wegen ebenso wie parallel mit uns die FDP-Fraktion auf den Weg bringen wollen. Der ist heute Morgen im Kabinett beschlossen worden und geht natürlich von dort aus nach der Ordnung zunächst an den Bundesrat, und ich muss jetzt nicht erzählen, welche Fristen das kostet. So waren wir übereingekommen im Koalitionsgespräch, dass die beiden Fraktionen den Entwurf in der gehörigen Weise eben dann nicht als den Regierungsentwurf, sondern einen Entwurf der beiden Koalitionsfraktionen, sonst aber deckungsgleich, einbringen. Wir holen damit Fristen auf und füllen sie aus und sind in der Lage, wenn wir fleißig sind und uns Mühe geben und wenn es gelingt, wie das der Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung vorhat – ich glaube, es sind auch schon Vorfühler ausgestreckt worden, dass es eine zusätzliche Ausschusswoche geben wird, und es ist heute dabei festgestellt worden im Kabinett, und das wäre ganz picobello, wenn auch der Haushaltsausschuss in dieser zusätzlich zu gewinnenden Ausschusswoche tagte. Dann gäbe es nämlich die Chance, Genossinnen und Genossen, dem Bundesrat, der am 23.6.[1978] letztmalig für uns vor unserer Sommerpause zusammenkommt, dies da schon mit den Fristen, die wir dann einhalten müssen, das auf den Tisch zu legen. Das wäre ein riesiger Gewinn. Ich will jetzt nicht fabulieren, was dann das Schicksal im Bundesrat ist, aber das ist jetzt das Problem nicht. Das Problem ist, dass wir dadurch auch wegnehmen eine ganze Menge unsinnigen Dampf aus jedenfalls der zweiten Runde der Landtagswahlen in diesem Jahr und außerdem, wenn wir tatsächlich so zügig vorankommen, was ja menschenmöglich ist, auch schon der ersten Runde eine gewisse Sicherheit geben. Das also dazu, Genossen.</p>
				<p>Ihr habt jetzt einige Papiere, sagt man ja gerne, vor euch liegen und ich habe aus der Kabinettssitzung von heute zwei Blätter. Auf dem einen steht oben Austauschblatt zur Begründung Seite 12, das ist zum Reinlegen anstelle der jetzigen Seite 12, und dann Austauschblatt zum Vorblatt Seite 3, das ist anstelle des jetzigen Vorblatts zu setzen. Bloß damit ihr Bescheid wisst, was diese Sachen bedeuten. Der Text des 21. Rentenanpassungsgesetzes und auch die Begründung liegen ja ebenfalls vor euch. Es gibt außerdem eine Kurzfassung des Inhalts des Entwurfs des Sozialbeiratsgutachtens. Dieses Gutachten ist in der vorigen Woche zustande gekommen, ist aber noch auf dem Wege an die Öffentlichkeit. Das, was hier kurzgefasst steht, enthält das Wesentliche, und es gibt dazu wohl auch noch nachträglich eine Berechnung, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> in seinem Ministerium anstellen lässt oder schon im Gange ist, dass sie angestellt wird.</p>
				<p>Bei der Gelegenheit aber möchte ich euch noch aufmerksam machen auf eine Übersicht, die unter dem Datum 3. März [1978] allen Fraktionsmitgliedern zuzustellen versucht worden ist. Es ergab sich heute im Kabinett, dass dort einige, die sie auch hätten haben können, sie nicht hatten, und das ist eine wesentliche Sache deswegen, weil hier drin aus- und nachgerechnet sind die seltsamen sogenannten CDU-Alternativen. Das braucht man und aus dem Grund mache ich euch noch mal aufmerksam, lasst nachgucken, guckt selber nach. Ihr findet das unter dem Wust von Papieren. Es ist ganz übersichtlich und damit kann man zurechtkommen.</p>
				<p>Jetzt hatten wir uns das so gedacht, Genossinnen und Genossen, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> berichtet präzis und dass anschließend Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> noch einiges sagt über einige Dinge, die im Benehmen miteinander die Koalitionsfraktionen für die Ausschussberatungen schon anpeilen. Sie sind auch in der Kabinettsberatung zur Sprache gekommen und wir wollen sie nur ganz kurz hier noch mal in Erinnerung bringen, damit es alles sich zueinander fügt. Ich bitte also Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, das Kabinett hat heute das 21. Rentenanpassungsgesetz, den Rentenanpassungsbericht [19]78 und das 10. Kriegsopferanpassungsgesetz verabschiedet. Auf euren Plätzen liegt der Text des 21. Rentenanpassungsgesetzes, das Vorblatt schon umgearbeitet auf die Regierungsfraktionen, und in der Begründung wird in der Drucklegung ebenfalls jeweils ausgetauscht werden. Das ist schon in der Druckerei. Wo das Wort »Bundesregierung« steht, wird es durch »Regierungsfraktionen« ersetzt. Das nur vorweg zum technischen Ablauf.</p>
				<p>Über die wichtigsten Punkte dieses Gesetzes noch einmal in aller hier gebotenen Kürze nach den langen Beratungen, die wir schon gemacht haben. Es wird in diesem Gesetz die Rentenerhöhung für die nächsten drei Jahre mit 4,5 Prozent zum 1. Januar [19]79 und je 4 Prozent in den beiden Folgejahre, also bis einschließlich [19]81, insgesamt eine Erhöhung von 13 Prozent vorgenommen.</p>
				<p>Gleichzeitig werden die bisher bestehenden Unterschiede in der zeitlichen Reihenfolge zwischen Bestands- und Zugangsrenten ab 1.7. dieses Jahres gleichgezogen, sodass nicht mehr die Neuzugangsrenten schon im Vorgriff auf eine höhere Bemessungsgrundlage jetzt zu Beginn dieses Jahres mit 7,2 Prozent auf den 1. Januar [19]79 berechnet werden, sondern dass in Zukunft Zugangs- und Bestandsrenten von der gleichen Bemessungsgrundlage, also für [19]79 von einer um 4,5 Prozent erhöhten, ausgehen. Das bedeutet, dass die Zugangsrenten des ersten Halbjahres [19]78 ab 1981 in der Differenz zwischen 7,2 und 4,5 Prozent in zwei Stufen bei den Erhöhungen so abgeschmolzen werden, dass dann ab [19]83 das erste Halbjahr 1978 und das zweite Halbjahr [19]78 in ihrem Niveau wieder übereinstimmen.</p>
				<p>Der Gesetzentwurf enthält dann die Erhöhung der Beitragssätze von 18 auf 18,5 Prozent ab 1. Januar 1981 mit der Ermächtigung, durch eine Rechtsverordnung hiervon Abstand zu nehmen, wenn aufgrund besserer wirtschaftlicher Entwicklung diese Erhöhung nicht benötigt wird. Für diese Ermächtigung ist der gleiche Wortlaut gewählt worden, wie er für die Beitragsgestaltung im Arbeitsförderungsgesetz steht. Das heißt, es muss sich jeweils um einen befristeten Gebrauch von dieser Ermächtigung für einen bestimmten Zeitraum handeln. Alle drei Ressorts – Innen, Justiz und Arbeit – haben sorgfältig geprüft, ob durch diese Ermächtigung das Gesetz zustimmungspflichtig wird. Es wird es nicht, besteht keine Gefahr der Zustimmungspflicht. Wohl aber ist diese Rechtsverordnung, wenn man von ihr Gebrauch machen sollte, dann zustimmungspflichtig durch den Bundesrat.</p>
				<p>Es ist weiterhin vorgesehen und in Form von Leitsätzen für 1981 ausführlich beschrieben, dass ab 1982 die gegenwärtige Pauschalzahlung der Rentenversicherung an die Krankenversicherung in eine Rentenerhöhung umgewandelt wird und die Rentner dann von dieser Rentenerhöhung an ihre Krankenversicherung beitragspflichtig werden, wobei für eine lange Übergangszeit der durchschnittliche Beitragssatz festgelegt ist und die Krankenkassen berechtigt und verpflichtet werden, zur Beitragserhebung auch andere, mit den Alterseinkommen vergleichbare Einkommen heranzuziehen. Hier wird ein wesentliches Stück mehr Beitragsgerechtigkeit für die Zukunft damit geschaffen. Wir haben sichergestellt in der Begründung, dass sowohl die Krankenkassen davon ausgehen können, dass sie nach dieser Umstellung von dem auf die Rente entfallenden Beitragsanteil nicht weniger bekommen als vorher, aber gleichzeitig auch sichergestellt, dass dieser Vorgang sich für die Rentner selber weitgehend belastungsneutral vollzieht. Dieser Fristisierung dient das Austauschblatt, auf das Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hingewiesen hat, wo die Seite 12 in der Begründung noch einmal präzisiert worden ist.</p>
				<p>Zwei weitere wichtige Bestimmungen, mit denen wir Aufträge der Fraktionen aus den Beratungen des 20. Rentenanpassungsgesetzes erfüllen. Wir sorgen für mehr Beitragskontinuität bei den freiwilligen Beitragszahlern dadurch, dass ab 1. Januar [19]79 freiwillige Beiträge nur noch dann zu dynamisierten Leistungen berechtigen, wenn sie innerhalb eines Dreijahreszeitraums mindestens 36 Mindestbeiträge beziehungsweise der Gegenwert von 36 Mindestbeiträgen, das kann natürlich in einer oder in mehreren Zahlungen [geschehen], es muss nicht jeden Monat der Mindestbeitrag gezahlt worden sein, aber im Verlauf von drei Jahren mindestens die Summe von 36 Monatsbeiträgen. Nur dann besteht für Beitragszahlungen nach dem 1. Januar [19]79 bei freiwilliger Beitragszahlung ein Anspruch auf dynamisierte Leistungen. Alle bisher geleisteten freiwilligen Beiträge bleiben von dieser Vorschrift völlig unberührt. Das gilt nur für die Beitragszahlungen der Zukunft.</p>
				<p>Wir haben dann – ebenfalls den Aufträgen aus dem 20. <choice><abbr>RAG</abbr><expan>Rentenanpassungsgesetz</expan></choice> folgend – die Geringfügigkeitsgrenze für sozialpflichtige Beschäftigungen herabgesetzt. Die gegenwärtige Grenze von 390 Mark, die einem Fünftel der Bezugsgröße entspricht, wird so lange festgefroren, bis sie ein Sechstel der Bezugsgröße erreicht hat, was etwa zwei Jahre dauern wird. Wichtiger ist aber noch, dass alle Tätigkeiten, die mehr als zehn Wochenstunden beinhalten, in Zukunft sozialabgabenpflichtig sind, mit der Ausnahme der Beschäftigung in privaten Haushalten. Für private Haushalte ist auf diese Stundenbegrenzung verzichtet worden. Für alle anderen Beschäftigungen gilt jede Beschäftigung, die mehr als zehn Wochenstunden oder mehr als zwei Monate im Jahr dauert, als versicherungspflichtige Beschäftigung.</p>
				<p>Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass wir für diesen Zeitraum der Übergangslösung der drei Jahre auch die Anpassung der Unfallversicherung nach den gleichen Sätzen vornehmen. Wichtigste Begründung hierfür ist, dass es sonst bei den vielfältigen Zusammentreffen von Unfallrenten und Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Begünstigung all derer, die Renten aus diesen zwei Quellen, gegenüber denen, die Renten nur aus der gesetzlichen Rentenversicherung beziehen, kommen würde. Die Unfallversicherung wird gleichzeitig verpflichtet, bei allen Arbeits- und bei allen Waisenrenten, die aus Arbeitsunfällen stammen, in Zukunft den Anteil des Kinderzuschusses in den Waisenrenten zu übernehmen, wodurch die Einsparungen der Unfallversicherung auf die Rentenversicherung weitgehend übertragen werden. Ebenfalls findet die gleiche Verlangsamung der Anpassungen in der Altersversicherung der Landwirte statt. Das, Genossinnen und Genossen, in aller Kürze noch einmal die wichtigsten Punkte des Gesetzentwurfs.</p>
				<p>Lasst mich jetzt noch kürzer etwas zu der noch nicht vorhandenen, aber uns dem Inhalt nach bekannten Stellungnahme des Sozialbeirats sagen. Ihr findet diese Kurzfassung auf euren Tischen. Ich will nur auf die wichtigsten Punkte und auf die anliegende Tabelle hier kurz eingehen. Der Sozialbeirat bewertet die Notwendigkeit der Konsolidierung und auch die Größenordnung der Konsolidierung übereinstimmend mit der Bundesregierung und ist auch der Meinung, dass die gleiche Notwendigkeit in der mittelfristigen Konsolidierung besteht. Er verlangt eine Konkretisierung der Bundesgarantie, weil er nur bei einer Konkretisierung der Bundesgarantie ein Herunterfahren der Schwankungsreserve in dem Jahre 1980 auf eine Monatsausgabe oder etwas mehr als eine Monatsausgabe für vertretbar hält.</p>
				<p>Im Übrigen teilt sich dann in der Beurteilung des Konzepts der Bundesregierung der Sozialbeirat genau in zwei Hälften. Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinholdHelmut">Meinhold</name>] und der eine Teil der Mitglieder, die an dieser Sitzung teilgenommen haben, plädieren für das Konzept der Bundesregierung. Die andere Hälfte ist dafür, einen Krankenversicherungsbeitrag im alten Abzugsverfahren einzuführen in der Größenordnung von 2 Prozent [19]79, 4 Prozent [19]80 und 5,5 Prozent [19]81 und die Beitragserhöhung um ein halbes Prozent schon ab 1. Januar 1979 durchzuführen, weil sonst dieser Krankenversicherungsbeitrag nicht ausreichen würde, um das Konsolidierungsvolumen abzudecken. Wir haben heute Nachmittag in der Quertabelle, die dieser Kurzfassung des Gutachtens anhängt, nebeneinander gerechnet, was das für einen Rentenbezieher, der eine Rente von 1000 Mark in der Ausgangssituation bezieht, bedeuten würde. Ihr findet in der ersten Stellung, in der Variante <seg type="note">[Eins] <note xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_2" type="critical">
							<p>Bei der Bearbeitung ersetzt, zu hören ist: »Zwei«.</p></note></seg> findet ihr dargestellt den Vorschlag der Bundesregierung, der gleichzeitig der Vorschlag der einen Hälfte des Sozialbeirats ist, und ihr findet in der Variante Zwei den Vorschlag der anderen Hälfte des Sozialbeirats, den Krankenversicherungsbeitrag in seinen Auswirkungen auf die einzelne Rente, als Beispiel eine 1000-Mark-Rente, und in den Fußnoten dann angegeben, welche zusätzlichen Belastungen für die Beitragszahler bei der Variante 2 des Sozialbeirats zusätzlich dazukämen.</p>
				<p>Ich darf darauf hinweisen, dass dieses Anti-CDU-Papier, wo wir die Vorschläge der CDU, die ja bisher ausschließlich einen sozial gestaffelten Krankenversicherungsbeitrag vorgeschlagen haben und sonst nichts, dass diese Rechnungen, die nochmals hier in dem Papier verteilt worden sind, davon ausgehen, dass dort im Gegensatz zu den Vorschlägen des Sozialbeirats das gesamte Volumen ausschließlich durch so einen Krankenversicherungsbeitrag zu decken ist, während man bei den Vorschlägen des Sozialbeirats die vorgezogene Beitragserhöhung vom 1.1.[19]79 mit in Rechnung stellen muss. Daher diese unterschiedlichen Ergebnisse bei den unterschiedlichen Sätzen des Krankenversicherungsbeitrags. Das, Genossinnen und Genossen, in möglichst komprimierter Form eine Übersicht über die Ergebnisse der heutigen Kabinettssitzung und die Kurzfassung der Stellungnahme des Sozialbeirats mit den von uns durchgerechneten Ergebnissen, was die beiden Vorschläge bedeuten würden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Das Wort hat Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorgetragen hat, soweit es das 21. Rentenanpassungsgesetz angeht, um drei Punkte ergänzen, die bei den Beratungen in der Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung und im Arbeitskreis Sozialpolitik besonders umstritten gewesen sind und zurzeit noch umstritten sind. Es handelt sich einmal um die Einbeziehung der Unfallrenten in die vorgesehene vorübergehende Abkopplung der Rentenerhöhungen von der Bruttolohnentwicklung. Die Einbeziehung der Unfallversicherung oder Unfallrenten wurde überwiegend skeptisch, wenn ich das einmal vornehm ausdrücke, beurteilt. Trotzdem hat dieser Vorschlag der Bundesregierung die Zustimmung zur Einbringung als Koalitionsentwurf in vorliegender Fassung gefunden.</p>
				<p>Warum diese Skepsis? Die Skepsis deshalb, weil die Finanzlage der gesetzlichen Unfallversicherung eine gleiche Behandlung bei der Festsetzung der Anpassung für die Jahre [19]79, [19]80 und [19]81 nicht erfordert. Die Arbeitgeber bringen durch eine Umlage die Kosten für die Unfallversicherung auf. Die Anpassungsformel in der gesetzlichen Unfallversicherung ist aktueller als in der Rentenversicherung der Arbeiter und der Angestellten und der Knappschaftlichen Rentenversicherung und in der Kriegsopferversorgung. Hier haben wir die Anpassungsformeln gleichgestellt. Das heißt, wenn in der Rentenversicherung die Anpassung höher ist, ist sie auch in der Kriegsopferversorgung höher, und wenn sie niedriger ist in der Rentenversicherung, ist sie auch in der Kriegsopferversorgung niedriger. Außerdem ist in der Unfallversicherung bei der Vorziehung der Anpassung um ein halbes Jahr im Jahre 1972 eine gleiche Regelung für die Unfallversicherung nicht durchgeführt worden.</p>
				<p>Trotzdem haben hier auch Gesichtspunkte der Gerechtigkeit bei den Überlegungen eine Rolle gespielt. Das heißt, ob es richtig ist, Unfallrentner, die ebenfalls nach dem Schadensausgleichsprinzip wie in der Kriegsopferversorgung hier eine höhere Rentenanpassung erhalten sollen wie in der Kriegsopferversorgung. Es gibt dabei ein anderes Problem, nämlich das des Zusammentreffens von Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung und der gesetzlichen Unfallversicherung. Wenn diese beiden Renten zusammentreffen, dann werden die beiden Renten abgeschmolzen bis zum Höchstbetrag von 85 vom Hundert. Von der Knappschaftlichen Unfallversicherung gibt es einen Höchstbetrag von 100 vom Hundert. Wenn wir also hier keine Kürzung vornehmen würden auf der Seite der Unfallversicherung, dann würde bei den Rentnern, bei denen es ein Zusammentreffen von Ansprüchen gibt, weder eine Kürzung auf der Seite der Rentenversicherung noch eine Kürzung aufseiten der Unfallversicherung stattfinden. Das wäre ganz ohne Zweifel in diesen Fällen eine besondere Ungerechtigkeit. Trotzdem sind wir der Meinung, dass die SPD-Fraktion es sich vorbehalten sollte, für die Ausschussberatungen zu prüfen, vor allem nach der Sachverständigenanhörung, ob der Gesetzentwurf wieder abgeändert werden kann. Das heißt, ob die Unfallrenten weiterhin gemäß der Bruttolohnentwicklung angepasst werden können. Wir haben in diesem Punkt mit der FDP volle Übereinstimmung. Das hat sich heute Morgen auch in der Kabinettssitzung gezeigt. Zum Ersatz der Mehraufwendungen, die dadurch für die Rentenversicherung indirekt entstehen, könnte die Vorschrift über die Rentenkürzung beim Zusammentreffen von Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung und Unfallversicherung und Unfallrenten verschärft werden. Es könnten diese Höchstbeträge von 85 auf 80 Prozent oder von 100 Prozent auf 95 Prozent gesenkt werden. Das wäre eine Alternative, die wir bei der weiteren Gesetzgebungsberatung im Ausschuss im Auge behalten müssen.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist die Einführung des individuellen Krankenversicherungsbeitrags der Rentner ab 1. Januar 1982. Die Einführung dieses individuellen Krankenversicherungsbeitrags der Rentner darf, wie in der Fraktionssitzung vom 14. Februar [1978] eindeutig festgestellt worden ist, aber auch festgestellt worden ist in den Koalitionsverhandlungen, nicht zu einer zusätzlichen Belastung der Rentner führen, soweit sie lediglich eine Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung beziehen, zum Beispiel dadurch, dass auch die einmalige Rentenerhöhung zum 1. Januar 1982, mit der die Pauschalzahlung der Rentenversicherung von rund 11 Prozent – es werden eher 11,7 als 11 Prozent sein, aber der genaue Betrag steht noch nicht fest – an die Rentner ausgeschüttet wird, dem Krankenversicherungsbeitrag damit unterworfen ist. Wir begrüßen es daher sehr, dass nach Verhandlungen mit der FDP in der Begründung des Gesetzentwurfs in der Fassung der Kabinettsvorlage dieser Grundsatz der Belastungsneutralität verdeutlicht wird. Das ist das Ersatzblatt Seite 12 der amtlichen Begründung, von dem Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprach und das hier ausgelegt worden ist. Die Belastungsneutralität soll dadurch realisiert werden, dass die Rentner einen ermäßigten Beitrag zahlen, da sie kein Krankengeld erhalten. Auch alle übrigen Versicherten zahlen gegenüber den Versicherten, die einen Anspruch auf Barleistungen wie Krankengeld haben, einen ermäßigten Beitrag. Der soll dann auch für die Rentner gelten. Übrigens ist das auch im Kabinett heute Morgen unumstritten gewesen auch vonseiten der FDP. Ich glaube, das muss ich hier besonders anfügen.</p>
				<p>Bei den Beratungen im Arbeitskreis und in der Arbeitsgruppe sind auch die Fragen einer Freigrenze beim Rentnerkrankenversicherungsbeitrag angesprochen worden. Das heißt, es ist überlegt worden, ob hier besondere Freigrenzen einzuführen sind. Wir haben uns darauf verständigt, dass diese Frage bis zur Beratung des vorgesehenen besonderen Gesetzes – dieses besondere Gesetz ist im 21. Rentenanpassungsgesetz vorgesehen und soll die Einzelheiten des Beitrages zur Krankenversicherung der Rentner, vor allem die Frage, was heranzuziehen ist für die Beitragspflichtigkeit, regeln –, dass wir diese Frage bis zur Verabschiedung dieses Gesetzes zurückstellen wollen.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist der Beitragssatz in der Altershilfe der Landwirte. Grundsätzlich ist aus Gerechtigkeitsgründen eine Heraufsetzung des Beitrages auch in der Altershilfe der Landwirte erforderlich, Genossinnen und Genossen. Diese Frage soll aber nicht gelegentlich der Verabschiedung des 21. Rentenanpassungsgesetzes, sondern erst im Zusammenhang mit der Frage der Neuordnung der Witwenrente in der Altershilfe der Landwirte aufgegriffen werden. Diese sehr geringe Beitragserhöhung würde in der Altershilfe der Landwirte zurzeit nicht allzu viel bringen. Aber jede Verbesserung der Witwenversorgung im Bereich der Altershilfe für Landwirte würde erst voraussetzen eine Neuordnung der Finanzierung der Altershilfe für Landwirte insgesamt und müsste zu einer größeren Belastung der Landwirte in diesem Bereich führen. Ein solcher Gesetzentwurf, der unter anderem wie gesagt eine gerechtere Ausgestaltung der Finanzierung der landwirtschaftlichen Sozialpolitik insgesamt zum Ziel haben muss, soll noch in dieser Legislaturperiode eingebracht werden.</p>
				<p>Nun ist in der Kabinettssitzung auch das 10. Anpassungsgesetz zum Bundesversorgungsgesetz verabschiedet worden, das hier nicht als eigener Initiativgesetzentwurf der Fraktion eingebracht werden soll, weil wir davon ausgehen, dass durch eine zusätzliche Ausschusswoche im Mai [1978] wir die Gelegenheit bekommen, die Beratung dieses Gesetzentwurfs dann, wenn der erste Durchgang im Bundesrat gewesen ist und die Stellungnahme der Bundesregierung zu den Änderungsvorschlägen des Bundesrates vorliegt, wir dann in der ersten Woche des Mai [1978] sehr wahrscheinlich eine Sachverständigenanhörung zu diesem Gesetzentwurf vornehmen können und die Beratung zu diesem Gesetzentwurf parallel zur Beratung zum 21. Rentenanpassungsgesetz durchführen können, sodass am Schluss der Beratungen im Juni [1978] dann beide Gesetzentwürfe wieder zusammengeführt werden und – so schwebt es uns jedenfalls vor – beide Gesetze dann zum 1. Juli dieses Jahres, spätestens zum 1.8. dieses Jahres in Kraft treten können.</p>
				<p>Nun ist allerdings im Zusammenhang mit dem 10. Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung eine heftige Diskussion im Arbeitskreis Sozialpolitik und in der Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung gewesen, die ich hier der Ordnung halber wiedergeben muss, weil nämlich bei den weiteren Beratungen dieses Gesetzentwurfs diese Fragen eine nicht untergeordnete Rolle spielen werden, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Ich muss, um mich hier verständlich zu machen, ein Wort sagen zu den vermutlichen Einsparungen im Bundeshaushalt als Folgewirkung des 21. Rentenanpassungsgesetzes. Ich sage Einsparungen in Anführungsstrichen. Es sind ja keine Kürzungen von Leistungen, sondern Kürzungen der vermutlichen Zuwachsraten. Hier handelt es sich um Minderausgaben in der Zeit von 1979 bis 1982 in der Knappschaft von 1,9 Milliarden D-Mark, in der Altershilfe der Landwirte von 0,4 Milliarden D-Mark, in der Kriegsopferversorgung von 2,5 Milliarden D-Mark. Dabei sind allerdings die Einsparungen, die im Zusammenhang mit dem 20. Rentenanpassungsgesetz stehen, nämlich die, die wir feststellen können aufgrund der Tatsache, dass auch in der Kriegsopferversorgung die Renten erst wieder ab 1. Januar angepasst werden, das heißt, dass das halbe Jahr Vorziehung rückgängig gemacht wurde. Wenn wir das mit berücksichtigen, ist dieser Einsparungsbetrag erheblich höher und im Lastenausgleich von 0,1 Milliarden D-Mark. Das sind insgesamt 4,9 Milliarden D-Mark. Hierbei sind verglichen Ausgaben des Bundes bei Rentenanpassungen mit 4,5 Prozent, 4 Prozent und 4 Prozent, so wie wir das hier beschließen wollen, gegenüber Ausgaben bei Rentenanpassungen gemäß der Bruttolohnentwicklung oder gemäß den Bruttolohnentwicklungen in den kommenden Jahren, die ja bedeutend höher liegen. Insgesamt spart – auch hier wieder in Anführungsstrichen – der Bund wesentlich mehr als 4,9 Milliarden D-Mark durch die Rentenkonsolidierung, da bereits mit dem 20. Rentenanpassungsgesetz der Anpassungstermin für die Kriegsopfer- und Knappschaftsrenten wie gesagt vom 1. Juli auf den 1. Januar verschoben wurde. Gemessen am Finanzplan sind die Einsparungen des Bundes niedriger als 4,9 Milliarden D-Mark, weil im Finanzplan bereits mit nettolohnbezogenen Anpassungen statt mit bruttolohnbezogenen Renten gerechnet worden ist, obwohl es eine gesetzliche Grundlage dafür noch nicht gegeben hat.</p>
				<p>Bei der Bundesanstalt für Arbeit und damit indirekt für den Bundeshauhalt bewirkt das 21. Rentenanpassungsgesetz folgende Veränderungen. Hier haben wir es mit Mehrausgaben durch Boomen der Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsrenten beim Zusammentreffen mit Arbeitslosengeld zu tun und wir haben es mit Einsparungen zu tun durch verminderte Anpassungssätze bei den Barleistungen, insbesondere beim Unterhalt und Übergangsgeld. Beide Effekte heben sich auf, sodass das 21. Rentenanpassungsgesetz für die Bundesanstalt für Arbeit finanziell weitgehend kostenneutral ist.</p>
				<p>Warum sage ich das, Genossinnen und Genossen? Deshalb, weil in den Gremien der Fraktion, die sich mit diesen Fragen beschäftigt haben, darauf hingewiesen worden ist, dass die strukturellen Verbesserungen, die mit dem 10. Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung vorgesehen sind und für die Jahre [19]79, [19]80 und [19]81 lediglich 160 Millionen D-Mark betragen sollen, nach Auffassung des Arbeitskreises Sozialpolitik nicht ausreichend sind und deswegen erwogen werden soll bei den weiteren Gesetzesberatungen die Herabsetzung der Altersgrenze für Schwerbehinderte oder zum Beispiel die Herabsetzung des Alters 60 beim vorgezogenen Altersruhegeld auf zum Beispiel 55 Jahre bei Schwerbehinderten. Das hätte geringere finanzielle Auswirkungen, aber in der Sache sehr wahrscheinlich einen größeren Effekt, und es sollte vorgesehen werden zum Ausgleich für diese Einsparungen die Verabschiedung eines Gesetzes über die unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter im öffentlichen Personenverkehr nach dem Muster des Regierungsentwurfs von 1974. Diese Regelung gibt es bereits für Kriegsbeschädigte, aber nicht für Zivilbeschädigte. Es gibt jeden Tag erneut Anfragen von Kollegen aus der Fraktion, aber auch von Kollegen aus anderen Fraktionen. Dieses Gesetz ist 1974 im ersten Durchgang an dem Widerstand Schleswig-Holsteins im Bundesrat gescheitert. Wir sind also im Arbeitskreis der Meinung, dass diese Fragen im Zusammenhang mit dem 10. Anpassungsgesetz <choice>
						<abbr>KOV</abbr>
						<expan>Kriegsopferversorgung</expan>
					</choice> geklärt und entschieden werden müssen. Ich bin der Meinung, ich sollte jetzt bereits darauf in aller Deutlichkeit aufmerksam machen. Wir werden dann, wenn es um die Vorbereitung der ersten Lesung dieses Gesetzes geht, ganz gewiss auf diese Sache und damit in die Fraktion zurückkommen. Bis dahin hoffe ich, dass es zumindest Verhandlungen gibt zwischen Bundesarbeitsministerium, Bundesfinanzministerium mit uns, um zu sondieren, ob es überhaupt eine reelle Chance für die Verwirklichung dieser Vorstellungen gibt. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>. Sachlage ist jetzt die, Genossen. Die Grundzüge des 21. Rentenanpassungsgesetzes sind dargestellt worden. Das hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> getan und wir haben es jetzt in dem Text, den das Kabinett heute Morgen beschlossen hat, vorliegen. Wir können den Text nicht ändern. Unsere Frage ist: einbringen oder nicht einbringen, und soweit möglich in Ausschussberatungen etwas einzubringen, auf das hat eben Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hingewiesen, welches die Punkte sind einschließlich dann der Sache, die mit dem anderen Gesetz, Anpassungsgesetz des Bundesversorgungsgesetzes, zusammenhängt. Das ist unsere Situation. Wird das Wort gewünscht? Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Genossen und Genossinnen, ich will die Ausführungen hier nicht noch mal wiederholen, wie sie von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gemacht worden sind. Ich bin aber der Auffassung, dass wir mit diesem Gesetzentwurf so leben können vom Grundsatz her und ich meine, dass insbesondere die Aktiven das verstehen. Denn die verlangen von uns, dass wir bei dieser Runde auch die Rentner mit einbeziehen. Aber dieser Gesetzentwurf und die Diskussionsbeiträge, die Vorträge bisher in den verschiedensten Sitzungen, haben auch gezeigt, dass insbesondere hier ökonomische Grundsätze eine Rolle spielen. Das war ja auch der Grund der Konsolidierung. Wir als Sozialdemokraten waren jedoch immer stolz darauf, dass Sozialpolitik nicht nur ökonomisch gesehen wurde, und im Parteirat ist das ja auch insbesondere betont worden, dass wir hier auch etwas Sozialpolitik sehen müssen und nicht nur negative Dinge, die wir ja hier mit Zähneknirschen – das darf man hier wohl mal sagen – vertreten müssen im Interesse der Sicherung der Renten auf Sicht gesehen. Ich meine aber, dass wir es ganz bitter nötig haben, aus sozialpolitischen Gründen – wir waren immer die Sachwalter der Schwachen – hier auch offensiv etwas hereinzubringen. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hat die Diskussionen hier wiederholt, die in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis waren. Das Wichtigste scheint mir hier, dass wir in die weiteren Beratungen – ich will den Lauf des Gesetzentwurfs nicht hier irgendwie stören – ganz intensiv einbringen die Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte. Das scheint mir sozialpolitisch das Bedeutsamste zu sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Parteirat hat eine Formulierung dergestalt gefunden, dass die Regierung beauftragt wird, zu untersuchen, ob das zum 1.1.[19]79 realisiert werden kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich höre schon, das kostet. Ich komme gleich darauf auch zurück. Ich weiß auch, dass das nicht umsonst ist. Ich meine, dass der Bund in den vergangenen Jahren, als es der Rentenversicherung gut ging, ja auch oftmals sich an die Finanzen der Rentenversicherung erinnert hat. Ich habe gestern die Ausführungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zur Regierungserklärung im Bereich Sozialpolitik mir noch mal angesehen. In diesen Ausführungen hat er noch einmal daran erinnert, dass 1968 bis [19]71 4 Milliarden Bundeszuschüsse gekürzt worden sind. Der Verband der Rentenversicherungsträger hat das in seiner neuesten Stellungnahme auch noch einmal erwähnt. Er hat weiterhin erwähnt, dass die Bundeszuschüsse von 32 Prozent auf 17 Prozent zurückgegangen sind. In der vergangenen Zeit haben die Rentenversicherungsträger auch Sozialpolitik im weitesten Sinne in anderen Bereichen gemacht, die der Bund nicht machen musste. Ich denke daran, dass sie im Bereich der Wohnungspolitik billige Hypotheken gegeben <seg type="note">[haben]<note xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_3" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »hat«.</p></note></seg> und daher dafür gesorgt <seg type="note">[haben]<note xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_4" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »hat«.</p></note></seg>, dass in Zeiten, als die öffentliche Hand nicht in der Lage war, der Wohnungsbau forciert wurde. Es wurden Straßenbaumaßnahmen gefördert, Aufschließung von Wohnbereichen. Es wurden sogar Industriebetriebe mit billigen Krediten gefördert zu einer Zeit, als die öffentliche Hand nicht in der Lage war, das zu tun. Und ich meine, in einer Zeit, wo die Rentenversicherung Probleme hat, müsste der Bund hier auch einmal darauf achten, dass die Bundeszuschüsse nicht zurückgehen, denn das halten wir, meine ich, politisch auch nicht aus, und ich möchte deshalb meinen, dass es möglich sein muss – ich will die Zahlen, die Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hier erwähnt hat, die eingespart werden in den verschiedensten Bereichen, nicht wiederholen –, dass es möglich sein muss, in das 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> die flexible Altersgrenze in der Herabsetzung für die Schwerbehinderten hereinzubringen. Und ich möchte deshalb die Fraktion bitten, zu beschließen: In die Beratungen zum 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> wird die Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte mit dem Ziel der Verwirklichung auf 60 Jahre zum 1.1.[19]79 einbezogen. In die Überlegungen sind gegebenenfalls Realisierungsvorschläge in Form eines Stufenplans einzubeziehen. Ich möchte also hier eine Brücke bauen. Die Diskussion haben wir hier ohnehin, aber ich sehe sie ganz besonders aus sozialpolitischer Sicht, und das steht uns sehr gut an, dass wir dieses wenigstens offensiv nach draußen vertreten können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte einige grundsätzliche Bemerkungen machen, die vielleicht an dieser Stelle angebracht sind, weil ich ja öfter in dieser Rolle hier noch auch die Sozialdemokratische Partei zu vertreten habe. Ich habe vorgefunden in diesem Jahr ein Defizit von 33 Milliarden D-Mark. Es wird sich noch erhöhen, nämlich dann, wenn wir jetzt Kohle und Stahl Nachtragshaushalt einbringen um auch noch mal 2 Milliarden D-Mark. Die Steuerschätzungen für das nächste Jahr sind heruntergegangen um einige Milliarden D-Mark. Ich lasse im Moment ausrechnen, wie groß das Defizit im nächsten Jahr sein wird. Diese Defizite müssen ja finanziert und bedient werden. Der Anteil der Schulden, die zurückzuzahlen sind, und der Zinslast am Bundeshaushalt nimmt ständig zu. Das ist die eine Bemerkung, die ich machen möchte.</p>
				<p>Die zweite Tatsache ist folgende. Ich denke mir, dass wir Sozialdemokraten 1980 danach beurteilt werden, ob es uns gelingt, die Strukturveränderungen in der Wirtschaft mit dem Blick in die Zukunft so hinzukriegen, dass die Leute Hoffnung haben, dass wir ihnen sagen können, irgendwie werden wir diese 1 Million Arbeitslose – 1,2 – von der Straße bekommen, und dass diejenigen, die in den gefährdeten Wirtschaftszweigen sitzen – ich war am vergangenen Freitag auf der Schiffbaukonferenz der Industriegewerkschaft Metall. Ich habe die Situation der einzelnen Werften angesehen. Ich komme aus der Stahlindustrie, habe noch als Technologieminister die Situation dieser Industrie mir angesehen. Ich weiß, dass wir für jeden Bergmann, der zurzeit arbeitet, 20000 Mark Zuschuss im Jahr zahlen müssen, und ich kann eine ganze Reihe anderer Industriezweige aufzeigen, die, wenn wir jetzt nicht massiv intervenieren, und das ist ja auch wohl sozialdemokratische Politik, Strukturpolitik zu betreiben, Wirtschaftspolitik zu betreiben, wenn das deutsche Volk die Überzeugung bekommt, durch eine Kumulation von Umständen, die auch zum Teil weit außerhalb unseres Einflussbereichs liegen wie etwa die Dollarschwäche, die sich ja umsetzen wird in verminderte Gewinnerwartungen und viele, viele Wirtschaftszweige – Elektrotechnik und so weiter – in Schwierigkeiten bringt, wenn es uns nicht gelingt, bis 1980 – und das sind noch zwei Haushalte –, wenn ich mal in meinen Aufgabenbegriffen jetzt sprechen darf, einen Plan auf die Beine zu stellen und einen Beginn zu machen, um eine Innovations- und Investitionswelle in Gang zu setzen, die diese Strukturprobleme zu beseitigen wenigstens die Hoffnung gibt, dann werden wir nicht in der Lage sein, liebe Genossinnen und Genossen, die Wahlen 1980 überzeugend zu gewinnen. Dies ist meine Auffassung. Ich bin gerne bereit, darüber zu diskutieren.</p>
				<p>Was ergibt sich nun für mich im Auftrag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands in diesem neuen Amt, das ich angetreten habe? Ich habe die Verpflichtung, jeden weiteren Sozialkonsum, jede weitere Steigerung des Sozialkonsums abzubremsen, Investitions- und Innovationsmittel bereitzustellen für diese strukturellen Veränderungen, hoffnungsvollerweise dabei auch die Steuerungsinstrumente des Staates zu verbessern – ist ja wohl auch eine sozialdemokratische Anschauung, dass so etwas gemacht werden sollte – und wenigstens in Ansätzen und wenigstens in Versuchen 1980 in der Lage zu sein, dem deutschen Volk zu sagen, wir Sozialdemokraten und nicht die anderen sind in der Lage, mit den wirtschaftlichen Problemen – das heißt dann auch mit den finanziellen Problemen, mit den Defiziten – fertigzuwerden. Wenn uns dies nicht gelingt – und das ist meine feste Überzeugung, liebe Genossinnen und Genossen –, werden wir 1980 die Wahl nicht gewinnen können, und deshalb kündige ich euch an, dass ich jeder weiteren Erhöhung von Sozialkonsum Widerstand leisten muss aus dieser Überlegung heraus. Wir haben schon im nächsten Jahr ein Defizit, das weit die Investitionen überschreiten wird. Wir werden wieder die Diskussion bekommen verfassungsgemäß ja oder nein, wenn es weit darüber hinausgeht, um viele Milliarden, umso stärker. Ich weiß nicht, ob wir dann 1980 besonders gut aussehen. Ich bitte euch dringend, nicht zu denken, wir könnten so weitermachen wie bisher, immer jedes Jahr die Sozialleistungen verbessern. Es muss eine gewisse Pause jetzt eintreten. Wir müssen jetzt erst einmal die Wirtschaftsprobleme lösen, um dann die Finanzkraft zu haben, auch wieder vernünftige Sozialpolitik zu machen, und deshalb – es tut mir leid, lieber Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>], dir das ankündigen zu müssen – muss ich allen Dingen widersprechen, die geeignet sind, über das hinaus, was sowieso vorgesehen ist, die Sozialleistungen noch zu verbessern. Ich habe heute zum Beispiel, nur um ein Beispiel zu sagen, vorgelegt die Umsatzsteuernovelle, bringt 250 Millionen Mark Mindereinnahmen, von denen mir der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] und die Jugend-, Familien-, Gesundheitsministerin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>] sagen, nicht wahr, dies käme den Krankenkassen zugute. Das sind 250 Millionen D-Mark, sollten erst 350 sein. Ich hoffe, ich kriege es herunter auf 250 Millionen, auf die will ich ja gerne als Mindereinnahmen verzichten, obwohl die auch in den Steuerschätzungen noch drin sind. Dass hier also Dinge getan werden müssen, zum Teil durch <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Richtlinien, zum Teil durch Bundesverfassungsgerichtsurteile, zum Teil um Dinge klarer zu machen, da will ich gerne mit mir sprechen lassen. Aber weitere neue soziale, noch nicht vorgesehene Vorteile sind nicht mehr drin, Genossen. Wir müssen jetzt eine Anstrengung machen, unsere Wirtschaft umzustrukturieren, und es müssen die Sozialdemokraten sein, die die wirtschaftlichen Probleme dieses Landes lösen und nicht die anderen. Wenn wir das nicht sind, dann werden wir es am Wahltag zu spüren bekommen. Ich bitte um Entschuldigung, wenn ich ein bisschen länger gesprochen habe, aber ich wollte diese Grundsatzerklärung für die nächsten Jahre gewissermaßen abgeben und meine Haltung erklären.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist alles in Ordnung, Genossen. Nur, eines ist auch in Ordnung. Ich habe das vorhin ganz schlicht gesagt. Wir können die Einbringung des Gesetzentwurfs entweder machen oder nicht machen. Das sind <seg type="note">[...]<note xml:id="spd-08_1978-03-08-t1800_WN_5" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »die«</p></note></seg> jetzt die beiden Möglichkeiten. Das ist ja keine Erpressung, sondern das ist, um Fristen auszufüllen und aufzuholen. Das ist der konkrete Grund. Wir können uns noch vieles sagen, was wichtig, was notwendig oder was unmöglich und möglich ist. Nur eines können wir nicht, wir können am Gesetzentwurf nichts ändern. Wir können nur sagen, die Fraktion sieht sich nicht imstande, ihn einzubringen, so wie es die beiden Fraktionsvorsitzenden der SPD [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] und der FDP [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] angeregt haben, damit wir Fristen sparen, Genossen. Das ist der Sachverhalt. Hier sind eine Masse Wortmeldungen noch und ich mache darauf aufmerksam, dass wir auf dieser Spur sind. Wir können einiges, von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hier einiges angekündigt, worauf jetzt eben, wenn auch nicht punktiert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> geantwortet hat, können wir einzubringen versuchen im Zusammenhang mit den Anhörungen und den anderen Sachen. Nur eines können wir nicht: Wir können jetzt den Gesetzentwurf nicht ändern. Das ist die Sachlage, Genossen. Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es ist sicher richtig, worauf Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> schon hingewiesen hat, dass die Fraktion schon letztes Jahr zum Ausdruck gebracht hat, dass die Ungleichheit zwischen Pflichtversicherten und freiwillig Versicherten in irgendeiner Form in Ordnung gebracht werden muss, in irgendeiner Form korrigiert werden muss, weil diese Ungleichheit den Grundsätzen der Solidargemeinschaft widerspricht. Nur habe ich doch große Bedenken und ich möchte sie hier kurz vortragen, ob der Weg, der jetzt beschritten werden soll, unbedingt der richtige ist.</p>
				<p>Die Sätze, die Mindestbeiträge werden ja nun in den nächsten Jahren sukzessive erhöht, von 18 auf 36, wenn ich recht unterrichtet bin, von 36 auf 72 Mark, dann auf 74 Mark und auch, glaube ich, noch auf 76 Mark. Mir machen keine Sorgen die Selbstständigen, die das ohne Weiteres werden bezahlen können. Mir machten auch keine Sorgen zum Beispiel, wenn ein Architekt für sich oder auch für seine Frau diese Sätze zu bezahlen hat, denn das ist gar kein Problem. Auch der Arzt kann das für seine Frau tun. Ich frage mich aber, ich frage mich aber, ob beispielsweise der Arbeitnehmer mit einem Jahresbrutto von 24000 Mark, der hier etwas tun möchte oder etwas getan hat für die eigene soziale Sicherung seiner Frau, ob er diese Sätze wird aufbringen können sukzessive drei Jahre lang. Wenn er dieses nicht kann, dann geht er ja dieser Dynamisierung verlustig, das heißt, er wird später, beziehungsweise die Frau wird später dafür bestraft. Ich möchte anregen, dass dieses noch einmal überlegt wird und dass noch einmal durchgedacht wird, ob wir mit dieser Regelung nicht eventuell gerade die Falschen treffen, nämlich diejenigen, für die wir eigentlich im Hinblick auf die eigenständige soziale Sicherung der Frau etwas tun wollten. Insgesamt würde mich interessieren, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, was nun diese Maßnahme,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>insgesamt würde mich interessieren, was nun diese Maßnahme, die Heranziehung der freiwillig Versicherten zu Pflicht- beziehungsweise zu 36 Monatsbeiträgen innerhalb von drei Jahren, rein finanziell bringen soll?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, wenn die Ausführungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben so gemeint sind, dass wir hier sitzen, um der Regierung durch die Einbringung des Gesetzentwurfs die solidarische Hilfe zu leisten, Zeit zu sparen und das Gesetz auf den Weg zu bringen, dann würde ich sagen, ich stimme dem hier auch zu. Ich muss aber dazu sagen – wir haben ja hier schon einmal eine Diskussion darüber gehabt, wie früheres Abstimmungsverhalten gewertet wird –, dass ich hier anmerken muss, nachdem jetzt auch der Gesetzentwurf vorliegt, was meines Erachtens in den Ausschussberatungen noch verändert werden muss und was ich an diesem Gesetz für nicht akzeptabel halte.</p>
				<p>Ich möchte dazu ein paar Feststellungen machen. Erstens: Nirgendwo enthält unser Rentenrecht eine Beziehung auf die Preisentwicklung. Das hat in der Vergangenheit keine große Rolle gespielt, weil die Bruttolohnanpassung immer darüber lag. Was dieses für die Zukunft bedeutet, will ich euch nur daran deutlich machen. Ich habe nachgerechnet, was bei der in der mittelfristigen Finanzplanung projizierten Preissteigerung von 3,5 Prozent an Kaufkraft von einer Rente von heute 1000 Mark zum Jahresende 1981 nachbleibt: 979 Mark, Kaufkraftverlust von 21 Mark. Das liegt daran, weil es 1978 ja keine Rentenerhöhung gibt und diese 3,5 Prozent einmal mehr zählen als die Anpassungen. Ich glaube, dieses macht deutlich, welchen sozialen Sprengstoff dieses Gesetz enthält, und ich möchte deshalb noch mal daran erinnern, dass die Risikoabsicherungsklausel nicht ausschließlich zulasten der Rentner gehen kann, weil sie in dieser Beziehung nichts enthält.</p>
				<p>Zweitens: Die sogenannte Risikoklausel verweist auf eine Beschäftigtenzahl im Rentenanpassungsbericht. Diese Zahl ist dort nicht exakt feststellbar. Wenn es die dort projizierte Zahl der abhängig beschäftigten Arbeiter und Angestellten ist, dann steht diese allerdings im Widerspruch zur mittelfristigen Finanzplanung, die von einem Abbau der Arbeitslosigkeit bis zum Jahr [19]81 auf 3 Prozent ausgeht, und hier werden schon die Spannungen deutlich. Wobei im Übrigen der Begriff »im Wesentlichen« in keiner Weise präzisiert worden ist. Das mag so lange gut sein, wie ein Sozialdemokrat Sozialminister ist. Ich gehe auch davon aus, dass es auch nach 1980 so bleiben kann, aber das ermöglicht anderen, dieses Gesetz auch in ihrem Sinn zu missbrauchen. Deshalb muss das noch präzisiert werden.</p>
				<p>Drittens: Ich gehe davon aus, dass bei der Einführung des Krankenversicherungsbeitrags für die Rentner eine Freigrenze erfolgt für die kleinen Alterseinkommen. Dies ist für mich eine Voraussetzung, dass dieses noch offenbleibt und später entschieden werden kann, überhaupt eine Voraussetzung, um dem Gesetz zuzustimmen. Denn was dieses konkret bedeutet, will ich euch an zwei Rechenbeispielen voraussagen über das Inkrafttreten dieser Regelung im Jahr 1982. Sie wird dazu führen, dass bei der prognostizierten Preisentwicklung von 3,5 Prozent ein Rentner aus dem öffentlichen Dienst heute mit einer Rente von 2400 Mark 1983 45 Mark an Kaufkraft verlieren wird, dagegen eine Rentnerin mit 700 Mark und 300 Mark Betriebsrente das Doppelte, nämlich 80 Mark. Dieses kann keine sozialdemokratische Politik sein und deshalb brauchen wir eine Freigrenze für die Einkommen, die sonst in die Sozialhilfe hineinrutschen.</p>
				<p>Viertens: Dieses Gesetz hat nicht unmittelbar etwas zu tun mit dem öffentlichen Dienst oder auch mit den Finanzierungsschwierigkeiten bei der Bundesanstalt für Arbeit. Das muss aber hier gesagt werden, dass es eigentlich ein Skandal ist, wenn von allen ein Solidaritätsopfer verlangt wird, dass die Arbeiter und Angestellten im öffentlichen Dienst in der Rentenversicherung davon weitgehend verschont werden und die Beamten gänzlich. Wir haben jetzt schon den Zustand, dass bei der Versorgungsanstalt Bund und Länder für 1 Million Beitragspflichtige und für 300000 Rentner eine Rücklage besteht von 18 Milliarden D-Mark, die gleiche wie für sämtliche Leute, die in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert sind. Dieses ist ein unhaltbarer Zustand, wenn dieses aus öffentlichen Mitteln noch weiter gefördert wird. Und wenn jetzt schon ständig behauptet wird, eine Arbeitsmarktabgabe für Beamte sei aus verfassungsrechtlichen Gründen unmöglich, dann will ich ankündigen, dass ich mich notfalls dafür einsetzen werde, dass die Anhebung der Beamtenbesoldung in den nächsten Jahren – gekürzt um eine symbolische Arbeitsmarktabgabe – niedriger ausfällt. Wir kommen an dieser Sache nicht vorbei. Es wäre gut, wenn der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] auch darüber reden würde und nicht von weiterem Ausbau von Sozialkonsum, denn es geht hier nicht nur um den weiteren Ausbau, sondern es geht schlicht und einfach darum, dass die Grenzen des Sozialstaates nicht zurückgenommen werden.</p>
				<p>Fünftens: Wir brauchen eine Kompensation im Bereich der Kriegsopferversorgung in der Art, wie sie auch von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name> angedeutet worden ist, in Richtung auf die Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für die Behinderten. Dies kann uns viel Ärger bei den Verbänden ersparen. Wir werden ja jetzt erst richtig unter Beschuss kommen. Wobei ich bereit bin, auch über andere Alternativen zu diskutieren, wie von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> angesprochen. Aber hier muss etwas geschehen, da kommen wir nicht drum herum.</p>
				<p>Sechstens, das ist dann der letzte Punkt: Wir haben im Godesberger Programm die Forderung nach einer Mindestaltersversorgung und Leistungszuschlägen. Wir setzen uns als Sozialdemokraten überall immer wieder in Versammlungen dafür ein, dass die kleinen Renten nicht genauso behandelt werden sollen wie die großen. Ich sage jetzt die kleinen Alterseinkommen, nicht die kleinen Rentner mit einer Beamtenpension. Wir sind dem seit 1969 keinen Schritt nähergekommen. Dieses Gesetz enthält in der Beziehung nicht die geringste soziale Komponente, außer einer Begünstigung der hohen Renteneinkommen, indem nach 1982 eine Freigrenze nach der Beitragsbemessungsgrenze vorgesehen worden ist. Ich kann diesem Konzept überhaupt nur unter der Voraussetzung zustimmen, dass ich davon ausgehe, dass dieses bei den Koalitionsverhandlungen nicht durchsetzbar war. Aber dieses muss in der Partei nun in den nächsten Monaten diskutiert werden, und deshalb muss verbunden sein dann mit der Zustimmung in der Fraktion, um der Regierung Zeit zu sparen, die Möglichkeit, diese Sachen in der Partei mit rückhaltloser Offenheit zu diskutieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], eine Bemerkung, weil du gesagt hast, du würdest dem ja zustimmen, wenn also wir hier sitzen, um der Bundesregierung die Frist zu erleichtern. Ich sehe das anders und will das deswegen noch mal deutlich sagen. Das ist keine Gefälligkeit an die Adresse des Kabinetts, sondern unser Beitrag, dass die Verunsicherungskampagne der CDU/CSU sich nicht über Gebühr ausweiten kann</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ausbreiten kann. Das heißt, wir haben ein Interesse, dass die Fristen – und das ist ja gesetzlich möglich – eben auf das Unvermeidliche begrenzt werden. Nicht eine Gefälligkeit gegenüber der Regierung, das ist eine andere Frage. Zur Geschäftsordnung hat sich gemeldet Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, das Gesetz muss eingebracht werden aus den Gründen, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben genannt hat. Sonst geht das Ganze den Bach herunter und wir verlieren die Zeit, die wir dringend brauchen, um wirklich beraten zu können. Der Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt, ist in seinen Grundzügen hier schon einmal behandelt worden, weicht nicht wesentlich von dem ab, was wir beraten haben. Alle gravierenden Veränderungen, wie sie entweder im Ausschuss, im Arbeitskreis oder wo immer beschlossen oder angeregt werden, müssen hier in die Fraktion gebracht werden. Wenn wir das so halten, dann können wir dann zu dem Zeitpunkt jeweils die Dinge beraten, die notwendig sind. Aber wir können das Gesetz einbringen. Das gilt auch für das Draufsatteln von Maßnahmen, die Geld kosten. Wenn wir uns daran halten würden, dann könnten wir jetzt diese Debatte beenden. Ich beantrage dies, damit das Gesetz fristgemäß eingebracht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will jemand dagegen sprechen? Nicht der Fall. Dann bitte ich diejenigen, die diesem Antrag zustimmen, um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinungen. Das Erste war die Mehrheit. Genossen, dann müssen wir abstimmen darüber, ob die Fraktion, und zwar in Partnerschaft mit der FDP-Fraktion, diesen Gesetzentwurf, Alternativgesetzentwurf einbringt. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Dann ist das so beschlossen, Genossen.</p>
				<p>Ich wollte jetzt noch aufmerksam machen, Genossen, die CDU hat jetzt endlich einen Text von sich gegeben für eine Entschließung, die sie morgen einbringt. Ihr habt ja gestern gesehen, dass wir eine einbringen, die ich nicht besonders schneidig finde, aber an der wohl nichts mehr zu ändern ist. Ich bitte um Entschuldigung, wenn ich das so plump sage, weil offenbar bei der Ausarbeitung das Auswärtige Amt und einige andere Geburtshilfe geleistet haben, was vielleicht nicht ganz zu verhindern war. Nun steht morgen die Frage, entweder wird über beide abgestimmt oder beide werden überwiesen, und das sollten wir abhängig machen davon, ob wir den Mumm haben, so viele dazuhaben, dass wir – soweit das geschäftsordnungsmäßig sich durchsetzen lässt und die anderen es reizt, sich einmal auf so eine Probe einzulassen – abstimmen, statt nur für Überweisung der beiden zu stimmen. Das ist die Sachlage. Das ist eine nicht ungeschickte Resolution, die sie einbringen. Ich kann sie jetzt nicht vorlesen. Das wäre also eine Unzucht, die ich hier triebe. Aber das ist eine, ja, das ist eine sehr geschickte Resolution mit allen möglichen giftigen Zähnen. Aber so, dass mancher denken wird, na gut, das ist ja und so ist es auch für das Ausland gemeint. Nicht ganz ohne Berechnung. Das für morgen. Dann hat ums Wort gebeten Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Nein, das war’s. Ich wollte nur sagen, dass wir deswegen da sein müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wir haben dann noch drüben im anderen Zimmer, weil das so viele nicht sind, Obleutesitzung. Ich bitte sehr herzlich, dass die Obleute und wer sonst noch Interesse hat, daran teilnehmen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
