<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000075</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 14.03.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. März 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>250 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-03-14">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H10M06S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. [TOP 1: Politische Berichte, entfiel.] – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (mögliche Ermittlungspannen im Entführungsfall Hanns Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name>, 21. Rent enanpassungsgesetz, Große Anfragen der CDU/CSU-Fraktion zur Lage der Menschenrechte in Deutschland und der Deutschen in Osteuropa, Strafvorschriften des Waffenrechts, Europawahlgesetz, Waffen- und Rüstungsexport). – TOP 3: Zwischenbericht von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> der Arbeitsgruppe Waffenexport mit anschließender Debatte und Abstimmung. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen, Bericht von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. – TOP 6: Erste und zweite Beratung betr. das Rentenanpassungsgesetz, Bericht von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>. – Bericht von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> betr. eine »<name type="Organisation" ref="#ddp">ddp</name>«-Meldung zu Spenden. – TOP 7: Antrag der Fraktionen der SPD und FDP betr. Wohnung Erftstadt-Liblar. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung betr. die Änderung von Strafvorschriften des Waffenrechts. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung des Europawahlgesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 11: Informationen (Umlagefinanzierung im Bereich der beruflichen Ausbildung, Schneller Brüter in Kalkar, Solidaritätssammlung für die IG Druck und Papier). – TOP 12: Nächste Termine. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Zu Beginn dieser Sitzung ausnahmsweise mal etwas Freundliches. Es hat wieder einer Geburtstag. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeininghausAlfred_1976-12-14">Meininghaus</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall. Es wird gratuliert.)</desc>
					</incident></p>
				
				<p>Und dann haben wir drei liebe Gäste. Unser langjähriger Kollege in der Bundestagsfraktion und Freund Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoehlerHeinz_1957-10-15">Pöhler</name>. Er hat ihr angehört bis [19]72,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ist zusammen mit dem in der vorigen Woche 80 Jahre alt gewordenen Genossen Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefleinJosef">Schäflein</name> und der Genossin Emilie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaunzingerEmilie">Kaunzinger</name>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gast bei uns. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefleinJosef">Schäflein</name> handelt es sich um einen Genossen, der Kriegsversehrter des Ersten Weltkriegs und politisch Inhaftierter während der Nazi-Zeit gewesen ist, einer der Aktivsten in der SPD seines Heimatbereichs, und bei der Genossin Emilie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaunzingerEmilie">Kaunzinger</name> handelt es sich um eine Genossin, die – bei Damen sagt man vom Alter nicht gern etwas – seit dem Jahr 1919 Mitglied unserer Partei ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Beide waren lange in der Gemeindepolitik wirksam. Wie es sich so gibt, darf ich der Genossin einen Blumenstrauß überreichen, auch wenn sie heute keinen Geburtstag hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist im Grunde genommen kein Spaß und vielleicht auch den Spaß nicht wert, mal Gast der SPD-Fraktion zu sein, aber ich erinnere mich an einen Besuch, den manche vielleicht nicht vergessen haben, sofern sie damals ihn miterleben konnten, des alten Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>. Der hat sogar einiges hier gesagt, und zwar zweimal, und es war nicht aufgeschrieben, sondern es war aus dem Stand gesagt. Aber das sei also der Zeit anheimgegeben, in der es geschehen ist. Ich habe ihn damals nicht öffentlich, sondern persönlich gefragt, ob wir ihm eine besondere Freude machen können, abgesehen von der Reise nach hier, die in dem Fall seine erste Luftreise war. Ich bin nicht so scharf auf Luftreisen. Ich kann nur verstehen, wenn man die erste macht, dann ist das eben was. Ob er sich etwas wünschte? Der wünschte sich damals, er war gerade 100 Jahre, eine Wanderausrüstung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit in der Fraktion und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, so geht das zu.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So geht das zu. Ich hoffe, dass unsere Gäste, die wir heute hier begrüßen und denen offenbar hoffentlich auch noch etwas anderes neben dieser Stippvisite in die Fraktion gutgetan wird, wie wir das auch bei anderen Wenigen, die hierher haben kommen können und kommen wollen, getan haben. Ich hoffe, dass sie doch eine gewisse Freude an dieser Reise und diesem Besuch haben. Wenn sie etwas sagen wollen, dann wäre das jetzt der Zeitpunkt und ich wäre dankbar dafür, wenn der Zeitpunkt – falls er genützt werden soll – genützt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeininghausAlfred_1976-12-14">Meininghaus</name>: Lieber Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], lieber Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>], liebe Genossinnen und Genossen, einen recht herzlichen Dank für den freundlichen Empfang, den ihr uns mit den beiden alten Genossen, den verdienstvollen Genossen bereitet. Zugegeben, ich habe selber gern wieder mal Bundeshausluft schnuppern wollen. Das tue ich jetzt. Ich freue mich, in eurer Mitte zu sein. Ich wünsche euch für eure schwierige Arbeit heute und in der Zukunft guten Erfolg. Ihr wisst, was diese Arbeit in dieser Zeit bedeutet, dass es Not tut, zu dieser Partei zu stehen in solchen Zeiten. Ich hoffe, dass ihr das auch in Zukunft mit Erfolg tut. Dazu wünsche ich euch wirklich Erfolg und Gottes Segen. Ich danke euch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">Wir beginnen mit dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand.<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_6" type="critical"><p>Der ursprünglich vorgesehene Tagesordnungspunkt 1 (Politische Berichte) entfiel. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000052</bibl>.</p></note></seg> Das Erste: Am 10. März [1978] ist namens der Fraktionen der SPD und der FDP ein Antrag eingebracht worden, das heißt am Freitag voriger Woche, der sich aus den Umständen ergab, die sich im Zusammenhang mit den Vorgängen, die mit den Namen Erftstadt-Liblar gekennzeichnet sein mögen, entwickelt haben. Der Antrag lautet: » Der Bundestag wolle beschließen, die Bundesregierung wird ersucht, dem Deutschen Bundestag einen Bericht über die Erkenntnisse zu geben, die im Zusammenhang mit dem Hinweis vom 7. September [19]77 auf die Wohnung Erftstadt-Liblar, Zum Renngraben 8, im Bereich des Bundes und des Landes Nordrhein-Westfalen gewonnen worden sind.« Zur Begründung ist angeführt: »Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat in der Regierungserklärung am 9. März [19]78 im Deutschen Bundestag erklärt, dass in dieser Frage eine Prüfung stattfinde. Wegen der Bedeutung der Frage wird die Bundesregierung ersucht, den Deutschen Bundestag über das bisherige Ergebnis der Prüfung zu informieren.«</p>
				<p>Wir haben mit diesem Antrag – entschuldigt den Ausdruck – unterlaufen, was die CDU/CSU sonst hier in dieser Woche anstellen wollte. Ich habe ihn auf meine Kappe genommen und der Vorsitzende der FDP-Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] ist dankenswerterweise mitgegangen. Mit diesem Antrag und den Folgerungen, die sich aus ihm für Bundesregierung und Bundestag ergeben, hat sich gestern der Fraktionsvorstand in Teilnahme mehrerer Genossen des Innenausschusses befasst, die auch einen Bericht erstattet haben über die Erörterungen, die im Zusammenhang mit diesen Vorgängen in der vorigen Woche in dem Ausschuss gewesen sind. Das heißt, der Fraktionsvorstand hat den Antrag gebilligt und hat damit auch betont, dass die Vorgänge vom September [1977] restlos aufgeklärt werden müssen. Seitens des Kabinetts ist für Mittwoch die Erörterung einer ersten Antwort auf diesen Antrag vorgesehen. Am Donnerstag wird sich das Plenum damit befassen. Im Fraktionsvorstand ist kein Zweifel daran gelassen worden, dass eine restlose Klärung der Vorgänge in Erftstadt-Liblar und ihrer Zusammenhänge mit dem Gesamtablauf der Mord- und Entführungsdramen seit dem 5. September [1977] dringendstes Gebot ist. Das heißt für uns, aufzuklären ist, was geschehen ist. Was eigentlich hätte geschehen können und müssen, ergibt sich nur im Zusammenhang mit der restlosen Klärung dessen, was geschehen ist. Davon dürfen wir nicht ablassen und das ist unser Problem und das wird auch das sein, wo wir – wenn wir daran festhalten – Vertrauen erhalten und Vertrauen hinzugewinnen. Dies wird alles zusammen sehr schwer sein, vor allen Dingen weil es Gegenstand ausführlichster, so oder so gekneteter Darstellungen geworden ist. Das muss heraus aus der Sphäre der Verdächtigung, als wollen hier Bundestag und Bundesregierung etwas vertuschen und das wird herauskommen aus dieser Atmosphäre.</p>
				<p>Zweitens, Genossinnen und Genossen: Das 21. Rentenanpassungsgesetz, das am Donnerstag einen wesentlichen Teil der Plenardebatten ausmachen wird, nachdem die beiden Koalitionsfraktionen es in der vorigen Woche als Initiativgesetzentwurf eingebracht haben, nämlich zu dem Zweck, dass die Bundesratsfristen – soweit das damit möglich ist – inzwischen vom Bundestag genutzt werden und Verabschiedung des Gesetzes vor der Sommerpause geschehen kann, was im Zusammenhang mit dieser Fristverkürzung und diesem Fristengewinn möglich ist. Hier ist in der vorigen Woche einmal gesagt [worden], das täte man, weil es die Regierung so wünschte. Nein, das tun wir, weil wir endlich Stopp setzen wollten, Grenzen ziehen wollten für die Verunsicherungsoffensiven der CDU/CSU und auch einer Reihe von Verbandshörigen, die sich in diesem Fall ihnen anschließen. Das ist eine politische Notwendigkeit. Die Plenardebatte, Genossen, erfordert das Engagement der Gesamtfraktion der SPD. Wenn es auch üblich ist, dass dazwischen viele andere Tagungen stattfinden, während das Plenum tagt.</p>
				<p>Drittens: Die Behandlung der Großen Anfrage von CDU/CSU über die Erörterung dessen, was sie die menschenrechtliche Lage in Deutschland und der Deutschen in Osteuropa auf der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Überprüfungskonferenz in Belgrad nennen, und auch die Einbringung eines Entschließungsantrags der beiden Koalitionsfraktionen ist im Fraktionsvorstand erörtert worden. Inzwischen ist – das Ereignis ist heute dazugekommen – dieser Punkt einvernehmlich von der Tagesordnung des Donnerstag oder Freitag abgesetzt und auf April [1978] verschoben worden. Diese Debatte findet also am 13. April [1978] statt. Das ist übrigens derselbe Tag, an dessen Nachmittagssitzungsbeginn hier abzustimmen sein wird über das Rücklaufergebnis vom Bundesrat in Bezug auf Strafprozessordnungsänderungen. Damit wir wissen, was wir am 13. April [1978] vor uns haben.</p>
				<p>Viertens: Die zweite und dritte Lesung von Strafvorschriften des Waffenrechts, die wir auch diskutiert haben, bleibt auf der Plenartagesordnung, wird also entweder am Donnerstag noch oder im Lauf des Freitagvormittags erledigt.</p>
				<p>Fünftens: Das gilt auch für die zweite und für die dritte Lesung des Europawahlgesetzes, das ja noch einmal in die Ausschüsse zurückverwiesen worden war, nachdem es inzwischen einige Modifikationen immerhin von nennenswerter Art gegeben hatte, die zwischen anderen Fraktionen vereinbart worden waren. Bezüglich des Berichts des Haushaltsausschusses hat es im Fraktionsvorstand Erörterungen gegeben, weil die Bemerkung, die in dem Bericht des Haushaltsausschusses mit den drei Worten gekennzeichnet ist, »nur mit Bedenken« sei der Wahlkampfkostenerstattung in Höhe von 3,50 Mark zugestimmt – wie gesagt, eine Erörterung gegeben. Schluss dieser Erörterung war, dass sie von der großen Mehrheit des Fraktionsvorstands angenommen wurde, die Empfehlung gegen zwei Stimmen, und ich will hier noch einmal auf die Gründe hinweisen.</p>
				<p>Die Gründe sind nicht unerheblich. Das ist eine Wahl, die im selben Territorium stattfindet und mit derselben Wahlberechtigtenzahl, die mobilisiert werden muss, die bei Bundestagswahlen unsere Klientel ist, aber mit einem Bruchteil von Kandidaten. Muss man wissen! Und das heißt, da es dieselbe Zahl von Wahlberechtigten ist, ist auch eine intensive Wahlwerbung erforderlich, und bei diesen ersten Direktwahlen werden gerade an die SPD außergewöhnliche Anforderungen gestellt. Die Wahlkampfführung und die Wahlkampfausstattung – wie gesagt – wird umso schwerer, als es zum Unterschied von Bundestagswahlen viel weniger Kandidaten, aber dieselbe Zahl von Wahlberechtigten geben wird, und ich persönlich wiederhole, was ich auch gestern im Fraktionsvorstand bei allem, was gesagt werden kann zu der Möglichkeit oder dem Erfordernis an Herabsetzung dieser Wahlkampfkostenerstattung, gesagt [habe]: Ich sehe keine Möglichkeit, dass die SPD-Fraktion für sich allein von 3,50 auf 2,50 [D-Mark] Wahlkosten geht. Das ist eine Sache, über die manches zu sagen wäre, seitdem es in dem Ablauf der Jahre, der vielen Jahre, Wahlkampfkostenerstattung für die Parteien nach einem bestimmten Modus, Ritus und auch nach einer bestimmten Kopfzahl gibt. Nur im Zusammenhang mit dieser Europawahl, in der wir vielen anderen Konkurrenten gegenüberstehen und auf unsere eigenen Mittel ganz allein angewiesen sind, kann ein solches Experiment, dies zu ändern, nicht empfohlen werden.</p>
				<p>Sechster Punkt: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> hat gestern über die Sachlage und Rechtslage bezüglich der Verbreitung nazistischen Propagandamaterials referiert. Er wird heute unter Aktuelles aus den Arbeitskreisen in dieser Fraktionssitzung darüber berichten und es ist auch angeregt worden im Fraktionsvorstand, dass Ausarbeitungen – es sind zwei Stück – dazu der Fraktion so bald wie möglich zugänglich gemacht werden.</p>
				<p>Siebtens: Der Fraktionsvorstand hat sich mit einem Zwischenbericht der Arbeitsgruppe Waffen- beziehungsweise Rüstungsexport befasst. Wir haben es heute auf unserer Tagesordnung und Berichterstatter ist Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>. Ich muss jetzt hier nicht inhaltlich darüber sprechen. Der Fraktionsvorstand hat die dort gegebene Empfehlung einstimmig gebilligt.</p>
				<p>Ich muss hier noch mitteilen, das ist im Fraktionsvorstand gestern festgestellt worden, dass es eine zusätzliche Sitzungswoche des Bundestages, und zwar in der Zeit vom 19. bis 23. Juni [1978], geben wird. Der Grund ist der Wegfall einer Sitzungswoche, die angesetzt gewesen war für den 21. bis 26. Oktober [1978] und die nicht gehalten werden kann wegen eines Parteitags der CSU. Wir werden es sowieso mit Herbstparteitagen einiger Parteien zu tun haben, die die Bilanz des Jahres [19]78 und damit Weichenstellung für das Jahr [19]79 sowohl für das Verhalten hier als auch für andere Ereignisse, die im nächsten Jahr fällig sind – beinahe hätte ich auch gesagt, welche Wahl, abgesehen von parlamentarischen Wahlen, im nächsten Jahr fällig ist –, zum Gegenstand haben.</p>
				<p>Das, Genossen, zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich will nur sicherheitshalber noch einmal sehen, ob mir inzwischen etwas zugeschoben worden ist, das vielleicht hier noch ergänzend, weil ich etwas vergessen oder schief berichtet haben könnte, nachgeholt werden kann. Es betrifft aber andere Punkte. Ich danke für die Geduld.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Werden Fragen gestellt oder zur Diskussion das Wort gewünscht? Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossen, wir sollten klären, ob wir das Thema Europawahlgesetz jetzt anlässlich des Berichts diskutieren oder wenn es auf der Tagesordnung dran ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist wohl besser. Ich habe mich nur verpflichtet gehalten, dass – weil es auch da eine gewisse Kontroverse gegeben hat, die dann mit einer Abstimmung entschieden worden ist, über die ich hier kurz berichtet habe –, dass wir es dann bei dem Punkt, der ja auf unserer Tagesordnung steht, wenn ich nicht die falsche Tagesordnung habe, nein, es steht drauf und das heißt, hier wird Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> dazu berichten. Gestern hat Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> im Fraktionsvorstand berichtet. Keine weiteren Wortmeldungen?</p>
				<p>Dann bitte ich Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, das Wort zum Zwischenbericht der Arbeitsgruppe Waffenexport und Rüstungsexport zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, im März des vergangenen Jahres ist von der Fraktion aus Anlass der Bewilligung einer Bundesbürgschaft für eine U-Boot-Lieferung nach Indonesien eine Arbeitsgruppe eingesetzt worden arbeitskreisübergreifend, die sich mit diesem Problem befassen sollte. In der ersten Sitzung dieser Arbeitsgruppe hat die Bundesregierung – vertreten durch Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> – erklärt, dass davon ausgegangen werden muss, dass dies eine Ausnahme gewesen sei und dass eine Bürgschaft dieser Art nicht mehr zu erwarten sei, dass aber die Bundesregierung die Fraktion informieren werde, wenn ein neuer solcher Fall auftrete. Die Arbeitsgruppe war dann der Meinung, nachdem sie der Auffassung war, dass mit dieser Zusage die Frage geklärt sei, das Problem des Rüstungsexports grundsätzlich einmal zu erörtern, wobei seitdem insgesamt sechs Sitzungen sporadisch stattgefunden haben. Es kam dann in der Sitzung in Berlin die Frage der U-Boot-Lieferungen für Argentinien auf, wobei sicher ein gewisses Verständnis dafür besteht, dass bei einer bestimmten geografischen örtlichen Lage in Berlin dies nicht unbedingt der Platz war, um diese Dinge zu erörtern. Es ist aber damals ebenfalls festgestellt worden, dass die Regierung dieses klären soll. Ich habe in Berlin damals darauf hingewiesen, dass wir von der Zusage der Regierung ausgehen müssen, dass sie diese Dinge im Einvernehmen mit der Fraktion regeln will.</p>
				<p>Wir haben nun – am gestrigen Montag und eine Woche vorher – zweimal am Montagvormittag getagt, um die bisherigen Beratungen in einem Zwischenbericht festzuhalten. Wobei es uns darum geht, einmal die gesamte Problematik des Rüstungsexports, der in einem Jahr ungefähr 100 Milliarden Dollar beträgt, aufzuzeigen, auch aus der Überlegung heraus, dass vom Parteitag her durch den Antrag 1 Außenpolitik ein klarer Auftrag auch für die Fraktion gegeben ist für Abrüstungsinitiativen, ausgehend davon, dass wir im Mai [1978] bei den Vereinten Nationen die Abrüstungsdebatte haben. Dies ist nun in der letzten Sitzung, wie ihr wisst, überlagert worden durch das Bekanntwerden des Iran-Geschäftes. Deshalb haben wir uns gestern zunächst fast drei Stunden mit dieser Frage beschäftigt, auch über die Frage der Zusammenarbeit und der Verständigung zwischen Regierung und Fraktion in der Frage des Rüstungsexports abgesprochen. Gleichzeitig sind wir dann abschließend so verfahren, dass am Donnerstagabend dieser Woche der Zwischenbericht der Arbeitsgruppe abgeschlossen und noch in dieser Woche dem Fraktionsvorstand zugeleitet werden soll. Dieser Bericht ist sehr umfangreich auch in den Anlagen, weil wir der Meinung sind, es ist gut, wenn einmal ein Gesamtüberblick über diesen Bereich gegeben wird.</p>
				<p>Nun zu den beiden Hauptfragen, von denen wir ausgingen, dass sie heute in der Fraktion behandelt werden müssen. Das eine war die Frage, wie soll künftig verhindert werden, dass es in der Verfahrensweise zwischen der Bundesregierung und der Fraktion zu unnötigen Spannungen kommt. In diesem Zusammenhang hat die Arbeitsgruppe bedauert einmütig, dass die Information der Fraktion im vergangenen Jahr nicht so gegeben worden ist, wie dies nach der Zusage im März 1977 erwartet werden konnte. Die Bundesregierung – vertreten durch Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> – hat darauf hingewiesen, dass es offensichtlich hier Schwierigkeiten auch innerhalb der Regierung in der Verständigung gegeben hat. Gleichzeitig erscheint uns diese Frage ausgeräumt. So hat genauso einmütig die Arbeitsgruppe begrüßt, dass künftig Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> zuständig ist für die Fragen des Rüstungsexports im Zusammenhang mit der Fraktion. Hier muss ich einfügen, dass ja für diese Fragen wesentlich das Wirtschaftsministerium zuständig ist und dass wir es für gut empfinden, wenn jemand nun aus der Regierung hier Partner der Fraktion ist, nachdem dieses Ministerium von der FDP geleitet wird. Er hat zugesagt, uns laufend, laufend über die Entscheidungen des Rüstungsexports zu informieren.</p>
				<p>Wesentlich hat die Arbeitsgruppe sich gestern befasst aber mit dem Iran-Geschäft. Wobei es zwei extreme Positionen gegeben hat, wenn ich mal die Außenpositionen dieser Diskussion nennen darf, auch im heutigen Arbeitskreis. Die eine Diskussion sagt: Was tun wir, um den deutschen Werften gegenüber den holländischen Initiativen Aufträge zu sichern, nachdem wir bei den Werften Arbeitslosigkeit haben? Die andere Position ist die: Ist es nicht notwendig, Rüstungsexport völlig auf das Bündnis zu beschränken und künftig auf allen Rüstungsexport außerhalb des Bündnisses zu verzichten? Die Vorlage, die auf eurem Tisch liegt, ist einmütig von der Arbeitsgruppe beschlossen worden und auch die anwesenden Genossen, die nicht der Arbeitsgruppe angehören, haben nicht gegen diese Formulierung gesprochen. Das heißt, wir schlagen Folgendes vor: dass die Fraktion klarmacht, dass neue Aufträge im Rüstungsexport nicht zur Kapazitätsausweitung im Rüstungsbereich führen und die Bundesregierung, die ja die Genehmigung erteilen muss, aufgefordert wird, dafür bei ihren Entscheidungen Sorge zu tragen. Eine Kapazitätsausweitung würde dem politischen Ziel der Begrenzung der Rüstungskapazitäten widersprechen.</p>
				<p>Eine wesentliche Frage war dann, inwieweit Rüstungsexport eine Hilfe bei Strukturkrisen sein kann. Hier war man der Meinung, Rüstungsexport außerhalb des Bündnisses ist grundsätzlich kein Mittel der Arbeitsmarktpolitik. Das heißt, dass es hier nur begründete Ausnahmen geben darf und dass über diese begründeten Ausnahmen die Parlamentsausschüsse zu informieren sind. Und dann heißt es abschließend, die Genehmigung der Lieferung von vier Fregatten an den Iran ist als begründete Ausnahme zu werten, nicht als Änderung einer restriktiven Rüstungsexportpolitik. Wir waren der Meinung, dass in dieser Entschließung ein Mittelweg gefunden worden ist, der festhält, dass es sich hier nur um eine Ausnahme handeln darf und dass wir gleichzeitig mit dieser Entschließung klarstellen, dass die SPD nach wie vor der Meinung ist, die Bundesrepublik Deutschland solle bei ihrer restriktiven Rüstungsexportpolitik bleiben. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu Wort gemeldet Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>: Ich bin nicht Mitglied der Arbeitsgruppe Waffenexportpolitik, insofern vielen Dank für den Bericht, der heute im Arbeitskreis I auch nur am Schluss der ganzen Sitzung nur zehn Minuten ungefähr Zeit war, darüber zu diskutieren, sodass die Vorlage, die hier vorliegt, zwar dort auf der Tagesordnung war, aber nicht ernsthaft diskutiert werden konnte. Ich glaube, dass wir hier – und möchte das beantragen –, dass wir den Entschließungsantrag, der hier vorliegt, heute nicht behandeln, und zwar aus formalen Gründen und auch aus inhaltlichen Gründen.</p>
				<p>Formal deshalb, weil es nicht richtig ist, hier einen doch mehr oder weniger auch grundsätzlichen Entschließungsantrag zum Waffenexport zu fassen, ohne dass wir den schriftlichen Zwischenbericht gleichzeitig hier vorliegen haben und mitdiskutieren können, und nur aus dem schriftlichen Zwischenbericht – vielleicht sogar erst Abschlussbericht – lässt sich eine solche Haltung herausdestillieren, und ich glaube, dass das also auch in dem Zusammenhang eines solchen Zwischenberichts geschehen sollte.</p>
				<p>Aus den inhaltlichen Gründen, aber darüber hinaus, weil ich glaube, dass bereits die Genehmigung der Lieferung von vier Fregatten nicht eine begründete Ausnahme war, sondern bereits ein weiterer Schritt zur Aushöhlung unserer restriktiven Waffenexportpolitik war, und deshalb die Beurteilung, so wie sie hier in der Vorlage des Fraktionsvorstandes ist, von mir nicht geteilt werden kann. Darüber hinaus glaube ich nicht, und es gibt darüber auch wissenschaftliche Untersuchungen, dass Waffenexporte nicht nur grundsätzlich nicht ein Mittel zur Behebung von Arbeitsmarktschwierigkeiten sind, sondern dass sie es überhaupt nicht sind und längerfristig Strukturprobleme höchstens verschleppen, zum Teil sogar verschärfen, kurzfristig – das will ich nicht leugnen – zur Lösung von einzelnen Arbeitsmarktproblemen [beitragen] können, aber längerfristig, und wir diskutieren über ein Jahr bereits, längerfristig solche Strukturprobleme verschleppen, wenn nicht sogar verschärfen. Und wenn man hier diese Frage einmal grundsätzlich beurteilt und in einen Fraktionsbeschluss einbettet, dann sollte man diese Frage der grundsätzlichen Wirkung von Waffenexporten auf die Arbeitsmarktsituation auch diskutieren. Darüber gibt’s ernsthafte Überlegungen, die wir dann im Zusammenhang mit dem Bericht auch diskutieren könnten.</p>
				<p>Es gibt neben den Fragen, die hier in der Vorlage eine Rolle spielen, auch schwerwiegende außenpolitische Gründe gegen die Steigerung oder überhaupt die Fortsetzung der bisherigen Waffenexportpolitik in der gelockerten Form außerhalb des Bündnisses. Zum Beispiel gerade die Waffenexporte an Iran und gerade auch die Fregatten oder die noch in der Diskussion befindlichen U-Boote oder anderen Schiffe sind zwar nicht diese Waffen verwendbar für eine Bürgerkriegssituation, aber wir wissen genau, dass der Iran zur Vorherrschaft strebt im Bereich des Persischen Golfs. Und diesen Begriff verwende ich umso mehr, als – wenn wir die Schiffe dorthin liefern – dies bald nicht ein Arabischer Golf mehr sein wird, auch nicht ein Golf an sich, sondern dies ein wichtiger Schritt ist, um ihn zu einem Persischen Golf zu machen und deshalb auch in dieser Frage hier eindeutig was gemacht wird. Da eine Reihe von den Schiffen, wenigstens was Fachleute mir sagen, gar nicht im Persischen Golf oder im Golf benutzbar sind voll, bedeutet es, dass damit auch den Expansionsgelüsten des Iran in Bezug auf den Indischen Ozean mit Vorschub geleistet wird.</p>
				<p>Es gibt also sachliche, es gibt auch Gegenargumente gegen das, was ich sage, aber sachliche Gründe außenpolitischer Art gegen die Steigerung von Waffenexporten in diesen Gebieten. Es ist mir völlig unklar, ob die Vorstellung, dass über begründete Ausnahmen die Parlamentsausschüsse informiert werden sollen, dass das garantiert, dass keine weitere Lockerung der Waffenexporte stattfindet, sondern ich sehe eher darin, dass dies eine formale Regelung ist, die in Wirklichkeit eine schleichende Ausdehnung des Waffenexports bestärken würde. Ich glaube darüber hinaus, dass wir in einer solchen Entschließung auch Passagen drin haben müssten, die zeigen, wie man die an sich wünschenswerte Kooperation im Bereich der Rüstung zwischen den EG-Staaten oder <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten, wie die verhindert wird, dass die jetzt zu einer schleichenden Unterhöhlung und Aushöhlung unserer restriktiven Waffenexportpolitik führen wird. Und vielleicht sollte auch in eine solche Resolution hinein, dass ja von uns, auch vom Innenausschuss wohl erarbeitete Maßnahmen geplant sind gegen internationalen Waffenhandel, soweit sie vom Boden der Bundesrepublik aus begünstigt werden.</p>
				<p>Ich glaube deshalb, dass a) diese Resolution besser behandelt werden sollte im Zusammenhang mit dem schriftlich vorliegenden Bericht und b), dass eine Reihe von Formulierungen in dieser Vorlage in Wirklichkeit eine offene Tür enthalten, um eine restriktive Waffenexportpolitik allmählich auszuhöhlen, dass sie also nicht ein Einrammen von Blöcken ist oder Pfählen ist, sondern dass sie eine Öffnungspolitik einleiten würde, und darüber hinaus meine ich, dass einzelne Passagen fehlen, die man im Laufe einer solchen Diskussion noch einbringen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe dem, was Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> eben gesagt hat, nicht allzu viel hinzuzufügen. Dies vielleicht: Wer sich damit befasst hat, was der Iran für eine moderne, modernste Bewaffnung hat, der wird sie möglicherweise in dieser Qualität bei manchen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten suchen müssen. Das ist das eine.</p>
				<p>Ich erinnere mich daran, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor gar nicht allzu langer Zeit dem Sinn nach gesagt hat, als er von der misslichen Lage der deutschen Werftindustrie gesprochen hat, die müssen sich eben etwas einfallen lassen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass er dies damit gemeint haben könnte. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> verwies darauf, dass diese Lieferung oder vorgesehene Lieferung, der vorgesehene Bau von Fregatten für den Iran die vorgesehene Abrüstungskonferenz, die Abrüstungsgespräche überlagert habe. Das ist eine andere Formulierung für nicht rechtzeitig informiert gewesen und dann danach wolle man also nun in die Offensive gehen, dass es eben unsere erklärte Absicht, unser erklärtes Ziel als Sozialdemokraten ist, die internationale Abrüstung voranzutreiben. Ich weiß nicht, inwieweit das der Glaubwürdigkeit dient und ob es nicht tatsächlich so sein kann, wie Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> eben angedeutet hat, dass hier ein Dammbruch erzielt wird, weil eben hier nur davon gesprochen wird, dass es grundsätzlich kein Mittel der Arbeitsmarktpolitik sein darf oder sein soll. Es ist klar, dass die Werftkapazitäten frei sind zurzeit. Da ist genug zu bauen und ist auch gar keine Frage, ob auf einer Werft ein Zerstörer gebaut wird oder ein Frachtschiff. Das Problem ist ein politisches. Aber ein wirtschaftliches Problem ist meiner Meinung nach die Lage der Zulieferindustrie. Die wird doch immer wieder davon betroffen, denn das sind oft sehr kleine Betriebe, die in ihrer Kapazität sich tatsächlich dann überentwickeln müssen und nachher warten, bis sie wieder die nötigen Aufträge bekommen beziehungsweise diese Aufträge dann auch massiv fordern. Ich darf in diesem Zusammenhang daran erinnern, was wir in den Weißbüchern [19]71, [19]72 und in den folgenden geschrieben haben, und ich darf auch erinnern und möchte das tun, was in den Parteitagsbeschlüssen steht. Deswegen bitte ich tatsächlich auch, erst den schriftlichen Bericht abzuwarten, ehe wir darüber beschließen.</p>
				<p>Ich habe zwei Fragen, drei Fragen noch in dem Zusammenhang. Ist das so zu verstehen, diese Entschließung und die Zusage, dass die Lieferung ergehen soll, dass die beiden Kabinettsbeschlüsse neu interpretiert worden sind oder werden? Zweitens: Wie kann man das interpretieren, was hier steht, dass der Iran zu eben jener begründeten, zu welcher begründeten Ausnahme gehört? Was kann man darunter verstehen? Was ist eine begründete Ausnahme? Nur, weil der Iran Geld hat oder weil [er] in einer strategisch exponierten Lage ist oder weil andere Staaten, die ebenfalls von uns Waffen bekommen möchten, diese eben nicht bekommen, weil sie möglicherweise kein Geld haben? Und schließlich gebe ich, sicher als Laie,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ziemlich, ja!)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu bedenken, dass Schweden eine andere Politik seiner Werftausnützung verfolgt und vielleicht sollte man das einmal im Wirtschaftsausschuss etwas näher –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Was für eine?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe nicht verstanden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Was für eine Politik?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schweden, wenn ich richtig informiert bin, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], Schweden kauft alle Werfterzeugnisse auf und nimmt – die schwedische Regierung – und verhökert sie dann selbst.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bist du wirklich schlecht informiert.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist die letzte Formulierung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte gerne eine Reise nach dort finanzieren helfen, damit du das Elend siehst der Werften.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die kann ich auch selbst dann noch finanzieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dann umso besser.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin auch der Meinung, dass wir alle in der Fraktion zunächst den ausführlichen Zwischenbericht lesen sollten, bevor wir hier abschließend beraten und entscheiden können, ob und mit welcher Formulierung wir der Arbeitsgruppe Waffenexport folgen wollen. Wenn man die Parteitagsbeschlüsse aufmerksam gelesen hat, und das haben wir sicherlich alle getan, dann weiß man, dass einiges, was in der Vergangenheit passiert ist, am Rande der Parteitagsbeschlüsse praktiziert worden ist und es gab sicherlich gute Gründe dafür, mindestens diese Gründe, die zusammenhängen mit der Arbeitsplatzsicherung bei den Werften. Aber Genossinnen und Genossen, wir alle, als wir zum ersten Mal vor einem Jahr die Frage diskutiert haben damals bei den U-Boot-Exporten für Indonesien, waren der Meinung, dass die Arbeitsgruppe Rüstungsexport sich nicht würde darauf beschränken können, ob und unter welchen Bedingungen in welche Länder Kriegswaffen aus der Bundesrepublik exportiert werden dürften, sondern dass wir darüber nachdenken sollten, ob und wie wir den Arbeitnehmern dort und den Produktionsstätten dort helfen könnten, andere sinnvollere Produktionen zu entwickeln und zu finden. Und, liebe Genossinnen und Genossen, ich habe den Eindruck, und das geht mindestens aus der Beschlussvorlage hervor, dass darüber sehr wenig nachgedacht worden ist. Vielleicht findet sich ja in dem Zwischenbericht einiges mehr, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, was uns in diese Richtung weiterbringen würde.</p>
				<p>Ich möchte daran erinnern, dass es mal im Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit unter Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, aber auch unter Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, Überlegungen gegeben hat, ob man nicht dritten Ländern besser dadurch helfen könnte, dass man zum Beispiel Fischereifahrzeuge oder Fähren exportiert, die auf deutschen Werften gebaut werden und die dann mit Zuschüssen oder mit Krediterleichterungen der Bundesrepublik dorthin exportiert werden. Das könnten wir sicherlich mit sehr viel besserem Gewissen tun, als Aufträge aus Drittländern entgegenzunehmen, die dazu führen, dort das Kriegspotenzial und die Gefährdung zu erhöhen. Ich hätte gerne von der Bundesregierung gewusst, was aus diesen Überlegungen geworden ist.</p>
				<p>Wir haben im Zusammenhang mit den Argentinien-U-Booten in Berlin die Frage unter dem Aspekt diskutiert, dass vermutlich Hermes-Bürgschaften für Argentinien ohnehin in den Sand gesetzt sind. Das heißt, dass sie letzten Endes wegen der Zahlungsunfähigkeit des Empfängerlandes in Anspruch genommen werden müssen, sodass dann aus dem Bundeshaushalt eingesprungen werden muss, und wenn das schon so ist, dann muss es ja doch die Möglichkeit geben, wenn wir schon aus Steuermitteln bezahlen müssen, dann muss es doch die Möglichkeit geben, dann sinnvollere Schiffe in die Drittländer zu exportieren. Ich würde auch gern Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dazu fragen, wie sich denn diese Rüstungsexporte, die von einem inzwischen sehr wohlhabenden Entwicklungsland finanziert werden, mit dem vertragen, was wir als Grundlinie seiner Positionen in den letzten Diskussionen um den Nord-Süd-Konflikt erkannt haben, dass nämlich die Rüstungsausgaben in der Welt inzwischen ein Ausmaß erreicht haben, das es praktisch unmöglich macht, noch sinnvolle Entwicklungspolitik in der Dritten und Vierten Welt zu machen. Ich glaube, dass wir das nicht durchstehen, wenn der Parteivorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] auf der einen Seite diese von wohl der gesamten Partei getragene Grundlinie auch für eine neue Mobilisierung unserer Wähler und vieler kritischer junger Wähler in der Bundesrepublik fährt und wenn auf der anderen Seite die Regierungspraxis so aussieht, dass wir – wo auch immer das nur möglich ist – Rüstung verkaufen an Drittländer, auch unter dem Aspekt, auch unter der Gefahr, dass sie dort eines Tages angewendet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich nicht zu der prozessualen Frage äußern, ob das heute verabschiedet wird oder im Zusammenhang mit dem Bericht. Das können sicher die Genossen am besten beurteilen, die die ganze Zeit über in der Arbeitsgruppe mitgearbeitet haben. Ich habe das nicht tun können. Aber ich möchte einen Überblick geben über die Gesamtsituation der Waffenexporte, damit die Fraktion sich ein Bild davon machen kann, in welchem Zusammenhang sie das zu sehen hat. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> hat bereits darauf hingewiesen, dass im vergangenen Jahr der internationale Waffenexport etwa 100 Milliarden D-Mark betragen hat. Davon entfielen auf die Vereinigten Staaten 46 Prozent, auf die Sowjetunion 30 Prozent, auf Frankreich 10 Prozent, auf Großbritannien 8 Prozent, auf die Bundesrepublik Deutschland knapp 2 Prozent. Nur damit man im Weltmaßstab das mal ein bisschen sehen kann.</p>
				<p>Nun was unsere Situation anbetrifft. Die Bundesrepublik Deutschland hat im vergangenen Jahr eine Gesamtausfuhr gehabt von 273,5 Milliarden D-Mark. Davon waren Kriegswaffen 0,71 Prozent und dabei möchte ich darauf hinweisen, dass das vergangene Jahr durch eine Reihe Faktoren ein besonders hohes Jahr war. Der Schnitt liegt sonst weit erheblich darunter. 0,71 Prozent! Von diesen 0,71 Prozent sind 13,9 Prozent in Länder außerhalb des Bündnisses gegangen. Das heißt, 84 Prozent von diesen 0,71 Prozent sind also innerhalb des Bündnisses bewegt worden und ich glaube, über diese Frage hat es ja in der Sozialdemokratischen Partei und Fraktion niemals Streit gegeben, dass innerhalb des Bündnisses das für uns eine Selbstverständlichkeit ist. Mir lag daran, diese Zahlen hier zu nennen, damit jeder sich ein Bild machen kann, um welche Problematik es sich handelt.</p>
				<p>Nun zu den Fregatten. Bei den Fregatten muss man sehen, dass der Auftrag an und für sich in erster Linie an die Niederlande gegangen ist. Die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UylJoopden">den Uyl</name> – das heißt, noch also zur Zeit der sozialdemokratischen Regierung – hat sich in sehr starkem Maß um den Bau dieser Fregatten bemüht und es sieht auch so aus, als wenn acht Fregatten in den Niederlanden gebaut werden, und ob überhaupt eine Fregatte in der Bundesrepublik gebaut wird, scheint mir zur Stunde außerordentlich zweifelhaft zu sein. Es könnte also auch sein, dass die Niederlande mit großer Freude sofort von heute auf morgen sehr daran interessiert sind, den Bau dieser vier Fregatten zu übernehmen. Das heißt, gebaut werden sie in jedem Fall, nur den Arbeitsanfall gibt es dann bei unserem freundlichen Nachbar Niederlande, wo schon der Hauptanteil der Aufträge liegt.</p>
				<p>Das nächste Problem. Natürlich hat die Bundesregierung sehr genau geprüft, ob Iran in einem Spannungsgebiet liegt. Das ist eine sehr sorgfältige Prüfung. Überlegt, ich bin dankbar, dass Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> das angesprochen hat, die Nachbarn am Golf sind bekannt. Das ist der Oman, sind die Emirate, Saudi-Arabien, Katar, Kuwait und Irak. Zwischen diesen Ländern – ich will das letzte ein bisschen einklammern – und dem Iran bestehen ausgesprochen freundschaftliche Beziehungen und in Bezug auf die Situation zu Israel wird niemand behaupten können, dass der Iran gegenüber Israel eine negative Haltung einnimmt. Das heißt, eine sehr genaue Prüfung dieser Frage hat zu dem Ergebnis geführt, dass von einem Spannungsgebiet nicht die Rede sein kann.</p>
				<p>Im Übrigen, im Übrigen war in diesem Falle die entscheidende Frage, nicht etwa eine bestehende sehr restriktive Politik zu ändern, denn man muss wissen, die Öffentlichkeit und auch die Fraktion, vielleicht ist das schade, erfährt eben nicht, wie viele Anträge und Wünsche die Bundesregierung ablehnt. Dieses gilt in ganz besonders starkem Maß gegenüber dem Iran. Da war erst der Wunsch geäußert nach dem Leo I, dann nach dem Leo II. Beides hat der Bundessicherheitsrat abgelehnt. Da gibt es das Problem der Lieferung von Mardern an Saudi-Arabien. Dieses hat die Bundesregierung abgelehnt. Ich glaube, es wird wichtig sein, dass man im Grunde diese Arbeitsgruppe auch darüber informiert, was an bedeutungsvollen Aufträgen im Interesse der Haltung der Bundesregierung und der Sozialdemokratischen Partei an Aufträgen alles abgelehnt worden ist. Das sind Aufträge für viele Milliarden Mark und ich möchte auch nur, dass man das einfach auch weiß und nicht den Eindruck hat, man kümmert sich darum, jeden Auftrag hereinzuholen.</p>
				<p>In Bezug auf die Werften ist eine andere Situation gegeben. Hier gibt es zurzeit eine ausgesprochene Notsituation und aus dem Grund hat die Bundesregierung es für richtig gehalten, diesem Auftrag zuzustimmen. Ich nehme an, dass noch jemand aus der Region ein Wort sagen wird, wie die Zahl der Beschäftigten unabhängig von diesem Auftrag um mehrere Tausend in diesem Jahr heruntergefahren wird und dass dies für die Bundesregierung ein wichtiger Faktor ist in der augenblicklichen Notsituation für einen bestimmten Wirtschaftszweig. Dieses bitte ich die Fraktion sehr herzlich, auch sehr ernst zu nehmen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe in der Berliner Fraktionssitzung darauf hingewiesen, wie schwierig das ist, einerseits zuhause bei den Betriebsräten und den Geschäftsleitungen der Werften darauf zu drücken, sich gefälligst nicht dem bequemen Weg der Rüstungsproduktion zu verschreiben und andererseits hier darum zu werben, dass bei solchen begründeten Ausnahmen nicht ein Auge zugedrückt, sondern dass gesehen werden muss, dass wir an der Küste in einer schwierigen Situation sind, was die Werften angeht. Ich verstehe deshalb die Debatte hier so, der Zwischenbericht ist nicht fertig debattiert worden in der Arbeitsgruppe. Ich bin da nur Gast gewesen gestern Morgen. Ich habe das so verstanden, dass der Zwischenbericht zu Ende debattiert werden muss, dann hier vorgelegt werden muss und dass dann sozusagen die Grundsatzentscheidungen, wenn es da welche gibt, hier gefällt werden müssen, dass es jetzt bei dieser Beschlussvorlage darum geht, eine Sache, ein Geschäft mit dem Iran kritisch zu begleiten durch die Fraktion und die Grenzen abzustecken.</p>
				<p>Und da gibt es in diesem Beschlussvorschlag zwei Elemente, auf die ich hinweisen will. Erstens: Wir stellen fest, die Bundesregierung soll dafür sorgen, soll darauf achten durch diese Genehmigung, dass durch diese Genehmigung nicht neue Kapazitäten geschaffen werden. Denn der Trend an der Küste ist ja genau umgekehrt. Also die Bundesregierung muss mit ihrem Genehmigungsverfahren verbinden, dass die Werften keine neuen Kapazitäten aufbauen. Kapazitäten aufbauen heißt eben sachliche Kapazitäten, keine neuen Halden, keine neuen Docks zu bauen, um diese Schiffe fabrizieren zu können, nicht jedoch, dass die von Arbeitslosigkeit betroffenen Kollegen in diesem Bereich für eine Zeit beschäftigt werden durch zweite oder dritte Schicht, wie das zum Beispiel bei <name type="Organisation" ref="#HDW">HDW</name> und bei anderen Betrieben jetzt kommen wird.</p>
				<p>Und das zweite Element in dieser Beschlussvorlage ist, dass der Charakter der Ausnahmesituation, der Ausnahme, was dieses Geschäft angeht, deutlich klargestellt wird. Nun kann man lange darüber debattieren, ob denn wohl Persien ein Gebiet ist, in das wir nicht liefern können. Nur muss man – Punkt zwei – berücksichtigen, dass wir nicht in der Lage gewesen sind, die Bundesregierung nicht in der Lage gewesen ist, den Schah [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] aus Krupp herauszuhalten. Der ist mit 25 Prozent beteiligt, ist also Anteilseigner und will jetzt auf einer seiner Werften, wo er Anteilseigner ist, bauen lassen. Das gibt ein ganz schwieriges Verfahren, wenn wir hier schlichtweg nein sagen.</p>
				<p>Und dritter Punkt, was die Lage im Schiffsbau angeht: Wir haben 75000 Schiffbauer und noch mal das Doppelte an Zulieferungen. Wir haben im letzten Jahr, im Jahr 1976, 10000 Beschäftigte im Schiffsbau verloren. Die sind arbeitslos. Die kann man nicht umsetzen, weil es Ersatzindustrien an der Küste nicht gibt. Wenn wir im Schiffsbau keine zusätzlichen, keine neuen Aufträge – und damit sieht es schlecht aus – bekommen, werden wir im Jahr 1978 erneut 10000 Arbeitsplätze verlieren. Diese vier Fregatten, um die es jetzt hier geht, mal abgesehen von den U-Booten auf der klassischen U-Boot-Werft <name type="Organisation" ref="#HDW">HDW</name>, bedeuten pro Fregatte eine Million Arbeitsstunden und gleichzeitig, weil wir im Schiffsbau zukünftig nicht mehr nur einfach Tanker bauen können wie Blechbüchsen, alle sechs Wochen so einen Tanker zusammengeschweißt vom Stapel laufen lassen können, sondern zu hochwertigen Kleinschiffen und mittleren Schiffen, zu Spezialschiffen kommen müssen, bedeutet das Beschäftigen, das heißt Übernehmen von Kollegen, Schiffbauern in diesen Bereich hinein, dass auch deren Fertigkeiten verbessert werden für die Umstrukturierung, die sich im Schiffsbau abspielt.</p>
				<p>Wir haben zusammen hier – die Bundestagsfraktion und Bundesregierung – mit dem Haushaltsplan 1978 dafür gesorgt, dass mithilfe von 450 Millionen D-Mark Haushaltsmitteln, die so eingesetzt werden, dass sie deutsche Reeder nur dann bekommen als Zuschüsse, wenn sie auf deutschen Werften bauen, haben wir ein Auftragsvolumen mit circa zweieinhalb Milliarden D-Mark bewegt auf die deutschen Werften. Die deutschen Werften brauchen aber in ihrer gegenwärtigen Kapazität, wenn sie nicht abgebaut werden, sie sind beim Abbau dabei, etwa ein Auftragsvolumen von 5,5 bis 6 Milliarden D-Mark. Wir haben also hier durch investitionslenkende Maßnahmen 2,5 Milliarden D-Mark Aufträge auf die deutschen Werften gebracht. Es fehlen uns circa 2 Milliarden D-Mark Auslandsaufträge, die wir einfach nicht hineinbekommen bei den Werften, weil wir zurzeit gegen die ausländische Konkurrenz im Billigschiffbau – nämlich was die Blechbüchsen angeht, Tanker – gegen Brasilien, Spanien und andere osteuropäische, aber auch Fernost-Länder nicht konkurrieren können, fällt dieser Auslandsmarkt weg. Es bleiben circa 1 Milliarde Mark Auftragsvolumen, die durch die Bundeswehr selbst, durch die Bundesmarine selbst vorgezogen worden sind und auf die deutschen Werften platziert worden sind. Die sechs Fregatten, die wir beschlossen haben, das Minensuchsystem Troika und einige Schnellboote, die als Nachlieferungen kommen. Zusammengenommen haben wir also durch diese staatlichen Mittel ungefähr zwei Drittel der Kapazität ausgelastet. Es wird einem Werftstrukturplan vorbehalten bleiben, zu bestimmen, was nun zukünftig abgebaut wird. Wenn wir jedoch diese vier Fregatten nicht auf unseren Werften bauen, sondern in Holland bauen lassen, bedeutet das, dass dieser Werftstrukturplan entsprechend teurer wird, dass das, was notwendig ist, um Fregatten bauen zu können, was an technischem Know-how notwendig ist, nicht geliefert wird, sodass ungefähr 4 Millionen Arbeitsstunden zusätzlich wegfallen. Das bitte ich, zu bedenken bei der Entscheidung hier. Das heißt nicht, Genossinnen und Genossen, dass wir – wenn der Zwischenbericht vorgelegt wird – die grundsätzlichen Maßstäbe, die durch diese Entschließung ja nicht verletzt werden, hier gründlich debattieren können. Im Augenblick geht es darum, eine empfindliche Lücke, die etwa bis [19]82 laufen wird, abzuflachen, nicht auszufüllen, sondern abzuflachen, wenn die Bundesregierung und dadurch, dass die Bundesregierung die Genehmigung hier erteilt hat.</p>
				<p>Zum Schluss will ich noch ein Wort sagen zu dem, was andere Schiffbaunationen gemacht haben. Zum Beispiel Schweden, Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>]. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> und ich, wir sind in der letzten Woche dort gewesen, gerade weil wir uns erkundigen wollten, wie andere das denn wohl machen. Wir haben in Schweden gelernt, wie man es nicht machen darf. Auf keinen Fall machen darf! Die Schweden haben mit irrsinnigen Haushaltsmitteln den Bau von Schiffen auf Halde finanziert und wenn du an die Westküste Schwedens kommst, liegt in jedem Fjord ein fertiger Tanker, den man wie von der Stange bei Karstadt kaufen kann. Sie haben erkannt, dass das nicht so weitergeht, weil das irrsinnige Haushaltsmittel verschlingt. Sie haben das jetzt gestoppt und kommen leider jetzt dazu, etliche Werften, die in Staatsbesitz sich befinden, zu schließen. Sie gehen davon aus, dass von den sechs Werften, die in Staatsbesitz sind, drei geschlossen werden müssen. Was das für deren Struktur angeht, dort konzentriert sich eben auch Schiffbau im Wesentlichen an der Westküste Schwedens, Malmö, Göteborg, was das für die jetzt strukturpolitisch bedeutet, ist unabsehbar oder umgekehrt absehbar, was das da heißt. Wir müssen darauf achten, dass wir an der Nord- und Ostseeküste nicht zu ähnlichen katastrophalen Entwicklungen kommen und dafür ist es notwendig, dass wir das, was da passieren muss, was wir alle schon wissen, was da passieren muss, so vorsichtig wie möglich, so abgeflacht wie möglich in das Jahr 1982 hereinbringen. Und dieser Auftrag – sechs U-Boote und vier Fregatten – trägt unter anderem dazu bei, dieses Loch abzuflachen, und ich bitte sehr, diese Entschließung jetzt anzunehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlweins</name> Beitrag lässt mich einige Bemerkungen anfügen, die nicht zuletzt deswegen von mir angestellt werden, weil ich auf einer Auslandsreise auch einige Einblicke haben konnte. Dein Beitrag, Eckart [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>], könnte von einem nationalbewussten Mitglied eines Entwicklungslandes in zweierlei Hinsicht missverstanden werden. Erstens willst du vielleicht vorhandene Machtstrukturen festschreiben und dadurch Entwicklungsländer überhaupt hindern, Macht auszuüben, entweder auf ihrem Territorium oder in ihrer Einflusssphäre. Ich bitte, diesen Gedanken einmal mitzubedenken. Wir können nämlich nicht so tun, als ob wir über deren Interessen von hier aus alleine weg entscheiden können. Ob die Waffen haben wollen oder nicht, müssen die selbst entscheiden. Die Frage ist, ob wir sie liefern oder andere. Dies ist die Frage. Aber dass die welche haben wollen, dies ist so eindeutig wie nur irgendetwas anderes. Wenn du dann andererseits Fähren und Fischereifahrzeuge liefern willst, was wir ja teilweise durchaus tun, dann hinderst du eventuell Entwicklungsländer daran, diese relativ einfachen Schiffe selbst zu bauen. Auch dies musst du berücksichtigen, denn wir haben in der Vergangenheit bereits dieses technische Know-how in Bezug auf Werften für einfache Schiffe durchaus exportiert, zum Teil mit Entwicklungshilfe. Ich bitte also, auch diesen Gesichtspunkt mit einzubeziehen, wenn wir über diese Fragen reden.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> hat auf das Argument, dass der Iran an Krupp beteiligt ist, bereits hingewiesen. Ich möchte einen anderen Gedanken aufgreifen. Die Arbeitnehmer auf unseren Werften würden viel lieber zivile Produkte herstellen, insbesondere im Bereich der Offshore-Technik. Da gibt’s eine ganze Menge an Vorarbeiten, sowohl was die Planung angeht, was auch bereits Modelle angeht. Leider sind die möglichen Abnehmer von Offshore-Techniken wiederum sehr arme Länder, und wenn diese sie haben wollen, müssten wir sie wieder mit Bürgschaften oder sogar mit Zuschüssen finanzieren. Hier haben wir uns in der Vergangenheit außerordentlich schwergetan. Bei Mexiko, Indonesien gibt es immer erhebliche Schwierigkeiten, in dem notwendigen Umfang Bürgschaften bereitzustellen, weil die Zahlungsfähigkeit dieser Staaten sehr gering ist. Wir sollten vielleicht im AK III im Zusammenwirken mit der Bundesregierung noch einmal überlegen, ob wir für diesen Sektor mit öffentlichen Hilfen nicht einen etwas besseren Markt erschließen helfen könnten. Die technische Kapazität bei unseren Werften ist durchaus vorhanden.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Es gibt eine Reihe von Staaten, die lassen uns direkt oder indirekt wissen, dass dann, wenn wir – ich nenne es mal – zivile Produkte verkaufen wollen, sie aber auch gerne Waffen von uns hätten. Dies ist ein Geschäft auf Gegenseitigkeit für manche Staaten, denn sie möchten nicht von dem einen nur die Waffen haben und von dem anderen die schicken Produkte. Ich bitte, auch dies mit zu berücksichtigen. Ich glaube, es hat keinen Zweck, so zu tun, als ob diese Staaten, die von uns Waffen haben wollen, bewegt werden könnten, im Interesse einer weltweiten Abrüstung überhaupt darauf zu verzichten. Wenn dies möglich wäre, wäre ich der Erste, der verzichten würde, irgendwelche Aufträge für deutsche Werften hereinnehmen zu wollen. Aber so ist die Welt leider bis jetzt nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich kann nur das unterstreichen, was erstens der Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> gesagt und zweitens auch der Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> und ich muss ehrlich sagen, dass ich ein bisschen mit betroffen bin, weil ich immer noch Mitarbeiter bin auf <seg type="note">HC, der AG Weser, das heißt der Krupp-Werft<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_15" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Aktien-Gesellschaft »Weser«, eine Werft in Bremerhaven, der größter Aktionär die Fried. Krupp GmbH war. Was »HC« in diesem Zusammenhang bedeutet, ist unklar.</p></note></seg> bin. Hin und wieder macht man dann ja so Betriebsversammlungen, Betriebsratssitzungen oder Vertrauensleutesitzungen mit und da sieht die Welt dann ein bisschen anders aus. Ich möchte nur sagen, dass die Kollegen von der Seebeck-Werft zumindest oder auch die Partei in Bremerhaven nicht beschließen würden, keine Mercedes Benz-LKW an irgendwelche anderen Länder zur Logistik für ihre Armeen eben nicht zu liefern. Das würde uns nie einfallen und umgekehrt solltet ihr auch mal darüber nachdenken, wie es bei uns aussieht.</p>
				<p>Wenn man da von den anderen Produktionen spricht, dann muss man halt ein bisschen vorsichtig sein, insbesondere wenn man zum Beispiel von Fischerei redet. Wir haben Überkapazitäten in der ganzen Welt. Das wissen wir. Wir haben Überkapazitäten und da sind noch genug Fischereifahrzeuge billiger zu bekommen, als wenn man die neu baut zurzeit und da ist es auch schon nicht mehr möglich, einerseits dorthin zu liefern und auf der anderen Seite zu jammern, dass das nun dauernd überfischt wird.</p>
				<p>Andere Produktionen – ich weiß zumindest, dass aus dem Haus des Bundesforschungsministeriums erhebliche Zuschüsse für Entwicklungsarbeiten auf dem ganzen Gebiet der Schiffs- und Meerestechnik inzwischen gegeben worden sind an die Werften und es liegen baureife Pläne in den Schubladen. Aber wenn wir auf der anderen Seite sehen, dass wir das verwirklichen müssen, und zwar in einer Konkurrenz, die ein Monopol, wenn ich an den ganzen Bereich Meerestechnik denke oder Offshore-Technik, die ein Monopol hat, wie die Amerikaner eben mit Tesco und Santa Fe und anderen, dann ist das ein Problem, diese Dinge, und zwar noch ein bisschen besser als bisher, einzuführen. Wir haben eben halt keine Firmen, die bereit sind, so eine Betreibergesellschaft zu gründen, weil dieses eben Pincher sind im Kapital, was die einfach zur Verfügung haben, und mit 75 Prozent Förderung bei einem einzigen Projekt, das 200 Millionen kostet, ich weiß nicht, ob wir da vom Haushalt her mit einverstanden wären.</p>
				<p>Ich möchte vielleicht, um das ein bisschen deutlicher zu machen, doch den Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> oder den Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> einladen, bei uns zumindest ihre Ausführungen, die sie hier gemacht haben, auf einer Betriebsversammlung zu machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin gerne bereit, zu garantieren, dass erstens der Termin ausgesucht werden kann und zweitens der ungehinderte Zugang</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu dieser Werft garantiert wird. Vielleicht sollte man diesen, vielleicht sollte man diesen Vorschlag aufnehmen. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, der Anlass, diese Arbeitsgruppe Waffenexport zu gründen, war ja ein Antrag von Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> vom 3. März 1977 und der Antrag deckt sich ja mit den Parteitagsbeschlüssen, zu denen wir nach wie vor stehen. Wir sprechen jetzt nur für die begründete Ausnahme. Aber in dem Antrag heißt es im zweiten Absatz: <quote>»Die Bereiche der Rüstungswirtschaft müssen von Rüstungsaufträgen so unabhängig gehalten werden, dass die Umstellung auf zivile Produktion ohne Strukturkrisen möglich ist.«</quote> Das ist gegenwärtig hier unmöglich zu erfüllen. Dann heißt es weiter: <quote>»Dazu sind rechtzeitig Planungen zu entwickeln, die eine künftige Nutzung freiwerdender ökonomischer Kapazitäten für andere Zwecke möglich machen und den Arbeitnehmern durch rechtzeitige Vorsorge ihre Beschäftigung sichern.«</quote> Da sind wir jetzt dabei. Wir waren auch mit einer starken Delegation der Fraktion auf dem Schiffbautag der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> am 3. März [1978] in Hamburg. Ich könnte euch dazu noch etwas sagen, will es mir aber verkneifen, weil wir hier schon lange diskutieren. Aber das, was dort beschlossen ist, diese Strukturumwandlung, um Arbeitsplätze zu sichern, wird uns hier noch beschäftigen. Was haben wir bisher gemacht? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> hat es auch gesagt: Wir haben versucht, Arbeitsplätze zu sichern, indem wir über die Reederhilfe die Werften abgesichert haben mit Aufträgen, die über den Bundeshaushalt finanziert worden sind. Das können wir aber nicht in jedem Jahr machen. Da werdet ihr nicht mitmachen und wir brauchen auch keine Handelsflotte, die dann eine dreifach große Zahl hat als die jetzige.</p>
				<p>Aber nun zu den Alternativen. Ich bin auch hier betroffen als Wahlkreisabgeordneter. Ich habe bei mir im Wahlkreis zweieinhalb Tausend Schiffbauer und als Alternative 3000 Flugzeugbauer. Nun helft mir mal dabei, wie ich mit diesem Problem fertig werden soll. Nun noch etwas zu den Zahlen. 1975 hatten wir in der Werftindustrie 78000 Arbeitsplätze. Jetzt sind es noch 68000 und in einem Jahr werden es nur noch knapp 60000 sein. Die Kapazitäten sind nur zu 50 Prozent ausgelastet und etwas müsst ihr bitte auch zur Kenntnis nehmen. Wenn ihr mit den Betriebsräten sprecht auf den Werften und fragt nach der Zahl der Ausbildungsplätze, die sind wesentlich höher als in anderen Bereichen. Bei mir hat es zum Beispiel die Werften an der Unterweser, die beschäftigen 15 Prozent ihrer Belegschaften im Ausbildungsverhältnis. Das sollte auch einmal gesagt werden.</p>
				<p>Noch eine Bemerkung zu Schweden: Wir haben uns das genau angesehen, bevor wir nach Hamburg gefahren sind, denn wir meinten, die Schweden können das besser. Aber wir haben uns verständigt miteinander. Da ist die politische Situation folgende – das soll mein letzter Beitrag sein. Wir waren auf der Göter Werft in Göteborg. Da haben uns die Betriebsräte gesagt, diese Regierung, die bürgerliche Regierung in Schweden will im Oktober [1978] darüber entscheiden, ob die 25000 Arbeitsplätze erhalten bleiben oder wie stark sie reduziert werden. Diese bürgerliche Regierung will alle Werften schließen, will die ganzen 25000 Arbeitsplätze beseitigen. Und da haben die uns gesagt, wir wählen Gott sei Dank im Jahre 1980 zum Reichstag und dann hoffen wir, dass Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name> wieder die Mehrheit bekommt.</p>
				<p>Und so sieht es auch bei uns an der Küste in Niedersachsen aus, und jetzt komme ich mal mit dem Beispiel von 1970, denn wir haben ja 1978 am 4. Juni Landtagswahlen in Niedersachsen und jedermann weiß ja, welche Bedeutung diese Landtagswahlen in Niedersachsen auch für die Bundesrepublik Deutschland haben. 1970 lagen wir im Wahlergebnis pari mit der CDU. Ich rief abends um 22 Uhr Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> an. Ich sage, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>], wie steht es. Ja, sagt er, wir haben gleiche Sitze, wir 70, die CDU 70. Jetzt geht’s um den 71. Sitz. Vorspiel dazu: Die FDP erreichte [19]70 nur 4,9 Prozent und fiel heraus und die <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> kam damals auf 4½ Prozent, kam auch nicht in den Landtag. Und dann hatten wir um 24 Uhr den 71. Sitz, weil wir an der Küste, in den Industrie- und Hafenstädten, wo die Werften sitzen, dort haben wir die 25000 Stimmen geholt, die wir brauchten, um das 71. Mandat zu holen. 3. Oktober [19]76, geht nach Emden, ich bin nicht befangen für Emden. Emden ist 150 Kilometer weg von mir. In Emden hat die SPD bei der Bundestagswahl am 3. Oktober 1976 Stimmenzuwachs gehabt gegenüber [19]72. Das macht uns mal nach.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><seg type="note">Kommt das Gegenteil.<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_7" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> spricht zum Nachbarn.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich gehe davon aus, dass das Geschäft mit dem Teheran bewilligt ist. Ich wiederhole noch mal meine Frage: Ist es zutreffend, dass die Lieferung von U-Booten schon im Mai 1977 durch das Sicherheitskabinett gebilligt worden ist? Ich habe gehört, dass der Vorvertrag über den Fregattenbau unterzeichnet worden ist. Es geht also jetzt kaum noch um das Teheran-Geschäft, sondern es geht wohl um die Grundsatzdebatte. Sie hat nun angefangen und muss dann hier in der Fraktion – so weit wie die Zeit es erlaubt – weitergeführt werden. Was hier vorgeschlagen wird, verstößt gegen alle Parteitagsbeschlüsse. Es verstößt gegen die politischen Grundsätze der Bundesregierung vom 16. Juni 1971 und es verstößt auch gegen einschlägige Beschlüsse der Fraktion und gegen Versprechen, die Regierungsvertreter gegenüber der Fraktion abgegeben haben. Das zu der formalen Seite. Ich glaube, wir sollten es uns nicht so einfach machen und hier sagen, komm' mal zum Betriebsrat von der Krupp-Werft. Ach Gott, komm mal zu irgendeinem Unterbezirksparteitag und rede dort hier so offen – Ausrufungszeichen – wie hier und da hat man seine Probleme. Ich glaube, das ist keine faire Art, so zu argumentieren und das mit Lachen zu begleiten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, was wir hier zu entscheiden haben, ist eine Grundsatzentscheidung über unsere Außenpolitik, über unsere Wirtschaftspolitik und über unsere politische Moral. Ähnlich wie bei der Frage Atomenergie ja oder nein. Da ging es auch darum: Missbrauch der Atomenergie die Ablehner, Sicherung von Arbeitsplätzen die Befürworter. Nur ein Unterschied: Hier geht es auch darum, Missbrauch von Waffenexporten und dagegen Sicherung von Arbeitsplätzen. Nur ein Unterschied: Bei den Atomkraftwerken haben die Befürworter der Atomkraftwerke es sich wenigstens verdammt noch mal so schwergemacht, dass sie versucht haben, zu beweisen, dass die Atomenergie ungefährlich ist. Und hier hat sich noch keiner hingestellt und hat gesagt, die geplanten Waffenlieferungen in dieses und jenes Land dienen wie ein Rüstungsbeitrag innerhalb der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> zur Sicherung des Friedens. Die Mühe hat sich noch keiner gemacht und das finde ich das Beschämende.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun kann man über Entspannungsgebiete diskutieren. Man kann auch über die Verwendung dieser oder jener Waffen im Bürgerkrieg diskutieren, aber wer behauptet, dass U-Boote oder Fregatten nicht im Bürgerkrieg einsetzbar wären, der hat keine Ahnung von modernen Waffen und er kennt noch nicht mal die Geschichte der spanischen Bürgerkriege, sondern dies ist nur eine andere Methode, dass wir uns dabei in die Tasche lügen. Man kann so oder so entscheiden, aber man sollte wirklich dann sich durchringen und sagen, was ist, damit darüber klipp und klar <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_9" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »über«.</p></note></seg> geredet werden kann und nicht immer zu Parteitagsbeschlüssen stehen, auf Grundsätze pochen und dann sagen, was wir in Wirklichkeit machen, ist dann aber eine Frage von begründeten Ausnahmen. Dieses geht auf die Dauer nicht.</p>
				<p>Was hier geplant ist, das ist wirtschaftspolitisch unvernünftig, das ist außenpolitisch unvernünftig und das ist moralisch falsch. Es ist wirtschaftspolitisch unvernünftig, weil es die Werftkrise nicht löst, sondern sie nur etwas vertagt und wenn dieses Vertagen noch nicht einmal mit einem Konzept begonnen wird, wie es dann weitergehen soll, dann ist auch das Vertagen kein Gewinn, sondern nur Vertrösten. <seg type="note">Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Gerard</name><note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_12" type="critical"><p>Näheres zur Person konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg>, der Betriebsratsvorsitzende von der Thyssen Werft Emden, der hat sich doch hingestellt bei der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> und hat gesagt, was ist denn dieses Zehn-Milliarden-Geschäft, ein Tropfen auf den heißen Stein. Wir brauchen was ganz anderes, wenn wir keine Kapazitäten abbauen wollen, obwohl Gott, das gute Recht der Gewerkschaften, dafür zu kämpfen, dass keine Kapazitäten abgebaut werden. Aber jeder, der die Situation kennt auf dem Weltmarkt, weiß, dass wir daran alle nicht vorbeikommen und wir machen uns nur selbst was vor, wenn wir so tun, als ob wir das nur zu vertagen brauchten bis zum nächsten großen Boom. Und der Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Gerard</name> der hat vorgeschlagen, dann finanziert uns doch Ausbildungsprogramme, Bau von Meereswasserentsalzungsanlagen, auch Entwicklungshilfeprojekte. Gut, das kostet Geld und die Frage ist, was wir bereit sind, für eine Wirtschaftspolitik auszugeben, die Arbeitsplätze sichert. Die Frage ist, was machen wir denn, nachdem die Marktwirtschaft in der Werftbranche skandalös versagt hat. Was machen wir jetzt? Wie gehen wir mit staatlicher Hilfe weiter, ermöglichen Anpassungsvorgänge? Und da bin ich lieber für Subventionen als für Waffenexporte zum Weltmarktpreis.</p>
				<p>Man kann darüber noch lange reden, aber eines will ich nur noch sagen. Glaubt doch ja nicht, dass, wenn die einen bei uns Kriegsschiffe kaufen, dass die anderen dann bei uns Lazarettschiffe kaufen. Oder glaubt doch nicht, dass dieselben Länder, die bei uns Kriegsschiffe kaufen, die sie kaum bezahlen können, es sei denn die Perser, die können zahlen, weil sie das auf unsere Benzinpreise aufhauen können, das bezahlen wir darüber dann noch mit. Aber glaubt doch nicht, dass dieselben Länder, die hier Kriegsschiffe kaufen können, auch technische Anlagen kaufen können, auch Handelsschiffe kaufen können. Entweder – oder. Wir beteiligen uns an diesem Rüstungswettlauf und wir verstopfen uns damit die Wege für eine friedliche Entwicklung der Welt. Und ich halte es für ein zynisches Argument zu sagen, die Entwicklungsländer drängen zur Macht innen oder nach außen und irgendwo holen sie sie sich, also verkaufen wir Deutschen es an sie. Ich halte es wirtschaftlich für falsch, außenpolitisch für falsch und für moralisch falsch. Und wisst ihr, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> und ich, wir haben uns bemüht, so eine Situation mal zu schildern und haben versucht, so moralfern wie möglich zu argumentieren, haben versucht, alles moralinsaure aus diesem Artikel herauszuhalten, den der eine oder der andere gelesen hat. Aber eines will ich euch sagen. Irgendwann in der Politik beginnt auch einmal die Frage der Moral und irgendwann fragt man sich einmal, verdammt noch mal, wozu sind wir angetreten und da bedeutet für viele von uns –.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das musst du nicht unbedingt solchen Leuten sagen wie hier.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das muss ich sagen! Da bedeutet nämlich der Beitrag zur friedlichen Entwicklung dieser Welt eine ganze Menge. Da bedeutet es eine ganze Menge, ob Deutschland noch einmal die Waffenschmiede der Welt werden soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Das ist ja unerhört!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Da bedeutet es etwas. Guckt euch doch die Kriegsschiffexporte an. Guckt euch doch die Kriegsschiffexporte an in den zwanziger Jahren, in den dreißiger Jahren und guckt sie euch heute an. Kuckt euch doch an, in welche Bahnen wir laufen. Entweder ist das alles so unwichtig, wie <seg type="note">Ben Wisch<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_8" type="critical"><p>Spitzname für Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p></note></seg> gesagt hat. Dann werden wir das wohl in einer bestentwickelten Industrien der Welt selber schaffen, mit diesem Strukturproblem fertigzuwerden, oder es bedeutet schon so viel, dass es nicht mehr anders geht und wohin diese Bahn führt, das ist vorgezeichnet. Da können wir uns vielleicht herausretten. Aber wenn uns schon nicht mehr interessiert, was mit diesen Waffen passiert, wenn noch nicht einmal hier das Argument der Ungefährlichkeit geliefert [wird] à la Atomenergie, wenn dieses dann wirklich nur noch Mittel zum Zweck ist, nur noch Frage der Arbeitsplatzsicherung, Genossinnen und Genossen, irgendwo hat dieses moralisch eine Grenze, moralisch eine Grenze, aber auch wirtschaftspolitisch das Eingeständnis, dass wir nicht mehr fähig sind, mit wirtschaftspolitischen, selbstgemachten Konzepten dieses Problem zu lösen, das wir nicht auf die Länder der Dritten Welt abschieben können.</p>
				<p>Deshalb plädiere ich dafür, entweder so vorzugehen, wie Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> es vorgeschlagen hat oder dass wir hier einen Beschluss fassen, den ich folgendermaßen formulieren möchte: Die SPD-Bundestagsfraktion bekräftigt die politischen Grundsätze der Bundesregierung für den Export von Kriegswaffen und sonstigen Rüstungsgütern vom 16. Juni 1971. Rüstungsexport außerhalb des Bündnisses ist auch nicht aus arbeitsmarktpolitischen Gründen zu genehmigen. Über beabsichtigte Ausnahmen von den politischen Grundsätzen sind die betroffenen Parlamentsausschüsse rechtzeitig zu informieren. Dieses ist dann wirklich wenigstens ein Vorschlag, der uns ein offenes Verfahren ermöglicht und das an den alten Grundsätzen festhält. Das, was hier vorgeschlagen wird, ist nur eine schlecht verschleierte Aufgabe der Prinzipien, die wir bis [19]71 durchhalten konnten, und wenn wir bis [19]76 darauf stolz gewesen sind, <seg type="note">Ben Wisch<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_16" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p></note></seg>, dann kannst du nicht heute die Anträge von vor 1976 dafür zitieren, dass wir so furchtbar viel nicht gesündigt haben, wenn abzusehen ist, dass sich genau seit einem Jahr diese Praxis geändert hat. Die Jungfräulichkeit, die zählt da eben nur bis zum Augenblick der Sünde. Hinterher kann man sich schlecht darauf berufen. Ich finde auch, dieses ist ein Beispiel dafür, dass wir nicht offen miteinander argumentieren. Deshalb wäre ich für eine Entscheidung so oder so und dann müssen wir halt darüber weiterkämpfen, was richtig ist in der Partei und auch wieder in der Fraktion.</p>
				<p>Ich weiß, dass das schwierig ist, das draußen durchzustehen. Das braucht mir niemand zu erklären. Aber ich weiß auch, dass, wenn [wir] jetzt einmal eine Ausnahme machen – bisher hatten wir es leicht, da konnten wir sagen, Kriegswaffenexporte nein, basta, da wussten alle Beteiligten, woran sie waren –, wenn wir jetzt anfangen, aufzuweichen, dann machen wir uns erpressbar für jedes Unternehmen, für jede Wahlkampfphase, eines der schlechtesten Argumente in diesem Zusammenhang, und dann weiß ich nicht, wie wir zu einer anderen Politik zurückfinden wollen. Deshalb, was wir jetzt brauchen, ist nicht die Lösung der Werftkrise mit Weltmarktpreisen im Waffenexport, sondern was wir brauchen, das ist ein wirtschaftspolitisches Konzept und notfalls müssen wir auch bereit sein, dass wir dafür etwas ausgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Es wird niemanden überraschen, Genossinnen und Genossen, dass ich das, was Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> vorgetragen und vorgelegt hat, für akzeptabel halte. Ich muss aber ein paar Bemerkungen machen dürfen, weil hier einige sich von ihren Emotionen soweit haben forttragen lassen, dass zum Schluss nichts mehr von den Argumenten gestimmt hat, die sie vorgetragen haben. Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> hat gesagt, wir seien dabei, Rüstung zu verkaufen, wo immer das nur möglich sei. Dies ist eine ungehörige Verfälschung der Wahrheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich werde gleich nicht schildern, nicht wie das im vorigen Jahr war oder im vorvorigen, sondern bis zur letzten Woche. Aber ehe ich das tue, muss ich auf die politischen Grundsätze eingehen, die die Bundesregierung sich selber 1971 gegeben hat, weit über alle bestehenden Gesetze hinaus. Die gehen auf mich zurück. Ich war damals Bundesminister der Verteidigung und habe gesehen, dass wir Gefahr liefen – nicht im Schiffbau, aber im Flugzeugbau und auf einigen anderen Gebieten –, größere Kapazitäten zu entwickeln, als auf die Dauer würden beschäftigt werden können und dass wir Gefahr liefen, wenn das nicht rechtzeitig gebremst würde, etwas zu kriegen, was die Amerikaner sich damals angewöhnt hatten, den Military Industrial Complex zu nennen. Der Schmerz im Nacken, sitzt bei den Amerikanern, viel mehr noch bei den Franzosen, und amerikanische, viel mehr noch französische Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BourgesYvon">Bourges</name>], zwingt, zu einem wesentlichen Teil ihre Energie und ihre Arbeitskraft in die Beschäftigung von Rüstungsaufträgen zur Vollbeschäftigung oder Beschäftigungserhaltung ihrer Rüstungsindustrien zu betreiben. Der französische Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BourgesYvon">Bourges</name>] beispielsweise zu mehr als 50 Prozent, [als] der Chefmanager für die vollnationalisierte französische Rüstungsindustrie. Dies war der eine der beiden Gründe, die mich damals bewegt haben – und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Bundeskanzler hat das mitgemacht und das damalige Kabinett –, mich bewegt haben, dafür zu sorgen, dass wir hinsichtlich des Rüstungsexports uns selbst beschränkten.</p>
				<p>Der zweite Grund war außenpolitisch-moralischer Art, weil wir nicht beitragen wollten zum allgemeinen Rüstungswettlauf auf der Welt und weil wir uns nicht hineinziehen lassen wollten in Konfliktherde mit militärischem Konfliktpotenzial, mit denen wir nichts zu tun hatten. Diese Grundsätze haben gegolten seit [19]70 oder [19]71. Sie sind viele Male durchbrochen worden auch 1971 und [19]72 und [19]73 und [19]74. Jemand, der sich da nicht mit beschäftigt hat, mag das nicht wissen. Ich will ihm diese unvollständigen Tatsachenschilderungen nicht übelnehmen als schlechten Vorsatz. Tatsache ist, dass unter der Kanzlerschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und der Außenministerschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> jedes Jahr viele einzelne Ausnahmen gemacht worden sind für südamerikanische Staaten – da gibt’s bekanntlich überhaupt keine Demokratien – und für andere auch. Es gibt vielfach außenpolitische Gründe, die einen zwingen, einem Staat entgegenzukommen und das ist selbst geschehen auf dem Höhepunkt der Vollbeschäftigung. Wenn jemand so tut, als wenn wir hier anfingen, eine neue Praxis zu entwickeln, der irrt sich. Wenn er nicht geflissentlich die Wahrheit verbiegen will, dann irrt er sich mindestens.</p>
				<p>Nun hat der Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>] darauf hingewiesen, dass auch gegenwärtig der Anteil des Rüstungsexports in Außer-<name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Länder am gesamtindustriellen Export unseres Staates 0,1 Prozent beträgt. Außer Luxemburg gibt’s überhaupt keinen anderen Staat in West- oder Mitteleuropa mit einem so geringfügigen Prozentsatz. Wir haben nicht die Absicht, zuzulassen, dass der sich steigert.</p>
				<p>Man muss aber auf eines hinweisen. Weil wir die Absicht nicht haben, deswegen haben wir jede Woche und jeden Monat Anträge abgelehnt. Vorige Woche war bei mir eine Delegation aus einem Vizepräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoiDanielarap">Moi</name>] und drei Ministern von Kenia. Die wollten Leoparden haben. Die wollten dies haben. Die wollten jenes haben. Ich habe ihnen gesagt, tut mir furchtbar leid, dieses gibt es nicht. Und die waren nur etwas ungeschickter als andere. Die kommen gar nicht erst, weil sie wissen, dass sie eine Nein-Antwort bekommen. Der Schah von Persien [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] kriegt keine Leoparden. Saudi-Arabien kriegt keine Leoparden und kriegt auch keine Marder. Und so sind jedes Jahr unendlich viele Anträge abgelehnt worden und die Anträge werden immer weniger, weil die inzwischen wissen, dass wir sie nicht genehmigen. Man kann ja die Anträge mal auflisten, die wir alle abgelehnt haben und die zig Milliarden, die das an Aufträgen und Beschäftigung gebracht hätte für deutsche Unternehmen. Leider kann man nicht auflisten diejenigen, die gar nicht erst gestellt werden. Wir haben abgelehnt alles das, was andere innerhalb der Europäischen Gemeinschaft oder innerhalb des europäischen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Teils annehmen. Der Schah von Iran [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] hat zum Beispiel – ich weiß nicht wie viele – sechs oder acht Fregatten in Holland bestellt und natürlich werden die in Holland geliefert, bei aller Moral der Holländer. Die haben nämlich auch Werften und Existenzprobleme für die Werften und für zig Tausende dort beschäftigter Arbeitnehmer. Die ganze Welt hat Existenzprobleme für ihre Werften. Was da vorhin der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> aus Schweden berichtet hat, das ist ein Wunschtraum. Das hätten die Schweden gerne. Das Gegenteil ist wahr. Da stehen Zusammenbrüche der Werften bevor mit Entlassungen von Tausenden und Zigtausenden. Kein Mensch kann ungestraft drei Jahre lang Schiffe auf Vorrat produzieren, aus der Staatskasse bezahlen und hinterher hört das mal auf mit der Staatskasse. Irgendwann muss das Geld doch wieder hereinkommen. Die Konsequenz der schwedischen Vorratsproduktion – nicht nur auf diesem Felde – war eine Wiederzunahme der Inflation in Schweden, der Zwang zur Abwertung der schwedischen Krone mit der dadurch mit Sicherheit ausgelösten weiteren Lohn-Preis-Schlange, die das in Schweden mit sich bringen muss, diese Abwertung. Da muss man doch nicht, wenn man die Sache nicht selbst studiert hat, mit angelesenen Weisheiten hier kommen.</p>
				<p>Es gibt einige Wirtschaftszweige, die wir subventionieren. Das ist wahr. Aber wir können das doch nun nicht noch ausweiten von der Kohle über den Stahl über den Flugzeugbau über den Schiffbau, demnächst Maschinenbau. Irgendeiner muss es ja wohl bezahlen. Da kann man nicht einfach sagen, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, es muss uns ein bisschen Geld kosten. Wo nimmst du es denn her? Ich kann mich gut erinnern, dass die Steuersenkungen dieser Fraktion nicht weit genug gegangen sind. Von Steuererhöhungen habe ich hier keine Bereitschaft verspürt, zu keinem Zeitpunkt. Als wir mal die Umsatzsteuer um zwei Punkte erhöhen wollten, haben wir schließlich und endlich auch aus ökonomischer Einsicht nur einen Punkt machen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe in der Fraktion und Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wie bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wie dem auch im Einzelnen sein mag, können wir lange drüber streiten. Es ist doch ganz gewiss nicht so, dass diese Fraktion bereit ist, Steuern zu erhöhen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ist doch Unsinn! Ist auch keiner bereit, die Sozialversicherungsbeträge zu erhöhen. Jeder ist nur dauernd bereit, zu fordern. Keiner ist bereit, finanzielle Verantwortung zu tragen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn man die Zusammenhänge nicht sehen will und auf den Gebieten, auf denen es einem im Augenblick opportun scheint, Forderungen nur stellen will und die Gesamtverantwortung anderen überlassen muss oder will, dann wird sie auch in andere Hände übergehen. Der Schah von Persien [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] kriegt mit Sicherheit seine Fregatten, wenn nicht von uns, dann von den Holländern oder von den Franzosen. Was da im Indischen Ozean, von dem ja doch der Persische Golf nur ein Teil ist, sich entwickelt an seestrategischer Position, dieses beeinflussen wir nicht. Immerhin, wenn hier schon vom Persischen Golf und von Seestrategie die Rede war, will ich dazu in Klammern, das beeinflusst meine persönliche Entscheidung kaum, aber in Klammern doch mal ein paar kleine Hinweise geben dürfen.</p>
				<p>Als die Mogadishu-Affäre lief und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> da unten in Somalia war und das Flugzeug mit der <name type="Organisation" ref="#GSG-9">GSG 9</name> irgendwo über afrikanischem Boden kreiste und wir nicht wussten, ob wir überhaupt irgendwo eine Lande- oder Zwischenlandeerlaubnis kriegen würden zum Auftanken, da hatten wir die letzten 24 Stunden vorher allerdings die ganze Welt in Bewegung gesetzt, um herauszufinden, wo hat denn irgendeine uns befreundete westliche Macht im westlichen Indischen Ozean ein Kriegsschiff mit Radaranlagen, das wenigstens verfolgen kann, wo die entführte Maschine hinfliegt und das uns sagen kann, wo die Position unserer eigenen Maschinen sind. Es gab dergleichen Schiffe dort nicht. Nirgendwo. Was es gab war ein erheblicher Aufmarsch sowjetischer Militärberater und militärischer Ausrüstung in Äthiopien, der ist inzwischen doppelt oder dreimal so dick, und sowjetische Generale und kubanische Obersten und dergleichen. Die gibt’s da in der Gegend. Westliche Schiffe gab es nicht. Wohl aber gibt’s sowjetische Schiffe am Eingang zum Roten Meer, am Eingang zum Persischen Golf. Das seestrategische Gewicht verschiebt sich von Jahr zu Jahr zugunsten der Sowjetunion im westlichen Indischen Ozean, insbesondere seitdem die Engländer sich aus finanziellen Gründen aus all diesen Gebieten östlich von Suez – wie ihr Schlagwort hieß – zurückgezogen haben.</p>
				<p>Ich bin weit entfernt davon, die Außenpolitik des Iran hier zu verteidigen. Ich würde nicht im Traum das unternehmen wollen. Ich kann das gar nicht. Ich kann das nicht übersehen. Dass darin Risiken stecken, mag so sein. Aber zu sagen, dass wir bei der fast monatlich stattfindenden Machterweiterung der Sowjetunion plus Kuba in jenem Raum, dass wir etwas täten, was nun das Gleichgewicht zusätzlich gefährdet, wenn wir dem Schah [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] etwas geben, was er sowieso kriegen wird, das ist vollends abwegig. Das ist ein gewisses Gegengewicht, was da entsteht. Mit diesen Kriegsschiffen da im westlichen Indischen Ozean, Fregatten, wird ja doch nun wohl nicht der Krieg im Ogaden beeinflusst. Es wird ja damit wohl nicht die Operation zwischen <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> auf der einen und der regulären israelischen Staatsführung auf der anderen [Seite] beeinflusst. Es wird damit auch nicht beeinflusst, was zwischen Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">Sadat</name> und Israel und überhaupt in der Region an Politik und an Druck und Gegendruck und hoffentlich auch Kompromiss und Kompromissbereitschaft sich abspielt. Ich sage das alles nur in Klammern, weil, wenn schon jemand die seestrategische Situation jenes Teils der Welt beleuchtet, dann möchte sie bitte von beiden Seiten und richtig beleuchtet werden.</p>
				<p>Mir liegt aber am Herzen, in dem Zusammenhang dem Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> ausdrücklich zu sagen, ein Argument der Ungefährlichkeit kann nicht nachgeliefert werden. Es gibt keine ungefährlichen Kriegsschiffe. Das tut mir leid. Einen solchen Versuch kann man nicht unternehmen. Wohl aber würde ich ihn bitten, sich die Lage der Werftindustrie auf der Welt und in Kiel und in Emden noch ein bisschen näher anzusehen, als es aus seinen Worten zu erkennen war. Der Vietnamkrieg – der eine der Hauptursachen war für die ganze gegenwärtige Schweinerei, wirtschaftliche Lage der Welt, für die Überkapazität beim Stahl, für die Überkapazität der Welthandelsflotten, für die Überkapazität des Neubaus von Schiffen aller Art –, der hat das ausgelöst, dass im Augenblick Schiffe nicht mehr in demselben Maß gebraucht werden auf der ganzen Welt wie früher, dass aber die Werftkapazitäten in der Welt größer sind als früher. Nicht in Deutschland, aber in Taiwan, in Korea, in Japan, und das muss ich nun mal für diejenigen sagen, die aus der Ruhr oder aus der Saar kommen oder aus den Zentren des deutschen Automobilbaus. Das, was für den Raum Stuttgart Daimler-Benz und Bosch und was dazugehört darstellt, nämlich das Rückgrat der Industriebeschäftigung, das, was für Saar und Ruhr Kohle und Stahl ist, das ist für die deutsche Nord- und Ostseeküste von Emden bis Lübeck der Schiffbau. Davon haben die 200 Jahre gelebt. Das ist das Rückgrat der Beschäftigung. Das sind alles unsere Menschen und selbst wenn sie CDU wählten, wären wir für sie – alles kleine Leute – verdammt verantwortlich und ich habe bisher nicht gehört, weder aus den Kreisen der Schiffbauunternehmer noch aus den Kreisen der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> noch aus der eigenen Partei, nicht gehört, welches Umstrukturierungskonzept es für diesen traditionellen Erwerbszweig denn gäbe da oben.</p>
				<p>Ich höre nur von jedem, wir sollen noch mehr subventionieren. Immerhin, wenn heute ein Schiff für deutsche Rechnung abgeliefert wird, subventioniert es der deutsche Steuerzahler mit 17,5 Prozent des Preises. Noch ein bisschen mehr Geld in die Hand nehmen, wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> sagt, na schön, machen wir demnächst 22,5 oder 25 Prozent. Irgendwo ist das Ende dieser Fahnenstange. Wir subventionieren jede Tonne Kohle mit 50 Mark. Wir subventionieren jede Kilowattstunde. Wir subventionieren jede Tonne Stahl demnächst. Wir subventionieren jedes Flugzeug. Wir subventionieren jedes Schiff. Was soll denn eigentlich noch alles subventioniert werden? Und dies allerdings ist auf die Dauer gesehen die falscheste Strukturpolitik, die man machen kann. Denn der Nachbar macht es genauso und so erhält jedermann künstlich am Leben Kapazitäten, die insgesamt zu groß sind, nur auf einer hochsubventionierten Etage. Trotzdem, wenn einem nichts anderes einfällt und nichts anderes zur Hand ist, muss man auch zu solchen Mitteln greifen, wie wir es im Fall des Schiffbaus getan haben.</p>
				<p>Nun hat einer gesagt: Ich habe eine neue Idee. Wir verkaufen Fischereifahrzeuge an Entwicklungsländer. Also das setzt erst mal voraus, dass es an der Küste Fische gibt. Ja, da lachen die Binnenländer. Es gibt viele Küsten auf der Welt, wo nichts zu fischen ist. Dazu muss man aus dem Binnenland kommen, um darüber zu lachen. Und zweitens müssen sie es auch noch verstehen und drittens müssen sie auch noch diese Fischdampfer haben wollen. Die müssen es auch noch haben wollen. Du kannst ihnen doch nichts aufzwingen, was sie nicht haben wollen. Dort, wo man sie bereden kann, sowas zu nehmen, da tun wir es doch mit großem Erfolg, von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> angefangen und inzwischen fortgesetzt. Und fünftens kommt dann noch hinzu, wir haben ja eine Fischereiflotte, die in der Tat in der Lage ist, in fremden Ozeanen eingesetzt zu werden, abseits der Küste von Argentinien zum Beispiel im südlichen Atlantik oder eben auch in fischreichen Küsten im Pazifischen Ozean oder im Indischen Ozean. Wir haben dergleichen. Wir haben die größte Mühe, unsere eigene Fischereiflotte und unsere eigene Fischereiindustrie zu beschäftigen. Der dumme Zufall will es, dass das wiederum dieselben Städte sind entlang der Küste, an der Nordseeküste wie an der Ostseeküste. Sie sind bloß ein bisschen schwerfälliger, die Menschen dort, und laufen nicht gleich mit schwarzen Fahnen herum. Aber es ist ihnen schon ziemlich beschissen zumute, das kann ich euch versichern.</p>
				<p>Und deswegen bitte ich euch herzlich, zu sehen, dass Schiffbau und Fischerei für die Gebiete an der Küste an der Nord- und Ostsee ganz genau dieselbe kardinale Bedeutung haben wie Stahl und Kohle für andere Teile oder wie die Automobilindustrie und Zubehörindustrie im Raum Nordwürttemberg/Nordbaden. Darüber muss man ein bisschen mehr nachdenken, wenn man sich anheischig macht, das wird umstrukturiert. Sicherlich, das wird wohl umstrukturiert werden müssen im Lauf der Jahre. Denn niemals wieder, und das gilt für die ganze deutsche Stahlindustrie, niemals wieder wird Deutschland 55 oder 56 Millionen Tonnen Massenstahl produzieren und verkaufen können. Das kommt nicht wieder. Einfach deswegen, weil all die Stahlwerke, die wir an andere Länder geliefert haben, weil die doch inzwischen produzieren. Wir haben doch wohl nicht alle die Werke geliefert an Entwicklungsländer und nach Südostasien und Fernost in der Vorstellung, die würden nie Stahl machen oder sie würden nie Schiffe machen oder die Walzwerke dort würden nie T-Träger walzen oder Profilstähle walzen oder Bleche walzen. Wir haben denen das geliefert, die Anlagen, und jetzt liefern die ihrerseits Produkte und deswegen werden die Massenprodukte, die wir früher gewohnt waren, die 30 Jahre lang das Rückgrat gewesen sind der Vollbeschäftigung und des Wiederaufbaus in Deutschland, die werden schrittweise ersetzt werden müssen durch intelligentere Produkte.</p>
				<p>Nur ist das eine Sache der Firmen, der Betriebsleitungen, der Betriebsräte, der Aufsichtsräte. Das Wirtschaftsministerium in Duisdorf wird dazu keine übermäßig klugen Gedanken beisteuern und diese Fraktion auch nicht. Dazu muss man nämlich Maßkenntnisse haben. Dazu muss man wissen, was möglicherweise heute in fünf oder zehn oder 15 Jahren andere Staaten, andere Volkswirtschaften an Bedarf haben werden, und zwar solche, die auch bezahlen können und nicht nur solche, wo wir die Finanzierung selber übernehmen müssen. Ein neuer Arbeitsplatz besteht nicht darin, dass jemand einen Auftrag gibt, eine Investition hinzustellen, sondern ein neuer Arbeitsplatz besteht darin, dass jemand eine Investition ordert, von der er weiß, dass die im Lauf der nächsten acht oder zwölf Jahre mithilfe der Investition zu erzeugenden Produkte auf eine kaufkräftige Nachfrage stoßen werden, die so viel Umsatz bringt, dass nicht nur die Kosten bezahlt werden können, sondern möglichst sogar auch noch die Investition amortisiert werden kann, die Kredite zurückgezahlt und verzinst werden können und außerdem noch zwei Pfennig Gewinn drin ist für die nächste Investition.</p>
				<p>Das spricht sich leicht aus mit dem Umstrukturieren. Ich sage denen das bei jeder Gelegenheit. Ich sage das auch vor jeder großen Belegschaft. Ich habe das vor 14 Tagen vor 5000 Mann bei Salzgitter gesagt in einem großen Walzwerk, das auch nicht vollbeschäftigt war, und habe die Betriebsräte aufgefordert, genau wie den Vorstand und die Ingenieure, nachzudenken über neue kompliziertere, modernere, intelligentere Produkte. Solche nämlich, von denen man annehmen darf, dass sie nicht morgen auch schon in Korea produziert werden. Aber das ist ein hartes Geschäft. Das spricht sich nicht hier so in fünf Minuten aus und verwirklicht sich in den nächsten zehn Minuten. Dazu gehört viel Nachdenken und es gibt gegenwärtig kein solches Konzept für den deutschen Schiffbau. Genauso wenig wie es gegenwärtig ein solches Umstrukturierungskonzept gibt für die deutsche Stahlindustrie, und für die ganze Industrie ein Konzept machen, das können wir vielleicht auf dem Papier. In der Theorie ist prima. Jeder einzelne Konzern muss sehen, ob er Abnehmer findet, und weil das ein ganz schwieriger und lebensgefährlicher Umstrukturierungsprozess ist und bleibt, ob für Stahl oder Schiffbau oder für den ganzen Flugzeugbau, der unglückseligerweise entlang der Unterweser konzentriert ist, deswegen muss man sich bemühen, in der Zwischenzeit abrupte, kataraktartige Zusammenbrüche zu verhindern, wenn man es kann, damit sich das schrittweise vollzieht. Und eines dieser vielen Dinge, die man tun kann, um kataraktartige Zusammenbrüche zu verhindern, um denen Zeit zum Atmen zu lassen, damit sie was Neues entwickeln und entfalten können, eines dieser vielen Dinge sind – wie gesagt – dann vorübergehende Subventionen. Das kannst du nicht zehn Jahre lang machen.</p>
				<p>Kann dann auch sein die Erlaubnis, ein Schiff zu exportieren, das sonst von den Holländern gebaut werden würde oder von den Engländern. Es gibt überhaupt keinen Auftrag auf diesem Felde, den beispielsweise die Franzosen nicht nehmen würden. Überhaupt keinen! Aber es sind immer zwei Aufträge, einmal für das militärische Gut und Hand in Hand damit für das zivile. Es gibt viele Firmen draußen in der Welt, die wollen beides gleichzeitig haben und die haben gute Gründe, das eine an das andere zu koppeln, und wenn wir ihnen sagen, du kriegst bei uns den Leopard nicht, was wir tun, ist noch kein einziger Panzer außerhalb der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> geliefert worden, dann kriegen wir eben gleichzeitig für unsere Industrie auch die anderen Aufträge nicht.</p>
				<p>Ich will deutlich sagen, dass der Bau von U-Booten oder Fregatten auf dem Sektor des Schiffbaus und auf dem Sektor, der der größere ist, der elektronischen Ausstattung dieser Schiffe – auch ein normales Handelsschiff hat heute beinahe mehr Elektrotechnik an Bord, als der eigentliche Schiffbau wert ist –, deutlich sagen, dass der Schiffbauteil und der Elektronikteil in keiner Weise bedeuten eine Ausweitung von Rüstungskapazitäten. Im Gegenteil, es ist nur ein kleiner Beitrag, dass vorhandene zivile Kapazitäten nicht noch schneller schrumpfen, als [das] schon im Gange ist. Nur das und dann kann der Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, oder wer das vorhin war, sagen, ja, aber auf dem Schiff stehen doch auch noch zwei Kanonen oder vier Raketenabschussapparate. Dies ist der einzige Anteil, der aus der Rüstungskapazität geht. Wenn du da genau hinguckst, wirst du möglicherweise finden, dass die Dinger dann aus Frankreich geliefert werden und gar nicht aus Deutschland.</p>
				<p>Und das ist mein letztes Stichwort, weil hier ja jetzt sehr in die Breite debattiert wird und nicht nur von den Fregatten. Da hat der Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] recht. Die Bundesregierung hat zu erkennen gegeben nach Beratung, dass sie eine Zustimmung nicht verweigern würde. Aber der Auftrag ist noch gar nicht, ist noch gar nicht ergangen. So ist das nicht. Das kann auch alles noch schiefgehen. Wenn dann noch ein paar Sondernummern im <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> und in der <name type="Organisation" ref="#Qui">»Quick«</name> erscheinen, dann wird dieser Herr da in Teheran [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] möglicherweise empfindlich sein und sagen: nun nicht. Kann alles noch sein. Weil, wir haben in diesem Fall nach langen Überlegungen und in Voraussicht solcher Debatten, wie hier heute Nachmittag eine geführt wird, gesagt, uns ist die Beschäftigung dieser 60000 Menschen und ihrer Hoffnungen, dass ihr Unternehmen und ihr Arbeitsplatz überdauern, die ist uns auch was wert und da schlucken wir auch was herunter dabei, weil uns der Arbeitnehmer nämlich mehr am Herzen liegt als die reine Lehre.</p>
				<p>Wir haben dabei natürlich gewusst, dass die Frage hier aufgeworfen werden würde, ob das einen grundsätzlichen Kurswandel bedeutet. Ich sagte schon, das bedeutet es nicht. Ausnahmen dieser Art hat es immer gegeben. U-Boote nach Südamerika sind schon seit vielen Jahren immer mal wieder genehmigt worden, auch immer in der Vorstellung, dass die damit keinen wirklichen Schaden anrichten können. Es sei denn, es kommt zu einem Weltkrieg, dann werden die fremdem Kommando unterstellt. Die bleiben dann nicht bei den Staaten, die insgesamt sich drei U-Boote unterhalten oder sechs U-Boote unterhalten. Ein genereller Kurswechsel ist nicht beabsichtigt und die Industriegewerkschaft Metall, mit der ich ja nun schon aus Zeiten, wo ich hier für die Fraktion zu arbeiten hatte, häufig Gespräche zu führen gehabt habe, habe eine ganze Menge Briefe von einzelnen Personen, die ich nicht beim Namen nennen will, die sagen, ja, wir haben das und das offiziell beschlossen, aber in Wirklichkeit musst du dafür sorgen, dass nun die Firma, die bestimmte Flugzeuge am Bodensee baut oder die Firma, die bestimmte Flugzeuge da an der Weser baut oder bestimmte kleine Schiffswerften an der Weser, Erasmussen oder Abeking oder Lürsen, in Wirklichkeit musst du dafür sorgen, dass die nun Aufträge kriegen. Das zieht sich schon über zehn Jahre hin, weil das alles Existenznöte sind von Menschen, von Gewerkschaftsmitgliedern und von anderen. Aber nun neuerdings hat es eine Schiffsbaukonferenz gegeben der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>. Ich weiß nicht, wie viele Tage das her ist, drei Wochen oder so. Da ist dieses Problem offen dargetan worden. Die Schiffsbaukonferenz hat sich weder dagegen ausgesprochen noch ein einzelner, noch ist da ein solcher Beschluss etwa gefasst worden, wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> ihn hier fassen möchte. Wenn ihr das ernst meint mit der Solidarität gegenüber den Gewerkschaften und Arbeitnehmern, dann nehmt es bitte auch im konkreten Falle ernst, und in diesem konkreten Fall liegt den Arbeitnehmern daran, dass sie wenigstens einen Teil ihrer Arbeitsplätze weiterhin beschäftigen können in der Hoffnung, dass später neue Produktionen gefunden werden.</p>
				<p>Es hat eine große neue Produktion gegeben auf ein, zwei Schiffswerften. Die haben Plattformen gebaut für diejenigen, die aus der Nordsee das Öl erbohren. Schwimmende Plattformen und fest verankerte. Interessante, arbeitsintensive, ertragsreiche Technik. Nur sind die inzwischen alle fertig. Nun werden im Augenblick keine mehr gebraucht. Gegenwärtig werden also die neuen Quellen in Alaska auf dem Festland erschlossen. So einfach ist das nicht, neue Technologien sich auszudenken, die außerdem noch kaufkräftigen Absatz und kaufkräftige Nachfrage finden. Dazu gehört eine ganze Menge Erfahrung in der jeweiligen Branche. Das löst man nicht mit Seminarweisheiten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Das Wort hat Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin der Meinung, wir hätten uns einen Teil dieser Diskussion sparen können, wenn wir zwei Dinge beachtet hätten. Erstens mal ist es so, dass das ein Wunsch der Fraktion war, dass wir heute zu dem Iran-Geschäft Stellung nehmen. Nun kann man nicht gut, Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>, dann die Arbeitsgruppe kritisieren, wenn sie das heute tut. Der Zwischenbericht geht noch vor Ostern heraus. Wir haben ihn beraten und hier ein Teil der Diskussion wäre ganz anders gelaufen, wenn der Inhalt des Zwischenberichts bekannt wäre.</p>
				<p>Ich darf im Übrigen sagen, in der Arbeitsgruppe ist dieses Verfahren und dieser Beschlussvorschlag einstimmig gebilligt worden, auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> und Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>. Es hat jedenfalls keiner widersprochen. Wir haben ja intensiv diskutiert. Na, ich war ja dabei. Und vielleicht Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], wenn du die beiden letzten Male in der Arbeitsgruppe gewesen wärst, hättest du auch verstanden –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das ist doch unfair!)</desc>
					</incident></p>
				<p>warum denn?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Weil ihr ganz genau wisst – jede verdammte Sitzung da –.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielleicht, wenn du dich noch mal melden musst, melde dich, aber mach' die Sache nicht noch länger, als sie eh ist. Ich habe hier noch acht Wortmeldungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Nobert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich mache dir überhaupt keinen Vorwurf. Ich versuche mir nur zu erklären, warum die Sache in der Fraktion hier so anders läuft als in der Arbeitsgruppe. Der zweite Fehler, der gemacht worden ist, hat Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> schon angesprochen, ist ein Fehler der Regierung gewesen. Ist nicht gut, wenn beim Indonesien-Geschäft gesagt wird, ihr werdet das nächste Mal unterrichtet, beim Argentinien-Geschäft passiert das nicht. Dann gibt’s eine Diskussion in der Fraktion darüber und dann kommt wieder Iran unvorbereitet. Wobei ich nicht verkenne, und Genossen, das bitte ich, auch zu sehen, dass wir drei sehr unterschiedliche Geschäfte haben. Indonesien ist eine Bürgschaft für ein Kreditgeschäft. Argentinien ist nicht ganz ein Kreditgeschäft, aber der Barzahlungstermin liegt nicht bei der Ablieferung, sondern ein bisschen später. Also es ist ein kurzes Geschäft, fällt für mich in die gleiche Kategorie. Beim Iran haben wir mit Kredit überhaupt nichts im Sinne. Das ist also ein Fall, der unter die normale Lieferung fällt von den Lieferbedingungen her. Man muss solche Unterscheidungen dann schon sehen.</p>
				<p>Nun darf ich aber sagen, worum es eigentlich dabei geht und, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], darum bin ich der Meinung, darüber kann man in der Partei nach meiner Erfahrung durchaus Übereinstimmung erreichen. Zunächst mal sind die Zahlen, die Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> genannt hat, richtig. Es ist ein minimales Exportproblem bisher. Es ist unsinnig, es so darzustellen, als ob wir in einen großen Rüstungsexport gehen. Das ist wahr. Wahr ist allerdings auch, dass der Fregattenauftrag das Volumen der Lieferungen in Nicht-<name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Länder vermutlich vervielfachen würde, weil der jetzt so klein ist, und im Grunde, Genossen, diskutieren wir doch über Trends. Wir diskutieren, ob hier eine Trendänderung eintritt und nach dem, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier noch mal erklärt hat, will das keiner und darum wird auch – und das darf ich hier mal vorweg sagen – der Zwischenbericht zu dem Ergebnis kommen, die Regierung aufzufordern, bei der restriktiven Praxis zu bleiben. Das gilt auch für den Begriff der Spannungsgebiete und Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], da würde ich dich bitten, doch mal zu überlegen, was du eben zur Militärstrategie gesagt hast. Denn bisher haben wir gesagt, wir liefern Rüstungsgüter in <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Länder, aber in Nicht-<name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Länder, um damit die allgemeine militärstrategische Balance zwischen Ost und West zu halten, wäre was Neues. Das müsste also dann noch diskutiert werden mit dem Bericht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Erlaubst du einen Zwischenruf?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Natürlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Das war kein Teil meiner Begründung, sondern eine in Klammern gesprochene Antwort auf die Hinweise zum Persischen Golf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, dann sind wir uns einig, dass das keine Begründung wäre. Denn dann wäre das nämlich eine wirkliche Abweichung von den bisherigen Grundsätzen. Schönen Dank. Wir sind auch der Meinung, dass Exportkreditierung grundsätzlich weiter so behandelt werden soll, also bei Lieferung in Nicht-<name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Länder ausgeschlossen sein soll.</p>
				<p>Und wir kommen dann zu dem Problem, das Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] angesprochen hat, mit der Strukturpolitik. Und Genossen, ihr habt gehört, was die Genossen von der Küste sagen. Wir stehen da vor einem doppelten Problem. Alle, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], sind für Umstrukturierungen. Es hat zum Teil auch welche gegeben. Neben denen, die Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] nennt, könnte man noch Umstrukturierungen in Umwelttechnik nennen. Das bringt aber nicht so viel. Die Gegenfrage, die man berechtigt stellen kann und die wir auch werden behandeln in dem Bericht: Es weiß natürlich keiner, das gibt auch Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> zu, ob wir [19]82, wenn wir mit diesen vier Fregatten die Beschäftigungszahl durchhalten in einer gewissen Höhe, dann wirklich Zivilaufträge im Anschluss haben und das ist das eigentliche Problem, vor dem wir stehen, sicherzustellen, dass dies nur Aufträge sind, die eine Lücke füllen, uns aber nicht in eine Situation zu begeben, wo wir zum Aufbau neuer militärischer Kapazitäten kommen, die wir dann über Jahre hinaus immer weiter bedienen müssten. Aber, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], darüber besteht Übereinstimmung. Da besteht Übereinstimmung mit der Regierung, Übereinstimmung in der Arbeitsgruppe. Das wird noch viel Mühe haben, das zu diskutieren. Diese vier Fregatten führen zu keinerlei Kapazitätsausweitung war das Ergebnis unserer Diskussion, unserer im Ergebnis unwidersprochenen Diskussion im Arbeitskreis, und darum möchte ich bitten, doch jetzt nicht nachträglich bei der Schwierigkeit des Problems so zu tun, als ob wir furchtbar auseinander sind, sondern gerade den Versuch zu machen, das, was wir auch wegen der Glaubwürdigkeit unserer Entspannungspolitik auf dem Rüstungs- und Abrüstungsgebiet brauchen, zusammen in den Bericht der Fraktion zu schreiben. Ich fände es gut, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], wenn wir uns alle hielten an das, was in eurem Aufsatz steht. Das finde ich nämlich einen sehr guten Satz in eurem Aufsatz, dass diese Fragen der Rüstungs- und der Abrüstungspolitik, dass dabei moralischer Rigorismus, der weder auf Sicherheitsbedürfnisse noch auf Arbeitsplatzsorgen Rücksicht nimmt, so schädlich ist wie pragmatisch getarnter Opportunismus. Ich bin der Meinung, das ist ein guter Satz. Auf dieser Basis können wir zu Übereinstimmung in der Fraktion kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller (Schweinfurt)</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich komme nicht von der Küste. Ich komme vom Binnenland, genau aus Schweinfurt. Nun werden viele sagen: Was hat Schweinfurt mit Schiffbau zu tun?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will es euch erklären. Wir haben in Schweinfurt eine Arbeitslosigkeit über 7 Prozent. Das ist erheblich mehr als der Bundesdurchschnitt. Die Mehrzahl davon in der Kugellagerindustrie. Die Kugellagerindustrie hat heute ungefähr 20000 Beschäftigte. Das heißt, wir haben in den letzten Jahren rund 3- bis 4000 Arbeitsplätze abbauen müssen und ich will euch mal sagen, was die Arbeiter in dieser Kugellagerindustrie sagen. Die sagen, wenn wir in der Bundesrepublik diese Schiffe bauen oder Panzer oder was auch immer, dann werden deutsche Kugellager verwendet. Wenn aber die Engländer oder die Franzosen oder die Amerikaner oder wer auch immer baut, dann verwenden die eben französische, englische oder schwedische oder japanische Kugellager. Und das bedeutet, dass bei uns die Beschäftigung so bleibt, wie sie ist, und deswegen ist vorhin von Moral gesprochen worden. Die Schweinfurter Arbeiter haben durchaus Moral. Die haben sogar eine sehr gute Moral. Bisher haben sie immer noch die SPD mit Mehrheit gewählt, selbst auch bei der letzten Kommunalwahl und das bedeutet was in Bayern. Aber die Arbeiter sagen: Warum soll unsere Moral höher sein als die Moral der Franzosen, der Amerikaner, der Engländer oder wer auch immer? Wir wollen keine höhere Moral haben, wir wollen mehr Arbeit haben. Und deswegen bitte ich, dieser Entschließung zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich finde es angesichts der Tatsache, dass es hier um ein Promille unseres Exports nach Ländern außerhalb des Bündnisses geht, für völlig unangemessen, von der Bundesrepublik als eine mögliche künftige Waffenschmiede zu sprechen.</p>
				<p>Zweitens frage ich mich wirklich, wer denn nun außer Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> an dieser Arbeitsgruppe Rüstungsexport beteiligt war. Als vor Jahresfrist hier eine Debatte stattfand, haben einige von denen und ein paar mehr, die nun heute sich kritisch äußern, diese Arbeitsgruppe mit initiiert und auf den Weg gebracht und als ihren, nicht nur ihren Auftrag, sondern als eine zu leistende Arbeit es bezeichnet, Umstrukturierungspolitik in den entsprechenden Regionen nun auch tatsächlich umzusetzen. Und da muss man sich doch wirklich fragen, wenn nun heute so viele auftreten und dasselbe Postulat wiederholen, dass es nicht nur wünschenswert, sondern auch möglich sei, eine solche Veränderung der Arbeitswelt in den betroffenen Regionen herbeizuführen, wenn man es nur wolle, warum diese Kenntnis, warum dieser Grips, warum diese geistige Kapazität nicht eingebracht worden ist in diese Arbeitsgruppe, um dann mitzuteilen, dass man zu einem tollen Ergebnis gekommen sei. Aber in Wirklichkeit ist außer der Behauptung, man müsse nur wollen und dann käme [es] zu einer Umstrukturierung jener Wirtschaftsstrukturen, ist außer diesem Postulat bis zur Stunde nichts Konkretes hinzugefügt worden, mit einer Ausnahme hier heute, dass man auch Meeresentsalzungsprojekte bitte finanzieren möge. Demjenigen kann ich nur sagen, das geschieht in ausreichendem Umfange, wenn es nur Nachfragen in ausreichendem Umfange gäbe und gibt. Das heißt also, dass konkret zu der Alternative nichts an Ausfüllung hinzugefügt worden ist außer der Aufforderung an andere, sie mögen sich bitte etwas einfallen lassen, um das Postulat in die Wirklichkeit umzusetzen. Und dann hat man am Ende nur die Alternative des radikalen Personalabbaus, mit welchen Mitteln ist klar, Pensionierung, Sozialpläne, in jedem Fall aber zulasten der öffentlichen Kassen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat auf das Volumen hingewiesen, das schon zur Debatte steht und das noch größer wird.</p>
				<p>Und dann will ich einmal ganz generell einen Eindruck wiedergeben und auch sagen, was ich davon halte. Bei all solchen Diskussionen wird gesagt: Und da muss man eben dafür sorgen, dass in diesem Lande durch vorausschauende Politik eine krisensichere und was weiß ich Wirtschaftsstruktur stattfindet. Nur, wenn es konkret wird, erlebt man Folgendes. Da sollen keine Fregatten und keine U-Boote gebaut werden. Nun gut. Aber da sollen keine Kernkraftwerke gebaut werden und da möge man die Produktion der Autos reduzieren, weil die ja auch so stark umweltbelastend sind. Und das Neueste ist aus dem Mund von Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> bei der Konferenz der SPD-Landtagsfraktion in Düsseldorf vor 14 Tagen, man könne auch keine Kohlekraftwerke außerhalb des Reviers bauen. Es sei denn, die Bundeskasse übernimmt auch noch die Frachtkosten für die Kohle nach Niedersachsen oder nach Baden-Württemberg. Mit anderen Worten: Immer dann, wenn es konkret wird, sagt man Nein. Diese Wirtschaft, diese Industrie nicht, aber im Übrigen eine krisensichere und zukunftsträchtige. Ich finde, dass man außerdem hinnehmen muss die Tatsache, und da sind natürlich die Schleswig-Holsteiner gefragt, dass tatsächliche Strukturpolitik in den Regionen vom Bund überhaupt nicht beschlossen werden kann, sondern wenn ihr in Schleswig-Holstein anstelle der Werftindustrie was anderes braucht und was anderes wollt, müsst ihr euch mit der Landesregierung und mit den betroffenen Kommunen in Verbindung setzen, auf dass sie ihre zugegebenermaßen schwierigen Möglichkeiten nutzen, um alternative Industrie hinzubekommen. Das wird subventioniert durch den Bund. Nur, die erste Entscheidung fällt im Land und nirgendwo anders. Man kann sich die Welt natürlich so malen, wie man sie haben möchte, aber die Wirklichkeit bleibt unverändert. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PilatusPontius">Pilatus</name> hat saubere Hände behalten, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NazaretJesusvon">Jesus Christus</name> wurde trotzdem ans Kreuz geschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich will nur einen Hinweis geben zwischendurch, weil hier von einer Konferenz der Landtagsfraktionsvorsitzenden, Bundestagsfraktionsvorsitzenden in Düsseldorf gesprochen worden ist. Ich hoffe, dass mein Hinweis darauf, dass der Text, den vielleicht manche tatsächlich gelesen haben, dort nach langer Erörterung einstimmig beschlossen worden ist, einschließlich des Genossen, der hier genannt worden ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich habe ihn dann auch vertreten in einer Pressekonferenz und auch gegenüber Einzelfragen, und Kulmination war in diesem Fall – seltsam, wie das ist, wird mir vielleicht einen Vorwurf einbringen –, dass der Landtagspräsident von Nordrhein-Westfalen, der ja der CDU angehört, manchem nicht ganz unbekannt ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzWilhelm">Lenz</name>, als er unsere Erklärung von mir bekam am Schluss, da er uns formell zu einem kleinen Mittagsessen eingeladen hatte nach dem Schluss, gesagt hat: Ja, das genau ist das, was unser Land und was die Bundesrepublik braucht. Also bitte, was wir immer sagen mögen über Diskussionen, wie hart sie unter Umständen und zeitweilig sind, die Erklärung ist eine einstimmige Erklärung, damit wir uns bitte hier nicht noch unnütz nachträglich Schwierigkeiten machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe nur bedauert, dass sie nicht genügend verbreitet wird. Das Wort hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, wir waren kürzlich mit einer Delegation der Fraktion bei HDW in Hamburg, haben uns die Werft, Produktion, Reparaturbereich und das, was man Strukturänderung nennt, angesehen und sind dabei zu der Überzeugung gekommen, dass sowohl Unternehmensleitung wie auch Betriebsrat, Arbeitsdirektor alles tun, um mit den Herausforderungen fertigzuwerden. Das, was Strukturänderung genannt wird, sind alle vergleichbaren Stahl- und Stahlverarbeitungsaufträge, die üblicherweise auch woanders gemacht werden können, und es wird hier eine Sogwirkung zum Binnenland geben, die wir noch gar nicht hinreichend bewerten können. Aber die Männer an der Küste wollen fertigwerden mit dem Problem, und wenn man mit den Betriebsräten und der Unternehmensleitung diskutiert als sozialdemokratischer Abgeordneter und die fragen, wie soll das eigentlich weitergehen, dann gibt es ja von uns Antworten dazu, die befriedigen können leider – sage ich, ausdrücklich leider – nicht. Und dann ist gefragt worden, wie das denn mit den Rüstungsaufträgen aussieht, wie man da über die Runden kommt, und sie sagen, das gibt in der Tat eine Atempause, aber wir betreiben selbst mit großer Intensität den Kapazitätsabbau, strukturändernde Politik, um unsere Arbeitsstätte zu erhalten, und da kann ich nur sagen, das muss man unterstützen und man muss die Leute auch ernst nehmen, die das an der Küste so betreiben. Wenn ich das Papier aufgrund dieses Hintergrunds und der Erfahrung mir ansehe, dann muss ich auch dem Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier sagen, wie die Grundsätze in der Partei erörtert werden, wie sie moralisch bewertet werden: In der Konzeption unserer Schiffbauer spielen die Rüstungsaufträge eine äußerst geringe Rolle, auch was Perspektiven angeht, und darum ist dieses Papier eben eine Ausnahmeregelung, um ihnen jetzt etwas mehr Atem zu geben, um die Beschäftigungslage einigermaßen zu stabilisieren. Wir müssen sie dort auch stabilisieren, weil das sonst unangenehme Auswirkungen hat in traditionellen sozialdemokratischen Bereichen, und damit darf man nicht spaßen. Darum kann man dieser Sache nur zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, weil von der Schiffbaukonferenz der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> die Rede war, wo ich auch über eine Stunde gesprochen habe – der <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> hat davon leider nur diese eine Passage über die U-Boote und Fregatten-Verkäufe an den Iran, wobei, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> richtig sagt, der Fregattenauftrag noch nicht erteilt ist und die Berichterstattung über diese Fraktionssitzung wird sicher auch nicht dazu beitragen, dass er erteilt wird, so wie die da strukturiert sind. Aber ich habe nur <gap/> und daraufhin kam dann auch das Zitat dieses Kollegen Betriebsratsvorsitzenden über die Meerwasserentsalzung.</p>
				<p>Lieber Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, ich will dir mal Folgendes sagen: Ich habe als Forschungsminister die Meerwasserentsalzung, und zwar die verschiedensten Methoden, ganz entschieden gefördert und ich habe auch versucht, dies mitzuhelfen zu verkaufen. Ich will nur an einem einzigen Beispiel schildern, wie das geht. Es handelt sich um eine Meerwasserentsalzungsanlage, die zusammen betrieben werden sollte mit den beiden deutschen Kernkraftwerken, die der Iran gekauft hat oder kauft in Buschehr, eine riesige Anlage. Daraufhin hat ein Konsortium von Krupp und <name type="Organisation" ref="#DEMAG">DEMAG</name> angeboten und die haben 100 Millionen D-Mark Verlust einkalkuliert bei ihrem Angebot, weil sie dringend eine solche Referenzanlage brauchten. Daraufhin haben die Japaner dies weit unterboten. Dann habe ich mit Krupp gesprochen. Dann haben die noch einmal 80 Millionen nachgelassen und der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat mir 48 Millionen zusätzlich gegeben. Dann haben wir 128 Millionen heruntergelassen von dieser großen Anlage und die Japaner waren immer noch so entscheidend billiger, dass der Schah [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] den Auftrag nicht an seine eigene Firma Krupp, sondern an die Japaner gegeben hat. Und warum? Weil nämlich die Art Technologie Meerwasserentsalzung ungefähr ähnlich ist dem großen Massenschiffbau. Das heißt diejenigen, die gut sind im Massenschiffbau – das sind wir mit unseren hohen Löhnen nicht mehr –, die sind auch besonders gut bei der Meerwasserentsalzung, insbesondere bei den sehr großen Anlagen, die in zunehmendem Maße gebaut werden. Ich werde weiter versuchen, hier Meerwasserentsalzung, da ist ja offenbar ein großer Markt – hätte ich fast gesagt: am Entstehen –, entsteht gerade ein großer Markt und da muss man herein. Ich werde weiter versuchen, gemeinsam mit dem Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> hier große Beträge hereinzutun.</p>
				<p>Aber man muss wissen, dass es sich hier, wenn man eine solche Industriestrukturpolitik machen will und nicht nur für die Werften, sondern das machen wir auch für die Kohle und für den Stahl und für die Uhrenindustrie und für den Maschinenbau und Textil ist da noch und Leder, um die nicht zu vergessen, um nur einige zu sagen, da brauchen [wir] sehr lange Fristen und wir brauchen enorme Mittel, die wir einsetzen müssen, um dort irgendwie Industriestrukturpolitik zu betreiben. Ich persönlich bin entschlossen, <ref type="internal" target="#spd-08_1978-03-08-t1800_WN">ich habe das in der letzten Fraktionssitzung</ref> ja schon einmal gesagt, euch damit auf die Nerven zu fallen. Ich werde versuchen, für diese Art von Industriestrukturpolitik, die die einzige ist, die den Weg zeigen kann aus dieser Krise, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeynesJohnM">keynessche</name> Politik einer Erhöhung der globalen Geldmenge reicht ja offenbar nicht aus, um hier wieder Dinge in Marsch zu setzen. Wir müssen eine solche Strukturpolitik betreiben und dazu brauchen wir enorme Mittel, die in die Dutzende von Milliarden gehen und diese Mittel müssen irgendwie zusammengebracht werden auch bei einem Haushalt, der im nächsten Jahr wieder ein Defizit haben wird, das weit über 30 Milliarden D-Mark liegt.</p>
				<p>Und was solche Aufträge nun machen können, über die wir heute sprechen, ist, dass sie uns Zeit kaufen können. Zeit kaufen können für eine solche Politik, die von der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion nach dem Auftrag des Bundesparteitages von Mannheim, Orientierungsrahmen Modernisierung der Industrie, umzusetzen wäre, und ich würde mir wünschen, dass man bei der Bemühung, eine solche Industriestrukturpolitik in den nächsten zwei Jahren zu entwickeln und durchzusetzen, auch in zweifacher Hinsicht Unterstützung bekommt. Einmal Unterlassung von Durchsetzung anderer Ausgaben, die die Geldmengen, die für eine solche Politik erforderlich sind, vermindern würden und zum anderen bei der Ausarbeitung einer ins Detail gehenden Konzeption. Denn darunter wird’s nicht gehen und darum möchte ich herzlich bitten, und ich bitte euch auch, dieser Entschließung zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">Da gibt’s niemanden, der sagt: Schluss der Debatte. Menschenskind, ihr seid auch keine Leute.<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_1" type="critical"><p>Dies sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> leise zu sich oder zum Nachbarn.</p></note></seg></p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte noch etwas zu dem sagen, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> vorhin gesagt hat. Wir waren gestern in der Arbeitsgruppe als Gäste und haben den Beschluss zwar vorgetragen bekommen, aber haben ihn nie vor Augen gesehen und im Übrigen hat die Arbeitsgruppe, wenn ich das richtig verstanden habe, auch noch zusätzlich etwas beschlossen, das hier von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> zwar kurz angesprochen worden ist, aber nicht deutlich geworden ist, und deshalb möchte ich das, was die Arbeitsgruppe in diesem Zusammenhang beschlossen hat, hier auch noch mal mitteilen. Die Arbeitsgruppe Waffenexporte bedauert, dass die Information der Fraktion durch die Bundesregierung bisher nicht in dem Umfang gegeben worden ist, wie dies nach der Zusage der Bundesregierung im April 1977 erwartet werden konnte. Das hat er nebenbei angesprochen. Aber dies ist im Zusammenhang in der Arbeitsgruppe vorgetragen worden. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> und ich sind keine ordentlichen Mitglieder dieser Arbeitsgruppe. Nur sechs Mitglieder waren anwesend und neun haben gefehlt aufgrund der Terminplanung. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] hat das vorhin schon angesprochen. Die Rentendebatte in diesem Arbeitskreis lief nebenbei und andere Dinge laufen auch noch nebenbei. Es ist also mit der Terminplanung wahrscheinlich, ich kann es persönlich nicht beurteilen, etwas schlecht gelaufen.</p>
				<p>Ich würde vorschlagen, dass wir diesen Beschluss – so wie er hier vorgelegt ist heute – nicht beschließen, denn es geht ja nicht nur um die vier Fregatten, sondern wenn man darüber diskutiert, dann muss man alles, was auf dem Tisch liegt, diskutieren. Dann kommen noch sechs U-Boote hinzu und wenn man dann bei den anderen Dingen, die mit den U-Booten im Zusammenhang stehen, diskutiert, dann wird man dazu kommen, dass man diesen Beschluss heute hier nicht so fassen sollte. Wir sollten abwarten, bis der Zwischenbericht der Fraktion vorliegt und jeder sich ein Bild machen kann, wie die Gesamttendenz der Arbeitsgruppe – wie auch in der Arbeitsgruppe von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> vorgetragen worden ist und der ich in den Grundzügen auch zugestimmt habe, was ja auch unser Anliegen ist, zum Beispiel das Abrüstungsamt –, zu prüfen, ob ein Abrüstungsamt installiert werden könnte. Dies ist der Fraktion alles noch nicht bekannt und ich glaube, wenn die Fraktion die Gesamtinformationen hat, erst dann sollten wir irgendwelche Entschließungen in dieser Fraktion fassen und deswegen möchte ich mich dem Antrag von Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> anschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte mich für das grobe Wort entschuldigen, was ich dem Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> vorhin zugeworfen habe. Nur, wenn man als Mitglied dieser Arbeitsgruppe seit September [1977] um Anberaumung von Sitzungen bittet und wenn dann ausgerechnet eine anberaumt wird, wenn die Arbeitsgruppe Renten tagt und wenn man nicht an beiden teilnehmen kann, sich um eine Verlegung bemüht, die nicht zustande kommt und sich dann entschuldigen lässt, ich glaube, dann kann man also nicht jemand den Vorwurf machen, er hätte dort nicht seine Kritik vorgetragen. Im Übrigen war in dieser Arbeitsgruppe bis zu dem Persiengeschäft ziemlich deutlich mehrheitlich die Linie gefahren worden, dass die politischen Grundsätze der Bundesregierung von [19]71 nicht aufgegeben werden sollten, und wenn das so bleiben soll, dann frage ich mich, warum das hier nicht bekräftigt werden kann, wie ich das in meinem Antrag vorgeschlagen habe und warum dann nicht für die Zukunft ein ganz klares Verfahren gewählt werden kann. Was aber jetzt in dem Antrag Arbeitsgruppe vorgeschlagen ist, das ist eine Salvierung der Bundesregierung bezüglich des Teheran-Geschäfts, ohne dass wir das im vollen Umfang kennen. Ich weise hier vor allen Dingen auf die Problematik der geforderten Ausbildungshilfe durch die Bundeswehr hin. Dieses ist hier überhaupt noch nicht diskutiert worden und ist eine ganz neue Kategorie. Hier geht es nicht nur um Geschäft, sondern hier geht es um Militärberater.</p>
				<p>Und schließlich: Bisher war das bei den Werften so, dass die ihre Probleme lösen sollten mit staatlicher Hilfe innerhalb eines vorgeschriebenen Rahmens. Jetzt verändern wir den Rahmen. Es sind nicht nur staatliche Betriebe, sondern auch private. Wenn die die Chance haben, die Ungewissheit eines Gewinns bei einer neuen Technologie oder die Sicherheit eines Gewinns bei einem Rüstungsgeschäft, dann werden sie immer das Rüstungsgeschäft machen. Ich habe früher auch geglaubt, dass das möglich sei, durch Rüstungstechnologie mit nichtmilitärischen Arbeitsplätzen wieder auf das Laufende zu kommen. Was ich festgestellt habe war immer nur erst zivile Produktion, dann Rüstungsproduktion und dann weiter Rüstungsproduktion, weil man keine zivile mehr machen konnte, und auch deshalb, meine ich, sollte man sich das nicht so leicht machen mit dem Motto: Wir gewinnen eine Atempause. Das ist keine Hoffnung für den Patienten, wenn man sich nicht überlegt, wie man ihm weiterhelfen kann.</p>
				<p>Und im Übrigen lasst mich das auch noch bemerken: Der Schah von Persien [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] ist nicht irgendwer, sondern innen- und außenpolitisch verhält er sich, na, ich will das also nicht mehr verbal jurieren, in iure kritisieren, aber jedenfalls nicht so, wie man das von nüchtern denkenden demokratischen Staatsmännern gewohnt ist. Wenn es schon so weit ist, dass man befürchten muss wie der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], dass <name type="Organisation" ref="#Stern">»Stern«</name> und <name type="Organisation" ref="#Qui">»Quick«</name> kritische Artikel über diesen Herrn schreiben, das 10-Milliarden-Geschäft und die Sicherung der Werften nichts wert, wenn man glaubt wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, dass die frei gewählte sozialdemokratische Bundestagsfraktion nicht mehr offen darüber diskutieren kann, weil der Herr Schah [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] es sich sonst anders überlegen könnte, der macht auch deutlich, dass wir uns nicht nur aufs Geschäft, sondern auch auf Politik einlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mir steht keine Bewertung zu, aber mich interessiert, dass du beim Schah [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Mohammad Reza Pahlavi</name>] vorwärmst, dass du ihn hier nicht unziemlich bezeichnen willst, <seg type="note">aber einen Minister<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_10" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der oben erwähnte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p></note></seg>, der unserer Fraktion angehört, gerne was sagst, was er in dieser Form nicht gesagt hat. Aber immerhin, über Verhaltensweisen ist nicht zu streiten. Die sind manchen angeboren und andere haben sie inzwischen gelernt. Das Wort hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte es für vernünftig, dass wir in der jetzt aufgeheizten Situation noch mal heftig darüber nachdenken, wie wir schlussendlich entscheiden werden. Ich muss gestehen, ich war Mitglied in der AG Waffenexport, aber ich bin ein Rentengeschädigter und ich konnte in schier keiner Sitzung dabei sein. Ich will die Vorlage, die jetzt hier ansteht, nicht kritisieren. Ich meine, sie müsste weiter diskutiert werden und es ist auch kein Problem, wenn wir sie heute nicht entscheiden, sondern weiter diese Vorlage bedenken und darum würde ich bitten, weil ich das für vernünftiger hielte, als hier eine Kampfabstimmung zu machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das habe ich aber nur gemacht, diesen Vorschlag mache ich jetzt nur, um eine andere, mir fast noch wichtigere Bemerkung hier anzubringen, und wenn es recht ist, würde ich gerne bitten, dass ihr da mal zuhört. Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat sich nun heute auf seine <ref type="internal" target="#spd-08_1978-03-08-t1800_WN">Rede in der letzten Fraktionssitzung</ref> bezogen. Lasst mich ganz ehrlich sagen, dieses war eine denkwürdige, merkwürdige Rede. Eine Rede, über deren Inhalt man diskutieren muss, und ich bin nicht der Meinung, dass man die Rede sozusagen verselbständigt dadurch, indem man sich immer auf sie bezieht. Darüber muss gesprochen werden. Sie hat nämlich die Frage: Wie halten wir es denn, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sagte, mit dem Sozialkonsum? Das ist allerdings eine Frage, die, wie ich meine, an den Nerv der Fraktion geht und ich möchte, Genossinnen und Genossen, sehr lebhaft darum bitten, dass wir mit den zuständigen Arbeitskreisen vor der Fraktion, weil ich fürchte mich im Moment um die Debatte, wenn wir sie in der Fraktion führten, dass wir mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> die Gelegenheit haben, sowohl vom sozialpolitischen Ausschuss als auch von den Finanzlern über die Ideologie dieser Rede zu reden. Denn Ideologien verselbständigen sich und vermutlich, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], wirst du manchmal dann hinterher von deinen Ideologien heimgesucht, die vielleicht etwas zu schnell formuliert worden sind, und deswegen bitte ich sehr heftig darum, dass ein solches Gespräch in den Arbeitskreisen und dann auch in der Fraktion geführt wird. Denn diese deine Rede, ich sage es dir noch mal, ist nicht geeignet, dass man sich fortlaufend auf sie bezieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat als letzte Wortmeldung der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich der Auffassung anschließen, dass wir heute über diese Vorlage nicht abstimmen sollten, nicht zuletzt im Blick auf den noch ausstehenden Zwischenbericht. Ich glaube, dass wir mit der zumindest nun vorliegenden Formulierung hier ein wenig zu weit gehen über unsere Voraussetzungen für diese Beschlussfassung. Sollte die Mehrheit der Fraktion der Auffassung sein, dass wir heute darüber abstimmen sollten, würde ich einige Abänderungen vorschlagen, die einerseits bekräftigen Aussagen, die auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier noch einmal in der Fraktion getan wurden, und andererseits aber auch in der Lage wären, meines Erachtens wichtige Missverständnisse auszuschließen.</p>
				<p>Zum Ersten würde ich vorschlagen, dass wir im vorletzten Satz einfügen nach dem Wort »Ausnahmen«: »im Sinne der Waffenexportregelungen von 1971«, und dass wir den letzten Satz ändern in folgendem Sinne: »Die Genehmigung der Lieferung von vier Fregatten an den Iran wird als Ausnahme gewertet, die keine Änderung der restriktiven Rüstungsexportpolitik bedeuten darf.« Es ist bei Äußerungen heute in der Diskussion deutlich geworden, auch von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ganz deutlich gesagt, dass wir keine Kapazitätsausweitung haben wollen. Andererseits ist aber auch vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> darauf verwiesen worden, dass wir unsere Rüstungsexportanteile gerade in der letzten Zeit erheblich in die Höhe getrieben haben. Ich glaube, unter diesem Gesichtspunkt wäre es gut, wenn die Fraktion einen Punkt deutlich machen würde, dass dies nicht so weiterlaufen soll. Ich würde deshalb die Anfügung folgenden Satzes beantragen, nämlich: »Die Fraktion lehnt nachdrücklich eine Ausdehnung des gegenwärtigen Rüstungsexportvolumens insbesondere außerhalb des Bündnisses ab. Sie wird alle Möglichkeiten zum Abbau der exportbezogenen Kapazitäten im Rüstungsbereich prüfen und weiterverfolgen, die mit der Wahrung der Arbeitsplätze vereinbar sind.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung hat das Wort Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe den Eindruck, dass wir jetzt zur Sache wirklich nichts Neues mehr erfahren können, es sei denn, dass wir uns in philosophische Höhen aufschwingen, wie der Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> das getan hat. Ich beantrage deshalb, dass wir über die hier vorliegenden Anträge jetzt abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist faktisch Schluss der Debatte beantragt worden, und ich frage, ob jemand dagegen sprechen will.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ob jemand dagegen sprechen will, möchte ich fragen. Ich hätte dem Berichterstatter sowieso das Wort gegeben zum Schluss. Ich bin alt genug im Bundestag. Tut mir leid. Wer gegen diesen Antrag auf Schluss der Debatte stimmen will, den bitte ich ums Handzeichen. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Das Wort hat Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Zunächst, liebe Genossen, war es ein Auftrag dieser Fraktion an die Arbeitsgruppe, sich mit dem Irangeschäft zu befassen. Insoweit empfinden wir es als einen Widerspruch, wenn jene, die dies mit unterstützt haben, heute den Bericht fordern. Denn dann wäre, wenn der Auftrag erteilt worden wäre, heute den Bericht vorzulegen und dann über Iran zu entscheiden, wäre dieser Auftrag möglich gewesen. Wenn wir diese Entschließung eingebracht haben, dann deshalb, weil sie nicht im Gegensatz zum Verlauf der bisherigen Beratungen steht. Ich werde das auch noch ganz kurz nachher begründen.</p>
				<p>Soweit es um die Änderungsvorschläge des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> geht, bin ich der Meinung, dass seine ersten beiden Vorschläge nicht im Widerspruch zu den bisherigen Beratungen stehen. Das mit [19]71 ist durchaus die Position, von der die Arbeitsgruppe bisher ausgegangen ist. Sein zweiter Vorschlag ist für mich eine rein stilistische Abänderung. Sein dritter Vorschlag ist allerdings ein Problem, das nicht behandelt worden ist und darüber kann man so heute nicht entscheiden.</p>
				<p>Ich möchte aber Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> bitten, sich zu überlegen, wenn er hier vor der Fraktion sagt, wir hätten die Absicht, die bisherige Position auszuhöhlen, denn dahinter steht ja, dass wir aushöhlen wollen und die Absicht haben, das heißt, bestimmte Beschlüsse unterlaufen wollen. Wenn das Zeitungen schreiben, dann müssen wir dies hinnehmen. Aber ich bin der Meinung, dass wir zumindest innerhalb der Fraktion, wenn eine sehr unterschiedlich zusammengesetzte Arbeitsgruppe einen Beschluss vorlegt, dass man nicht die Absicht der Aushöhlung unterstellt. Das ist eine Frage der intellektuellen Fairness innerhalb der Fraktion.</p>
				<p>Und soweit es um die Sache geht, möchte ich sagen, das stimmt nicht, erstens, und das gilt auch für den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Man kann nicht sagen, wir sind eine neue Waffenschmiede der Welt, wenn unter den Industrieländern die Bundesrepublik über 2 Prozent des Waffenexports verfügt und wenn davon nur 13,9 Prozent außerhalb des Bündnisses sind. Genossen, wir müssen also bei den wirklichen Größen bleiben und ich will hier auf ein Problem hinweisen, das gar nicht Grundlage unserer Entscheidung ist. Aber seit der Ölkrise weiß man, dass in diesen Staaten eine neue ökonomisch-finanzielle machtpolitische Dimension entstanden ist und dass diese Ölstaaten – und das ist eigentlich auch unser Interesse – das Problem der politischen Stabilisierung ihres Raumes haben. Das ist sogar im Zusammenhang mit unserer Existenz als moderner Industriestaat und unserer Energieversorgung eine zentrale Frage der westlichen und auch der östlichen Industriegesellschaften und trotzdem sind wir auf unserer bisherigen Position geblieben.</p>
				<p>Nun, zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> kann ich noch sagen, dass wir – und das auch für die anderen Genossen, ich mache das ganz kurz, aber ich will noch mal kurz das Inhaltsverzeichnis dieses Berichts aufzeigen: Indonesiengeschäft, Argentinien, Iran. Gesetzliche Grundlagen. Haltung von Partei und Fraktion. Politische Richtlinien und Praxis. Internationaler Rüstungsexport. Wirtschaftliche Probleme. Arbeitsmarkt. Außenhandel. Technologische Wettbewerbsfähigkeit. Politische Probleme. Bündnispolitik. Abrüstung, Entspannung. Entwicklungspolitik. Abgrenzung. Kriterium Spannungsgebiet. Rüstungsströme, Rüstungswirtschaft, Rüstungskooperation. Außenpolitische Probleme. Genossen, das ist der Inhalt eines sehr umfangreichen Berichts und bisher hat es noch keine Fraktion gegeben außerhalb der sozialdemokratischen Position, die sich bemüht, in das Rüstungsgeschäft solches Licht zu bringen, und da halte ich es für bedenklich, wenn ganz wenige Genossen für sich eine rigorose moralische Position einnehmen und sie den anderen Genossen bestreiten, wenn sie in diesem Fall anders abstimmen. Sucht euch mal im Bund der sozialdemokratischen Parteien, sucht euch mal in der Sozialistischen Internationale, innerhalb der Industriestaaten linke Parteien, die diese Position mitgehen. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir die anderen für diese Position mitgewinnen. Das wird nämlich die Hauptaufgabe für die SPD sein, und nun zum Schluss.</p>
				<p>Natürlich wird die Frage einer Verlagerung der Rüstungsproduktion in andere Bereiche [aufkommen], aber bei 400000 Wissenschaftlern in der Welt, die sich mit Rüstungsinnovation und -planung befassen, gehört da ein ganz großer Schub dazu. Und ich selber bin dafür, dass wir das Grundsatzproblem angehen und nicht nur bei drei, vier Fregatten uns stundenlang zerstreiten. Diesen Ansatz suchen wir und darüber wird die Fraktion sofort nach Ostern im Hinblick auf die <name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-Abrüstungsdebatte diskutieren müssen. Soweit es um die Entschließung geht, bin ich betroffen, dass diese Entschließung gegen alle Beschlüsse der Partei verstoßen soll, der Regierung und so weiter. Dem muss man zum Punkt nachgehen. Da heißt es: <quote>»Die Fraktion erwartet, dass neue Aufträge im Rüstungsexport nicht zur Kapazitätsausweitung im Rüstungsbereich führen.«</quote> Das soll also gegen Beschlüsse verstoßen. Der nächste Satz: <quote>»Die Bundesregierung wird aufgefordert, dafür bei ihren Entscheidungen Sorge zu tragen.«</quote> Das soll auch dagegen verstoßen. Dann: <quote>»Eine Kapazitätsausweitung würde dem politischen Ziel der Begrenzung der Rüstungskapazitäten widersprechen.«</quote> Soll auch dagegen verstoßen. <quote>»Rüstungsexport außerhalb des Bündnisses ist grundsätzlich kein Mittel der Arbeitsmarktpolitik.«</quote> Genossen, wenn wir das Wort »grundsätzlich« nicht hereinschreiben, dann sind wir einfach nicht ehrlich zu uns selbst und dem, wie es bisher auch mit dem Beschluss von [19]71 gelaufen ist. Genossen, wenn man solche Behauptungen aufstellt im Zusammenhang mit so einer Entschließung, dann muss man dies auch zum Punkt belegen. Zum Punkt belegen.</p>
				<p>Und soweit es noch um die Termine geht: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], du sprichst vom September [1977]. Wir waren die Ersten, die also Abrüstungs-, Rüstungsexportwissenschaftler eingeladen haben, und zwar am 25. Oktober [1977]. Ich nehme an, da ist dein Taschenbuch schon geplant, das jetzt erscheint. Weiß ich nicht. Jedenfalls höre [ich] von diesem Taschenbuch heute zum ersten Mal und dann –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Moment, kannst ja –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe gedacht, die Debatte ist abgeschlossen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe und Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich habe darum gebeten, dass der Berichterstatter der Kommission am Schluss etwas sagt. Soll sie wieder anfangen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Ich wollte nur darauf hinweisen abschließend, soweit es um den Termin geht, dass die Frage, die Frage einer Diskussion in der Arbeitsgruppe unter Termindruck am 13. Dezember [1977] in Berlin entstanden ist, Genossen. Danach habe ich zweimal die Sitzung der Arbeitsgruppe verschieben müssen auf Bitten von Genossen, auf Bitten von Genossen, und das hat erst Mitte Januar [1978] begonnen. Und als dann in der Öffentlichkeit dies gerügt worden ist, haben wir angesetzt, und wir mussten dies am Montag machen, weil wir zu einem Abschluss nicht kommen, wenn wir nicht einen Tag wählen, an dem man hier in Bonn einige Stunden diskutieren kann. Das heißt, eine absichtliche Verschleppung hat nicht stattgefunden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, wir kommen zu dem, worüber abzustimmen ist, und ich bitte um Aufmerksamkeit für das, worüber nacheinander abzustimmen ist. Der Text dieser Vorlage liegt euch vor. Zudem gibt es dann einige Änderungsanträge, die kann ich nur vorlesen, weil ich sie nur handschriftlich bekommen habe.</p>
				<p>Es gibt aber außerdem zunächst einen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name>, nämlich diesen Entschließungsantrag heute nicht zu behandeln, das heißt zu entscheiden. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Ich bitte auszuzählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Es wird ausgezählt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sind 41 Stimmen.Wer dagegen ist, bitte ich ums Handzeichen. Das ist zweifellos die Mehrheit, brauchen wir nicht zu zählen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu einem Antrag, den Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier eingereicht hat und begründet hat. Der lautet: <quote>»Die SPD-Bundestagsfraktion bekräftigt«</quote> – Anführungsstriche – <quote>»die politischen Grundsätze der Bundesregierung für den Export von Kriegswaffen und sonstigen Rüstungsgütern vom 16. Juni [19]71«</quote> – Anführung zu –<quote>», Rüstungsexport außerhalb des Bündnisses ist auch nicht aus arbeitsmarktpolitischen Gründen zu genehmigen. Über beabsichtigte Ausnahmen von den«</quote> – in Anführung – <quote>»politischen Grundsätzen«</quote> – Anführung zu – <quote>»sind die betroffenen Parlamentsausschüsse rechtzeitig zu informieren.«</quote> Ist das verstanden worden? Dann bitte ich diejenigen, die für diesen Antrag sind, der ja auch ausschließt den Antrag, der hier von der Kommission vorgelegt worden ist, den bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Es wird ausgezählt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sind 32. Ich bitte um Handzeichen derer, die dagegen sind. Danke. Das ist die Mehrheit.</p>
				<p>Dann liegen hier Änderungsanträge vor vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> zu dem Text der Kommission. Diese Anträge betreffen einmal eine Einfügung im vorletzten Satz nach dem Wort über begründete Ausnahmen. Dort will der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> einfügen: <quote>»im Sinne der Waffenexportregelungen von 1971«</quote>. Das ist das eine. Das andere ist eine Änderung im letzten Satz: <quote>»Die Genehmigung der Lieferung von vier Fregatten an den Iran wird als Ausnahme gewertet, die keine Änderung der restriktiven Rüstungsexportpolitik bedeuten darf.«</quote> Sind die Sätze genügend verstanden? Wer für diese Änderungen des vorliegenden Papiers der Kommission ist, den bitte ich ums Handzeichen. Oder müssen wir sie einzeln abstimmen? Hier ist gesagt worden: einzeln abzustimmen. Ich bitte dann um Entschuldigung.</p>
				<p>Dann fangen wir noch einmal an. Im Sinne der Waffenexportregelung von 1971, wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Wer dagegen ist, bitte ich ums Handzeichen. Das Erste war die Mehrheit.</p>
				<p>Dann gibt es einen zweiten Änderungsvorschlag. Ich hatte ihn vorhin vorgelesen, das ist die Änderung des ganzen letzten Satzes: <quote>»Die Genehmigung der Lieferung von vier Fregatten an den Iran wird als Ausnahme gewertet, die keine Änderung der restriktiven Rüstungsexportpolitik bedeuten darf.«</quote> Wer für diese Änderung des letzten Satzes ist, bitte ich ums Handzeichen. Ich bitte um Auszählung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Es wird ausgezählt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sind 64. Wer gegen diese Änderung, das heißt Ersetzung des letzten Satzes durch den hier vorhin von mir vorgelesenen [Satz] des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>, ist, bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Es wird ausgezählt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>48, das heißt der letzte Satz wird gegen diesen eben hier mit 64 zu 48 ausgetauscht.</p>
				<p>Es gibt bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> einen dritten sogenannten anschließenden neuen Satz, der lautet: <quote>»Die Fraktion lehnt nachdrücklich eine Ausdehnung des gegenwärtigen Rüstungsexportvolumens«</quote> – Gedankenstrich – <quote>»insbesondere außerhalb des Bündnisses«</quote> – Gedankenstrich – <quote>»ab. Sie wird alle Möglichkeiten zum Abbau der exportbezogenen Kapazitäten im Rüstungsbereich prüfen und weiterverfolgen, die mit der Wahrung der Arbeitsplätze vereinbar sind.«</quote></p>
				<p>Wer für diesen Zusatz ist, bitte ich ums Handzeichen. Gegenteilige Meinung? Ist die Mehrheit. Das heißt, wir haben jetzt einen Text, der verändert ist durch den kleinen Zusatz nach dem Wort Ausnahmen und durch eine Änderung des zweiten Satzes, die vorhin hier mit Mehrheit beschlossen worden ist. Die Anfügung eines weiteren Satzes ist hier eben abgelehnt worden.</p>
				<p>Ich bitte ums Handzeichen derjenigen, die für diese so geänderte Vorlage der Arbeitsgruppe stimmen wollen. Danke. Gegenteilige Meinung? Das war die Mehrheit.</p>
				<p>Ja, Genossen, dann ist wohl dieser Punkt abzuschließen und wir kommen zu dem Punkt 4 unserer Tagesordnung, Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Ich hatte angekündigt, dass Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> hier einiges zu sagen hat. Ihr habt auch schriftlich ein Arbeitspapier I und ein Arbeitspapier II.</p>
				<p>Das sind praktische Anleitungen für die Behandlung von NS, also nationalsozialistischen Vorgängen, unter II und bei I zum Verbreiten von solchem Material und von Veranstaltungen. Das Wort hat Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Rechtswesen hat sich mit den rechtlichen Aspekten des Problems befasst, dass in der letzten Zeit zunehmend als Dokumente getarnte NS-Propaganda – meistens in Form von Schallplatten – verbreitet wurde und die Zahl neonazistischer Veranstaltungen zugenommen hat. Ich möchte darüber berichten und tue dies in aller Kürze, weil wir ja drei Stunden nach Beginn der Fraktionssitzung noch nicht bei der Tagesordnung angelangt sind.</p>
				<p>Gegen Propagandamaterial wie Schallplatten kann vorgegangen werden erstens auf dem Weg der Indizierung als jugendgefährdende Schrift. So ist zum Beispiel 1968 eine Schallplatte für jugendgefährdend erklärt worden, die hieß: <quote>»Aus dem Führerhauptquartier – das Oberkommando der Wehrmacht gibt bekannt«</quote>, und im Untertitel hieß: <quote>»Der Zweite Weltkrieg im Spiegel des deutschen Wehrmachtberichts«</quote>. Gegen die Indizierung wurde Klage erhoben. Das Oberverwaltungsgericht Münster hat in letzter Instanz diese Klage der Hersteller abgewiesen. Für Indizierungen sind im Rahmen der Arbeitsteilung zwischen den Landesbehörden die Bremer zuständig. Die wollen sich in Zukunft stärker um diese Frage bemühen.</p>
				<p>Was die strafrechtlichen Möglichkeiten zum Vorgehen gegen NS-Propagandamaterial betrifft, so steht in dem Papier, das ihr gekriegt habt, einiges dazu. Danach ist NS-Propaganda verboten und es besteht eine Ausnahme, wenn dergleichen Sachen – etwa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>-Reden – verbreitet werden im Rahmen der staatsbürgerlichen Aufklärung, der Abwehr verfassungswidriger Bestrebungen oder im Bereich ähnlicher Zwecke. Im Bereich ähnlicher Zwecke, da hat es auch schon unterschiedliche Haltungen der Gerichte gegeben. Die einen haben das angeblich scherzhafte Singen des Horst-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHorst">Wessel</name>-Liedes bestraft, die anderen einschließlich <gap/> die Staatsanwaltschaft in Krefeld das Verfahren eingestellt. Was die Schallplatten betrifft, da ist es gar nicht leicht, darum herumzukommen, dass die hier aus Geschäftemacherei versuchen, dieses als Dokumente zur staatsbürgerlichen Aufklärung zu behandeln.</p>
				<p>Was NS-Veranstaltungen betrifft, steht in dem Papier über das Versammlungsgesetz und auch über die wichtige Frage, dass ein Verbot der Veranstaltung noch möglich ist auch dann, wenn die bei Beginn der Veranstaltung NS-Propagandamaterial in Form von Schriften verbreiten, eines drin, was wohl lesenswert sein dürfte. Es ist so, dass der Bundesjustizminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] die Länderminister angefragt hat und dass hier ein Rücklauf zu erwarten ist.</p>
				<p>Darf ich eine Bitte aussprechen? Liebe Genossinnen und Genossen, wenn ihr in euren Wahlkreisen solche NS-Propaganda oder Vorfälle mit neonazistischen Veranstaltungen unter die Finger kriegt, dann lasst es bitte den Arbeitskreis Rechtswesen wissen, weil diese Materialsammlung für unsere Überlegungen, ob man den Paragrafen 86a so belässt oder besser anders fasst, ausgesprochen wichtig ist, und außerdem sind wir, wenn ihr Ratschläge haben wollt, wie man da am zweckmäßigsten vorgeht, zur Mithilfe gerne bereit. Bei dem Papier, das ihr gekriegt habt, steht als Beispiel auch der Abdruck eines neonazistischen Flugblatts drin, der deutlich zeigt, wie weit die Leute das bereits treiben. In dem Flugblatt steht etwa, dass an den Taten in den <choice>
						<abbr>KZ</abbr>
						<expan>Konzentrationslager</expan>
					</choice> die Kapos Schuld seien und dass man das bloß der <name type="Organisation" ref="#SS">SS</name> in die Schuhe geschoben habe.</p>
				<p>Zu den praktischen Anleitungen brauche ich nichts dazu sagen. Das Ganze hängt auch zusammen mit dem Thema Prozessbeschleunigung. Darüber wird die Fraktion ich würde sagen im Monat Mai [1978], wenn wir mit dem Strafverfahrensänderungsgesetz im Rechtsausschuss fertig sind, noch Weiteres erfahren. Angesprochen ist auch das Thema Gemeinnützigkeit und Weiteres. Der Arbeitskreis Rechtswesen wird in Zusammenarbeit mit den anderen Arbeitskreisen in dem Punkt weiter tätig bleiben. Vielleicht bietet sich die Möglichkeit einer gemeinsamen Arbeitsgruppe zusammen mit Jugend, Familie, Gesundheit und Innen, die auf Teilgebieten auch betroffen sind, an. Übrigens, dass unten der Name des Referenten steht, der im Arbeitskreis die Sache bearbeitet hat, ist nicht Selbstreklame, sondern schlichter Druckfehler. Den überlest ihr bitte. Das zur Erläuterung der Unterlage, die in euren Fächern liegt und die für die Arbeit in den Wahlkreisen vielleicht einigermaßen brauchbar ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, für den Bericht. Das Wort hat Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich bin in diesem Zusammenhang am 25. Januar 1978 an die Landesjustizverwaltungen in einem Schreiben herangetreten, habe sie auf diese besorgniserregenden Vorgänge aufmerksam gemacht, habe gebeten, dass die Vorgänge jeweils besonders sorgfältig unter dem Gesichtspunkt der Paragrafen 86 und 86a geprüft werden und habe weiter darum gebeten, dass Berichte darüber gegeben werden, in welchem Umfang und mit welchen Ergebnissen bisher solche Verfahren durchgeführt worden sind. Sobald diese Berichte vorliegen, soll dann anhand von derartigem Material geprüft werden, ob eine Gesetzesänderung in Betracht gezogen werden muss oder nicht. Ihr habt heute von mir mit einem kleinen Anschreiben Ablichtungen dieser Schreiben bekommen. Fünf Landesjustizverwaltungen – nämlich Berlin, Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz – haben bereits geantwortet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bereits! Hört, hört!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das ist also für das Tempo, in dem Landesregierungen zu antworten pflegen, lieber Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], sogar noch verhältnismäßig rasch nach meinen bisherigen Erfahrungen. Daher kann an dem Wort »bereits« festgehalten [werden]. Die übrigen Länder werden in nächster Zeit folgen. Die Länder, die geantwortet haben, teilen die Besorgnisse und kündigen an, dass sie die erbetenen Unterrichtungen bald übermitteln. Ich werde die Fraktion über den Fortgang dieser Sache, die wir im Auge behalten, auf dem Laufenden halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hans-Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>]. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Ich habe eine Frage an Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Das, was hier aufgezeigt ist, ist in der Öffentlichkeit weitgehend unbekannt. Auch die Möglichkeiten sind weitgehend unbekannt, gegen die Verbreitung solcher Propaganda vorzugehen. Welche Möglichkeiten siehst du oder welche Möglichkeiten sieht auch die Partei, das ein wenig mehr in die Öffentlichkeit zu bringen, um einfach mehr Bürger überhaupt fähig zu machen, dagegen vorzugehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Frage der Umsetzung ist – da haben wir hier einen ersten Schritt mit diesem Papier gemacht. Deine Anregung bringt mich dazu, dass wir vielleicht am zweckmäßigsten mit der Redaktion »Sozialdemokraten Magazin«, die immerhin knapp eine Million Mitglieder erreicht, darüber reden, ob die das Problem aufgreifen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das Problem des Wiederauflebens nationalsozialistischen Gedankenguts auch nur auf einer von einem prominenten Mitglied der Fraktion so bezeichneten Nostalgiewelle ist natürlich bedrückend. Das muss man sehen und das muss man auch ganz vorurteilsfrei hinnehmen. Dazu sind Initiativen entwickelt worden nicht zuletzt durch den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], die dann aufgenommen worden sind von der Arbeitsgruppe beziehungsweise dem Arbeitskreis Innenpolitik und dem Justizminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>]. So weit, so gut. Wir kennen einige bedrückende Entwicklungen auch im Bereich der Rechtsprechung. Es sei nur an den Fall dieses Rechtsanwalts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederManfred">Roeder</name> erinnert, der offenbar gleichsam mit einem Jagdschein durch die Lande ziehen kann und dabei Schaden anrichten kann.</p>
				<p>Aber deshalb habe ich mich nicht zu Wort gemeldet. Ich bitte, bei alledem zu berücksichtigen, dass wir rechtspolitisch, innenpolitisch nur glaubwürdig bleiben können, wenn wir auch die andere Seite des politischen Prismas im Auge behalten, und da will ich nur erinnern an die für mich manchmal sehr bedrückende Diskussion zu Paragraf 88a.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Ich wollte nur zu Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> sagen, du brauchst dich nicht zu bemühen. Das läuft bereits fürs Mitgliedermagazin. Wir werden das auch in <name type="Organisation" ref="#intern">»Intern«</name> nehmen für die Funktionäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Nur eine kurze ergänzende Information. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wird dieses Thema auch auf der nächsten Konferenz mit den Landtagsfraktionsvorsitzenden besprechen, wovon ich mir auch einiges erhoffe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Noch ganz kurz zur Aufklärung, weil der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederManfred">Roeder</name> angesprochen worden ist. Hier ist richtig, dass eine Strafverfolgung wegen eines Deliktes auf diesem Gebiet – das war ein Pressedelikt – infolge eines Verhandlungsfehlers der Staatsanwaltschaften Flensburg und München verjährt ist. Das ist das Negative. Positiv ist, dass der Generalbundesanwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RebmannKurt">Rebmann</name>] gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederManfred">Roeder</name> Anklage erhoben hat wegen eines Staatsschutzdeliktes, dass die Anberaumung der Hauptverhandlung sich deswegen lange hingezögert hat, weil an seinem Geisteszustand ernsthafte Zweifel bestehen. Gutachten liegen jetzt vor. Sie lauten dahin, dass er verantwortlich ist. Die Hauptverhandlung wird vor dem Oberlandesgericht Frankfurt innerhalb der nächsten Wochen eröffnet werden und durchgeführt werden. Ich sage dies ausdrücklich, um deutlich zu machen, dass die Abwehr radikaler Bestrebungen von dieser Seite für unseren Bereich genauso selbstverständlich ist wie die Abwehr radikaler Bestrebungen von der anderen Seite.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zu Punkt 5. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, Bericht Tagesordnung, Ablauf der Plenarsitzungen. Hier gibt’s viele Änderungen im Vergleich zu der gedruckten Tagesordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, es ist interfraktionell vereinbart, dass wir am Donnerstag um 9 Uhr beginnen mit der Beratung des Antrags von SPD und FDP, Wohnung Erftstadt-Liblar. Wir haben hier keine Zeit festgelegt. Das ist nicht möglich zu diesem Zeitpunkt, vor allem nicht vor der Kabinettssitzung. Im Anschluss daran dann der Tagesordnungspunkt 2, Rentenanpassungsgesetz. Darüber wird es eine ausführliche Aussprache geben. Der nächste Tagesordnungspunkt, der mit Aussprache behandelt wird, ist das Europawahlgesetz. Der Punkt 4 der gedruckten Tagesordnung und als vierter Punkt mit Aussprache ist der Tagesordnungspunkt 13 der Vorlage, die ihr habt, nämlich Änderung von Strafvorschriften des Waffenrechts.</p>
				<p>Punkt 3 möchte ich kurz erläutern. Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion. Heute Vormittag hat die CDU/CSU-Fraktion aus ihrer Arbeitskreissitzung heraus angeregt, diesen Tagesordnungspunkt abzusetzen. Wir waren zusammen mit der FDP damit einverstanden. Das heißt, dass es bei diesen vier Tagesordnungspunkten bleibt.</p>
				<p>Alle anderen Tagesordnungspunkte werden entweder ohne Debatte behandelt oder – wie die beiden letzten, nämlich CDU-Antrag <choice>
						<abbr>GATT</abbr>
						<expan>General Agreement on Tariffs and Trade</expan>
					</choice>-Verhandlungen und CDU/CSU-Antrag Bundesfernstraßenbau – von der Tagesordnung abgesetzt.</p>
				<p>Die Woche wird sich also so einteilen: am Mittwoch Fragestunde um 13 Uhr, am Donnerstag Plenarsitzung mit den von mir genannten Punkten, um 14 Uhr am Donnerstag Fragestunde, Aussprache am Donnerstag bis in den Abend, auch späten Abend, am Freitag frei für Ausschüsse. Für den Fall, dass die Aussprache zum Rentenanpassungsgesetz so lange dauern sollte, dass wir an diesem Tag nicht fertig werden, dann wird die Aussprache am Freitag fortgesetzt. Die Verwaltung druckt eine neue Tagesordnung, weil diejenige, die hier vorliegt, ja fast nicht mehr brauchbar ist. Die neugedruckte muss heute Abend noch in den Fächern liegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Punkt 6 unserer Tagesordnung, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, erste Lesung 21. Rentenanpassungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, über die Zielsetzung des 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> und die Lösungsvorschläge ist <ref type="internal" target="#spd-08_1978-03-08-t1800_WN">in der letzten Sitzung der Fraktion am Mittwoch letzter Woche eingehend beraten worden. </ref>Ich muss das nicht wiederholen. Es hat sich etwas Neues dazu nicht ergeben. Dieser Gesetzentwurf der Koalition liegt nunmehr als Bundestagsdrucksache vor. Der Arbeitskreis Sozialpolitik hat sich heute mit der Vorbereitung der Debatte am kommenden Donnerstag beschäftigt und schlägt vor, dass die Genossen Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und ich für diese Debatte zur Verfügung stehen. Ich werde den Gesetzentwurf der Koalition von sozialdemokratischer Seite aus einbringen. Das Gleiche wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> vonseiten der FDP tun, und so weit wie meine Informationen reichen wird dann in dieser ersten Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> vonseiten der CDU/CSU dazu Stellung nehmen.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> wird dann auf die Ausführungen von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> eingehen, der vor allem unter dem Motto »Gegen Wortbruch und Willkür« seine Ausführungen einrichten wird, wie er mir inzwischen mitgeteilt hat, und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> wird sich vor allem mit diesem Gegenstand in seiner Replik beschäftigen.</p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit möchte ich zumindest zu überlegen geben für den Parteivorstand, ob nicht auch der Parteivorstand ein Flugblatt herausgibt, dass sich mit dem Flugblatt der CDU/CSU beschäftigt, das zurzeit verteilt wird und das zum Gegenstand hat das Thema »Gegen Wortbruch und Willkür«. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat in einem Papier für die Mitglieder der Fraktion dazu dezidiert Stellung genommen, aber ich meine, dass das nicht ausreicht, dass diese Stellungnahme aufbereitet werden müsste für eine Information der Funktionäre der Partei, weil das für die kommenden Auseinandersetzungen von sehr großem Wert ist.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> wird Stellung nehmen zu den wirtschaftspolitischen Problemen, denn die CDU/CSU geht ja davon aus, dass ihr Konzept – soweit es überhaupt ein Konzept ist – nicht zur Deckung der Finanzlücke von 32 Milliarden D-Mark beitragen kann. Diese Lücke wird ja im Verhältnis zu den Vorschlägen des Jahres [19]77 – als wir bereits ein Defizit bei den Vorschlägen der CDU/CSU von 5 Milliarden D-Mark zu verzeichnen haben – jetzt, nachdem die CDU/CSU eine Beitragsanhebung vorschlägt, noch größer. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> wird also auf die wirtschaftspolitischen, arbeitsmarktpolitischen Gesichtspunkte in dieser Debatte eingehen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> wird sich nicht zuletzt aus der Sicht der Arbeitsgemeinschaft für Arbeitnehmerfragen mit der Propaganda der CDU/CSU auseinandersetzen, vor allem auch mit der Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>. Er wird das in der gebotenen Weise tun. Ich meine, es ist notwendig, dass zu der Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> auch in der Plenarsitzung ein Wort gesagt wird, weil die SPD sich diese Gelegenheit nicht nehmen lassen wird, darauf hinzuweisen, dass sie hier in der Ablehnung der Vorschläge der Koalition und der Bundesregierung mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und den übrigen Sozialverbänden in einem Boot sitze, was natürlich nicht den Tatsachen entspricht, weil der Vorschlag der CDU/CSU – wie gesagt – keine Beitragssatzerhöhung vorsieht und es damit in diesen Vorschlägen zu keiner sozialen Ausgewogenheit kommt.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> wird sich darauf vorbereiten, dann in die Debatte einzutreten, wenn zum Beispiel Fragen im Zusammenhang mit dem Problem der neuen sozialen Frage, im Zusammenhang, nicht wahr, mit der Propaganda, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> ausgeht, in die Debatte hineinkommen. Wir haben allerdings bei der Vorbereitung der Debatte heute im Arbeitskreis mit allem Nachdruck darauf hingewiesen, dass es notwendig ist für alle Redner, zu beachten, dass wir hier einen Koalitionsgesetzentwurf zu vertreten haben, der im Wortlaut identisch ist mit dem Regierungsentwurf, der ebenfalls in der letzten Woche vom Kabinett verabschiedet worden ist. Das gilt auch für alle Maßnahmen im Hinblick auf das Festschreiben der Rentenanpassung in den Jahren [19]79, [19]80, [19]81 und das Hineinmünzen in der dann wieder bestehenden Regelung der bruttolohnbezogenen Anpassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nichts sagen zum Thema Renten, wohl aber etwas zum Thema Rentendebatte. Stichwort Präsenz im Plenum. Ich weiß, dass das, was ich jetzt sagen möchte, vielleicht vielen nicht behagt, aber ich möchte trotzdem die ganz, ganz dringende Bitte aussprechen, dass wir bei diesem wichtigen Thema stärker präsent sind, als dieses bei der letztjährigen Debatte der Fall war. Es ist manchmal – lasst mich das freimütig gestehen – beschämend, wenn man vom Schriftführersitz aus nun sehen muss, wie dünn unsere Reihen besetzt sind oder manchmal fast gar nicht besetzt sind, wenn von über 200 Abgeordneten kaum 20 im Saal sind und man dann sehen muss, wie genüsslich die Kamera über die leeren Reihen hinwegschwenkt. In der Zeitung stehen dann solche Überschriften: <gap/> »Bundestag bot trauriges Bild«, »Lustlose Pflichtübung« und so weiter. Denkt daran, dass Tausende, ja vielleicht Zehntausende von Rentnern und noch mehr tatsächlich an den Fernsehschirmen sitzen und auch schon die erste Lesung verfolgen. Wir sollten zeigen, wir müssen zeigen, dass wir auch durch unsere Präsenz sichtbar machen, dass wir wissen, worum es geht, dass wir es uns nicht leichtmachen mit diesen schwerwiegenden Beschlüssen und mit diesem 21. Rentenanpassungsgesetz und dass wir dazu stehen, und zwar alle geschlossen dazu stehen, weil die langfristige Sicherung der Renten Priorität haben muss. Ich bitte euch herzlich darum, einen neuen Anlauf zu machen und zu kommen, euch vielleicht abzusprechen mit einem Kollegen, sodass gewährleistet ist, dass unsere Reihen immer gut besetzt sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es kann ja, ich erlaube mir den ganz simplen Einwand, nicht einer durch einen anderen ersetzt werden. Ich kenne zwar den Trick, dass immer drei sich absprechen sollten. Dies ist für mich verächtlich. Ich bitte um Entschuldigung für meine ganz persönliche Meinung. Es ist niemandem verboten, im Plenum zu sitzen, und ich habe mir erlaubt gehabt, in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand zu sagen, die Plenardebatte erfordert das Engagement der Gesamtfraktion der SPD. Und weil hier Bezug genommen worden ist, was die Zeitungen schreiben, es sollte hoffentlich kein Trost sein, dass sie nicht erscheinen werden in diesen nächsten Tagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, bitte sehr, am Ende sind wir doch dort nicht nur für die Zeitungen, so gut das hier gemeint war, aber bei all den Tricks, deren wir uns zwar nicht rühmen, aber bedienen, warne ich davor, zu unterschätzen. Hier geht es darum, dass die CDU bei uns auf Granit beißt und dass viele Leute dabei Zeuge sind, wenn sie Aufnahmen sehen, Genossen. Ansonsten kann ich niemandem verwehren, sich also zu benehmen, wie er es für richtig hält.</p>
				<p>Ich muss nur, <seg type="note">bevor ich den nächsten Punkt der Tagesordnung aufrufe<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_2" type="critical"><p>Der folgende Punkt war außerhalb der vorgesehenen Tagesordnung. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000052</bibl>.</p></note></seg>, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> bitten, ich habe mit einem Ohr vorhin gehört, dass er gesagt hat, er will eine Mitteilung über die Spenden machen, und weil es so ist, dass eine ziemlich dumme, dümmliche <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>-Meldung darüber herausgekommen ist, in der man lesen kann, die Solidaritätsspenden betrugen je nach politischem Rang im Durchschnitt 10 Mark bei einfachen Abgeordneten, 20 Mark bei Staatssekretären und 50 Mark bei Ministern, und vorher steht dann, der Reihe nach wurden ihnen ein Beitrag abgeknöpft. Wäre vielleicht eine richtigstellende – ich meine jetzt nicht richtigstellend im presserechtlichen Sinn, sondern im Sinne dessen, was wirklich gesammelt worden ist und wie dieser Schmäh zu betrachten ist. Ich will gar nicht sagen, dass hier jedenfalls Scheine etwas größerer Größenordnung als die 50 Mark auch hereingekommen sind, obwohl ich da nicht aufgepasst habe. Aber mein eigener war größer. Genossinnen und Genossen, bitte Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Du wirst verstehen, dass wir diese<name type="Organisation" ref="#ddp"> »ddp«</name>-Meldung weder verfasst haben noch veranlasst haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das nehme ich an, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>]. Ich wollte nur sagen, dass kann ein wenig beitragen, solchen Quatsch zu reduzieren.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe zu danken für Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>, für mich, für alle Kolleginnen und Kollegen der IG Druck und Papier aus der SPD-Bundestagsfraktion. Die Spende, oder fast kann man auch sagen, so wurde es mir gesagt, unsere solidarische Wegelagerei hat 3503 Mark und 100 Schilling erbracht. Die Bayerische Landesgruppe hat uns weitere 2000 Mark gegeben. Wir werden dieses den Kolleginnen und Kollegen der IG Druck und Papier im Ortsverein Bonn übermitteln mit der Bitte zur Weiterleitung an den Hauptvorstand.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Aus welchem Währungsgebiet stammen die Schillinge?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das möchte ich jetzt nicht sagen. Das war ein Kollege, den ich hier nicht enttarnen möchte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es waren aber Schillinge. Es waren Österreichische Schillinge. Wenn ich mir erlauben darf, in dieser Situation noch ein Wort zu sagen? Es ist uns sehr bewusst gewesen, dass natürlich auch mit dieser Spende die schwierige Situation im Grafischen Gewerbe natürlich nicht gemildert oder abgefedert werden kann. Aber es ist eine Geste, die wir sehr dankbar erachten, eine sehr noble Geste, und wir sind auch – und wenn ich mir die Bemerkung noch erlauben darf –, ich glaube, wir kommen in sehr schwierige tarifpolitische Wochen, die wir mit Sammlungen allein nicht mehr bewältigen. Wenn es möglich ist und wir mal Zeit finden, über die politische Lage, die sich durch diese tarifpolitischen Entwicklungen ergeben hat, und ziemlich bald Zeit finden, darüber zu diskutieren, wäre das vielleicht sehr nützlich, weil ich fürchte, das hat auch politische Rückwirkungen, sehr eminente, und die sind auch beabsichtigt von einigen an diesem Tarifpoker Beteiligten. Nochmals schönen Dank. Wir müssen weitermachen und nicht nur sammeln.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke für den Bericht und für die gute Idee. Wir kommen jetzt zu Punkt 7. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> hat das Wort. Das betrifft unseren Antrag, über den ich eingangs in meinem Bericht etwas gesagt hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] sagt, <said direct="true">»sparsam etwas gesagt«</said> hat. Er hat genau den Kern der Begründung getroffen, den ich deshalb hier weiter gar nicht vertiefen brauche. Nur möchte ich eines hinzufügen, weil ich zwischendurch danach gefragt [worden] bin: Wer soll denn da untersuchen? Dazu kann ich die Information geben, dass die Bundesregierung mit der Durchführung der Untersuchung eine unabhängige Persönlichkeit befassen will, die sowohl akzeptiert wird von Bund und Land Nordrhein-Westfalen wie aber auch von der Opposition. Einen Namen habe ich dazu nicht bekanntzugeben. Der Arbeitskreis Inneres hat sich mit diesem Fragenkomplex befasst. Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> soll als Ausschussvorsitzender den Antrag im Plenum begründen. Sollte es dann noch eine weitere Debatte geben, sind verschiedene Genossen vorbereitet, nämlich Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und auch ich, wenn es sein muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Bitte, Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, gestern ist ja in Köln ein Attentat auf das Bundesamt für Zivildienstleistende gemacht worden und dabei kommt heute in der Presseberichterstattung wiederum zum Ausdruck, dass Streitigkeiten in der Zuständigkeit der einzelnen ermittelnden Polizeibehörden bestehen. Das nimmt mehr ein als der Bericht selbst über das Sprengstoffattentat. Es geht also darum, Polizeipräsident in Köln oder Landeskriminalamt oder Bundeskriminalamt. Ich würde die Bundesregierung bitten, morgen auch bei diesem Antrag in aller Deutlichkeit auf diese Fragen der Zuständigkeit und auf die Verantwortlichkeit dabei mit einzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird noch das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt noch einmal Bitte an Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> betrifft zweite und dritte Lesung Änderung der Strafvorschriften Waffenrecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt es sich um eine Regierungsvorlage, die bezeichnet war als Änderung von Strafvorschriften des Waffenrechts. Es behandelte im Kern die Harmonisierung der Strafvorschriften des Waffenrechts mit dem Kriegswaffenkontrollgesetz und aber gleichzeitig auch eine Anhebung des Strafrahmens. Diese Gesetzesvorlage hat im Innenausschuss, wie auch schon berichtet worden ist, zwar einstimmige Zustimmung gefunden, hierbei muss aber erwähnt werden, dass sowohl vorher im Rechtsausschuss als auch am Tage der Schlussabstimmung im Innenausschuss die CDU/CSU-Opposition beantragt hatte, den Strafrahmen im Bereich des Waffenrechts nicht auf ein Jahr anzuheben als Mindeststrafe, sondern zu senken auf ein halbes Jahr. Das, wie gesagt, nicht wahr, muss uns in Erstaunen versetzen bei dem sonstigen Begehren der Opposition, im Rahmen des Strafrechts, nicht wahr, mögliche Strafmaße weit nach oben zu setzen.</p>
				<p>Ich habe aber nachträglich festgestellt, dass Kollegen der Opposition im Innenausschuss das gar nicht kapiert haben, weil sie nämlich dort abgelehnt haben Anhebung des Strafmaßes im Waffengesetz, aber zugestimmt haben Anhebung des Strafrahmens im Kriegswaffenkontrollgesetz, obwohl hier ganz klar festgelegt war, dass nämlich über den bisherigen Strafrahmen hinaus nur die automatischen Waffen, Selbstladewaffen, nicht wahr, im Strafmaß angehoben werden sollen, also genau die Waffen, die von Terroristen verwendet werden.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir haben aber im Rahmen des Beratungsverfahrens der Berichterstatter geglaubt, abchecken zu sollen, ob und inwieweit nicht das Waffengesetz und auch das Kriegswaffenkontrollgesetz in einigen anderen Punkten noch revisionsbedürftig ist. Diese Diskussionen haben stattgefunden einmal mit dem Experten des Bundeskriminalamtes, aber auch mit Experten der Regierung, und alles das, was nachher hinzugekommen ist, ist auch weitgehend im Einvernehmen mit den Vertretern der Regierung geschehen. Und zwar im Bereiche des Waffengesetzes zunächst einmal sind eine Reihe von Punkten hinzugekommen, wie beispielsweise, dass der Handel mit Waffenteilen weiter eingeschränkt worden ist, weil [sich] nämlich herausgestellt hat, dass ganz findige Bastler solche Waffenteile zusammentrugen und daraus dann nachher voll funktionierende Waffen machten.</p>
				<p>Wir haben uns mit der Dimension einer sogenannten Präzisionsstahlkugelschleuder befassen müssen, die eine Bewegungsenergie hat, die stärker ist als unter Genehmigungspflicht gestellte Waffen, die also dicke Bretter durchschlagen. Eine solche Stahlkugelschleuder soll dem Verbot unterworfen werden. Wir haben Ermächtigungen aufgenommen über die Verhinderung von Diebstählen von Schusswaffen und Munition. Wahrscheinlich auch deshalb notwendig, weil aus dem Waffen- und Sprengstoffbericht sich eindeutig ergibt, dass noch eine sehr hohe Quote von Waffen, die sich draußen im illegalen Besitz befinden, aus Diebstählen kommt. Hier sind wir tatsächlich der Meinung, dass man der Bundesregierung die Möglichkeiten geben muss, im Wege der Rechtsverordnung ganz bestimmte Vorkehrungen vorzuschreiben über die Verwahrung von Schusswaffen und Munition.</p>
				<p>Es hat sich schließlich auch herausgestellt, dass wir die Einziehungsvorschriften von illegalem Waffenbesitz verdeutlichen und auch verschärfen mussten, weil sich herausgestellt hat, dass Richter solche Leute, die wegen illegalen Waffenbesitzes angezeigt worden und nachher auch strafrechtlich belangt worden sind, dass die Richter nicht gleichzeitig einen Waffeneinzug verfügt haben, wozu sie in der Lage gewesen wären, aber in Form einer Kann-Vorschrift. Hier ist erforderlich, nicht wahr, dass wir daraus eine zwingende Vorschrift machen, um auch solche Waffen dann einziehen zu können.</p>
				<p>Das Kriegswaffenkontrollgesetz, Genossinnen und Genossen, hat eine Reihe von Änderungen erfahren. Ich muss das deshalb hier erwähnen, weil es sich hier um ein Gesetz handelt, das an sich als Wirtschaftsgesetz konzipiert ist, in dem ansonsten die sicherheitspolitischen Erwägungen völlig hintangestellt sind. Deshalb darf ich ganz kurz eingehen auf solche Änderungen. Erstens nämlich die Genehmigungspflicht für den Handel und die Vermittlung von Kriegswaffen, die bisher nur unter Genehmigungspflicht gestellt war und damit mit Strafe bewährt wart, wenn dagegen verstoßen wurde, wenn es sich um Waffenhandel aus der Bundesrepublik in ein anderes Land oder umgekehrt handelte. Aber das Vermitteln von Kriegswaffen, die sich im Ausland befinden, war nicht einer Genehmigungspflicht unterworfen, aber hier hat sich ein ganz erheblicher grauer und auch schwarzer Markt entwickelt. Die Polizei musste immer dann, wenn sie solche großen Waffenschiebereien feststellte, ihre Ermittlungen einstellen, weil es ja nach unserem Kriegswaffenkontrollgesetz nicht verboten war. Wir haben festgestellt, dass solche Waffenschiebereien dazu führten, einmal ganze Bürgerkriegsarmeen zu versorgen und zum anderen aber auch im unmittelbar benachbarten europäischen Land Waffendepots anzulegen, aus denen sich Terroristen versorgten oder auch künftig versorgen könnten. Hier ist nun ein ganz enormer Riegel vorgeschoben.</p>
				<p>Es ist darüber hinaus der Besitz von Kriegswaffen als ein strafbares Dauerdelikt ausgewiesen worden. Es ist in der Tat ein Witz, dass in den Fällen, in denen einer behauptete, dass er schon seit Jahren eine Kriegswaffe – und sei sie noch so funktionierend – besitzt, dass er dann, nicht wahr, mit diesem Delikt gar nicht strafrechtlich erfasst war, sondern dass es als verjährt galt und diese funktionierende Kriegswaffe nicht einmal eingezogen wurde. Also wie beim Waffenrecht so auch künftig im Kriegswaffenkontrollgesetz: der Besitz von Kriegswaffen strafbares Dauerdelikt. Kriegswaffen in Privathand sind also künftig meldepflichtig. Sie dürfen nur dann in Privathand verbleiben, was auch bisher nicht war, wenn sie dauerhaft funktionsunfähig und unbrauchbar gemacht sind. Auch das war eine Lücke, die aus sicherheitspolitischen Erwägungen zu schließen war. Und ebenso witzig war für uns, die wir an sich sonst nur mit dem Waffenrecht befasst waren, die Tatsache, dass es zwar im Kriegswaffenkontrollgesetz eine Sicherstellungsvorschrift für Waffen gab, aber damit nur erreicht wurde, dass man zeitlich befristet eine Waffe sicherstellen konnte. Es gab keine Einziehungsvorschrift. Eine solche Einziehungsvorschrift ist nunmehr eingebaut worden in das Kriegswaffenkontrollgesetz. Wir mussten natürlich, nachdem wir neue Straftatbestände geschaffen haben, für diese in Privatbesitz befindlichen Kriegswaffen, die nunmehr der Anmeldepflicht unterliegen, eine Anmeldefrist einsetzen, wie das damals auch beim Waffengesetz geschehen ist, und das ist geschehen für die Dauer eines halben Jahres.</p>
				<p>Ich darf darauf hinweisen, dass dies, Genossinnen und Genossen, eingesetzt ist, das der Prävention dient, das also dem Verbrechen entgegenwirken soll, und wir können deutlich machen, dass sich genau dieses Gesetz einfügt in die Konzeption, die wir 1972 beginnen konnten, als nämlich dem Bund erstmals eine Bundeskompetenz für das Waffenrecht übertragen wurde. Und wer hier einen Blick in die Kriminalstatistik wirft, der wird feststellen, dass diese Konzeption, die wir gegen den Widerstand der CDU und CSU durchgeführt haben, sich goldrichtig bewährt hat. Ich darf nur eine Zahl nennen, nämlich kriminelle Handlungen unter Verwendung von Schusswaffen sind seit 1973 bis 1976 um 40 Prozent zurückgegangen. Das ist eine ganz enorme Ziffer. Sie wird gelegentlich nicht zur Kenntnis genommen, weil sie natürlich von spektakulären Ereignissen des Terrorismus überdeckt wird. Die CDU wollte natürlich nicht, dass wir die Gelegenheit nehmen, uns insoweit positiv darzustellen. Deshalb wollte sie auch möglichst ohne Aussprache dieses Gesetz verabschieden. Es findet aber eine Aussprache statt. Eine Runde. Ich soll dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Ich denke, es besteht ein Interesse, dass einige dieser Dinge, soweit das überhaupt möglich ist bei dieser Parlamentsisolierung, an die Leute kommen.</p>
				<p><seg type="note">Der nächste Punkt ist heute nicht aktuell, weil von der Tagesordnung abgesetzt, die Große Anfrage CDU/CSU.<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_3" type="critical"><p>Hier war vorgesehen TOP 9: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. die menschenrechtliche Lage in Deutschland und der Deutschen in Osteuropa und ihre Erörterung auf dem <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Überprüfungstreffen in Belgrad, Bericht von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000052</bibl>.</p></note></seg> Das ist hier vorhin erklärt worden, wie das gekommen ist. Die wird am 13. April [1978] behandelt. Das heißt, <seg type="note">wir haben dann in der nächsten Fraktionssitzung Gelegenheit, dies zu behandeln.<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_17" type="comment"><p>Der Punkt wurde verschoben. <ref type="internal" target="#spd-08_1978-04-11-t1500_WN">Vgl. die SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1978.</ref></p></note></seg></p>
				<p>Dann kommen wir zu Punkt 10, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>, Europawahlgesetz zweite und dritte Lesung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Genossinnen und Genossen, wenn wir uns heute mit dem Europawahlgesetz noch mal beschäftigen müssen, dann deshalb, weil die CDU die FDP gebeten hat, den Wahlmodus zu verändern. Das heißt, die CDU will gerne verhindern, dass die CSU auf Bundesebene mit einer Bundesliste auftreten muss oder auftreten wird. Das konnte also dadurch verhindert werden, dass wir jetzt eingebaut haben die Wahl nach Landeslisten und <seg type="note">[die]<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_13" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »der«.</p></note></seg> Möglichkeit der Verbindung aller Landeslisten wie gehabt zu einer Bundesliste. Dass nun bei der Wahl nach Landeslisten kleinere Länder wie beispielsweise Bremen oder das Saarland eine Chance bekommen, auch Vertreter ins Europaparlament zu geben, wurde die Möglichkeit der Mehrfach- oder der Doppelkandidatur eingebaut. Das heißt, ein Kandidat aus Bremen kann sowohl in Bremen wie in Niedersachsen kandidieren. Er wird dort als gewählt gelten, wo er in der Reihenfolge vorne ansteht. Bei gleicher Platzzahl entscheidet das Los durch den Bundeswahlleiter.</p>
				<p>Ein Problem, das noch Diskussionen ausgelöst hat im Innenausschuss und insbesondere natürlich auch in der Fraktion, war das Problem der Wahlkampffinanzierung. Wir haben uns die Schatzmeister der Parteien vorgeladen und haben uns angehört, wie die Notwendigkeit der Finanzierung ist. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat ja aus dem Vorstand berichtet, dass man übereingekommen ist, um der Europawahl die notwendige Publizität geben zu können, dass man finanzielle Mittel bereitstellt in der Größenordnung der Bundestagswahl, das heißt also mit 3,50 Mark. Nicht entschließen konnten wir uns, Abschlagszahlungen hier schon zu leisten, sondern es bekommt jede Partei und jede Gruppierung, die mehr als 0,5 Prozent Wählerstimmenanteil erreicht, nach der Europawahl ihr Geld ausbezahlt. Es wird morgen eine Runde geben. Ich soll für die Fraktion sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Das Wort hat Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Bericht des Haushaltsausschusses macht deutlich, dass wir nur mit gewissen Bedenken uns einverstanden erklären konnten, dass die Finanzierungsregelung mit der Haushaltslage zu vereinbaren sei. Dies steht im Bericht so drin und das ist nicht ganz üblich, dass das so drinsteht. Nur, das Verfahren, wie diese Bitte an uns herangetragen wurde, war auch nicht ganz üblich. Denn es war in den verschiedenen Gremien alles wohl klar und abgesprochen, dass man statt 1,50 Mark 3,50 Mark erheben wolle, dass aber die Entwicklung, wie es dazu kam, an den zuständigen Finanzpolitikern einschließlich des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] zunächst einmal vorbeigegangen ist, und dass erst nachträglich sozusagen dann wir um den Vollzug dessen gebeten wurden, was an anderen Orten einmal vorbesprochen war.</p>
				<p>Es handelt sich um eine Größenordnung von knapp 80 Millionen Mark, die zusätzlich zu veranschlagen waren gegenüber dem ersten Gesetzentwurf, und angesichts dessen, angesichts dessen was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name><ref type="internal" target="#spd-08_1978-03-08-t1800_WN"> in der letzten Fraktionssitzung</ref> an Einstandsrede gehalten hat – meiner Meinung nach notwendig, aber vielleicht auch nicht ganz glückhaft, zumindest einige haben das so empfunden, andere haben von überzogen geredet, den Dritten hat das Wort Sozialkonsum erheblichen Ärger bereitet –, macht insgesamt jedoch deutlich, dass die Lage außerordentlich ernst ist. Wir steuern auf ein Defizit im Haushalt [19]79 zu, das näher bei 40 Milliarden Mark liegt als bei 30. Jede Mark, die wir zusätzlich ausgeben wollen, müssen wir mit neuen Schulden finanzieren, egal, ob sie nun investiv oder konsumtiv geheißen werden. Wir finanzieren eben auch eine Europawahl, die 80 Millionen Mark teurer wird als ursprünglich vorgesehen, mit zusätzlichen neuen Schulden.</p>
				<p>Dies, meine ich, ist eine Situation, die zu großen Bedenken Anlass gibt und diese Bedenken wollten wir bei dieser Gelegenheit noch einmal ausdrücken. Wenn nämlich der Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] schon bei Größenordnungen von 30 Millionen Mark sagt, er könne überhaupt nichts mehr bewilligen, weder 30 noch 10 noch 50, und es gehen dann 80 Millionen auf diese Weise durch, dann meine ich, ist das Verfahren nicht in Ordnung. Denn eines ist sicher, so wichtig und notwendig diese Art der Parteienfinanzierung wohl sein mag, die Bürger werden außerordentlich große Schwierigkeiten haben zu verstehen, dass erst einmal Geld in dieser Größenordnung aufgewendet werden muss, um ihre Bereitschaft, an der Europawahl teilzunehmen, zu wecken. Wir werden hier Glaubwürdigkeitsprobleme bekommen, ist gar kein Zweifel. Ich sehe auch, dass es hier nichts mehr zu ändern gibt, aber auf die Problemlage anlässlich dieses Gesetzes und die Verfahrensproblematik möchte ich doch noch mal hingewiesen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte hier nur einige Punkte aufgreifen und zum Teil auch richtigstellen. Erstens: Es trifft nicht zu, dass diese Festlegung auf 3,50 Mark an den zuständigen Finanzpolitikern vorbei gemacht worden wäre, sondern dies wurde festgelegt in der Ad-hoc-Arbeitsgruppe, in der auch Finanzpolitiker und auch Haushaltspolitiker teilgenommen haben. Tut mir leid,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>tut mir leid, das ist nicht richtig.</p>
				<p>Zum Zweiten: Es gab keinen Entwurf, es gab keinen Entwurf, damit hier keine falsche, keine falsche Meinung aufkommt, in dem die 1,50 Mark eingesetzt worden wäre. Es waren unterschiedliche Beträge schon gehandelt worden und man kann sicherlich unterschiedlicher Meinung auch sein. Aber letzten Endes hat man sich in der Ad-hoc-Arbeitsgruppe Direktwahl Europawahl und Parteienfinanzierung zu dieser Lösung durchgerungen. Schließlich noch, ich sagte schon, man kann unterschiedlicher Meinung sein über die Höhe dieses Betrages. Das kann ich durchaus verstehen. Aber wenn man sich einmal vor Augen hält, was auch an Aufwand getrieben werden muss, muss, um die Europawahl zu einem Erfolg führen zu können, auch in der Wahlbeteiligung schon zu einem Erfolg führen zu können, dass es schwierig wird, darauf hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin hingewiesen, dass wir hier 78 Kandidaten haben werden, also ein wesentlich geringerer Kandidatenkörper als bei Kommunalwahlen, bei Landtagswahlen und auch bei Bundestagswahlen, dass aber die Wählerschaft unverändert bleibt und erreicht werden muss und diese Europawahlen so durchgesetzt werden müssen, dann wird man wohl erkennen, dass die Parteien in der Lage sein müssen, einen solchen Wahlkampf auch durchführen zu können. Ich glaube, dies sollte man berücksichtigen. Argumente, die sich mit der Parteienfinanzierung selber auseinandersetzen, müssen an einer anderen Stelle ausgetragen werden. Ich glaube, dies wäre hier jetzt ein untauglicher Ort, hier anzufangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich will nur noch einmal klarstellen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>, die Fraktion hat eine Arbeitsgruppe Parteienfinanzierung eingesetzt. Ihr gehören Mitglieder des Finanz- und des Haushaltsarbeitskreises beziehungsweise der Arbeitsgruppe an. Ich will hier nicht über Beteiligung klagen oder mangelnde Beteiligung klagen. Aber es wäre vielleicht auch eine Frage und Bitte an die Genossen aus diesem Bereich, an den Bemühungen, durch solche Arbeitsgruppen eine Vorarbeit für die Fraktion zu leisten, durch ihre eigene Bereitschaft zur Kooperation etwas intensiver mitzuarbeiten. Wir haben alleine zwei, wenn nicht sogar drei Sitzungen gemeinsam zwischen der Arbeitsgruppe Europäische Direktwahlen und der Arbeitsgruppe Parteienfinanzierung gehabt, in denen dieses Thema gründlich erörtert worden ist.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Ich unterstreiche, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> gesagt hat. Die finanzielle Lage unserer Partei – und nur von ihr haben wir hier zu sprechen, das gilt aber auch für die anderen – ist so, dass wir mit Sicherheit nicht in der Lage sein werden, aus eigener Kraft die Anforderungen zu erfüllen, die im Zusammenhang mit den Europäischen Direktwahlen auf uns zukommen. Wir müssen zwei Dinge bewältigen in dieser Wahl, weil es, wenn wir es nicht tun, andere tun werden, und wir müssen es tun aus unserem eigenen Interesse, nämlich einmal dafür sorgen, dass die Bürger diese Wahl ernst nehmen, dass sie bereit sind, sich an ihr zu beteiligen – und dieses wird ohne eine ganz große Kraftanstrengung sehr schwierig werden –, und zweitens: Diese Wahl findet aller Voraussicht nach im Jahr 1979, also ein gutes Jahr vor der nächsten Bundestagswahl statt. Wenn wir es nicht tun, werden andere dafür sorgen, dass hier Beziehungen zur Bundestagswahl 1980 hergestellt werden. Wenn wir uns nicht mächtig anstrengen, dieses Wahlergebnis sehr gut zu unseren Gunsten zu beeinflussen, würde damit die Position der Partei insgesamt berührt werden und auch dies geht nicht ohne eine große Kraftanstrengung der Partei. Ich wiederhole noch einmal: Die gegebenen finanziellen Verhältnisse erlauben es nicht, dass die Partei aus eigener Kraft alle diese Anstrengungen finanziert, dass sie die Voraussetzungen dafür schafft. Der Innenausschuss hat dazu sich eingehend von den Schatzmeistern der Parteien berichten lassen. Hier gibt es eine objektive Notwendigkeit, der die Fraktion sich nicht verschließen sollte. Darum bitte ich sehr herzlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich will den Streit hier nicht verlängern. Aber es ist offenbar auch ein Streit über die Frage der Beteiligung an irgendwelchen Sitzungen. Tatsache ist, letzten Dienstag in der Arbeitsgruppe Haushalt waren die maßgeblichen Leute unzureichend informiert über das, was irgendwo anders beschlossen war. Der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat gesagt, ich bin mir nicht sicher, ob im Fraktionsvorstand überhaupt über die Höhe 3,50 Mark geredet worden war. Der <seg type="note">Obmann<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_11" type="comment"><p>Obmann des Haushaltsausschuss war Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p></note></seg> wusste überhaupt nicht Bescheid. Der Berichterstatter war überhaupt noch nie in den Entscheidungsprozess mit einbezogen worden. So war die Lage. Wie die jedenfalls zustande kam, weiß ich nicht. Dass das so nicht in Ordnung ist, ist meiner Meinung nach klar. Viele, viele Leute reden mit dem Obmann Haushalt auch, wenn sie irgendwo anders Geld wollen. Da sagen sie auch nicht, der ist in der Projektgruppe und kommt da nicht hin. Da suchen sie die Gelegenheit eines Gesprächs, wenn der da mal nicht hin kann zu einer Sitzung. Aber in diesem Fall jedenfalls hat das nicht stattgefunden. Der Informationsfluss war außerordentlich mangelhaft und dies möchte ich doch noch mal ausdrücklich sagen. Ich will deswegen nicht begründen, warum der eine oder andere zu einer Sitzung nicht kommen konnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossen, ich mache das sehr kurz. Ich darf noch einmal darauf hinweisen, dass in den Sitzungen dieser Arbeitsgruppe darauf abgestellt worden ist, dass jeder sich hier beteiligen soll, dass diejenigen, die aus den einzelnen Bereichen kommen, an diesen Sitzungen teilzunehmen haben, um sicherzustellen, dass der Informationsfluss funktioniert. Das ist mehrfach gesagt worden und – Karsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoigtKarstenD_1976-10-28">Voigt</name> hat das durch Zuruf ja auch bestätigt, er ist dabeigewesen, damals war auch Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> dabei und andere – die Möglichkeit, hier weitere Informationen zu geben, hat zu jeder Zeit bestanden. Das war und ist und kann nur der Sinn solcher Arbeitsgruppen sein. Dazu hatten wir diese integrierte Arbeitsgruppe auch eingerichtet.</p>
				<p>Ich wollte noch einmal zur Anhörung der Schatzmeister im Innenausschuss etwas sagen. Wir haben alle vier Schatzmeister der Parteien im Ausschuss gehabt und ich darf darauf hinweisen und ich darf noch einmal, was die Höhe dieser 3,50 Mark angeht, sagen, dass uns vorgetragen wurde durchaus glaubhaft, dass von diesen 3,50 Mark pro Wahlberechtigtem den Parteien allenfalls 1 D-Mark für Sachinvestitionen für die neue Wahl zum Europäischen Parlament verbleibt. Ich darf dies im Nachgang zu dem noch hier erklären, was eben Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Hier ist heute kein Antrag gestellt worden. Im Fraktionsvorstand ist gestern ein Antrag gestellt worden und ich habe in meinem Bericht erwähnt, wie über ihn abgestimmt worden ist, nämlich gegen zwei Stimmen ist der Antrag abgelehnt worden, statt 3,50 Mark 2,50 Mark zu fordern.</p>
				<p>Ich wiederhole hier noch einmal, dass die ersten Direktwahlen zum Europäischen Parlament außergewöhnliche Anforderungen gerade an die SPD stellen werden und zweitens, dass die Wahlkampfführung und auch die Wahlkampfausstattung umso schwerer sein wird, als es zum Unterschied von Bundestagswahlen viel weniger Kandidaten, aber dieselbe Zahl von Wahlberechtigten, die also – wie man heute gerne sagt – motiviert werden müssen, zur Wahl zu gehen und Sozialdemokraten zu wählen, geben wird. Und drittens, ich sehe keine Möglichkeit, dass die SPD-Fraktion für sich allein von 3,50 [D-Mark] auf 2,50 [D-Mark] Wahlkampfkosten geht, wie das also sozusagen gestern im Fraktionsvorstand, aber dann anders beschieden, unter Bezugnahme auf jene drei Worte in dem zusätzlichen Bericht des Haushaltsausschusses, nur mit Bedenken werde dieses also befürwortet, geheißen hatte. Im Übrigen ist klar, dass es keine Vorleistungen gibt. Es hat solche Meinungen gegeben und davor ist gewarnt worden. Das war gestern nicht mehr notwendig, war vorher bis zu vorletzt notwendig, weil es Meinungen gab, man kann schon nun bald solche Zahlungen, Abschlagszahlungen, erwarten. Der Standpunkt, den nicht nur ich vertreten habe, war, es wäre unmöglich, wenn man nicht hineinlaufen will in eine verfassungsgerichtliche Schwierigkeit, weil [es] selbstverständlich jene, die nicht zu den Parteien im Bundestag gehören, die sich also hier Wahlkampfkostenerstattung, wie man das höflich nennt, selbst verordnen, die aber unter dem Begriff politische Vereinigungen nach dem Wahlgesetz für die Europawahl durchaus Listen aufstellen können und auch werden, solche geben wird, die sagen: Wer gibt den Parteien im Bundestag das Vorrecht vor anderen? In diesem Punkte haben sich alle überzeugen lassen, dass das nicht ginge. Aber das war in der vorletzten Phase, bevor es gestern dann zu dieser kam, über deren Ausgang ich berichtet habe. Es gibt keine weiteren Wortmeldungen. Anträge gab es auch nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zum Punkt 11. Hat jemand Fragen zu stellen unter Informationen? Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, es ist keine Zumutung, wenn ich jetzt hier zum Abschluss noch hier eine relativ unattraktive Frage stelle. <seg type="note">Es gab ja am Anfang keinen politischen Bericht vom Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>]<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_4" type="critical"><p>Dieser war in der ursprünglichen Tagesordnung unter TOP 1 vorgesehen. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000052</bibl>.</p></note></seg> und in dieser Woche wird über eine Frage entschieden, die ziemlich aktuell ist, nämlich über die Umlagefinanzierung im Bereich der beruflichen Ausbildung. Das Kabinett wird am Mittwoch beschließen nach meinen Informationen, und ich finde, das sollte nicht so ganz kommentarlos hier in der Fraktion vorbeirauschen als Thema. Ich habe sicherlich auch von sachverständiger Seite unter der Hand gehört, dass diese Umlagefinanzierung ein untaugliches technokratisches Instrument wäre. Das wird uns aber nicht viel nützen in der Diskussion in den Wahlkreisen, wenn erst mal der Beschluss gefasst worden ist, dass die Umlagefinanzierung nicht durchgeführt wird, einfach deswegen, weil wir noch vor circa einem halben Jahr im Zweiten Steuerentlastungsgesetz für eine steuerliche flankierende Entlastung dieser Umlagefinanzierung gesorgt haben und dabei noch diese Berufsbildungsumlage als Instrument der Lehrstellenpolitik betont haben, offensiv betont haben.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, es nützt uns auch nichts, wenn Fachleute darauf hinweisen unter [der] Hand, ironisch lächelnd, dass diese Berufsbildungsumlage ja nur tauglich sei als latente, als latente Drohung, dass sie gewissermaßen nicht funktionsfähig sei als ein durchgeführtes, eingesetztes Instrument. Einfach deswegen, weil nach dem nächsten Beschluss am nächsten Mittwoch, nach dem Beschluss, dass dieses Instrument nicht eingesetzt wird, weil nach diesem Beschluss es nicht mehr möglich sein wird, diesen latenten Drohknüppel als Argument wirklich zu benutzen. Kein Mensch wird mehr daran glauben, dass jemals dieses Instrument eingesetzt werden wird in Zukunft, wenn in einem klassischen eindeutigen Anwendungsfall dieses Mal dies nicht praktiziert wird.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich möchte hier einfach ganz schlicht mal wissen, obwohl mir die Probleme bekannt sind, wie man als Mitglied dieser Bundestagsfraktion nach so einem Beschluss überhaupt noch argumentieren kann im Bereich der Lehrstellenproblematik, wenn man in der Bundestagswahlkampfphase offensiv dieses Instrument verkauft hat – und das haben wir kollektiv gemacht wahrscheinlich, alle, die hier im Raum sind – und wenn in einer konkreten Situation kein statistischer Indikator vorliegt, weder die 12,5 Prozent Überangebot in diesem Jahr noch eine Zusage der Arbeitgeberverbände zur Schaffung einer präzisen Anzahl von Lehrstellen, wenn hier also gar kein legitimes gesetzgeberisches Kriterium vorliegt, diese Umlage diesmal nicht in Kraft treten zu lassen, und wir müssen hier wirklich mehr Argumentationsmöglichkeiten haben als irgendwie eine lapidare Pressesprechermeldung von einem Kabinettsbeschluss am nächsten Mittwoch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich sehe zu meinem Bedauern, dass niemand von dem in dieser Sache unmittelbar zuständigen Bundesministerium hier ist. Ich rüge das, denn die Minister und Parlamentarischen Staatssekretäre, von denen es überall jetzt in jedem Ministerium mindestens einen gibt, hätten wohl die Pflicht, hier zu sein, auch wenn wir den Punkt Informationen erst unter 11 aufrufen können. Ein anderer wird sich nicht melden. Tut mir leid. Ja bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> sagt ja zu Recht, dass er in der Sache die Argumente kennt, die auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und den anderen vorgetragen werden, dass er das gewissermaßen nur hier in der Fraktion noch einmal diskutiert haben möchte. Die Argumente sind relativ einleuchtend. Wenn man sich ansieht, wie die Lehrstellenzahlen sich entwickelt haben, dann muss man sagen, dass gegenüber dem Vergleichsjahr über 60000 Stellen neu geschaffen worden sind bei zurückgehender Beschäftigung. Das heißt, hier hat in der Tat eine Bemühung derjenigen, die solche Lehrstellen in unserem Lande zur Verfügung stellen müssen, stattgefunden, eine Zunahme von Lehrstellen zu bieten und dieser gute Wille, der sich darin ausdrückt oder wie immer man das nennen mag, wird auch im nächsten Jahr vorhanden sein. Jedenfalls ist dies eindringlich versichert worden.</p>
				<p>Die Frage ist nun, kann man – wenn man denen nun eine solche Umlage aufs Auge drückt – nicht unter Umständen einen Effekt erzielen, der dazu führt, dass diese Lehrstellen dann eben nicht mehr freiwillig zur Verfügung gestellt werden und notdürftig geschaffen werden müssen dann mit Hilfe dieser Umlage. Da ist das Kalkül derjenigen, die für dieses Gebiet Verantwortung tragen, dass es besser ist, fortzufahren wie im vergangenen Jahr, damit weiter Erfolge zu erzielen und [dass dafür] auf dieses bürokratische Instrument – ist zweifellos eines – verzichtet wird. Ich halte das auch von mir aus gesehen nach Studium der Vorlage für besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist das eine Wortmeldung zu dem Punkt? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Ich danke dir, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass du diese politische Einschätzung aus der Bundesregierung hier vorgetragen hast, die ja morgen wohl beschlossen wird. Ich habe aber in diesem Zusammenhang eine Bitte. Wir müssen ja argumentieren in diesem Bereich und müssen deutlich machen, wie wir gegen die Jugendarbeitslosigkeit und gegen die mangelnden Ausbildungsplätze angehen wollen und von daher wäre meine Bitte, dass wir intensiv und politisch nach vorne diskutieren, ob denn eine Öffnung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes für <choice>
						<abbr>BGJ</abbr>
						<expan>Berufsgrundbildungsjahr</expan>
					</choice>ler nicht eine Möglichkeit ist. Da gibt es überall Ansätze. Der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> und andere haben das hier schon längst mal vorgetragen, und wenn ich das richtig sehe, kommt der Widerstand nicht aus dem entsprechenden Ministerium, sondern von dir, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], und die Frage ist, ob man da mal nicht das Herz über die Klippe schmeißen müssen, denn das ist eine wichtige Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier sind noch Zusatzmeldungen zum selben. Willst du gleich darauf antworten? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Es handelt sich um Folgendes: Es gibt im Berufsgrundbildungsjahr zurzeit – ich weiß nicht – etwa 220000 Jugendliche. Die Zahl wird steigen auf 240000. Es sind dann außerhalb dieser Zahl, die infrage kommen, etwa 20000 noch übrig. Das heißt, was man hier vom Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] verlangt, ist Folgendes: Er soll erst einmal diesen 90 Prozent, die sowieso ins Berufsgrundbildungsjahr gehen, <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> geben, um einen Anreiz auszuüben auf diejenigen, die bisher noch nicht drin sind, ebenfalls ins Berufsgrundbildungsjahr zu gehen.</p>
				<p>Meine Argumentation dagegen ist folgende und die ist übrigens auf dem Bezirksparteitag in Hessen-Süd so diskutiert worden. Es kommt darauf an, das Berufsgrundbildungsjahr so attraktiv zu machen von der Sache her – auf dem Landesparteitag, Entschuldigung, ja richtig, war nicht nur Hessen-Süd, war ein Landesparteitag, umso wichtiger –, so attraktiv zu machen, dass ein wirklicher Anreiz besteht, in dieses Berufsgrundbildungsjahr zu gehen und für die Unternehmer nachher dies auch dann als Einstieg in eine Lehre anzusehen. Dies ist mit Geld allein nicht zu machen, sondern im Gegenteil. Es besteht die Gefahr, dass unter Umständen unzureichende Methoden und Inhalte des Berufsgrundbildungsjahrs überkleistert werden dadurch, dass man denen allen <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> gibt und damit gleichzeitig einen Präzedenzfall schafft für alle anderen Jugendlichen im 10. Schuljahr. Ich habe mir das mal erklären lassen. Das würde unter Umständen bis zu 2 Milliarden D-Mark mehr kosten und alles dies, um Jugendliche – ich weiß nicht wie viele, sagen wir von 10- bis 25000 etwa zuzüglich – in dieses Berufsgrundbildungsjahr zu bekommen, von denen nach meiner Meinung sowieso ein bestimmter Teil auch durch die angebotene Geldhöhe nicht zu veranlassen sein wird, in dieses Berufsgrundbildungsjahr zu gehen. Das ist die Problematik, vor der wir stehen, und die ich mit dem Bildungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>] noch diskutiere.</p>
				<p>Ich halte das vorgeschlagene Instrument für ungeeignet, die tatsächliche Problematik zu lösen, und es wird dadurch ein ganz gefährlicher Präzedenzfall geschaffen, denn es könnte ja sein, dass irgendein Jugendlicher, der jetzt ins 10. Schuljahr geht, sagt, ich möchte ins Berufsgrundbildungsjahr, kann aber nicht, weil das Land nicht die entsprechenden Plätze zur Verfügung stellt. Wieso kriegt denn der eine <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>, geht zum Bundesverfassungsgericht und gewinnt, nicht, weil er ja ganz offenbar benachteiligt ist? Ich würde also sehr herzlich bitten, dies nicht weiterzuverfolgen. Es ist das falsche Mittel und es könnte enorm teuer werden, ohne die Wirkung zu erzielen, die damit angestrebt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> hat eine Frage gestellt zu einer Entscheidung morgen und, wie ich finde, zu Recht darauf hingewiesen, dass es ein wichtiges Motiv war für viele junge Leute, sich auf die Koalition, insbesondere die SPD, zu orientieren dadurch, dass das gemacht wurde mit der Abgabe oder vorgeschlagen wurde im Gesetz. Das ist eine Sache. Das, was jetzt andiskutiert wird, ist eine ganz andere Sache, und ich halte es für ganz problematisch, so eine wichtige Frage, auch im finanzpolitischen Bereich wichtige Frage, so nebenbei schon mal abzufrühstücken. Dann muss man das sorgfältig diskutieren –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>na, das ist kein Vorwurf gegen dich, sondern das ist nur [ein] Vorwurf gegen uns, dass wir das jetzt so gerade mal anbringen, obgleich seit Wochen in den verschiedensten Arbeitsgruppen debattiert wird und ich beantrage Schluss der Debatte über diesen Punkt und bitte gleichzeitig, wenn ich das geschäftsordnungsmäßig darf, gleichzeitig, die Anregungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> – nämlich den Gegenwind vor allem von Gewerkschaftsjugendlichen und so weiter – ernst zu nehmen und sich zu überlegen, was Mittwochnachmittag und Donnerstag gesagt wird von der Regierung, und zwar nicht nur flapsig in solchen Pressekonferenzen von Leuten, die da kein Vertrauen vermitteln. Da muss man ein Stück mehr machen. Ich bitte das auch weiterzusagen an die entsprechenden Ressorts, dass das öffentlichkeitsmäßig so umgesetzt wird, was an Argumenten da ist, dass es ein bisschen trägt. Es wird nicht sehr weit tragen. Aber entschuldige, vielleicht habe ich meine Geschäftsordnungsmeldung etwas überzogen. Aber es macht keinen Sinn, jetzt so eine Debatte aus dem Handgelenk zu schütteln über <choice>
						<abbr>BGJ</abbr>
						<expan>Berufsgrundbildungsjahr</expan>
					</choice> und <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>-Förderung und all solche Dinge. Ich halte das für nicht verantwortlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kern dieser Intervention war wohl, Antrag auf Schluss dieser Debatte zu stellen. Will jemand dagegen sprechen? Nicht. Wer dafür ist, hier habe ich es ja gesagt, ich bitte um Entschuldigung, dieses Punktes. Das ist nämlich eine Fragestunde im Grunde genommen, wenn auch hoffentlich nicht eine ganze Stunde. Wer für diesen Antrag ist, wenn keiner dagegen sprechen will, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Das war sicher die Mehrheit. Jetzt gibt es hier Wortmeldungen, von denen ich nicht in jedem Falle weiß, zu welchem Punkt sie sonst noch gestellt worden sind. Da ist eine Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Ja, ich wollte das noch einmal fortsetzen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> angesprochen hat, was ja tatsächlich morgen zur Entscheidung steht. Wir kommen da, was die –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, das ist ganz – wir haben die Debatte beendet, Genossen, deshalb habe ich ja noch einmal gefragt, um die Förderung des Berufsgrundbildungsjahres durch <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>, wo es eine Menge zu diskutieren gibt. Das ist richtig. Das ist ein sehr kompliziertes Problem. Aber die morgige Entscheidung, die ja außerordentlich wichtig ist und uns noch Schwierigkeiten machen wird gerade mit den Gewerkschaften, die sollte ja wohl weiterdiskutiert werden. Dazu müsste dann ein eigener Geschäftsordnungsantrag eingebracht werden.</p>
				<p>Ich will dazu einen ganz kurzen Beitrag leisten und auch eine Aufforderung machen und eine Bitte äußern, die vielleicht ein bisschen hilft. Das Gesetz legt ganz klare Kriterien fest für die Finanzierung. Das Gesetz besteht aber nicht nur aus Finanzierung. Daran bitte ich auch, zu denken, sind ja andere wichtige Teile auch im Gesetz. Aber die Finanzierung ist ein tragendes Element dieses Gesetzes. Das Gesetz legt Kriterien fest, wann finanziert werden muss, wann nicht finanziert werden muss. Der Hauptausschuss für Berufsbildung des Bundesinstituts hat sich mehrheitlich gegen Finanzierung ausgesprochen. Der macht aber nur eine Empfehlung. Darauf können wir uns also nicht berufen, sondern das ist nur nebenbei vielleicht ein wenig hilfreich.</p>
				<p>Der eigentliche Punkt, der übrigbleibt, da die Kriterien des Gesetzes, was das Ausbildungsangebot trotz aller Bemühungen von Unternehmen im letzten Jahr angeht, nicht erfüllt wurden, der einzige Punkt, der übrigbleibt, ist, womit wir uns retten könnten, dass klare Zahlen auf den Tisch kommen und die Wirtschaft in Verantwortung genommen werden kann. Denn nur dann kann die Finanzierung nicht eingesetzt werden nach den Kriterien des Gesetzes, wenn von der Wirtschaft klare Angebote da sind, klare Zahlen, dass in diesem Jahr – im Jahr 1978 – das vom Gesetz geforderte Überangebot an Lehrstellen von 12,5 Prozent auch erfüllt wird. Und wenn das nicht deutlich wird morgen, dass hier die Wirtschaft im Wort steht mit klaren Zahlen, klaren Angeboten, dass die Bundesregierung auch noch einmal unterstreichen und belegen kann, dass tatsächlich solche Versprechen in der notwendigen Klarheit vorliegen, dann wird es ganz schwierig. Deshalb Aufforderung an die Regierung, das zu betonen und die Verantwortung der Wirtschaft deutlich zu machen und darauf hinzuweisen, was eigentlich vorliegt an konkreten Versprechungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe diese Rede weder unterbrochen noch abgebrochen, obwohl wir vorher einen Beschluss hier gefasst haben aufgrund eines Antrags, dass zu diesem Punkte nicht weiter debattiert werden soll. Ihr bringt die Situation in Verwirrung, wenn das so gewollt ist. Nur, ich mache keine Verwirrung mit. Ich habe vorhin mir die Frage erlaubt, wer von den von mir zu Nennenden, weil ich sie mir alle notiert habe, noch zur Diskussion Gemeldeten, zu diesem Punkt, von dem beschlossen worden war keine Debatte mehr, noch reden wollte.</p>
				<p>Zu einem anderen Punkt, nicht. Nein, nein, das kann man ja auslegen wie Gummi.</p>
				<p>Ich habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> nennen müssen, weil der sich auch gemeldet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: <gap/> werde zur Sache etwas sagen, sondern wollte nur noch eine Information gern loswerden: Die hier angesprochenen Minister und Staatssekretäre hatten für 19 Uhr eine Besprechung angesetzt, um genau diesen Tagesordnungspunkt zu behandeln für die folgenden Sitzungen. Ich wollte das doch gern gesagt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe vorhin gerügt und ich wiederhole das, dass nicht nur der Minister, sondern auch der Parlamentarische Staatssekretär nicht zur Verfügung steht, wenn noch Informationsfragen sind. Ich wiederhole das, denn wozu sind Parlamentarische Staatssekretäre da, wenn nicht wenigstens in diesem Punkt zur Entlastung der Minister. Du bist doch auch hier. Ich bitte um Entschuldigung. Das wäre mir noch schöner, dass immer noch mehr Leute in derselben Sitzung sitzen. Dazu waren die Bestimmungen nicht gemeint, Parlamentarische Staatssekretäre, mindestens einer in jedem Haus, wie man das heute so schön sagt. Ich finde das gar nicht komisch. Ich finde das schlecht.</p>
				<p>Nächste Wortmeldung war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>. Ich weiß auch nicht, ob zu diesem oder einem anderen Punkt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann war Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann war der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Ich habe nur eine ganz kurze Frage an die Geschäftsführung der Fraktion. Mir ist von Amnesty International die Klage vorgetragen worden, dass Amnesty am Montag vor dem Geiselbesuch die Resolution mit der Bitte zur Unterschrift an die Abgeordneten verteilen lassen wollte und das auch zugesagt worden war von der Geschäftsführung. Die Resolution hätte am Freitag wieder bei Amnesty sein müssen. De facto verteilt worden ist sie erst am Donnerstagabend in den Fächern. Wie ist das zu erklären?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer ist das, Geschäftsführung? Bitte, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Tut mir leid, das muss ich nachprüfen. Das weiß ich im Augenblick nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann eine Wortmeldung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es ist uns in diesen Tagen durch die Presse eine Mitteilung gegeben worden über eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Schnellen Brüter in Kalkar und Verfahren <choice>
						<abbr>OVG</abbr>
						<expan>Oberverwaltungsgericht</expan>
					</choice> Münster. Ich möchte jetzt kein Wort zur Sache sagen, sondern nur den Fraktionsvorstand fragen und bitten, zwei Punkte zu prüfen.</p>
				<p>Es geht ja in dem Verfahren neben der Sache – neben der Technologie – um das Problem, wer eigentlich in unserem Lande parlamentarische Aufgaben definiert, und in dem Prozess oder in dem Verfahren ist die Gefahr gegeben, dass das durch Gerichte, sei es <choice>
						<abbr>OVG</abbr>
						<expan>Oberverwaltungsgericht</expan>
					</choice> Münster eingeleitet, sei es durch Karlsruhe, sanktioniert wird. Deshalb stellt sich vielleicht die Frage, ob wir als Fraktion prüfen wollen, dass der Bundestag diesem Verfahren beitreten sollte, wie es bei anderen Verfahren auch gegeben ist. Meine Frage eins also an den Fraktionsvorstand, ob diese Prüfung bereits erfolgt ist, gegebenenfalls mit welchem Ergebnis?</p>
				<p>Zweite Frage: Die Prüfung erscheint mir deshalb auch bedeutsam, weil die Landesregierung von NRW und auch die Bundesregierung mit Stellungnahmen inhaltlicher Art an diesem Verfahren beteiligt sind, von denen ich nicht den Eindruck haben muss, dass sie mit der Beschlusslage in Fraktion und Partei übereinstimmen und vielleicht von daher besonders eine Beteiligung des Bundestages notwendig erscheinen mag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eines ist mir nicht ganz klar, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>. Du fragst, ob der Fraktionsvorstand Vorbereitungen getroffen oder Entschluss gefasst habe, einem Verfahren beizutreten. Ich kenne einen solchen Antrag nicht. Wenn er von jemand gestellt wird, müsste er wirklich in der Fraktion gestellt werden beziehungsweise dem Fraktionsvorstand zugeleitet werden. Aber wir können uns ja nicht welche aussuchen und sagen, wo ist noch ein Verfahren, dem man beitreten kann. Wir hatten kürzlich den Beitritt in der Sache Mitbestimmungsrecht, wo der Bundestag Beschlüsse gefasst, ein Gesetz beschlossen hat. Da war wieder eine andere Lage. Das heißt, das müssten wir versuchen, miteinander zu klären. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, ich schlage vor, wir klären erst einmal den Stand der Sache jetzt. Wenn du sagst, dass die Bundesregierung bestimmte Stellungnahmen abgegeben hat und die Fraktion oder der Bundestag sollen dann eine andere nehmen, scheint es mir doppelt notwendig zu sein, dass wir mal klären, was der Inhalt ist, was deine Sorgen sind in dem Zusammenhang und uns dann gemeinsam überlegen, ob wir jetzt noch – das hängt auch vom Stand des Verfahrens ab – vernünftigerweise beitreten können. Ich fürchte, auch in diesem Punkte muss bedacht werden, dass möglicherweise der Bundestag in den Sammelvorlagen schon einen anderen Beschluss gefasst hat. Das muss kein Hinderungsgrund sein, muss aber dann in die Überlegungen miteinbezogen werden. Deshalb gib uns eine Möglichkeit, das erst noch mal zu prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann habe ich eine Wortmeldung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Meine Frage richtet sich an sich an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Aber er ist ja durch <seg type="note">Ben Wisch<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_5" type="critical"><p>Spitzname für Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p></note></seg> noch gut vertreten hier und insoweit kann er das vielleicht auch beantworten. Ich habe mich sehr darüber gefreut, dass diese Fraktion sehr einhellig sich an der Solidaritätssammlung für die IG Druck und Papier beteiligt hat. Umso mehr hätte ich gern Aufklärung darüber, wie eine Passage in dem Interview von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«-Zeitung</name> vom Montag zu verstehen ist, in der er darauf aufmerksam macht, dass ihm die Lage im Druckerei- und Zeitungsgewerbe besonders Sorgen mache, wörtlich dann: <quote>»weil eine Demokratie auf Informationen aufbaut und man deshalb die Bürger nicht lange Zeit ohne Zeitungen lassen darf«</quote>. Und dann heißt es wörtlich weiter: <quote>»Dies richtet sich gegen aussperrende Verlage ebenso wie gegen streikende Drucker und Setzer.«</quote> Ich würde darum bitten, dass die Bundesregierung in dem ja vermutlich noch verlängerten Konflikt deutlich macht, auf wessen Seite sie steht und dass hier nicht den Druckern und Setzern mit ihrem Streik unterstellt wird, sie engten damit die Meinungs- und Informationsfreiheit in der Bundesrepublik ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, <seg type="note">Ben Wisch<note xml:id="spd-08_1978-03-14-t1500_WN_14" type="critical"><p>Spitzname für Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p></note></seg> wird sich das notiert haben. Da ist noch eine Wortmeldung, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Wortmeldung sei erledigt. Gibt’s noch andere Wortmeldungen? Wenn das nicht der Fall ist, dann frage ich, ob zu Verschiedenem das Wort gewünscht wird? Könnte sein, ist nicht der Fall. Danke. Schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
