<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000112</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 17.06.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 17. Juni 1980</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>184 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-06-17">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H04M15S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-1">A. Besuch einer Delegation der Fraktion der britischen Labour Party. Kurze Begrüßung durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Ansprache von Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilleyFred">Willey</name>. – Berichte. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-2">B. Weiterer Zeitrahmen der Wahlperiode. – Aussprache in der Fraktion zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand (Strafmaß bei Rauschgiftdelikten; Vorschlag des Fraktionsvorstands betr. Stiftung Wiedergutmachung und Kriegsfolgengesetzgebung; Mitbestimmung).</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Beratung und Schlussabstimmung betr. den Regierungsentwurf Nachtragshaushalt 1980. – Menschenrechte in der Türkei und Ankündigung eines Änderungsantrags im Plenum im Bundestag. – TOP 6: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. die Subventionspolitik der Bundesregierung, Siebter Subventionsbericht. – TOP 7: Ausschussberichte zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. das Dritte Wohnungsbaugesetz und zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion zur Dritten Beratung des Haushalts 1980, Einzelplan 25. – TOP 8: Bericht des Petitionsausschusses für 1979. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung besoldungsrechtlicher und versorgungsrechtlicher Vorschriften. – TOP 10: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Bundesgrenzschutz. – TOP 11: Zweite Beratung des Bundesratsentwurfs betr. die Änderung des Lastenausgleichsgesetzes. – TOP 12: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Vorschläge zur kontrollierten Abrüstung der biologischen, chemischen und atomaren Waffen. – TOP 14: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. das Graduiertenförderungsgesetz und den Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. die Änderung der Graduiertenförderungsverordnung. – TOP 13: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. das Rechtsbereinigungsgesetz und Anträge der CDU/CSU-Fraktion betr. die Prüfung der Notwendigkeit von Gesetzgebungsvorhaben – Abbau der gesetzlichen Verpflichtung der Wirtschaft zur Angabe statistischer Daten – Abbau des Formularwesens. – TOP 15: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Programm zur Förderung des Auslandsaufenthaltes von Schülern, jungen Arbeitnehmern, Studenten und Wissenschaftlern. – TOP 16: Antrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion betr. die Förderung der Menschenrechtserziehung</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 17: Gesetzentwurf zur Beschleunigung des Asylverfahrens. – Sonstiges. TOP 18: Änderung des Abgeordnetengesetzes. – TOP 19: Ausschussumbesetzungen. – TOP 20: Jahreskonferenz der <name type="Organisation" ref="#IPU">IPU</name> vom 16.–25. September 1980 in Berlin (Ost). – TOP 21: Informationen. – TOP 22: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Wir haben heute Gäste. Das sind Freunde unserer britischen Schwesterpartei, eine Delegation der Fraktion also der Labour Party.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich begrüße ihren Vorsitzenden Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilleyFred">Willey</name>. Dazu gehört auch der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses, würden wir hier sagen oder der Gruppe, Arbeitskreis wie wir sagen, der Vizevorsitzende des Arbeitskreises für Energie, der Sprecher der Fraktion für Verteidigung, der Sprecher der Fraktion für Agrarpolitik und der Geschäftsführer. Noch mal herzlichen Dank für den Besuch. Sie haben hier schon eine ganze Reihe von Erörterungen mit Genossen, die das arrangiert haben, geführt, und ich wäre dankbar, wenn wir wenigstens solange Ruhe hielten, bis der Chairman seine Worte der Begrüßung an uns gesagt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilleyFred">Willey</name>: Mister Chairman, colleagues and friends, we’ve spent a very pleasant and, I believe, constructive time here. We are greatly indebted to you for your kind hospitality. I will reward you by not making a speech. I just want to say two things as the chairman of the British parliamentary party. I bring to you the fraternal greetings of Jim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name> and the parliamentary Labour Party.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>It’s fortuitous but opportune that we’ve come this day to bring us together in something which is common to both of us: when that day the expectations are fulfilled, we will have created a Europe of which we can be proud. It’s a common task to us all in Europe. We’ve had very constructive talks. I just want to say two things. One, that it so happens that the talks have been concentrated on two subjects. One is the nuclear armament and the other is the European Commission. We’ve got to seek agreement on these two things. I’ll tell you, if we don’t seek agreement and obtain agreement on these things, the attainment of what you expect will be too remote to expect any longer. They are not easy questions, they’re very difficult questions, they’re complex questions, but believe me, they’re current and urgent. We have got to work together und help solve them. I’m delighted that we’ve established this relationship and association between our two parties. I hope and my colleagues hope that these discussions will contribute to us attaining our endeavours, to establish a free Europe.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aus Höflichkeit tun alle so, als hätten sie es verstanden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Manche haben es auch genau verstanden, andere deuten es aus und ich wäre dankbar, wenn Sie so freundlich wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Dolmetscherin</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, lieber Freund, liebe Genossinnen und Genossen, ich freue mich sehr, dass wir hier heute unter Ihnen sein können. Wir haben bereits einen sehr angenehmen Aufenthalt hier gehabt und haben eine ganze Reihe von sehr konstruktiven Gesprächen führen können. Ich möchte nur nicht allzu viel Zeit in Anspruch nehmen, indem ich hier eine lange Rede halte, sondern nur sagen, dass es bei unseren Gesprächen im Wesentlichen um zwei Dinge ging, und zwar einmal um die nukleare Abrüstung und zum anderen um die Europäische Kommission. Wir haben diese Fragen im Detail besprochen und ich hoffe, dass wir Lösungen finden werden können, die zu einem geeinten Europa schließlich und endlich beitragen werden. Ich danke Ihnen, dass wir heute unter Ihnen sein können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe nur einen auszusetzen, nicht unter uns, sondern zwischen uns.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich muss euch enttäuschen, es gibt heute keinen sogenannten Politischen Bericht oder Bericht zur politischen Lage und ich muss berichten aus dem Fraktionsvorstand, der gestern eine nicht nur, was die Zeit betrifft, sondern auch was die Punkte betraf, sehr ausgedehnte Erörterung hinter sich zu bringen hatte.</p>
				<p>Wir haben es in der Fraktion, das werden wir heute merken bei unserer Tagesordnung und in den nächsten Tagen auch noch, mit vielen Tagesordnungspunkten der Plenarsitzungen zu tun und mit noch in den Ausschüssen zu Wege zu bringenden Notwendigkeiten ebenfalls. In der gestrigen Sitzung des Fraktionsvorstands hatten wir außerdem Ansätze zur Regelung einiger Sachprobleme zu erörtern, die zusätzlich alle Mitglieder unserer Fraktion mit zur Realisierung bringen müssen, weil sie von großem Interesse für die SPD und für viele Mitbürgerinnen und Mitbürger sind. Ich beginne mit den Punkten, die unter den Sammelbegriff Informationen in der gestrigen Sitzung des Fraktionsvorstands zur Erörterung gestanden haben.</p>
				<p>Erstens: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> hat die Frage gestellt, was sich ergibt für den Ausschuss Jugend, Familie, Gesundheit aus dem Ergebnis der Behandlung des Problems Rauschgifttäter, ich nehme nur diesen Sammelbegriff, das heißt mit der Ankündigung lebenslänglich als Höchststrafe, im Rechtsausschuss. Wir haben darüber lange gesprochen und es hat sozusagen dann einen Schwerpunkt gegeben, den Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> deutlich zu machen verstand, dass die Formulierung in drei Punkten noch nicht als ausgereift erscheint, die Formulierung, die dort zur Erörterung und zur Entscheidung gestanden hat. Und angesichts des jetzigen Zeitdrucks müsste dieser Teil der Drucksache in die nächste Legislaturperiode übertragen werden, nicht um dort lang hingeschoben zu werden, aber um dort, wozu wir ja Zeit brauchen als Fraktion, gründliche Beratung, das geht nicht im Galopp, wenn es auch manchmal so aussieht, als ließe sich das im Galopp erledigen, gründliche Beratung in der Fraktion, damit alles bedacht werden kann, was zu diesem Problem gesagt worden ist, angeregt worden ist. Vieles zur Anregung ist wichtig, nur man muss wissen, was kommt heraus, wenn es nicht genügend erörtert ist.</p>
				<p>Zweiter Punkt: betrifft die Änderung des Paragraphen 99 Strafgesetzbuch. Mancher wird wissen, was das heißt und was das betrifft. Das war eine sehr langwierige Erörterung wegen des Zeitpunkts der Einbringung einer Vorlage. Das beruht nicht darauf, dass man nicht heran will an diesen Paragraphen, sondern wann ist das der Sache gemäß und zuträglich statt abträglich. Die Meinung, dass es jetzt nicht geht aus mehreren Gründen, die dargelegt worden sind, ist eine Sache. Aber es soll sachkundig und ohne Öffentlichkeitswirkung in der Zeit der Ausarbeitung und Vorbereitung zustande gebracht werden und dazu haben die Genossen im Arbeitskreis Rechtswesen nicht nur ihre Bereitschaft erklärt, sondern auch garantieren wollen, dass das eben dann nicht sozusagen stückweise öffentlich gemacht wird, sondern dann in die Fraktion kommt, wenn entschieden ist, so wäre dort der Vorschlag der Mehrheit oder ein einstimmiger Vorschlag.</p>
				<p>Ein dritter Punkt: das Problem Bundessozialhilfegesetz, das hier ja – wenn ich mich nicht irre – in der vorigen Fraktionssitzung einmal Anlass gegeben hat zu recht heftigen Ausbrüchen. Ein Vorschlag, ich dürfte wohl auch sagen ein Angebot des Bundesministers der Finanzen, unseres Genossen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der mir vor der Sitzung zugänglich gemacht worden und den wir dann, als er anwesend sein konnte, weil er gestern – wie einige andere auch – dringende andere Verpflichtungen außerdem erfüllen musste, ein solcher Vorschlag, nämlich er wäre mit einem Mehrbedarfszuschlag von 20 D-Mark pro Monat und Kind einverstanden, ist erörtert worden und ist schließlich nach gründlicher Erörterung ohne Gegenstimmen so akzeptiert.</p>
				<p>Vierter Punkt: Stichwort Stiftung Wiedergutmachung, obwohl das jetzt nicht unbedingt die Firma sein soll. Nach einer ausgiebigen Diskussion ist einstimmig beschlossen worden, einen – und dazu besteht die Gewähr – auch von der FDP mitgetragenen Entschließungsantrag zu der Bundestagsdrucksache 8/3982 einzubringen, und zwar im Innen- und im Haushaltsausschuss. Die Obleute beider Arbeitskreise haben uns versichert, das ginge noch. Das heißt, dass ein Text, den ich hier habe, er liegt – glaube ich – nicht unter euren Unterlagen, ich hatte gedacht, da er nicht so lang ist, könnte er schon unter euren Unterlagen liegen, das wird wohl nachgeholt werden können, nämlich Entschließungsantrag zur Bundestagsdrucksache 8/3982 betrifft Wiedergutmachung Kriegsfolgengesetzgebung und es wird dann im Text Folgendes ausgedrückt.</p>
				<p><quote>»Auch fünfunddreißig Jahre nach Ende des Zweiten Weltkriegs bestehen noch immer einzelne unübersehbare Härten für Geschädigte und Betroffene als Folge des NS-Unrechtsstaats und des Zweiten Weltkriegs. Der Deutsche Bundestag bleibt sich seiner Verantwortung für die Beseitigung dieser Härten bewusst. Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, im Bundeshaushalt [19]81 die Voraussetzungen dafür zu schaffen.«</quote></p>
				<p>Dies ist, wie gesagt, nach ausgiebiger Diskussion einstimmig so beschlossen und der Fraktion vorzulegen entschieden worden. Wir hatten es mit – außer dem, was ich eben jetzt hier kurz erläutert habe, woran wir lange gearbeitet haben und einige Genossen sehr viel hin und her haben gehen müssen, nicht nur mit FDP, sondern auch mit anderen – haben wir eine Aufforderung bekommen durch einen Brief, den Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> unterschrieben haben, nämlich heute hier in der Fraktion und gestern im Fraktionsvorstand einen Beschluss über einen Entwurf herbeizuführen, über den hier abgestimmt werden sollte. Die Meinung des Fraktionsvorstands war, dass das, was nach sehr langwierigen Erörterungen in der von mir hier zur Kenntnis gebrachten kurzen Fassung, nun auch – das hat eine Zeit gedauert – die Zustimmung der FDP-Fraktion erhalten hat. Dessen haben wir uns gestern noch während der Sitzung ein weiteres Mal, weil es um die Änderung eines Wortes ging, versichert, dass wir das nicht wieder zunächst den Bach heruntergehen lassen wollen und stattdessen einen Antrag, den – wenn es gewünscht ist – ich hier vorlese. Er besteht aus drei Punkten.</p>
				<p>Erster Punkt mit dem Anlass, dass die SPD-Bundestagsfraktion an ihrer Absicht festhalte, Möglichkeiten zur Regelung von Härtefällen für solche Personen, und dann werden solche Personen angeführt in Klammern, politisch Verfolgte, Zwangssterilisierte, Homosexuelle, Behinderte, Sinti und so weiter, das heißt, die Kette ist noch nicht einmal abgeschlossen, zu eröffnen, die vom NS-Unrecht betroffen waren, ohne rehabilitiert und für erlittene Schäden entschädigt zu sein. Dazu wird ein Gesetzentwurf über eine Stiftung Wiedergutmachung eingebracht.</p>
				<p>Der nächste Punkt beruft sich auf einen einstimmigen Beschluss des Parteirats in der Sitzung, die der Parteirat vor dem Außerordentlichen Parteitag in Essen gehabt hat, nämlich noch im Nachtragshaushalt zum Bundeshaushaltsplan [19]80 einen Leertitel einzuführen und dann im dritten Punkt die Aufforderung, dass bei den Planungen für den Haushalt [19]81 für den genannten Zweck 50 Millionen D-Mark vorzusehen seien.</p>
				<p>Wir haben große Probleme mit bestimmten, schon auch in zig Millionen zu beziffernden Punkten im nächsten Haushalt und auch schon im Nachtragshaushalt. Wir haben deswegen in der Entschließung, von der ich vorhin gesagt habe Entschließungsantrag, der sowohl im Innenausschuss als auch im Haushaltsausschuss durchgebracht werden kann und wird voraussichtlich, haben wir mehr davon als von diesem anderen, sicher auch gutgemeinten Versuch. Aber das wird, wenn notwendig, hier noch erörtert und eben dann hier in einer erneuten Abstimmung zu befinden sein.</p>
				<p>Das war der vierte Punkt, Wiedergutmachung. Ich komme zum fünften. Das ist das, was man manchmal Extremisten-, manchmal Radikalenerlass nennt. Wir haben also die Zusicherung und das Angebot, dass der Arbeitskreis Rechtswesen in der kommenden Woche seine Stellungnahme erarbeiten wird. Ausgelöst wurde das durch einen Brief Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradis</name>. Das heißt in der nächsten Woche, sodass wir dann auch dort in der Fraktion darüber werden befinden können.</p>
				<p>Sechster Punkt geht um die Busdienste. Da hat es lange, lange Verhandlungen, an denen einige Genossen – Verkehrsausschuss der Obmann und andere, ich zu meinem Leidwesen auch – dauernd also damit befasst waren. Wir haben nun einen Bescheid bekommen von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, dem Bundesminister für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen, der einverstanden ist mit der schließlich gefundenen Regelung, und sobald wir die Zustimmung der FDP dazu haben, dann wird im Kabinett eine entsprechende Entscheidung herbeigeführt werden. Ich kann keine Voraussagen machen. Morgen früh gibt’s ein Gespräch mit dem Vorsitzenden der FDP-Fraktion und Zweien seiner Geschäftsführer. Deren Verhalten, ich will dabei nicht einzelne aufs Korn nehmen, ist zurzeit so, dass man es eben erst mal lange mit Schwierigkeiten zu tun hat, so auch mit diesem Punkt. Das lässt sich hoffentlich durchstehen, zumal jetzt der zuständige Minister ja sagt, wenn auch die FDP dies mitträgt, dann ist diese Regelung, die eine ordentliche Regelung ist und von der mit die beiden Vorsitzenden der Gewerkschaften, ich habe am letzten Freitag eine lange Unterredung mit ihnen geführt, die hatten darum gebeten und stimmen überein mit dieser Regelung, das heißt sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreitErnst">Breit</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p>Siebter Punkt: Asylrecht. Nachdem gestern Abend noch zwischen den Koalitionsfraktionen eine Übereinstimmung hat erzielt werden können, das war eine lange Vorarbeit und bis zuletzt also wurde sie allmählich hektisch, wird eine Vorlage eingebracht das betreffend, was noch in dieser Periode beschlossen werden kann, aber auch muss. Nicht alles, was eigentlich müsste, kann noch in dieser Periode, weil es da nicht völliges Einvernehmen gibt. Aber die Hinweise darauf, was dann weiter folgen würde und erörtert werden kann für die nächste Periode, die werden dabei nicht außer Acht gelassen. Aber hier wird zu diesem Asylrecht, und ich glaube, es gibt hier schon ein Papier unter den Papieren, die ihr habt, wird also ein Beschluss gefasst werden können. Ich komme dann zum achten Punkt betrifft Paritätische Mitbestimmung, das heißt bei Kohle, Eisen und Stahl erzeugender Industrie. Mancher wird das in den letzten knappen acht Tagen verfolgt haben, was da mit dem Auseinanderdividieren bei Mannesmann mit tiefgreifenden Wirkungen auf das Mitbestimmungsgesetz erster Güte, sage ich mal, das erste in Kohle, Eisen, Stahl erzeugender Industrie, das ja wirkliche paritätische Mitbestimmung bedeutet.</p>
				<p>Wir haben gestern im Fraktionsvorstand beschlossen sofort, und zwar werden wir die Genossen bitten, noch heute Abend jedenfalls die Regelungen ihrer Arbeit vor zu besprechen, eine Arbeitsgruppe zu bilden und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> zu bitten, die Leitung dieser Arbeitsgruppe zu übernehmen, an der Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, ein weiteres Mitglied aus dem Arbeitskreis Arbeit und Sozialordnung, ferner Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> teilnehmen werden. Außerdem – das beruht dann auf einer Verabredung zwischen Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>] und mir – einer, der von dort aus uns sachkundig mitberaten kann. Das wollten wir von hier aus nicht bestimmen und außerdem zwei, deren Namen ich jetzt nicht nenne. Einer ist aus dem Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung und ein anderer beim Justizministerium. Wir hatten von manchen schon viele Hilfen, die wir auch bitten daran mitzuwirken.</p>
				<p>Das ist eine dringende Sache, dringender vielleicht, als sie zurzeit manchem erscheint und es ist an sich natürlich, wenn man darüber redet, was gehört alles zu einem Gesetzentwurf, eine ganze Menge, was dazugehört. Aber hier wollen wir es nicht beim Vorsatz und bei dem Wir-werden-schon-aufpassen bewenden lassen, sondern unmittelbar an die Arbeit gehen. Denn es hat ja schon einmal Mitbestimmungsgesetze gegeben, abgesehen von dem ersten, das damals 1951 zustande gebracht worden ist, beruhend auch auf einem Versprechen, das der damalige Bundeskanzler Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoecklerHans">Böckler</name> gegeben hat im Jahr vorher und an das er sich auch gehalten hat, wenn auch noch an ein anderes Interesse, das Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gehabt hat, dass er hier die Abstimmung [19]51 unterbrechen ließ, was damals einen Skandal hervorrief. Nicht bei uns, denn die damalige Opposition SPD war voll für dieses Gesetz, während der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> mit Recht, mit Recht zu befürchten hatte, dass seine Koalition CDU/CSU/FDP/DP nicht entsprechend sich verhalten würde. Das ist dann doch gelungen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Interesse war, aber bitte sage ich mehr feuilletonistisch als Fußnote, der wusste genau, kommt das Gesetz nicht zustande, dann bleiben die Auflagen der beiden Besatzungsmächte – der britischen und der französischen – über diesen Werken und nur dadurch waren sie, na sagen wir mal, abzulösen, durch andere Art von Verantwortung. Und jetzt fängt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OverbeckEgon">Overbeck</name> und fangen andere an, die Sache, nachdem die sowieso, die Briten nicht und die Franzosen auch nicht mehr in irgendeiner Weise behelligen oder von ihnen behelligt werden, das so zu machen. Wir müssen uns Mühe geben, zumal dies ein Schritt unter mehreren ist.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> würde sicher sagen, er war ja der, der im Betriebsverfassungsgesetz betreffenden Auseinandernehmungsansatz mit den sogenannten Sprecherausschüssen der sogenannten Leitenden Angestellten, das läuft ja, das heißt, das wird zwar nicht mehr in zweiter und dritter Lesung beschlossen werden können. Aber ich hatte damals gesagt, heute will ich das nicht wiederholen, was uns sowieso von einer anderen als von dieser Mischung C vorn U hinten angekündigt worden war, nämlich für die nächste Periode, dass man das machen werde mit dem Auseinanderfieseln des Betriebsverfassungsgesetzes. Das ist ein Versuch einer politischen Wende, wie sie am Wochenende von den bedeutenden Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissmannMatthias_1976-12-14">Wissmann</name> als jüngerer Mitstarter ausgesprochen worden ist bei diesem großen Treffen der Jungen Union.</p>
				<p>Was den Zivildienst betrifft, so hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> den Fraktionsvorstand in Kenntnis davon gesetzt, dass er am Ball bleibe, weil es eine gewisse Chance gibt und eigentlich gibt’s ja auch eine Pflicht dafür, dass wir versuchen, selbst um den Preis, dass das dann im Vermittlungsausschuss wieder aufgehalten und in den Stau verbannt wird, gibt’s eine Chance dafür, das noch zustande zu bringen, wenn auch in der CDU/CSU es sehr geteilte Meinungen gibt, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Das zu diesen Sachen. Nun wollte ich im Zusammenhang damit auch noch auf einiges hinweisen, das haben wir gestern auch kurz erwähnt, das sich in diesen letzten Wochen aus der Verhaltensweise des Bundesrats ergibt. Ich bitte hier nicht zu unterschätzen, was es bedeutet hat, dass die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethLothar">Späth</name> am Freitag vergangener Woche in der Bundesratssitzung sich anheischig gemacht und es auch erreicht haben, dass dort von der Tagesordnung abgesetzt worden sind die vom Bundestag mit Mehrheit beschlossenen Gesetze, zum Beispiel Reform der Jugendhilfe, zum Beispiel Wohngeldnovelle, zum Beispiel Strafvollzugsveränderungsgesetz. Diese drei sind zunächst einmal auf die sogenannte lange Bank geschoben worden und dann hat zum Überfluss außerdem noch der Bundesrat das, was mit Krankenhausfinanzierung bezeichnet wird, in den Vermittlungsausschuss transportiert, damit der Stau dort noch größer wird. Ich habe vorhin gesagt, dass am Wochenende drei von mir genannte Herren von der Notwendigkeit einer politischen Wende gesprochen haben, und ich betrachte das als aufrichtig gemeint, nämlich als eine politische Wende zurück, rückwärts, weg von der weiteren Entwicklung zu sozialen Verbesserungen, die man nur Zug um Zug und Schritt um Schritt realisieren kann. Das sollten wir jedenfalls auch nicht auf die leichte Schulter nehmen.</p>
				<p>Der im Bundesrat in seiner Eigenschaft als Finanzminister des Landes Nordrhein-Westfalen auch zu Wort gekommene Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hatte dort betont, dass zum Beispiel das – wie er sich ausgedrückt hat – besonders teure Verkehrslärmschutzgesetz vom Bundestag nahezu einstimmig verabschiedet worden ist, dort aber ist es also in den Stau Vermittlungsausschuss verbannt worden. Auch das zuvor durch die Unionsmehrheit im Bundesrat von der Tagesordnung abgesetzte Strafvollzugsfortentwícklungsgesetz sei ja mit den Stimmen der CDU/CSU im Bundestag angenommen worden und dann hat er erinnert an Mehrforderungen der Oppositionsfraktion, die zu mehreren Dutzende Milliarden in zusätzliche Kosten geführt hätten. Ich sage das nicht, ich weiß, dass nur ein Bruchteil zuhört, ich sage das nicht ohne Bitte, dass das eine wesentliche Sache ist, statt dass wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und für oder gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Wahltänze statt Wahlkämpfe führen. Wir müssen deutlich machen, die CDU hat mehrere Gesichter, im Bundestag, wenn es ihr opportun ist, positiv und im Bundesrat, weil sie dort entscheiden kann, solange es in den Ländern nicht endlich wieder eine größere Zahl von Ländern gibt, die sozialdemokratisch</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>vorwiegende Mehrheiten haben, das kann man aber von hier nicht erzwingen. Wir können aber mithelfen, Genossinnen und Genossen. Wir alle sind ja auch in Ländern und haben auch dort mitzuwirken an den Problemen. Das also dazu. Ich weiß, ich habe zulange gesprochen. Der Lärm ist groß. Ich bitte dennoch um Geduld für Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, weil auf meine Bitte hin gestern in der Fraktionsvorstandssitzung der Versuch gemacht worden ist, einen – wenn auch nicht ganz festen – Rahmen zu stecken für die Zeit, bis der Bundesrat das letzte Mal und es ist eben nicht sicher, dass das dann schon das letzte Mal, weil er prophylaktisch schon ein weiteres Mal mehrere Wochen später im Juli vorgesehen hat, für den Fall, dass, und wie es dann wird nach der Wahl. Denn bitte, erschreckt nicht, das ist durchaus möglich. Abgesehen davon, dass wir vielleicht im August, was ich aber nur ungern riskieren lassen würde, aber nach der Wahl unter Umständen, weil es da noch einiges gibt. Der Bundestag in seiner alten Zusammensetzung wird ja nach der Wahl des 5. Oktober noch bis zum 3. November tätig sein können oder müssen, je nachdem was vorliegt. Und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> wird das einigermaßen verdeutlichen, wie es mit den Zeitdispositionen ist. Tut mir leid, weil ich genau weiß, was das heißt, Ferienzeit, die in den Ländern so verschieden beginnt. Andererseits muss jeder wissen, wie es ist. Er muss es dann auch mitverantworten, wenn etwas schiefgeht. Schönen Dank für die, wenn auch geteilte, Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, nach dem Sitzungsplan haben wir am 4. Juli die letzten Sitzung des Bundestages. An diesem Tag tagt auch der Bundesrat. Aber der Bundesrat hat vorher noch eine Sitzung am 27.6. und hat inzwischen vereinbart, am 18.7. eine weitere Sitzung zu machen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin schon gesagt, bei welchen Gesetzen der Bundesrat den Vermittlungsausschuss angerufen hat und welche Gesetze er von der Tagesordnung abgesetzt hat. Es liegt allein im Bundesrat und die Mehrheit hat die CDU mit der CSU, wann sie diese Gesetze auf die Tagesordnung setzen. Soweit es sich um Gesetze handelt, bei denen die Zustimmung des Bundesrates erforderlich ist, ist im Grundgesetz keine Frist vorgesehen, wann der Bundesrat diese Gesetze behandeln muss. Keine Frist vorgesehen! Der Bundesrat hat drei Wochen nach der Zuleitung nur das Recht verwirkt, den Vermittlungsausschuss anzurufen. Aber wenn er das nicht tut, dann hat er die Zustimmung deswegen noch lange nicht gegeben. Das vorweg zur Verfassungslage.</p>
				<p>Wir wissen nicht, bei welchen Gesetzen, die wir im Bundestag noch beschließen, bei welchen Gesetzentwürfen der Bundesrat entweder den Vermittlungsausschuss anruft oder absetzt von der Tagesordnung, falls sie von dem vorbereitenden Gremium aufgesetzt wird oder überhaupt nicht auf die Tagesordnung von vornherein setzt. Das wissen wir nicht. Deswegen können wir jetzt nicht genau wissen, wann und ob überhaupt der Bundesrat bei verschiedenen Gesetzen den Vermittlungsausschuss anrufen wird. Deswegen können wir heute nicht genau wissen, bei welchem Gesetz wir unbedingt, weil wir es politisch wollen, den Bundestag einberufen müssen, falls wir dazu die Gelegenheit überhaupt haben, nämlich wenn ein Votum des Vermittlungsausschusses vorliegen sollte.</p>
				<p>Und da das alles offen ist, möchte ich erinnern, dass der 7. Deutsche Bundestag nach der Wahl für den 8. Deutschen Bundestag noch zusammengetreten ist und zum Beispiel ein Haushaltsgesetz, das Haushaltsgesetz, für das ja damals zu beschließen war, beschlossen hat. Der 8. Deutsche Bundestag endet erst, wenn der 9. Deutsche Bundestag zusammentritt, spätestens am dreißigsten Tag nach der Wahl. Das ist der 4. November. Zwischen dem Wahltag und dem 4. November sind wir alle noch im Dienst, wenn ich das so kurz sagen darf, haben das Recht und haben womöglich die Pflicht, Gesetze zu beschließen. Das heißt, es kann auch möglich sein, dass wir über bestimmte Entscheidungen – soweit sie auf uns zurückkommen aus dem Bundesrat und Vermittlungsausschuss – nach dem Wahltag entscheiden werden oder können. Aber ob das eintritt oder nicht, darüber ist heute keine Klarheit. Und noch etwas, warum es unklar ist. Seitdem wir in Niedersachsen nicht mehr regieren, haben die Mitglieder der FDP und SPD aus Bundesländern und Bundestag im Vermittlungsausschuss nicht mehr die Mehrheit dort. Dort ist ja Berlin stimmberechtigt. Nicht mehr die Mehrheit. Es steht dort elf zu elf, sodass auch bei Gesetzentwürfen, die vom Bundesrat an den Vermittlungsausschuss durch Beschluss überwiesen sind oder bei denen Regierung oder Parlament den Vermittlungsausschuss angerufen haben, wir dort keine Mehrheit haben, was das Verfahren allein betrifft, haben wir nicht. Das heißt, wir sind bei allem, was wir tun, dort auf Einvernehmen mit den Mitgliedern der CDU und CSU oder des Bundesrats und des Bundestags aus CDU- und CSU-regierten Ländern oder CDU/CSU-Fraktionen angewiesen.</p>
				<p>Meine Bitte also, jeder muss immer erreichbar sein und wir müssen uns darauf einstellen, dass nach der Wahl – natürlich würde rechtzeitig eingeladen – dass nach der Wahl die Mitglieder des 8. Deutschen Bundestags, also wir, unsere Arbeit, die wir begonnen haben, dann soweit zu Ende bringen, soweit es in unserer Hand liegt. Es ist in einer Besprechung mit dem Geschäftsführer auch der CDU/CSU-Fraktion schon gesagt worden, auch von der CDU-Fraktion da gesagt worden, dass, wenn es irgendwie möglich ist, man vermeiden will, zwischen dem 4. Juli und dem 5. Oktober eine Sitzung zu machen, wenn es irgendwie zu vermeiden ist. Aber deswegen meine langen Ausführungen, die zwar Klarheit über die Möglichkeiten schaffen, aber nicht Klarheit über das, was wir eventuell tun müssen oder können. Wir sind uns also nicht einig, aber wir wollen vermeiden, eine Veranstaltung hier zu organisieren, bei der dann nur noch wild Wahlkampf womöglich gemacht wird im August oder September oder vorher oder wann. Haltet also bitte die Termine offen, die Termine offen und ich sage jetzt schon, jeder muss immer erreichbar sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Wird das Wort gewünscht zu dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand? Hier sind eine ganze Reihe Wortmeldungen. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat über das Problem der lebenslangen Freiheitsstrafe für Rauschgiftgroßtäter berichtet. Ich spreche mich dafür aus, dieses Problem noch bei der anstehenden Beratung des Betäubungsmittelgesetzes zu bewältigen. Ich stimme Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu, man darf in das Strafgesetzbuch nicht aus der Hüfte hineinschießen und muss sorgsam auch bei neuen Strafrahmen abwägen, was man tut. Nur ist das kein Schuss aus der Hüfte. Wir haben unsere Vorschläge bereits im Oktober des vergangenen Jahres gemacht. Der Rechtsausschuss hat vor vierzehn Tagen beschlossen, das Justizministerium um eine Formulierungshilfe zu bitten. Die Formulierungshilfe liegt seit acht Tagen auf dem Tisch und die Mehrheit des Rechtsausschusses – neun zu sieben Stimmen quer durch alle Fraktionen – hat sich für eine der beiden vorgelegten Alternativen des Justizministeriums ausgesprochen. Jetzt steht die Entscheidung im Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit am morgigen Mittwoch an. Zum Inhalt möchte ich Folgendes sagen und zur Begründung.</p>
				<p>Bisher gibt es zwei Tätergruppen im Betäubungsmittelgesetz und demzufolge auch zwei Strafrahmen. Es gibt den Bereich der Kleindelikte, der vor allem die süchtigen Endverbraucher mit einschließt, mit einer geringen zeitigen Freiheitsstrafe bis zu zwei, in Zukunft bis zu drei Jahren.</p>
				<p>Und es gibt die zweite Tätergruppe, das sind schlechthin die Dealer mit einer bisherigen Höchststrafe von zehn Jahren und nach dem Willen der Minderheit im Rechtsausschuss künftig bis zu fünfzehn Jahren. Ich nenne hier in diesem Zusammenhang zwei Fälle aus den vergangenen Wochen. Vergangene Woche wurde in Italien ein halbverfallenes Schloss aufgeknackt und darin wurden siebzehn Großproduzenten verhaftet, die bereits auf Lager eine Menge von fünfzig Kilogramm Heroin hergestellt hatten und auch weiter produzierten. Am 4. April dieses Jahres wurde an der türkisch-bulgarischen Grenze ein Spediteur aus Lindau aufgebracht, der vorgab, Orangen in die Bundesrepublik zu produzieren. Er hatte nicht weniger als achtzig Kilogramm Heroin zu einem Einstandspreis von 12,5 Millionen D-Mark an Bord. Und es geradezu lächerlich, wenn unsere zivilen Drogenfahnder in den Bahnhofstoiletten und bei sonstigen örtlichen Gelegenheiten den Grammportionen und vielleicht auch noch den Hundert-Grammportionen nachjagen und auf der anderen Seite zentnerweise Heroin in die Bundesrepublik verbracht wird. Aber das Skandalöse daran ist, dass beide Tatmodalitäten, die ja im verbrecherischen Willen kaum mehr miteinander vergleichbar sind, auch nicht in den Folgen, mit dem gleichen Strafrahmen bedacht wurden und nach dem Willen der Minderheit im Rechtsausschuss auch in Zukunft bedacht werden sollen. Ich glaube, dass es einen wesentlichen Unterschied ausmacht, ob der Dealer mit Grammportionen handelt und deswegen mit einer zeitigen Freiheitsstrafe bedroht werden muss oder ob zentnerweise das Heroin in die Bundesrepublik verbracht wird.</p>
				<p>Unsere Gründe sind auch die Zahl der dadurch verursachten Rauschgifttoten in der Bundesrepublik. Sie betrugen im Jahr 1978 vierhundertachtzig an der Zahl. 1979 wurde die Grenze von achthundert Rauschgifttoten fast erreicht. Im Jahr 1980 werden es nach Abschätzungen zwischen achthundert und tausend sein. Insgesamt verzeichnen wir seit 1971, seit das Heroinproblem aufgetaucht ist, mehr als dreitausendfünfhundert Tote. Jeder, der nun Zahlenvergleiche anstellt, kommt in den Verdacht, eine Vergleichszahl zu bagatellisieren. Ich will nicht in den Verdacht kommen, aber ich möchte dennoch sagen, der Terrorismus hat in seinen ganzen Jahren zweiunddreißig Todesopfer gekostet. Das waren zweiunddreißig zu viel und jedes einzelne ist zu bedauern und zu beklagen. Aber auf der anderen Seite gibt es dreitausendfünfhundert Todesopfer und ich wünsche mir die Sensibilität, die Empörung und die Entschlusskraft in dieser Fraktion, die uns damals bei der Bekämpfung des Terrorismus geprägt und veranlasst hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, dass ja jeder aus den Briefen und aus seinen Wahlkreisen weiß, dass es mittlerweile Zehntausende von Familien gibt, in denen ein oder mehrere Kinder dieser Seuche zum Opfer gefallen sind, dass es unsägliches Leid in den Familien gibt und dass die lächerlichen Strafen, die die Richter dann wegen des zu geringen Strafmaßes aussprechen können, von den Bürgern nicht mehr verstanden werden. Ich berufe mich hier auf den Präsidenten des Bundesgerichtshofs Professor Dr. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferGerd">Pfeiffer</name> und zitierte wörtlich.</p>
				<p>Wir bestrafen Mord aus Habgier mit lebenslänglich. Für mich ist der Rauschgifthändler nichts anderes als ein Mörder, der Mord in Raten begeht. Wir werden 1979 übrigens die ungeheuerliche Zahl von siebenhundert Drogentoten bekommen. Das ist mehr als alle Opfer von Mord und Totschlag zusammen, und die Hauptschuldigen, die Händler riskieren bisher höchstens eine Freiheitsstrafe in der Praxis von vier, fünf oder vielleicht sechs Jahren. Das nehmen viele, die schnell Millionäre werden wollen, auch in Kauf. Bei diesem Täterkreis, der übrigens pro Jahr in der Bundesrepublik über 6 Milliarden D-Mark umsetzt, kommt meiner Meinung nach die abschreckende Wirkung einer hohen Strafe zum Zug.</p>
				<p>Soweit der Präsident des Bundesgerichtshofs Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferGerd">Pfeiffer</name> und nun noch zu einigen anderen Überlegungen, die uns geführt haben. Wer aus purer Gewinnsucht Rauschgiftmengen in diesen Größenordnungen in die Bundesrepublik verbringt, ist wie ein gemeiner Mörder zu behandeln, auch wenn der Nachweis der Kausalität hin zu dem einzelnen Toten nicht gelingt in der Praxis. So ist das nämlich. Man muss hier weg von einem erfolgsqualifizierten Delikt, wo es darauf ankommt, dass nur ein Toter vorhanden ist. Man muss das Ganze als konkretes Gefährdungsdelikt ausformulieren, weil jeder, der achtzig Kilogramm Heroin hierher verbringt, weiß, dass er damit Hunderte von Menschen in den Tod schickt und Zehntausende einem lebenslangen Siechtum zum Opfer fallen lässt. Und nun hat der Arbeitskreisvorsitzende, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> schriftlich gegenüber dem Arbeitskreis Einwendungen gemacht, mit denen ich mich noch kurz auseinandersetzen will im Vorgriff. Er hat gesagt, eine lebenslange Freiheitsstrafe für die Großdealer und das soll die dritte Tätergruppe sein und diese Tätergruppe ändert nichts am Grundsatz Therapie statt Strafe für die Kleindeliktgruppe und die Deliktgruppe der süchtigen Endverbraucher. In dieser dritten Deliktgruppe der Großhändler und der Rauschgiftringorganisatoren soll nach den Worten Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürrs</name> die Lust zur Bewaffnung steigen, wenn lebenslange Freiheitsstrafe droht, weil das ja dann auch nicht mehr werden kann. Ja wenn dieses Dürrsche Syndrom stimmt, dann müssten wir heute noch die lebenslange Freiheitsstrafe für die Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung abschaffen, denn dann wissen wir endlich, warum die Waffen haben und schießen. Nachdem wir aber dort konsequent gehandelt haben und die lebenslange Freiheitsstrafe angedroht haben, sollten wir auch hier konsequent sein.</p>
				<p>Es ist ferner gesagt worden, dass das Strafgesetzbuch nur in einem Deliktfall die lebenslange Freiheitsstrafe kennt. Dies ist nicht wahr. Wahr ist nur, dass es die absolute lebenslange Freiheitsstrafe nur in einem einzigen Fall, nämlich bei Mord gibt. Die wahlweise lebenslange Freiheitsstrafe, und auch die ist hier vorgesehen, gibt es in zweiundzwanzig Tatbeständen des Strafgesetzbuches und in einem Tatbestand außerhalb des Strafgesetzbuches, nämlich im Atomgesetz, insgesamt in dreiundzwanzig Fällen. Und erst vor drei Wochen haben wir im Wege der Umweltkriminalitätsbekämpfung einen neuen Paragraphen 311a hineingeschrieben, in dem es heißt: Wer mit ionisierenden Strahlen eine unübersehbare Menschenmenge bedroht und im Leben gefährdet, wird mit lebenslanger Freiheitsstrafe bestraft. Es steht auch die klassische Brunnenvergiftung drin. Wer in öffentliche Gewässer, Anlagen oder Wasserversorgungsanlagen Gift einschüttet und dadurch eine unübersehbare Zahl von Menschenleben gefährdet, wird mit lebenslanger Freiheitsstrafe bestraft. Nun möge mir einer sagen, wo im verbrecherischen Impetus der Unterschied zwischen einem Gefährdungsdelikt im Sinne der Gewässervergiftung oder der Brunnenvergiftung einerseits und der Vergiftung von Tausenden von Menschen durch Rauschgiftimporte in dieser Größenordnung liegt. Ich kann diesen Unterschied nicht verstehen und deswegen schlagen wir euch per Antrag vor, ich möchte das als Antrag stellen: Die Fraktion möge beschließen, die Fraktion akzeptiert oder billigt im Grundsatz den Beschluss des Rechtsausschusses über die lebenslange Freiheitsstrafe für Rauschgiftgroßhändler und bis zur endgültigen Beschlussfassung des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit wird eine Arbeitsgruppe – bestehend aus den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und den Antragstellern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> – gebildet, die bis morgen über eine noch bessere Formulierung nachdenkt. Denn keine Formulierung für das Strafgesetzbuch ist so gut, als dass sie nicht noch besser gemacht werden kann. Ich möchte aber keine Vertagung und keine Verzögerung auf die nächste Legislaturperiode erleiden. Denn bis der nächste Zug in Richtung Betäubungsmittelgesetz abfährt und nur auf solche Fahrgelegenheiten muss man warten, gibt es wieder Hunderte von Toten und das kann wir nicht verantworten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn hier so große Eile für einen Zug also angemeldet wird, muss ich ebenso dringend darum bitten, dass uns der Antrag schriftlich vorliegt. Denn das kann ja eine lange Diskussion geben. Wortmeldungen habe ich. Ich weiß nicht, welche von den vielen Wortmeldungen diesen Punkt betreffen. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> auf jeden Fall. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es hat sich in der Gesetzgebung immer erwiesen, dass es auf längere Sicht richtig ist, das Richtige zu tun, als wegen der Außenwirkung möglichst schnell Flagge zu zeigen mit der dabei eingebauten Gefahr, zunächst eine große Menge von Hoffnungen zu erwecken, wobei dann diesen Hoffnungen die Enttäuschung auf dem Fuße folgt.</p>
				<p>Ganz richtig, mein lieber Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, die Frage der Glaubwürdigkeit und Konsequenz spielt auch eine Rolle. Man kann sich schlecht vor zwei Jahren dem Verlangen der CDU/CSU, das Höchstmaß an zeitiger Freiheitsstrafe von fünfzehn auf zwanzig Jahre zu erhöhen, vehement widersetzen und dann im Durchmarsch das Lebenslang für die Großdealer haben wollen. Da kriegt man dann seine eigenen Argumente recht wirksam um den Kopf geschlagen. Ich will hier in der Fraktion auf das Handwerkliche der Formulierung des Antrags nicht eingehen, sondern nur sagen, dass sie unausgereift bis dorthinaus ist und dass Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> sagte, dass hätten wir schon lange, im letzten Jahr hat er gesagt, ich bin eher für lebenslänglich für Rauschgiftgroßdealer. Die Formulierung haben wir seit der letzten Rechtsausschusssitzung, denn dort wurde der von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> und den anderen Antragstellern noch mündlich verändert.</p>
				<p>Liebe Freunde, bei einer Rechtsänderung solcher Qualität kann man nicht im Durchmarsch ohne Beteiligung der Länder bei einem zustimmungspflichtigen Gesetz und ohne ein Wort von der Wissenschaft her das einfach schnell mal machen, ohne Gefahr zu laufen, dass wir hier auflaufen in der Sache und dass überhaupt nichts – auch nicht zur Verbesserung des Grundsatzes Therapie statt Strafe – ins Bundesgesetzblatt kommt. Ich will hier kein Plädoyer gegen lebenslang für Großdealer absolut halten. Ich will bloß sagen, in dieser Legislaturperiode geht das nicht mehr.</p>
				<p>Und jetzt überlegt euch Folgendes. Wenn der Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit, so wie er es in der Arbeitsgruppe auf Vorschlag des Fraktionsvorstands beschlossen hat, das Lebenslang nicht aufnimmt, wenn dann ein Abänderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> und andere im Plenum käme, dann wäre die CDU/CSU gezwungen, für diesen Abänderungsantrag mitzustimmen. Sie kann ja nicht zulassen, dass sie als weniger konservativ gilt als die Antragsteller. Und was würde das geben? Rein vom Taktischen her wäre das in vier Jahren die erste Abstimmung, die mit der Überschrift Niederlage der Regierung in den Zeitungen käme. Das wäre eine mehr als prekäre Angelegenheit in der Sache. Zur Sache selber ist mir der wichtigste Grund folgender.</p>
				<p>Wenn wir so schnell mit so großem Aplomb hier lebenslang für Großdealer postulieren, gäbe es so gut wie keinen Fall, der danach lebenslang kriegen würde, denn die ganz Großen haben es nicht nötig, in die Bundesrepublik zu kommen, die bleiben in anderen Ländern. Die haben die fünf- bis zehnfache Kette der abhängigen Kleindealer vor sich. Die schützt sie und man kriegt höchsten die Kleinen. Aber es hätte die Wirkung, dass der kleine Abhängige dann aus reinem Sachzwang heraus, und davon können wir die Richter nicht abhalten, Strafen kassieren würde, die eben statt anderthalb Jahre auf zweieinhalb oder dreieinhalb Jahre hinaufgehen würden und da ginge der Schuss nach hinten hinaus und das gäbe einen Rohrkrepierer. Wer das bestreitet, dem müsste ich sagen, er kenne die Mentalität unserer Richter schlecht.</p>
				<p>Und liebe Freunde, ein Durchmarsch in sensiblen Bereichen der Gesetzgebung im Holterdiepolter-Verfahren hat noch sie etwas geholfen. Ich hasse die Großdealer genauso wie der Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> und alle anderen. Aber wir würden einen Fehler machen, wenn uns die berechtigten Gefühle durchgehen würden und wenn wir hier unseren kühlen Verstand nicht zur Anwendung bringen würden und das können wir nicht schnell im Durchmarsch machen. Das braucht noch der Überlegung und die kriegen wir bis in drei Wochen zum Ende der Legislaturperiode hier wirklich nicht mehr so hin, als dass wir unser eigenes Tun dann verantworten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächste Wortmeldung wohl zum selben Thema Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich kann nach dem, was Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> sagte, eigentlich das, was ich sagen wollte, auf ganz wenige Punkte zusammenfassen. Erstens: Wir haben in der Zeit, als wir die Antiterrorgesetze machen mussten, eigentlich alle – ganz Wurscht, wo wir standen – eines sehr bedauert, dass es nicht möglich war, das, was wir an gesetzlichen Änderungen vorsehen, wirklich ausreichend zu beraten. Wenn das damals richtig war und ich glaube, das wird heute noch weniger bestritten als damals, dann gilt dieses auch für eine Änderung im Zusammenhang mit dem Betäubungsmittelgesetz.</p>
				<p>Zweitens: Ich halte es für ganz schlecht, wenn wir jetzt aus berechtigter moralischer Empörung gegenüber Leuten, die aus Gewinnsucht Schwächen, die bei uns vorkommen, ausnutzen, weil das ist es ja. Es ist keine konkrete Verursachung von Mord. Es ist auch kein Freisetzen zum Beispiel von radioaktiven Strahlen, gegen die man sich dann auch nicht mehr schützen kann, wenn man Aktentasche vor den Kopf hält. Insofern stimmt die Parallele zu den ionisierenden Strahlen und deren Freisetzung ebenso wenig wie die Parallele zu der Vergiftung beispielsweise des Grundwassers. Es ist meiner Ansicht nach nicht zulässig, liebe Genossinnen und Genossen, aus berechtigter moralischer Empörung hier jetzt auf ein Maß lebenslange Freiheitsstrafe zu erkennen, weil man weiß, man kann zum Beispiel mit deren Zustimmung rechnen, nämlich CDU/CSU, die wir ansonsten bei einer vernünftigen Kriminalpolitik und bei einer vernünftigen rechtsstaatlichen Strafrechtspolitik immer ablehnen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Wir sind immer davon ausgegangen, dass dann, wenn wir Gesetze machen, dass wir dann sehr sorgfältig darauf achten, ob Gesetzesänderungen erstens angemessen sind, zweitens wirksam sind und drittens auch dann, wenn wir die ganzen Emotionen abziehen, noch Bestand haben. Es trifft hier alles drei, Rudi, nicht zu.</p>
				<p>Vierter Punkt: Ich halte diese Demarche auch deshalb, auch unter den jetzigen Umständen für politisch ganz besonders schlecht, weil wir alle wissen, dass die Einfuhr von Rauschmitteln – in welcher Menge auch immer – die ganzen verheerenden Auswirkungen, von denen der Rudi zurecht sprach und von denen ja auch ein paar andere Leute hier noch gesprochen haben, gar nicht haben könnte, wenn sie nicht auf eine Bereitschaft stoßen würde, dieses Rauschgift auch zu nehmen. Was meine ich damit? Ich meine, wenn wir jetzt dieser – Entschuldigung, dass ich es so deutlich sage – etwas billigen polemischen Forderung nachkämen, würde das bedeuten, dass wir die gesamte von unserer Gesellschaft gesetzte Ursache des Rauschmittelmissbrauchs völlig ins Abseits stellen würden. Und deswegen, liebe Genossinnen und Genossen, es gibt noch ein paar mehr Punkte, aber ich will dazu jetzt noch nichts sagen, halte ich die Auffassung des Fraktionsvorstands, über diese Angelegenheit weiter zu diskutieren, sie wirklich nach allen Richtungen auszuloten, aber jetzt nicht der Gefahr zu erliegen, mit dieser Mehrheit von CDU/CSU möglicherweise in zweiter Lesung einen Durchmarsch zu machen, für sehr richtig. Ich glaube, wir müssen darüber noch eine ganze Menge von Stunden diskutieren. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine weitere Wortmeldung dazu. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt (München)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es geht überhaupt nicht darum, ob wir lebenslange Freiheitsstrafe grundsätzlich für richtig oder falsch halten. Es geht lediglich um die Vergleichbarkeit mit anderen Tatbeständen. Im Augenblick ist es so, dass die lebenslange Freiheitsstrafe für Gewaltdelikte die höchste Strafe ist, die unser Strafgesetzbuch vorsieht. Führen wir sie ein für diesen Problemkreis, dann wird dadurch keine Reform gehindert. Denn wenn die lebenslange Freiheitsstrafe nach einer bestimmten Anzahl von Jahren überprüft werden muss, dann natürlich auch für diesen Personenkreis. Die Grundsatzfrage stellt sich nicht. Die Frage, die sich hier stellt, ist, ist jemand milder zu behandeln, der kiloweise – manchmal sechzig, achtzig Kilo – Rauschgift hier hereinbringt. Und Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>], es ist etwas blauäugig zu sagen, das trifft ja auf große Bereitschaft. Wenn du weißt, was zum Beispiel an Schulen in einer Großstadt los ist, dann wirst du erfahren, dass die das den Kindern umsonst geben ein Zeit lang, solange bis sie süchtig sind und dadurch erst die Bereitschaft herbeiführen und dadurch neue Konsumenten schaffen. Und die Grundsatzfrage, die sich hier stellt, ist einfach die, ob jemand, der das Leben eines Anderen aus einer bestimmten Situation heraus vernichtet, ob der weniger hart zu bestrafen ist, das wäre ein einmaliger Fall bei dem, vielleicht kommt der nie mehr in eine solche Situation, oder ob nicht derjenige, der in Kauf nimmt, dass Tausende von Menschen nicht nur in Lebensgefahr gebracht werden, sondern tatsächlich auch eine ganze Zahl von ihnen zu Tode gebracht wird und dies einzig, und allein deshalb macht, weil er einen übersteigerten Profit machen will, ob der nicht genauso hart zu bestrafen ist. Ich meine, er müsste genauso hart zu bestrafen sein, vielleicht sogar noch härter, denn die kriminelle Aktivität ist bei dem größer als beim Anderen und es ist auch keine Frage der Formulierung und da komme ich jetzt zum Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>], eine Niederlage der Regierung, das muss ich also schon bitten, wo da die Niederlage der Regierung sein sollte. Der Rechtsausschuss hat insgesamt die Bundesregierung um eine Formulierungshilfe gebeten für lebenslang. Diese Formulierungshilfe hat die Bundesregierung dem gesamten Ausschuss geleistet. Wir haben nur eine geringe Änderung vorgenommen und im Ausschuss hat eine Mehrheit dem zugestimmt, eine Mehrheit aus allen drei Fraktionen dieses Hauses, genauso wie bei den Gegenstimmen alle drei Fraktionen dieses Hauses beteiligt waren. Und hier unter dem Gesichtspunkt, bereitet jemand einen Sieg oder eine Niederlage, zu diskutieren, halte ich für ausgesprochen schlecht. Und dann möchte ich noch etwas sagen zu deinem, die müssen ja noch konservativer sein als die Antragsteller. Ich habe sehr viel Sinn für Polemik. Nur meine Frage ist die: Jeder von uns Antragstellern weiß ganz genau, dass wir mit den Mitteln des Strafrechts das Problem des Rauschgifts nicht allein lösen können, sondern dass das nur ein Bruchteil dessen ist, was auch getan werden muss. Aber ich sehe nicht ein, warum irgendjemand Sympathie für jemanden aufbringt, der in Riesenmengen – und nur um die geht es, die anderen wollen wir ja alle ganz anders behandeln, das hat der Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> gesagt – in Riesenmengen Rauschgift in dieses Land pumpen, warum da nicht eine Strafdrohung sein soll, die es ihnen sehr viel schwerer macht als noch bisher, diesen Gewinn einzuheimsen und wo er damit rechnen muss, dass er entweder lebenslang oder, wenn eine Änderung kommt, jedenfalls sehr lange ins Gefängnis muss. Ich meine, wenn jemand hier eine hohe Strafe verdient hat, dann sind es diese Rauschgiftdealer, die in großen Mengen hier einführen. Das Einzige, was eventuell eingewendet werden könnte, ist, dass wir zu einem kleinen Teil juristisches Neuland betreten. Aber auch dafür gibt’s bereits Vorläufer. Es gibt keinen vernünftigen Grund, es auf die lange Bank zu schieben. Denn du weiß genauso gut wie ich, dass, wenn wir es jetzt nicht dranhängen, wahrscheinlich auf absehbare Zeit eine Strafverschärfung nicht möglich ist und ich erinnere daran, dass alle deutschen Richter, alle deutschen Richter danach gerufen haben, dass wir die Strafen hier drastisch erhöhen, weil ihnen die Abschreckungswirkung nicht ausreichend erschien. Uns Antragstellern erscheint sie auch nicht ausreichend. Aus diesem Grund wollen wir die Vergleichbarkeit mit anderen schweren Delikten in diesem Land, für die die gleiche Strafe angedroht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zum selben Thema noch Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich unterstütze die Forderung nach einer lebenslangen Haft, wie sie im Beschluss des Rechtsausschusses zum Ausdruck gekommen ist, nicht zuletzt, weil über die letzten Jahre hinweg gerade von Richtern und Staatsanwälten immer über einen viel zu niedrigen Strafrahmen geklagt wurde. Falls dies nicht zutreffen sollte, würde ich die Bundesregierung bitten, dies auch richtig zu stellen. Ich begrüße auch den Vorschlag, kurzfristig eine Arbeitsgruppe einzurichten, um Formulierungsfragen durchzusprechen und ich kann mir vorstellen, dass auf der Grundlage mehrerer Formulierungsvorschläge der Bundesregierung es möglich sein müsste, zu einer Formulierung zu gelangen, die auch auf Dauer tragbar ist und anwendbar erscheint, nicht zuletzt wenn man Formulierungen aus Gesetzen verwendet und einbaut, die wir selbst erst vor kurzer Zeit gemacht haben, wie den herangezogenen 311a, Missbrauch ionisierender Strahlen, mit seiner Formulierung beispielsweise unübersehbare Zahl von Menschen.</p>
				<p>Eines der Argumente, die Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> gebracht hat, verstehe ich nicht so recht. Gerade angesichts der Drogensituation, die auf uns zuläuft und zunehmend unkalkulierbarer wird, erscheinen mir diese Einschätzungen nicht realistisch. Wir müssen davon ausgehen, dass aufgrund der günstigen Einkommens- und Währungssituation in der Bundesrepublik unser Land ein ganz betontes, bewusst ausgewähltes Ziel des internationalen Drogenmarkts sein soll und wir erleben ja auch in den letzten Jahren einen systematischen Ausbau des Marktes in der Bundesrepublik, geradezu eine perfekte Organisation in der Stadt und auf dem Land und das reicht ja bis zum Anfixen. Und wenn man die Verhältnisse in einer Großstadt wie München kennt, dann weiß man, dass die Kinderprostitution jetzt in diesem Bereich im Fortschreiten ist und dass wir überhaupt noch nicht abschätzen können, wie das Ganze weitergehen wird. Die Folgen werden sich nämlich erst in einigen Jahren zeigen, die Folgen, die sich jetzt erst an Indikatoren ablesen lassen.</p>
				<p>Ich möchte nur noch zwei Gesichtspunkte hinzufügen. Es muss doch bei dem vorgeschlagenen Strafrahmen von fünfzehn Jahren durchaus für jemand, der vor kriminellen Handlungen nicht zurückschreckt, im Rahmen seines Risikos, seines bewusst eingegangenen Risikos bleiben, wenn er meinetwegen einen solchen Transport von Rauschgift im Wert von 10 oder 12 Millionen durchführt und für ihn ein Gewinn, ein möglicher Gewinn von 2 Millionen herausschaut, dass er dann sagt, auf die Gefahr hin fünf oder sechs Jahre oder auch acht Jahre zu bekommen, das mache ich. Vor dieser Situation stehen wir und ich glaube, wir sollten dies eben auch aus dem Gesichtspunkt der ganz nüchtern kalkulierenden Rauschgifthändler, die sich möglichst heraushalten wollen, ziehen.</p>
				<p>Ich möchte zuletzt aus dem Brief eines der angesehensten oder bekanntesten Rechtsanwälte in München zitieren, der auf die Situation des Rauschgiftmarkts eingeht. Er schreibt: In einem Frankfurter Strafverfahren – ich bin gerne bereit, Aktenzeichen und Namen zu nennen – wurde ein Bande türkischer Rauschgifthändler mit drei Kilogramm Heroin im Gelände des Rhein/Main-Flughafens bei Übergabe der Ware an einen amerikanischen Agenten als Scheinaufkäufer festgenommen. Der Vorsitzende Richter dieser Strafkammer wirkte derartig hilflos in diesem Strafverfahren, das durch Finessen der Verteidigung über Monate hingezogen wurde und letztlich zur Freilassung von zwei Tätern führte, die natürlich sofort verschwunden waren. Die restlichen Angeklagten, von denen bekannt war, dass sie als Rauschgifthändler schon in früheren Fällen aufgefallen und abgeurteilt waren sowie über internationale Beziehungen verfügten, ergingen dann lächerliche Urteile von erinnerlich fünf oder sechs Jahren. Solche Ergebnisse hängen immer wieder davon ab, dass sich Richter scheuen, bei einer Höchststrafe von zehn Jahren die im obersten Bereich liegende Strafhöhe anzuwenden, weil mit der Argumentation, man müsste in der theoretischen Strafzumessung auch noch andere schwerwiegende Fälle sich vorstellen, immer wieder zur Höchststrafe hin ein Abstand gehalten wird. Vernünftige Ergebnisse können also auch in dieser Hinsicht nur erwartet werden, wenn die Höchststrafe in einer Grenze angesetzt wird, bei der solche Erwägungen dann auszuscheiden haben. Und er spricht sich dann in diesem Bereich auch für die lebenslange Haftstrafe aus. Ich würde bitten, vor diesem Hintergrund auch die Entscheidung heute in unserer Fraktion zu betrachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, als Nichtjurist bin ich erstaunt über doch dieses Engagement und die Emotion, die dieser Frage hier zugewendet wird. Wir haben, vor vierzehn Tagen glaube ich, hier eine Diskussion über die zeitliche Begrenzung der lebenslangen Strafe gehabt und dabei einen sehr ernsten Beitrag des Genossen Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> gehört, der anders votieren wollte, als die Fraktion in ihrer Mehrheit das empfahl, und ich glaube, es hat Spaß gemacht, hier zuzuhören, weil ein Genosse deutlich machte, wie er das Problem sieht. Aber er hat auch deutlich gemacht, wie lange er mit dem Problem sich beschäftigt hat, wie oft er das diskutiert hat. Ich muss gestehen, ich höre heute zum ersten Mal, gestern Abend habe ich das schon gehört, von dieser Problematik und ich muss den Antragstellern sagen, wenn es so ernst und so wichtig ist, dieses Thema, dann müssen wir dies wohl noch mal intensiv in aller Breite diskutieren und wenn die Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>] hier sagt, dass wir in den Verdacht geraten, uns alle bei der Problematik Betäubungsmittel damit reinzuwaschen, dass wir jetzt lebenslang fordern und die ganzen anderen sozialen Probleme nebenher behandeln, dann ist das ein Vorwurf, den sich jeder durch den Kopf gehen lassen sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und eine andere Sache, lieber Genosse Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>, die weise ich hier ganz entschieden für mich weg. Ich habe hier in der Diskussion um die Frage der Terroristengesetzgebung eine andere Meinung gehabt als viele in dieser Fraktion und wir sind dann auch mit vierzig Mann hier untergegangen. Aber ich habe in der Diskussion von keinem, der der Mehrheitsmeinung war, den Vorwurf gehört, ich sei ein Sympathisant der Terroristen und ich verwahre mich bei dir dagegen, wenn ich hier anderer Auffassung bin, dass ich bei dir als Sympathisant der Dealer hingestellt werde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sage dir das jetzt mal. Entschuldige, ich sage dir das so, wie ich es empfunden habe. Ich finde das peinlich, dass du mich mit einer solchen Diskussionseinlassung hier drücken willst. Genossinnen und Genossen, genauso heftig wie ich jetzt reagiere und wir ihr heftig diskutiert habt für die Sache, meine ich, dass es in gegenseitigem Einverständnis klar sein muss, wir müssen darüber noch mal nachdenken. Dieses kann hier nicht so oder so entschieden werden. Lebenslang ist für mich die allerhöchste Strafe, die ich mir als Sozialdemokrat vorstellen kann. Wenn wir aber viele Straftatbestände dort hin heben, dann frage ich mich, wohin geht denn das weiter. Dann wird irgendwann die Frage hier gestellt werden, für das Schlimmste gibt’s dann die Todesstrafe. Drückt uns nicht in solche Diskussionen. Beendet dieses Thema hier, indem wir der Aufforderung folgen, dies noch mal ganz breit durchzudiskutieren. Das kann hier heute nicht mit dem Votum, wie ihr es wünscht, abgeschlossen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu dem Stichwort Sympathie hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> eben schon etwas gesagt. Manfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>], ich will aber noch auf ein Zweites hinweisen. Du hast zum Beispiel darauf hingewiesen, dass kostenlos Drogen abgegeben werden und hast gesagt, das würden die großen Dealer machen. Dies ist objektiv falsch. Das Problem ist ja, dass das nicht die großen Dealer machen, sondern dass das die Kleinen machen und dass diejenigen, die davon abhängig sind, von diesem Rauschgift, eben dazu entweder gezwungen werden oder sich gezwungen fühlen, sich so zu verhalten.</p>
				<p>Das würde bedeuten, wenn wir für die Großen lebenslänglich fordern, dass die Gefahr besteht, dass wir dann diejenigen, die unten sitzen, die kleinen Abhängigen heraufzonen, in die Kriminalität führen und das wollen wir ja gerade vermeiden. Ich würde nur darum bitten, weil in dieser ganzen Debatte noch ein paar offene Dinge sind, und wenn man mit Leuten, die in diesem Geschäft als Berater tätig sind, selbst mal Rückfrage hält und die einem sagen, bitte überlegt das noch mal, das kann zu schwerwiegenden führen, die ganz andere Tragweite haben als das, was wir uns jetzt überlegen, dann bitte noch mal darüber nachdenken. Ich halte das für klüger, als jetzt der Verzweiflung der Eltern, die es tatsächlich gibt, oder dem Ruf nach Rache in diesem Gebiet so schnell und emotional zu folgen, wie das mir jedenfalls in diesem Entwurf zu sein scheint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, wenn man dieses ernste Problem bedenkt, dann muss man sich, glaube ich, zunächst mal in Erinnerung rufen, dass wir in dieser Periode wiederholt Forderungen, lebenslang einzuführen oder mit der Höchststrafe auf zwanzig Jahre zu gehen, aus guten Gründen abgelehnt haben. Darunter war auch ein Vorschlag, lebenslang einzuführen für Fälle, in denen Geiseln von den Geiselnehmern gequält, gefoltert und schwer misshandelt worden sind. Wir hatten gute Gründe.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Als vor etwa drei Wochen, nicht ganz drei Wochen der Brief des Rechtsausschussvorsitzenden kamen, wir sollten das prüfen, bin ich dennoch diesem Vorschlag aus den Gründen, die hier vorgetragen worden sind, zunächst gefühlsmäßig mit Sympathie gegenübergetreten. Denn vieles von dem, was hier gesagt worden ist, lässt einen nicht unberührt. Wir sind dann an die Arbeit gegangen, haben praktisch nicht nur zwei, sondern drei Formulierungen geliefert, haben aber sagen müssen, dass alle drei Formulierungen unbefriedigend sind und Mängel enthalten.</p>
				<p>Ich habe gestern im Vorstand den Freunden, den Genossen sagen müssen, dass auch das Beschlossene uns erhebliches Unbehagen verursacht. Einmal deswegen, weil die Abgrenzung zwischen wirklichen Rädelsführern, Hintermännern, den Personen, von denen hier die Rede war und denen, die in der Bande mitmachen, weil sie selbst drogensüchtig sind und sich auf diese Weise den Stoff besorgen, weil die nicht gelungen ist; zweitens weil für die abstrakte Gefährdung nicht gelungen ist zu sagen, von welcher Rauschgiftmenge an, von welchem Stoff an, von welchem Stoff an geht die abstrakte Gefährdung in den Bereich der unbestimmten Vielzahl und zum Dritten ist es in der Formulierung nicht gelungen, eine halbwegs vernünftige Form zu finden, dass auch in diesem Bereich für den minderschweren Fall von der zwingenden Verhängung von lebenslang weggegangen werden kann, ohne dass der ganze Tatbestand wieder in sich zusammenbricht und die Geschichte so bleibt, wie sie ist. Aus diesem Grund ist meine sehr herzliche Bitte, dass wir die Sache durchaus auf der Tagesordnung lassen, aber bitte nicht jetzt in wenigen Tagen, sondern für die nächste Legislaturperiode.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> hat mit Recht auf den Tatbestand mit den ionisierenden Strahlen hingewiesen. Aber diese verhältnismäßig unproblematische Sache hat drei Jahre Vorarbeit und Reifung bedurft, bis der Tatbestand dann die Fassung hatte, mit der wir ihn für vertretbar gehalten und dann auch einstimmig verabschiedet haben. Also herzliche Bitte. Ich will mich keiner Arbeit da entziehen und es geht mir erst recht nicht um das Prestige der Regierung, das ist hier nicht involviert. Es geht mir einfach um die Sorge, dass wir auch bei Tag- und Nachtarbeit mit dem Sachverhalt, den wir dann ins Gesetzblatt schreiben, schon nach kurzer Zeit unzufrieden sind. Dann ist es besser, dass wir all das, was heute in die Diskussion eingebracht worden ist, ähnlich wie es vorhin für den Paragraph 99 formuliert worden ist, als einen ernsthaften Prüfungsauftrag in die nächste Legislaturperiode herübernehmen. Wenn wir eine befriedigende und vertretbare Lösung finden, dann ist es auch in der nächsten Legislaturperiode für das, was wir für notwendig halten auf diesem Gebiet, nicht zu spät. Deswegen meine Bitte, es jetzt und in dieser Periode nicht weiterzuverfolgen.</p>
				<p>Kleinere taktische Dinge will ich gar nicht erwähnen, dass natürlich für die Opposition das Zusammentreffen der Beschlussfassung über die Aussetzung von lebenslang gegen die Argumente dieser Leute mit der raschen Einführung eines solchen Tatbestands hier auch gewisse Probleme aufwirft. Aber das ist nicht mein Hauptproblem. Mein Hauptproblem ist die Bitte, dass wir mehr Zeit haben, damit wir dies auch guten Gewissens später, wenn wir es machen sollten, vertreten können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke. Unter den Wortmeldungen, die mir hier sonst noch von Anfang an vorliegen, gibt es wohl keine, die sich noch zu diesem Thema äußern will. Zu meinem Bedauern, gibt es bis jetzt keine Abschrift dieses Antrags. Ich lese ihn deswegen vor. Der Antrag 30 neu lautet in der Fassung des Rechtsausschusses: <quote>»Wer als Rädelsführer oder Hintermann einer kriminellen Vereinigung oder aus Gewinnsucht ohne Erlaubnis nach Paragraph 3 Absatz 1 Nummer 1 eine solche Menge Betäubungsmittel herstellt, ausführt, bereithält oder mit ihr Handel treibt, die geeignet ist, das Leben einer unbestimmten Vielzahl von Menschen zu gefährden, wird mit lebenslanger Freiheitsstrafe oder mit Freiheitsstrafe nicht unter fünf Jahren bestraft.«</quote></p>
				<p>Das ist der Text des einen Antrags und dann gibt’s einen zweiten, auch wieder von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>: <quote>»I. Der Beschluss des Rechtsausschusses zur lebenslangen Freiheitsstrafe für Rauschgiftgroßhändler wird im Grundsatz gebilligt. II. Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> werden gebeten, die Formulierung zu überprüfen und gegebenenfalls bis zur morgigen Ausschusssitzung von Jugend, Familie, Gesundheit zu verbessern.« </quote></p>
				<p>Ich will mich jetzt hier nicht in eine Erläuterung der Mehrstufigkeit dieser Anträge hinein verirren. Ich kann jetzt nur fragen und muss also darum bitten mir nachzusehen, dass ich nicht auch noch während dieser Sitzung selbst habe die Abschrift in Maschine herstellen können. Ich kann auch Maschine schreiben und glaube, ich hätte das in der Zeit gemacht, aber das ist hier noch nicht möglich.</p>
				<p>Wer also für diesen Antrag stimmen will, von dem ich zuerst gesagt habe, nach dem Wort der Antragsteller oder des Antragstellers laut Paragraph 30 neu in der Fassung des Rechtsausschusses, eben wer als Rädelsführer und so weiter und so weiter, dieser lange Antrag, wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Nur er wird gefolgt von einem zweiten Antrag. Unterschätzt das bitte nicht. Es wird eine ganze Kette von Anträgen sich daraus noch ergeben. Der Beschluss des Rechtsausschusses zu lebenslanger Freiheitsstrafe für Rauschgifthändler wird im Grundsatz gebilligt und dann kommt zweitens, die Genossen XYZ und so weiter werden gebeten, die Formulierung zu überprüfen und gegebenen falls bis zur morgigen – was dann gegebenenfalls heißt, weiß ich nicht – gegebenenfalls bis zur morgigen Ausschusssitzung von Jugend, Familie, Gesundheit zu verbessern. Das Eine hängt mit dem Anderen zusammen. Ich frage nun, wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Bitte um Auszählung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer gegenteiliger Meinung ist, bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Längere Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Zahlung sind dreiundzwanzig für, hundertsieben gegen. Eine Enthaltung meldet sich. Aber, wer sich enthält. Hier ist eine Mehrheit, die ändert an der Mehrheit nichts. Bitte um Entschuldigung.</p>
				<p>Genossen, bleibt mir übrig zu sagen, das ergibt in der Folge dieser Abstimmung, dass dem Plädoyer von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gefolgt werden soll. Wir kommen dann zu den Wortmeldungen zu anderen Punkten, Genossen. Ich glaube, wir müssen aus Rücksicht auf Verpflichtungen anderer zunächst einmal den Versuch machen, ob das, was ich in meinem Bericht in Bezug auf Bundessozialhilfegesetz gesagt habe, mit Vorschlag und Angebot Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfers</name>, ob wir das nicht vorentscheiden. Will dazu jemand das Wort nehmen? Ist unter den Wortmeldungen, die ich hier habe, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, einer, der dazu sprechen will? Will nicht, dann bitte ich zu entscheiden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, ich will diese Fraktionssitzung sicherlich nicht verlängern, aber ich glaube doch, dass es möglich sein muss, ein Wort des Dankes und der Befriedigung darüber hier zu sagen, dass es dank der Haltung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> nunmehr möglich ist, dass wir die Vierte Novelle zum <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice> verabschieden können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], du hast von 20 Mark gesprochen. Ich bin informiert, dass man sich im Fraktionsvorstand gestern der Systematik des Gesetzes wegen darauf geeinigt haben soll, dass wir einen siebenprozentigen Mehrbedarfszuschlag in das Gesetz einfügen. Ich hoffe, dass das richtig ist und die Zustimmung eben auch findet des Finanzministeriums, weil wir es morgen ja machen müssen. Ich hätte noch eine weitere Bitte. Nachdem wir unter uns jetzt darüber sicherlich Einigkeit erzielen werden, muss uns darin liegen, dem Koalitionspartner nun zu signalisieren, was Sache ist, da er für die Regelung im Ausschuss zwar gestimmt hat, aber diesen Finanzierungsvorbehalt angebracht hat. Ich wäre dankbar, wenn du oder Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> der FDP-Fraktion in geeigneter Weise mitteilen würdest, worauf wir uns heute hier geeinigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Darauf kannst du dich verlassen! Ich will nur eine Sache, und da muss man sich entscheiden, eine Sache hier ein wenig korrigieren. Ich habe ja nicht falsch berichtet oder bin nicht so dumm, wie ich aussehe, aus dem Fraktionsvorstand. 20 Mark, das ist das schriftliche Angebot, und dabei haben Genossen, die fix sind im Umrechnen, gesagt, das würde sieben Prozent im Gesetz bedeuten. Ich habe mich verpflichtet gefühlt, das reale Angebot des Bundesministers der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] hier zu nennen, was ich schriftlich habe. Dass man das umgerechnet dann so äußert, müsst ihr großen Könner ja nicht so nennen, als hätte ich da was Falsches gesagt. Ich habe nichts Falsches gesagt. Damit ist das, glaube ich, erledigt oder gibt es noch Äußerungen, die sagen, sie enthalten sich? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu dem Punkt, der sich aus dem anderen Anlass ergibt, nämlich dem Anlass, von dem ich gesagt habe, es ist ein Text, der ist inzwischen auch verteilt worden.</p>
				<quote> »Auch fünfunddreißig Jahre nach Ende des Zweiten Weltkriegs bestehen noch immer einzelne unübersehbare Härten als Folge des NS-Unrechtsstaats und des Zweiten Weltkriegs. Der Deutsche Bundestag bleibt sich seiner Verantwortung für die Beseitigung dieser Härten bewusst. Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, im Bundeshaushalt 1981 die Voraussetzungen dafür zu schaffen.« </quote>
				<p>Und ich hatte gesagt, dies wurde einstimmig, ohne Gegenstimmen beschlossen nach ausführlicher Erörterung und damit war für den Fraktionsvorstand das, was Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> beantragt hatten, nämlich einen Antrag, der drei Absätze enthält, ich habe den hauptsächlichen Inhalt vorhin zur Kenntnis gebracht in meinem Bericht, im Fraktionsvorstand und dann heute in der Fraktion zur Abstimmung zu stellen. Es ergibt sich, dass einer oder der andere Antrag beschlossen werden kann. Der Fraktionsvorstand hat gestern den von mir verlesenen vorgelesen, der auch – und das war so einfach nicht, da sind wochenlange Vorbereitungen und Hin und Her gewesen – vom Bundesminister der Finanzen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gebilligt wird und den die Genossen im Innenausschuss und im Haushaltsausschuss, obwohl der Haushaltsausschuss faktisch schon eine erste Verlautbarung herausgebracht hatte zu jener Unterrichtung Bundestagsdrucksache 8/3982, dort abgestimmt würde. Dazu gibt es Wortmeldungen. Wortmeldung Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben jetzt den Text vorliegen, den der Fraktionsvorstand vorschlägt. Ich glaube nicht, dass man einer solchen Entschließung etwa nicht zustimmen kann. Aber es ergeben sich dennoch einige Bemerkungen beziehungsweise Fragen.</p>
				<p>Am Freitag stand in der »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>« eine Hauptschlagzeile: <quote>»Stiftung soll NS-Opfern helfen, Vorschlag der Sozialdemokraten«</quote>. Dieser Artikel ist, glaube ich, allen in die Fächer gelegt worden, unterschrieben von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackWalter">Haack</name>, dass dies richtig wiedergegebene Berichterstattung sei. Da steht dann drin, dass wir an der Stiftung Wiedergutmachung festhalten, woraus Zigeuner, DDR-Flüchtlinge und so weiter, die die Fristen versäumt haben, bedient werden, dass andere Personenkreise aber nicht mehr unter diese Stiftung fallen, wie beispielsweise Zwangssterilisierte. Da sind dann auch Beträge genannt, die ich nicht beurteilen kann.</p>
				<p>Als zweites Zitat möchte ich den Vorsitzenden unserer Arbeitsgruppe Geschädigtenfragen, Heimatvertriebe und Flüchtlinge, das ist der Genosse Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, zitieren, der in einem <name type="Organisation" ref="#PPP">ppp</name>-Interview am 6. Juni 1980 Folgendes gesagt hat. <quote>»Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat durch eine von der Fraktion – «</quote> Ich weiß nicht, ob das, hier die Berliner darf ich mal eben bitten. <quote>»Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat durch eine von der Fraktion angenommene Entschließung seit längerem angekündigt, dass wir beabsichtigen, eine Stiftung Wiedergutmachung zu schaffen, um auch für die NS-Verfolgten eine Möglichkeit zu schaffen, Härten auffangen zu können, die darin bestehen, dass durch Bundesentschädigungsschlussgesetz ein absoluter Antragsschluss eingetreten ist. Innerhalb dieser Stiftung denken wir daran, auch den Zwangssterilisierten moralische Wiedergutmachung widerfahren zu lassen, aber auch dort materiell zu helfen, wo es heute noch erforderlich ist.«</quote></p>
				<p>Dann kommt eine Zwischenfrage. Was heißt moralische Wiedergutmachung?</p>
				<p>Und dann antwortet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: <quote>»Die Zwangssterilisierten mussten erleben, dass bis heute kein Beschluss des Deutschen Bundestages oder eines anderen Organs kundgetan hat, dass ihnen Unrecht widerfahren ist. Die SPD will dies als nationalsozialistische Unrechtstat charakterisieren. Gleiches gilt für die Probleme der Sinti.«</quote></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, genau dies ist der Punkt, wo ich ansetzen möchte. Durch mehr oder weniger Zufall habe ich davon erfahren, dass unter anderem eine Personengruppe unter das Erbgesundheitsgesetz fiel, die damals Taubstumme genannt wurden und heute als Gehörlose bezeichnet werden. Es handelt sich um Menschen, die sich im wahrsten Sinne des Wortes kein Gehör verschaffen können, also auch keine Lobby haben. Unter anderem diese Personengruppe ist nach dem Erbgesundheitsgesetz vom 14. Juli 1933 »behandelt« worden. Das heißt mindestens ein Drittel dieser Taubstummen, die als erbkrank bezeichnet wurden, sind sterilisiert worden, einige sind auch euthanasiert worden im Dritten Reich. Das ist ein Tatbestand, der mir persönlich nicht bekannt war, aber bei dem durch Erforschung sichergestellt ist, dass das so stimmt.</p>
				<p>Und wenn man die einzelnen Bescheide, die diese Menschen bekommen haben von den Wiedergutmachungsbehörden oder Regierungspräsidenten, liest, so sind diese Menschen moralisch auch nach dem Zweiten Weltkrieg ein zweites Mal zwangssterilisiert worden, indem ihnen geschrieben wurde: Ihr seid ja nach dem damaligem Gesetz korrekt behandelt worden. Darin liegt kein entschädigungspflichtiger Tatbestand. Und damit wir uns recht verstehen, es geht nicht um Riesensummen oder um Fragen, die zunächst mal haushaltstechnisch uns beschäftigen sollten, sondern es geht darum, dass wir solchen Menschen durch staatliche Akte von heute bescheinigen, nicht dass ihnen Recht damals widerfahren ist, sondern dass ihnen Unrecht widerfahren ist. Das kann man sicherlich nur machen, indem man ihnen auch eine kleine Entschädigung gibt. Aber das ist nicht der Hauptpunkt.</p>
				<p>Und nun, bei der Entschließung, die jetzt vorgelegt worden ist, kann man vermuten, dass unter anderem für solche Personengruppen etwas auf den richtigen Weg gebracht wird. Aber klar ist dies nicht und deshalb hätte ich gern die Frage, da auch mir zu Ohren gekommen ist, auch aus der gestrigen Fraktionsvorstandssitzung, dass sozusagen durch Weisung des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] nach dem Allgemeinen Kriegsfolgengesetz oder ähnlicher Gesetze nunmehr solche Einzelfälle positiv beschieden werden sollen, was bisher in den letzten zehn, zwanzig Jahren alles negativ verlaufen ist, ob es tatsächlich durch Einzelweisung möglich ist oder ob nicht tatsächlich wir an dem Gesetzentwurf festhalten müssten, den wir in dieser Fraktion schon behandelt hatten, über den wir – SPD – uns an sich auch einig waren, wo bei dem Gesetz zur Errichtung einer Stiftung Wiedergutmachung unter anderen auch drinstand, dass das Gesetz zur Verhütung erbkranken Nachwuchses vom 14.7.1933 als NS-Unrecht bezeichnet wird. Also ich habe die Frage, ob diese Frage geklärt werden soll oder ob das praktisch vom Tisch ist, wenn wir diese Entschließung annehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will die Diskussion nicht unterbrechen. Es sind eine Reihe Wortmeldungen. Nur, lieber Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, ich mache darauf aufmerksam, in eurem Text gibt’s diesen Klammervermerk, politisch Verfolgte, Zwangssterilisierte, Homosexuelle, Behinderte, Sinti und so weiter und das widerspricht auch dem, womit du jetzt so emphatisch argumentiert hast, nämlich es müsse ja genau gesagt werden. Dann muss man erklären, wer alles unter und so weiter fällt und ich verlasse mich hier nach monatelangen Gesprächen hin und her und mit dem schwierigen Koalitionspartner FDP, wo dann sofort immer kam 131er und so weiter. Das müsst ihr alle begreifen, liebe Genossen, die ihr meint, noch was, noch was, noch was und mit dem Bundesminister der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], der es in der Sache nicht leicht hat, dass es zu einem Ergebnis gekommen ist, das es in diesem Text, den gestern der Fraktionsvorstand einstimmig angenommen hat, keine Täuschung gibt, aber auch keine Zählungen, was alles hinter dem Komma kommt und auch nicht wie in dem anderen Text, über den die Fraktion heute noch befinden will und befinden muss, weil es so beantragt ist von einer Gruppe von Genossen, dass die Bundesregierung aufgefordert wird, bei den Planungen für den Bundeshaushalt [19]81 für den genannten Zweck 50 Millionen D-Mark vorzusehen.</p>
				<p>Ich warne davor, jetzt Summen festzusetzen für den Haushalt [19]81, aber mit dem Beschluss, den der Fraktionsvorstand gestern einstimmig gefasst hat nach außergewöhnlich langer Erörterung, doch zu leben, weil es ein Beschluss ist, im – sagen wir mal – Aushandeln von Problemen ist er entstanden mit dem Bundesminister der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], mit dem Koalitionspartner, weil bis zu vorletzt, nein, praktisch war gestern noch mal die Möglichkeit gegeben, er mit seinen Sondergruppen auch da hinein will. Das würde dann die plötzlich sehr bedrücken, die es ganz anders gemeint haben. Aber, wie gesagt, hier sind Wortmeldungen. Das ist Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann (Saarbrücken)</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], nachdem du das jetzt noch mal so erläutert hast, ist meine Frage eigentlich relativ kurz. Kann man das, was bisher an Informationen gegeben worden ist und mit dem Beschluss, den ihr hier vorgelegt habt, kann man daraus interpretieren, dass die Zwangssterilisierten eine Hilfe durch eine andere Art der Auslegung des Kriegsfolgegesetzes haben werden und dass die übrigen Gruppen, wo wir beispielsweise die Frage mit den Sinti diskutiert haben, dass die übrigen Gruppe selbst bei der Definition, wir ihr sie jetzt allgemein vorgelegt habt, hineininterpretiert werden können? Wenn das so sein könnte, dann hätten wir wahrscheinlich eine Erleichterung, ohne dass wir die aufzählen müssten, aber wir wüssten unter uns, welche Gruppen tatsächlich gemeint sind. Ich erinnere jetzt nur an den schwierigen Fall beispielsweise Homosexueller, die im Dritten Reich eingesperrt worden sind, die ins KZ gekommen sind und die im Anschluss daran, weil dieselben verschärften Homosexuellengesetze noch gegolten haben, die aus Anlass auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehmErnst">Röhm</name>-Geschichte gelaufen sind, dass diese Leute praktisch nicht den Mut gehabt haben und praktisch auch nicht die Möglichkeit gehabt haben, dem Gesetz entsprechend ihre Anträge einzureichen. Wenn eine solche Interpretation hier möglich ist, dann wäre meinem Petitum damit gedient.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weil du mich so direkt ansprichst, obwohl ich nicht für alle anderen antworten will und kann. Ja, und ich bitte um Verständnis dafür, dass eine Fassung ohne Nennung von Spezialitäten und dann einem fortgesetzten und so weiter besser ist, denen zu helfen, von denen du hier eben gesprochen hast. Wenn es überhaupt zu einem Beschluss kommt, der zur Folge hat erstens, selbst wenn es zuerst einmal ein Leertitel ist, der aber verweist auf eine Stiftung Wiedergutmachung und in dieser Stiftung. Das haben wir unter anderem zustande gebracht bei der Stiftung Ehemalige Kriegsgefangene. Die können damit leben, ohne dass es schreckliche Folgewirkungen in finanzieller Beziehung hat. Das wollte ich damit erklären. Weitere Wortmeldung ist Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, wenn wir den vor langer Zeit gefassten Beschluss mit der Stiftung Wiedergutmachung verwirklichen wollen auch in allen Fragen, die hier nach dem Inhalt gestellt worden sind, einschließlich der, die wir unserem Entwurf noch gar nicht drin hatten, über die wir jetzt reden in der Arbeitsgruppe Sinti, die nächste oder übernächste Woche ihren Bericht vorlegen will, dann brauchen wir zwei Dinge.</p>
				<p>Wir brauchen erstens Geld, damit die Stiftung arbeiten kann und wir brauchen zweitens eine Mehrheit. Mit diesem Vorschlag des Fraktionsvorstands werden für beides die ersten Voraussetzungen jetzt noch geschaffen, indem wir eine Formulierung finden, die – und das ist das Neue gegenüber der bisherigen Lage – mehrheitsfähig ist. Die Absichtserklärung, etwas Derartiges zustande zu bringen, wird eine Mehrheit der Koalition haben und zweitens wird festgelegt, dass dafür Mittel zur Verfügung gestellt werden, also ein erster Schritt zur Finanzierung des Notwendigen getan wird. Das ist das, was wir in dieser zeitlichen Lage, in der wir uns befinden, jetzt erreichen können und womit wir zugleich die Voraussetzungen dafür schaffen, alle die Fragen, die wir bisher unter der Überschrift Stiftung Wiedergutmachung für uns geklärt haben, dann in der nächsten Wahlperiode endgültig festlegen und beschließen können. Ich bitte deshalb sehr darum, dass diese Entschließung hier von der Fraktion angenommen und mitgetragen wird, damit wir endlich – wir sind nun seit Jahren daran – damit wir nun endlich einen Schritt weiterkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Nach der Erläuterung von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> kann ich das ganz kurz machen. Ich habe also jetzt verstanden, dass diese Mittel für die Stiftung Wiedergutmachung in der von uns bisher beabsichtigten Form eingebracht werden sollen, womit ja – und das war der Vorzug dieses Stiftungsentwurfs – ja alle Personengruppen erfasst werden können. Nun ist aber noch eine Frage, glaube ich, zu klären, die Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> eben auch gestellt hat. Er hat verwiesen auf diese Veröffentlichung in der »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>«, wo die Gruppe der Zwangssterilisierten herausgenommen worden ist und von der gesagt wird, sie soll jetzt nach dem Allgemeinen Kriegsfolgengesetz entschädigt werden. Wenn das so ist, dann habe ich natürlich Fragen. Denn die Rechtslage für das Allgemeine Kriegsfolgengesetz ändert sich ja nicht, auch nicht durch eine Weisung des Bundesfinanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Danach können also weiterhin nicht solche Zwangssterilisierten entschädigt werden, deren Ansprüche etwa durch einen Gerichtsentschluss schon abgewiesen worden sind. Für diese Gruppe gilt das auf jeden Fall, und ich kann mir auch nicht vorstellen, wie durch eine Weisung eine bisherige Rechtslage, die es bisher verhindert hat in den vergangenen zehn Jahren oder noch länger Zwangssterilisierte zu entschädigen oder zu rehabilitieren, dann ab sofort wieder entschädigt werden kann. Das verstehe ich nicht. Das bitte ich doch noch mal zu erläutern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich weiß nicht, wer diese Information an die »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>« gegeben hat. Aber ich würde für das, was wir hier zu entscheiden haben, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, zugrunde legen den Text, den wir vor uns haben, und der Text legt nicht und die Entschließung legt nicht mehr fest als die beiden Voraussetzungen, die wir jetzt noch erreichen können. Eine Mehrheit und die Festlegung, dass es Geld geben wird. Das heißt mit anderen Worten: Keine Gruppe wird ausgeschlossen. Keine Gruppe wird zusätzlich hineingenommen. Dieses festzulegen und im Einzelnen zu regeln, wird eine Aufgabe der neuen Wahlperiode sein. Und für mich ist in dem Zusammenhang eigentlich selbstverständlich der Rahmen, den wir mit der Stiftung Wiedergutmachung abgesteckt haben für uns und das, was aufgrund des Auftrags der Fraktion an die Arbeitsgruppe Sinti in dem Zusammenhang weiter bedacht werden muss, dies wird der Ausgangspunkt für die Beratungen in der neuen Wahlperiode sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, es bleiben noch ein paar Fragen offen. Wenn hier so sehr darauf angestellt worden ist, dass einzelne Gruppen genannt worden sind und es dann heißt und so weiter, dann beruht das darauf, dass wir ja auch in unserem Gesetzentwurf zu der Stiftung Wiedergutmachung die Abgrenzung des Personenkreises insofern offengelassen haben, weil eben Mitbestandteil der Härtefalle ist, dass es bestimmte Leute gibt, die unter die bestehenden Gesetze nicht gefallen sind und von denen trotzdem jeder anständige Mensch sagt, verdammt noch mal, das sind Opfer des NS-Regimes gewesen. Wenn das so zu verstehen ist, wie Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> das gesagt hat, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das gesagt hat, okay. Es bleibt aber noch Zweierlei offen.</p>
				<p>Erstens der Bericht in der »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>«, den ich auch mit großer Überraschung gelesen habe, weil dort so getan wurde, als ob die Zwangssterilisierungen etwas mit dem Krieg zu tun hätten, und wir alle wissen, dass dieses typisches nationalsozialistisches Unrecht war. Dieser Bericht ist doch verteilt worden und ist immerhin von unserem ersten Fachmann in dieser Sache, nämlich von unserem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackWalter">Haack</name> als authentisch bestätigt worden und da besteht nun Unklarheit, was ist Sache. Besteht die Möglichkeit, schon jetzt zu Zwangssterilisierten zu sagen, ihr könnt einen Antrag stellen dort und dort, das sind die Voraussetzungen und so und so läuft das Verfahren? Dies muss aufgeklärt werden.</p>
				<p>Die zweite Frage, die halte ich eigentlich für noch wichtiger. Hier sind immer wieder die 131er zitiert worden und die Haltung der FDP dazu. Es hat eine lange Diskussion gegeben auch mit der Arbeitsgemeinschaft verfolgter Sozialdemokraten, die sich dagegen wehren, dass ihre berechtigten Ansprüche vermischt werden mit der Pseudowiedergutmachung, die ehemalige nationalsozialistische Beamte fordern, und ich möchte jetzt endlich mal wissen: Was ist Sache? Was war Gegenstand der Differenzen mit der FDP? Da gibt es zweierlei Versionen.</p>
				<p>Die Einen sagen, das war die ganze 131er Schlussgesetzgebung. Das geht es zum Beispiel um die Frage, ob ein Unteroffizier, dem noch ein Jahr gefehlt hat an seiner Dienstzeit, eine Pension kriegen soll. Das ist der eine Bereich. Dazu gibt es einen gesonderten Auftrag an den Deutschen Bundestag, eine Prüfung zu machen und darüber Bericht zu geben. Dazu gibt es Erklärungen auch aus der SPD-Bundestagsfraktion vom Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt (Würgendorf)</name> vor dem Verband deutscher Soldaten.</p>
				<p>Das ist der eine Bereich und der andere Bereich ist, dass – wie man gehört hat und in »<name type="Organisation" ref="#ppp">ppp</name>« lesen konnte – dass NS-Beamte, die nach dem Krieg ihre Pensionsansprüche verloren haben, weil sie das NS-Regime unterstützt haben oder weil sie an führender Stelle tätig gewesen sind, jetzt nachträglich eine Pension kriegen sollen, weil sie sich nach dem Krieg nichts haben zuschulden kommen lassen. Und wenn dieser Begriff Kriegsfolgengesetzgebung in diesem Antrag des Fraktionsvorstands bedeutet, dass man dieses Anliegen der FDP aufnehmen will, dann muss ich allerdings sagen, so geht es nicht. Wir können nicht in einen Topf werfen die Leute, die Opfer des NS-Regimes gewesen sind und die nach dem Krieg sich auch nichts haben zuschulden kommen lassen, und diejenigen, die nach dem Krieg sich nichts haben zuschulden kommen lassen, aber vorher fördernde, aktive, führende Mitglieder des NS-Regimes gewesen sind. Worum geht es denn nun? Und wenn dieses die Frage des Konfliktes ist, dann bin ich auch dafür, es notfalls öffentlich zu machen oder auf anderer Ebene mit den Kollegen von der FDP-Fraktion zu diskutieren. Ich habe das ein paarmal versucht und ich habe festgestellt, dass alle, mit denen ich in der FDP gesprochen habe, von diesem angeblichen Konflikt nichts wissen, sondern im Gegenteil wie wir diese Stiftung Wiedergutmachung für NS-Verfolgte verlangen, und in diesem Punkt bitte ich noch um Klarheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zunächst geht es um einen Antrag, den ich schon ich glaube das dritte Mal jetzt vorlesen würde und es geht nicht um die einzelnen Abschnitte und um die einzelnen Paragraphen eines Gesetzes oder einer Verfassung Stiftung. Eines nach dem Anderen, Genossen. Das sollen wir nicht vorwegnehmen, wie dies im Einzelnen aussieht. Was wir wollen ist, dass der Einstieg möglich ist, der bisher sonst nie möglich war. Denn die Einen haben gesagt das, die Anderen haben gesagt, aber auch das und die Anderen haben gesagt, dann aber das nicht. Und das möchte ich gern, dass wir es hinter uns kriegen, Genossen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, ein Satz zu dem offensichtlich Spezialproblem der Zwangssterilisierten. Richtig ist, dass wir bisher für diesen Personenkreis kein Gesetz gemacht haben, weil wir nicht recht wussten, wie packt man es, ohne ihnen moralisch zu nahe zu treten. Hier gibt’s bestimmte psychologische Schwierigkeiten.</p>
				<p>Ebenso richtig ist, dass die heute schon entschädigt werden. Die Fraktion ist aufgefordert worden vor zwei oder drei Sitzungen oder einigen mehr, Namen, die ihnen bekannt sind, zu nennen. Im Finanzministerium sind achtundzwanzig Namen eingegangen. Fünfundzwanzig sind positiv beschieden mit einer je persönlichen Abfindung von 5000 D-Mark. Das Geld ist in den Händen dieser Leute. Die Genossen, die sie benannt haben, mögen rückfragen bei ihren Bekannten. Das ist dieser Bereich. Der kann getrost hinterher hier mit hinein, aber ich will sagen, der wird schon bedient. Zweite Antwort, Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>]: Es ist völlig gleichgültig, aus welchem Grund – politisch, rassisch, religiös – ein Mensch nationalsozialistisches Unrecht erdulden musste und Gesundheitsschäden erlitten hat und in das Gesetz, weil die Schlusstermine waren, nicht mehr hinpasst, alle sind damit gemeint und nehmt den Schlusssatz, der da lautet: <quote>»Die Bundesregierung wird aufgefordert, im Bundeshaushalt [19]81 die Voraussetzungen dafür zu schaffen.«</quote> Es ist guter alter Brauch, mit dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] zu sprechen, und hinter diesem Satz steht das Wort des Finanzministers, die notwendigen Mittel stehen im Haushalt [19]81 zur Verfügung. Rund mit dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Rund mit dem Koalitionspartner. Damit fährt der Zug und wenn wir die Feinarbeit machen zu Beginn der nächsten Legislaturperiode, sind alle herzlich eingeladen mitzuarbeiten, die Erfahrungen in diesem Bereich haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, wir kommen zur Entscheidung. Ich stelle zur Abstimmung den Text, den – wie ich berichtet habe – der Fraktionsvorstand gestern einstimmig gebilligt hat. Ich lese ihn noch mal vor: <quote>»Auch fünfunddreißig Jahre nach Ende des Zweiten Weltkriegs bestehen noch immer einzelne unübersehbare Härten als Folge des NS-Unrechtsstaates und des Zweiten Weltkriegs. Der Deutsche Bundestag bleibt sich seiner Verantwortung für die Beseitigung dieser Härten bewusst. Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, im Bundeshaushalt [19]81 die Voraussetzungen dafür zu schaffen.«</quote>
				</p>
				<p>Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen und ich bitte um Auszählung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Längere Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke. Gegenteilige Meinung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja bitte, natürlich. Wenn schon, denn schon. Enthaltungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nach Auszählung hundertdreißig dafür, eine dagegen, fünf Enthaltungen. Ist also angenommen. Dann, Genossinnen und Genossen, haben wir noch einige Wortmeldungen, also die Diskussion über die Informationspunkte und ich nehme an, das betrifft zum Teil diese Mitbestimmungssache, aber zum Teil auch anderes. Ich rufe zunächst auf Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name> hatte gestern nach Frankfurt eingeladen, um über die Konsequenzen der Absicht, den Mannesmann Konzern umzuorganisieren und damit die qualifizierte Mitbestimmung in Gefahr zu bringen, zu beraten. Ich habe zunächst die Aufgabe, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der Partei wegen ihres Beschlusses auf dem Essener Parteitag, aber auch der Fraktion herzlich zu danken für die sofortige Reaktion und dieses solidarische Verhalten. Der Vorgang ist von weittragender politischer Bedeutung. Dies hat Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] zu Beginn bereits dargestellt. Die <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> ist sich dieser Tatsache bewusst. Sie will auf drei Ebenen versuchen, diesem Vorgang zu begegnen. Einmal in enger Zusammenarbeit mit dem Gesetzgeber, also der politischen Ebene, das heißt natürlich in erster Linie mit uns, ein erneutes Mitbestimmungssicherungsgesetz zu erarbeiten. Von uns aus ist dies sichergestellt, dass auch die Kollegen der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>, die sich in diesem Bereich besonders gut auskennen, hinzugezogen werden.</p>
				<p>Die zweite Ebene wird sein, dass die Spitze der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> versuchen wird, sowohl in der eigenen Organisation als auch in den Gewerkschaften des DGB, insbesondere auch der Gewerkschaft Bergbau und Energie, Solidarität zu erhalten, und zwar hin bis zur betrieblichen Ebene, um den politischen Vorgang zu verdeutlichen. Bei der Diskussion dieses Punktes habe ich darauf hingewiesen, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zumindest indirekt die Kolleginnen und Kollegen in den Betrieben ermahnt hat, solche Aktionen nicht aus dem Gleis laufen zu lassen. Ich glaube, das ist im Hinblick auf den Wahltermin nicht ohne Bedeutung.</p>
				<p>Der dritte Bereich ist der unmittelbar auf Mannesmann und das heißt hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OverbeckEgon">Overbeck</name> noch einmal zuzugehen und ohne zu viel zu diesem Komplex sagen zu wollen, darf ich vielleicht anmerken, dass er sich zwar als Winkelried vorkommt und aus seiner persönlichen Struktur gern viele Pfeile auf seine Brust richtet, um hier als Vorkämpfer gegen die Mitbestimmung zu gelten, dass es aber eine berechtigte Annahme gibt, dass andere einflussreiche Leute aus dem Arbeitgeberlager kein großes Interesse daran haben, sich in dieser Frage besonders zu engagieren, und zwar auch Leute, die in diesem Zusammenhang eine eigene Verantwortung tragen. Ich sage das hier, ohne hier Namen nennen zu wollen. Diese drei Ebenen werden in den kommenden Wochen eine große Bedeutung spielen und ich gehe einmal für meine Kalkulation davon aus, dass die nächste Aufsichtsratssitzung der Mannesmann-Mutter der Mannesmann-Werke wahrscheinlich noch nicht zu dem von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OverbeckEgon">Overbeck</name> gewünschten Ergebnis führen kann und auch eine Hauptversammlung unter Umständen dies im ersten Anlauf noch nicht bewirkt. Ich gehe davon aus, dass wir alles unternehmen, was wir können, in Bezug auf die Mitbestimmungssicherung. Die Kolleginnen und Kollegen der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> waren sich allerdings bewusst, wie schwierig dieses Unterfangen im politischen Raum sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, man muss sich daran erinnern, was in diesem Raum [19]76 bei der Anhörung zur [19]76er Mitbestimmung auf die Fragestellung der Sozialdemokraten an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OverbeckEgon">Overbeck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SohlHans-Guenther">Sohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> geantwortet worden ist, wie sie denn die Montanmitbestimmung in ihrer Auswirkung auf die gesamte Gesellschaft beurteilen, alle drei Herren klipp und klar gesagt haben, sie könnten positive Züge dieser Mitbestimmung nicht abgewinnen. Es war also damals klar, dass der Punkt ausgekoffert werden würde, wann der Zeitpunkt reif ist. Der Mannesmann-Vorstand hat geschrieben und hat klargemacht, dass keine – vielleicht ist sich die Fraktion darüber im Klaren, was das bedeutet – für sie privatrechtlichen Vereinbarungen mit der Gewerkschaft infrage kommen. Man will also den Aufstand proben und die Auseinandersetzung, um aus der Montanmitbestimmung herauszukommen. Wenn ihnen das gelingen sollte, werden auch die anderen Herren, das sage ich hier ganz klipp und klar, anderer Gesellschaften nacheifern wollen. Das ist gar keine Frage und ich hoffe, dass wir im Ergebnis unserer Arbeit einen Gesetzesentwurf erarbeiten können, der auch von der Koalition dann getragen werden kann. Das ist alles sehr schwierig. Wir wollen unsere Arbeit am Ende der Fraktionssitzung gleich aufnehmen, und ich bitte, dass die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> noch dazu stoßen, damit wir den Terminablauf für diese Woche sehr schnell festlegen. Betriebsräte und Gewerkschafter haben uns unterrichtet, wenn man nicht klarkäme in dieser Frage, gibt es Rabatz an Rhein und Ruhr, wie man das noch nicht erlebt hat. Denn man ist sich darüber im Klaren, dass man einen Besitzstand zerschlagen will und darauf müssen wir uns einstellen, was das bedeutet für unsere Demokratie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s zu der Sache noch Wortmeldungen? Wir wollen dabei jetzt also nicht einfach irgendeine Patentgeschichte. Wir wollen von mehreren Seiten herangehen, an die Quelle dieser bewusst gestifteten Unruhe. Aber die Arbeit dieser Gruppe muss also darin bestehen, dass wir, ohne es jetzt also abschnittweise schon öffentlich kundzutun, genau herausfinden, was kann ein solches – man sagt Montanmitbestimmung – Sicherungsgesetz wirklich bewirken, nachdem wir schon einmal eines haben ablaufen sehen. Muss man dabei immer sehen. Das ist gar nicht so einfach, sich in der Sache ganz genau zu orientieren. Das ist ja ein Slalomlauf, den die Genossen machen müssen und ich hoffe, sie haben dabei sowohl die Geduld als auch die Gelenkigkeit. Ich hatte das vorhin gesagt, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> dabei sollte den Vorsitz übernehmen. Dann haben wir Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> und dazu drei Sachverständige, deren Namen ich nicht genannt habe, die nicht Abgeordnete sind, die wir aber als gute Freunde kennen, einer aus Justiz, einer aus Arbeits- und Sozialministerium und einen, der mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name> noch von dort dazu geschickt werden soll. Gibt’s dagegen Einwände? Es gibt keine Einwände.</p>
				<p>Dann wollen wir das so machen und ich bitte die, die hier sind und die wir noch dazu kriegen, dann schon mal heute Abend sich zu überlegen, wie sie herangehen wollen. Das wären all die Punkte, Genossen, für die ich also zunächst einmal Wortmeldungen hatte nach dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Hat jemand etwas Brandaktuelles aus den Arbeitskreisen zu sagen? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir, aber der gute Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] ist zurzeit nicht hier, lassen wir also eine Verschnaufpause. Er muss telefonieren mit der Koalitionspartnerseite. Wir kommen dann also zur Tagesordnung und zum Ablauf der Plenarsitzungen. Ziemlich kompliziert und ziemlich angereichert, muss man sehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Kurze Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jetzt kommt also der arme Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] zu Wort, Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir müssen ja uns gegenseitig informieren, was in der FDP-Fraktion und in unserer Fraktion beschlossen wird und deswegen war ich draußen. Ich muss vorweg etwas sagen, weil ich um Verständnis bitte. In der letzten Sitzungswoche ist fünf Minuten vor Abschluss der Beratungen zum Staatshaftungsrecht vom Präsidententisch die Bitte übermittelt worden an mich, den Tagesordnungspunkt Waffengesetz abzusetzen, weil festgestellt wurde, dass der Bericht des Haushaltsauschusses und der Bericht des federführenden Innenausschusses in einem Punkt nicht übereinstimmten. Wir waren nicht imstande, den Tagesordnungspunkt abzusetzen, weil wir nicht in der Lage waren, den übernächsten Tagesordnungspunkt aufzurufen, weil die Redner dafür überhaupt nicht im Saal waren. Das heißt, wenn die CDU-Fraktion nicht damit einverstanden gewesen wäre, dass nach der Beratung des Waffengesetzes die Abstimmung ausgesetzt wird bis zum Abend, dann hätte der Präsident, weil wir nichts zu beraten gehabt hätten, weil die Redner für den nächsten Punkt nicht da waren, uns für eine Stunde – das Wetter war schön – spazieren gehen lassen können.</p>
				<p>Ich will euch nur sagen, wie blamabel das fürs Parlament und dann, weil wir regieren, vor allem für uns gewesen wäre. Meine Bitte, ja, solche Dinge passieren einem im Plenum. Fragt mich bitte in dieser Woche nicht, um wie viel Uhr und in wie viel Minuten kommt unser Tagesordnungspunkt dran, sondern seid, wenn es geht, da.</p>
				<p>Denn ein Tagesordnungspunkt, ein Abrüstungsantrag der CDU/CSU-Fraktion, der muss zum Beispiel ungefähr gegen 18 Uhr aufgerufen werden können, damit der Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>], der vorher und der nachher Verpflichtungen hat, vielleicht auch der Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>], damit die da sein können. Die können zu anderen Tageszeiten nicht da sein. Also bitte jetzt zum Schluss mit achtgeben, dass wir nicht eine Panne im Plenum erleiden wegen kleiner Dinge, die zu vermeiden sind. Also zur Tagesordnung. Morgen um 9 Uhr Plenarsitzung ganztägig, mittags von 13 bis 14 Uhr Mittagspause.</p>
				<p>Donnerstag 9 Uhr Plenum und bis jetzt 13 Uhr bis 14 Uhr Mittagspause und danach Fragestunde. Wenn wir mit der Abwicklung der Tagesordnung am Donnerstag bis gegen 13 Uhr fertig sein sollten, dann würden wir die Fragestunde unmittelbar daran anschließen. Die Fragesteller unserer Fraktion bitte ich, anwesend zu sein und nicht wieder wie in der letzten Fragestunde den Präsidenten feststellen zu lassen, dass der größte Teil derer, die eine mündliche Frage stellten und Antwort von der Regierung erbeten hatten, nicht anwesend war. Also wer eine Frage gestellt hat, möchte bitte auch im Plenum sein. Es werden um 9 Uhr aufgerufen die Punkte 2 a) und b), Tätigkeitsbericht des Petitionsausschusses und Sammelübersicht 72 des Petitionsausschusses, ein Redner je Fraktion.</p>
				<p>Danach die Tagesordnungspunkte 3 und 4 in verbundener Debatte, Drittes Wohnungsbaugesetz und Haushaltsgesetz 1980, ein Antrag der CDU/CSU. Auch Wohnungsbaugesetz ein Antrag der CDU/CSU. Punkt 3 ist strittig. Verbundene Debatte, zwei Redner je Fraktion. Präsenz also schon wegen der strittigen Abstimmung. Tagesordnungspunkt 5, CDU/CSU-Antrag Änderung des Graduiertenförderungsgesetzes, ein Redner je Fraktion. Überweisung an die Ausschüsse. Gilt für a) und b). Tagesordnungspunkt 6, Programm zur Förderung des Auslandsaufenthalts von Schülern, jungen Arbeitnehmern, Studenten und Wissenschaftlern. Wiederum CDU/CSU-Antrag, Kurzdebatte. Einer je Fraktion. Punkt 7, Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, ein Bundesratsentwurf. Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers und es wird dazu einen Antrag der CDU/CSU-Fraktion geben, der noch auf die Tagesordnung gesetzt wird nachträglich, dem wir zustimmen. Keine Fristeinrede, weil wir alles, was wir auf die Tagesordnung setzen, zurzeit ohne Fristeinrede der CDU machen können. Auch ein Tagesordnungspunkt der Fraktion, der nachher noch beschlossen wird, nehme ich an, nämlich Asylrecht. Die FDP-Fraktion hat das schon beschlossen.</p>
				<p>Tagesordnungspunkte 8, 9, 10 und 11 bis einschließlich 19 werden ohne Debatte behandelt. Tagesordnungspunkt 20, Änderung besoldungsrechtlicher und versorgungsrechtlicher Vorschriften, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers. Änderungsanträge sind auch möglich. Punkt 21, Arbeitsverwaltung, Regierungsentwurf, ohne Debatte. Punkt 22, Große Anfrage Schutz der demokratischen Grundordnung und Bericht der Bundesregierung über den Verfassungsschutz wird auf Wunsch der CDU/CSU-Fraktion von der Tagesordnung abgesetzt. Die Punkte 23 bis einschließlich 26 werden in verbundener Debatte behandelt. Es gibt einen Redner je Fraktion. Die CDU/CSU-Fraktion, da sie von Dreien, die vermutlich reden, nur einen hat, wir etwas länger reden. Wir aber beschränken uns auf fünfzehn Minuten.</p>
				<p>Punkt 27, Bundesgrenzschutz, ein Redner je Fraktion. Die Abstimmung ist kontrovers. Dann – wie ich vorhin schon gesagt habe – gegen 18 Uhr der CDU/CSU-Antrag Vorschläge zur kontrollierten Abrüstung der biologischen, chemischen und atomaren Waffen, eine Runde Kurzdebatte vermutlich. Wenn das nicht, dann eine Runde Debatte. Punkte 29 und 30 werden ohne Debatte behandelt. Punkt 31, Förderung der Menschenrechtserziehung, Kurzdebatte, ein Redner also nur von uns.</p>
				<p>Punkt 32 ohne Debatte, ebenso 33 und 34. Dann am Donnerstag der Nachtragshaushalt, Punkt 35. Dafür sind etwa zweieinhalb Stunden vorgesehen. Uns stehen einschließlich der Regierung sechzig Prozent, wie wir das so unter der Hand immer vereinbaren, der Zeit zur Verfügung. Dazu gibt es Änderungsanträge der CDU/CSU-Fraktion, die wir ablehnen müssen, und die Schlussabstimmung zum Nachtragshaushalt ist kontrovers.</p>
				<p>Im Anschluss daran werden behandelt die Tagesordnungspunkte 36 a) und b), Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Subventionspolitik der Bundesregierung und Siebter Subventionsbericht der Bundesregierung. Verbundene Debatte, eine Runde. Das heißt, wir haben dafür, je nachdem wie viel wir für die Haushaltsberatung, Nachtragshaushaltsberatung Zeit verbrauchen, etwa eine Stunde Zeit. Dann die Fragestunde. Aber wann sie aufgerufen wird, hängt davon ab, wie lange wir am Vormittag brauchen. Das zur Tagesordnung in dieser Woche. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Ich darf das fragen. Nicht der Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Der schwierigste, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, Beratung und Beschlussabstimmung Nachtragshaushalt [19]80.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will es kurz machen. Gesamtvolumen des Nachtragshaushalts 1 Milliarde 830 Millionen ist notwendig geworden in allererster Linie wegen unserer unabweisbaren internationalen Verpflichtungen. Allein auf die internationalen Verpflichtungen entfallen einundfünfzig Prozent. Die Regierung hat einen Nachtragshaushalt vorgelegt, der ausgeglichen ist. Das heißt, wir haben die Einsparungen an anderer Stelle des Haushalts herausgeholt. Das hat die Regierung von vornherein gemacht. Darüber hinaus hat die Regierung noch die globale Minderausgabe erhöht, sodass insgesamt auch noch 3 Milliarden an globaler Minderausgabe in diesem Jahr erwirtschaftet werden müssen.</p>
				<p>Es ist also gelungen, den Nachtragshaushalt zu finanzieren, der Regierung die Ermächtigung für die Geldausgabe zu geben, ohne die Nettokreditaufnahme zu erhöhen. Da ist uns auch ein günstiger Wind der Steuerschätzung entgegengekommen, sonst wäre das nicht zu schaffen gewesen. Denn nach der letzten Steuerschätzung im März dieses Jahres war mit einem Steuerausfall für den Bund von etwa 1,5 Milliarden zu rechnen gewesen. Die hätten wir in den Nachtragshaushalt einstellen müssen. Die neue Steuerschätzung, die während der Beratungen des Nachtragshaushalts erfolgte, ergab dann allerdings wieder ein Plus von 1 Milliarde 425 Millionen, sodass das noch mit einen geringfügigen Kürzungen wieder in Übereinstimmung gebracht werden konnte.</p>
				<p>Die Debatte um den Nachtragshaushalt fällt ja in eine Zeit recht spannungsgeladener finanzpolitischer Auseinandersetzungen, wenn wir uns das anschauen, was im Zusammenhang mit dem <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Kompromiss und im Zusammenhang mit dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin erwähnt hat, nämlich mit dem Verhalten einige CDU-regierter Länder letzten Freitag im Bundesrat, zusammenhängt. Wir müssen uns also darauf gefasst machen, dass wir nicht allzu viel Neues, sondern nur das Alte hören werden, aber nun vielleicht wieder mit einer etwas neuen Stoßrichtung, mit einer etwas neuen Art, uns zu diffamieren. Wir haben dem Folgendes entgegenzusetzen. Erstens: Wir haben mit unserer Auffassung der maßvollen Konsolidierung bei dem Nachtragshaushalt ernstgemacht.</p>
				<p>Zweitens: Wir werden in der Debatte klar jeden Versuch vonseiten der Länder abweisen, den Bund finanzpolitisch so auszutrocknen, dass er nicht mehr voll handlungsfähig ist zum Wohl dieser Bürger. Da wird es eine ganze Reihe von Themen geben. Wir haben uns darauf vorbereitet. Wir haben auch mit einigen Mitgliedern aus anderen Arbeitskreisen gesprochen, die sich zur Verfügung halten eventuell für einen Kurzbeitrag oder eventuell – ich verweise auf das, was Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt hat – auch dafür, dass sie einem Redner mal einen guten Rat geben. Es müssen ja nicht bloß immer die Redner im Plenum sitzen. Es können ja auch mal welche sitzen, die jemandem sagen, hör mal, diese und jene Fakten kannst du jetzt gleich mal dort oben schnell noch mit unterbringen, um einen Angriff vonseiten der Opposition abzuwehren. Wir haben uns in der Arbeitsgruppe verständigt, wer sprechen soll. Es haben sich vorbereitet, wenn ich jetzt meinen Namen als ersten nenne, dann einfach weil die Arbeitsgruppe der Meinung ist, ich soll als Erster reden. Dann stehen Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> ebenfalls noch zur Verfügung.</p>
				<p>Ich darf noch einmal ganz dringlich alle bitten, die mit diesen Themen Mischfinanzierung und all die sachlichen Bereiche, die mit der Mischfinanzierung zusammenhängen, auch mit der Frage Wohngeld, Jugendsozialhilfegesetz oder Häftlingsentschädigungsgesetz, das alles kann am Donnerstag kommen oder Fragen der EG-Finanzierung, das machen wir allein, dafür ist Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> da oder sonstige Finanzbeziehungen zwischen Bund und Ländern, die damit sachlich zu tun hatten in der letzten Zeit, dass die im Plenum uns zur Verfügung stehen für die Debatte oder für einen guten Rat. Es ist die letzte Möglichkeit einer größeren finanzpolitischen Auseinandersetzung in dieser Legislaturperiode. Es wäre ja noch gelachter, wenn wir die nicht genauso bestehen wie die anderen.</p>
				<p>Ich muss noch ein Wort sagen zu den Anträgen, die kommen werden. Die CDU wird möglicherweise einen Antrag einbringen, der besonders pfeffrig ist. Sie will nämlich, dass von dem Titel Abschlussgeste, wie ich ihn jetzt einmal nennen möchte, 50 Mio. im Nachtragshaushalt, 25 Mio. herübergehen sollen auf einen neu zu schaffenden Titel Härtefälle in der Durchführung der Kriegsfolgengesetze. Ich darf hier sagen, ich hätte mich, wenn vorhin die Debatte weitergegangen wäre, noch zu Wort gemeldet. Durch das, was wir vorhin mit großer Mehrheit beschlossen haben, fast einstimmig beschlossen haben, wird es uns leichter sein, mit dem Antrag der CDU/CSU fertig zu werden, abgelehnt wird er auf alle Fälle. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke und ich bitte um Entschuldigung, wenn ich sehr herzlich und dringend bitte, jeder Satz, den hier Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> gesagt hat, ist wirklich aus der Notwendigkeit zu verstehen, dass wir diese Gelegenheit zu gut wie möglich wahrnehmen. Denn sonst wird das eine formale Erörterung, aus der niemand etwas Positives schöpfen könnte. Wird das Wort gewünscht zu Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löfflers</name> Bericht? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es tut mir leid, dass ich in diesem Zusammenhang einen Schritt ankündigen muss, der mir nicht leicht fällt, aber ich sehe die Beratung um diesen Nachtragshaushalt nicht nur unter den finanzpolitischen Gesichtspunkten, wie sie Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hier angesprochen hat, sondern ich sehe da auch noch einige andere politische Komponenten, und so wie sich die Problematik gestaltet und so wie das Verfahren hier auch insgesamt gewesen ist, halte ich diesen Schritt für unausweichlich.</p>
				<p>Ich habe vor genau drei Monaten in dieser Fraktion einen Antrag gestellt. Einen Antrag, mit dem die Bundesregierung aufgefordert wurde, bei den Verhandlungen mit der Türkei sich dafür einzusetzen, dass dort den Menschenrechten Geltung verschafft wird, dass dort der Folter Einhalt geboten wird im Zusammenhang mit den Beratungen über diese Wirtschaftshilfe und Rüstungshilfe und was da alles anstand. Ich habe das vor drei Monaten gemacht in der Hoffnung, dass es möglich sein kann, durch eine innerfraktionelle Beratung und direkte Intervention hier in der Fraktion mit dazu beizutragen, dass tatsächlich auf die Entwicklung in der Türkei Einfluss genommen wird. Das Ergebnis dieses Antrags, über den ja hier nie abgestimmt worden ist, das Ergebnis dieses Antrags habe ich am vergangenen Freitag in der Fragestunde des Bundestages erhalten. Dort habe ich nämlich gefragt: <quote>»Hat die Bundesregierung im Rahmen der Verhandlungen mit der Republik Türkei über eine Wirtschaftshilfe darauf hingewirkt, dass die türkische Regierung den Menschenrechtsverletzungen gegenüber oppositionellen Kräften und nationalen Minderheiten Einhalt gebietet?«</quote> Und ich habe darauf die Antwort bekommen: <quote>»Die Türkei kann nach Kenntnis der Bundesregierung nicht als ein Land betrachtet werden, in dem Verletzungen von Menschenrechten gegen oppositionelle Kräfte oder nationale Minderheiten von staatlichen Stellen angeordnet werden. Die Frage einer Verbindung mit unserem wirtschaftlichen Hilfsprogramm stellt sich daher so nicht.«</quote> Ich kann nur sagen, diese Antwort ist in ihrer Ungeheuerlichkeit kaum zu übertreffen. Ich sage das hier mal so hart, so hart. Ich selbst habe persönliche Freunde, die in der Türkei gefoltert wurden. Einen zum Beispiel, der auf einer Polizeistation in Diyarbakir durch Schläge mit einem Holzstock das Steißbein gebrochen bekommen hat, mehrere Wochen im Krankenhaus gelegen hat.</p>
				<p>Wenn mir hier von der Bundesregierung drei Monate, nachdem wir uns hier darüber unterhalten haben und so viel Zeit bestand, sich wirklich dann dafür einzusetzen, eine solche Antwort gegeben wird, dann kann ich nur dem entnehmen, dass hier offenbar dieser Antrag für einen Scherz gehalten wurde. Anders kann ich mir das dann überhaupt nicht mehr vorstellen. Wenn das aber so ist und was heißt in der Antwort von den staatlichen Stellen nicht angeordnet, durchgeführt wird das von staatlichen Stellen, nämlich von Polizei und Militär. Vielleicht nicht angeordnet, aber durchgeführt wird es von dort und die Verantwortlichen werden nicht verfolgt, die das machen in tausendfachen Fällen. Wenn mir dann gesagt wird, aber das ist nicht angeordnet, das erinnert mich ja fast an das Niveau der Argumentation: aber der Führer, der weiß es nicht, dass so etwas passiert. Das ist doch wohl unglaublich, einem eine solche Antwort zu geben in Anbetracht dessen, was alles an Berichten von Amnesty International und anderen dazu vorliegt.</p>
				<p>Und nun soll also zur Verbesserung der sozialen Situation dort Wirtschaftshilfe gegeben werden, unter anderem auch durch Rüstungshilfe. Rüstungshilfe und da hat auch der Haushaltsausschuss offenbar den hier gestellten Antrag besonders ernst aufgegriffen, denn er hat im Rahmen seiner Veränderung gegenüber dem Regierungsentwurf den Bereich der Verpflichtungsermächtigung von 200 auf 490 Millionen erhöht, sodass insgesamt eine Rüstungshilfe für die nächsten vier Jahre von 660 Millionen in diesem Nachtragshaushalt vorgesehen ist. Wenn ich das mit all dem vergleiche, was wir hier über Finanzen diskutieren und manchmal um kleine Beträge feilschen, dann muss ich sagen in Anbetracht dessen, was hier ansteht und welchem Land hier geholfen wird, einer rechtsreaktionären Regierung, die nur mit faschistischer Unterstützung an der Macht ist und die Menschenrechte am laufenden Band verletzt, dann muss ich allerdings sagen, dass die Art und Weise, wie das abgehandelt wurde, nicht der Problematik angemessen war und ich hier einfach kein ernsthaftes Bemühen erkennen kann, diese Problematik zu erfassen.</p>
				<p>Ich mache mir keine Illusion, dass das jetzt etwa hier noch verhindert werden könnte. Das wird abgesegnet, obwohl ich aus meiner Kenntnis nach diesen acht Jahren von vielen Genossen in dieser Fraktion genau weiß, dass sie das auch nicht für richtig halten und dass sie dann auch sagen, ja, also eigentlich bin ich da auch nicht dieser Meinung, aber aus Solidarität zur Fraktion muss ich das mittragen. Ich frage mich nur, wie dann die Mehrheiten immer zustande kommen, die dann die Solidarität erfordern, obwohl ich überzeugt bin, dass in der Sache die Mehrheiten anders sind. Ich jedenfalls bin nicht bereit, das mitzumachen. Ich werde dem Gesamtnachtragshaushaltsplan zwar zustimmen, aber ich werde vorher einen Änderungsantrag im Plenum im Bundestag einbringen, mit dem ich auf eine Streichung dieses Punktes hinwirke, Türkeihilfe, genauso wie auch des anderen Punktes, zu dem ich damals vor drei Monaten hier den Antrag gestellt habe, nämlich die Frage der Munitionsnachrüstung oder Nachbeschaffung. Wobei ich hier der Meinung bin, wenn im Verteidigungsetat dieser Betrag unbedingt erforderlich ist, so hat es ja wohl bei den bisherigen Beratungen auch andere Möglichkeiten gegeben, zum Beispiel der Verbesserung der Unterkünfte für die Soldaten. Aber diesen letzten Punkt halte ich nicht für den entscheidenden. Wichtig ist für mich die Frage, wie hier verfahren wird mit dem, was hier auch beantragt wurde zu den Menschenrechten in der Türkei und zu dem, welche Rolle dabei die Bundesregierung bei den Verhandlungen mit der türkischen Regierung gespielt hat. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Geringer Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte dem, was Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hier gesagt hat, sehr nachdrücklich beitreten. Ich habe ebenfalls in den vergangenen Wochen und Monaten in Briefen an das Auswärtige Amt, in Fragestundenfragen versucht aufmerksam zu machen auf Probleme der Menschenrechtsverletzungen in der Türkei und das, was da geschehen ist, halte ich für einfach einer parlamentarischen Regierung nicht für würdig. Ich bin anderen Umgang gewohnt, wo wir zum Beispiel bei den Antiterrorgesetzen Probleme hatten, hat das <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> durch seinen Minister, seinen Parlamentarischen Staatssekretär sich mit jedem Einzelnen, der da Schwierigkeiten hatte, bemüht, in diesen Fragen, wo ganz deutlich war, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hat es vor drei Monaten hier angekündigt, hat es überhaupt niemand für notwendig in dieser Regierung, darauf einzugehen, mit den Leuten zu reden und wenn du schreibst, wenn du in die Fragestunde gehst, kriegt man Antworten, dass man sich für dumm verkauft vorkommt.</p>
				<p>Denn auf der einen Seite steht im SPD-Pressedienst langes Hintergrundmaterial über das, was in der Türkei los ist, stehen lange Hintergrundaufsätze, was hier in der Bundesrepublik von rechten Türken betrieben wird und gleichzeitig stellt man Fragen und erfährt, das gibt es alles gar nicht. Es gibt keine Menschenrechtsverletzungen, auch auf dem Gebiet der Bundesrepublik findet da gar nichts statt. Dies halte ich für nicht gut. Wenn eine Regierung eine parlamentarische Mehrheit will für ihren Haushalt, dann hat sie sich um Einwände von Abgeordneten, die nicht in der letzten Sitzung, sondern vor drei Monaten und seither mehrfach schriftlich vorgebracht worden sind, zu kümmern. Andernfalls soll sie sich hier nicht beschweren oder sagen, sie bräuchte Solidarität. Hätte diese Bundesregierung durch den Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] oder durch irgendeinen anderen auch nur einmal in den vergangenen Wochen deutlich gemacht, was wir von dem, was in der Türkei heute vorgeht, halten, hätte der Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] auf die zahlreichen Fragen nach Grauen Wölfen und was hier in der Republik geschieht, auch nur einmal deutlich gemacht, jawohl, wir nehmen das ernst und wir werden da was gegen tun. Es ist doch heute so, dass uns die Betriebsräte und die Vertrauensleute kommen und sagen, wann macht ihr eigentlich was gegen die Türken hier, wie die sich in der letzten Zeit in den Betrieben aufführen, was da in Gruppen eingeschleust wird, was da passiert. Nichts! Die Bundesregierung sagt, Türkei ist <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partner und ein <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partner macht keine Menschenrechtsverletzungen und jemand, antikommunistisch ist, der kann nicht böse sein. Das ist in nute die Antwort, die wir in den vergangenen Wochen bekommen haben, und nach dieser Antwort werde ich mich genauso im Plenum verhalten wie Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber würdest du mir einen Gefallen tun und die beiden von dir zuletzt zitierten Sätze mir schriftlich geben und wann sie so gestanden haben oder gesagt worden sind?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe gesagt, das ist in nute, das ist im Kern der Inhalt dieser Antworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Na gut, dann möchte ich dennoch diese Antworten haben. Nicht um dich zu zensieren, aber um zu wissen und vielleicht auch Auseinandersetzungen zu führen mit denen, denen das zugeschrieben wird. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, niemand, sicherlich auch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> nicht und andere werden erwarten können, dass innerhalb kurzer Zeit durch den Einfluss der Bundesregierung sich die Verhältnisse dort ändern. Das wäre Unsinn, dies anzunehmen. Ich will hier nur zusammenfassend etwas vorlesen, nur eine Passage vorlesen. In den Jahren [19]75 bis [19]79 ist eine Zunahme von Fällen der Gewaltanwendung gegenüber Christen festzustellen, während gleichzeitig die christliche Bevölkerung deutlich zurückgegangen ist. Es können die nachstehenden Schlussfolgerungen gezogen werden.</p>
				<p>Erstens: Die Christen sind Opfer fortgesetzter Gewalttaten, die spezifisch gegen sie gerichtet sind. Zweitens: Wenn Opfer Anzeigen bei der Polizei oder den Gerichten erstatten, wurde die Gruppe der Vergeltung ausgesetzt.</p>
				<p>Drittens: Die Polizei oder die Gerichtsbehörden akzeptieren den Rückzug von Anzeigen, ohne den Fall im Namen des Staatsanwalts zu untersuchen.</p>
				<p>Viertens: Personen, die wegen Verbrechen gegen Christen verhaftet waren, sind kurz nach der Verurteilung wieder freigelassen worden, auch wenn ihr offizielles Urteil in manchen Fällen auf viele Jahre Gefängnis lautete.</p>
				<p>Fünftens und letztens: Flucht oder Aufenthalt in einem anderen Land bietet den Christen nicht mehr Schutz vor Verfolgung, solange sie noch Angehörige in der Türkei haben, denn diese Verwandten werden als Geiseln gebraucht, um die in Europa Lebenden zu terrorisieren und zu erpressen. Dies in einer offiziellen Dokumentation der Evangelischen Kirche, die vor einiger Zeit herausgekommen ist. Ich bin deshalb etwas erstaunt darüber, um es nun gelinde zu sagen, dass die Bundesregierung Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> diese Antwort, die sie ihm gegeben hat, geben konnte. Ich halte das auch für eine Unverschämtheit. Tut mir leid.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe seit einigen Wochen mich mit dem Türkeiproblem beschäftigt. Ich kann jetzt hier nicht Ergebnisse dieser Beschäftigung darstellen, sondern nur ein paar Bedenken formulieren, die sich jetzt mal ganz ohne Konsequenzen hier darstellen lassen. Die Situation in der Türkei ist ja so, dass dieses Land tief gespalten ist und dass die politischen Konfliktpartner ja eigentlich die Hälfte ihrer Auseinandersetzung schon gewalttätig miteinander ausführen. In dieses Land liefern wir jetzt durch unsere finanzielle Unterstützung eines der modernsten Landwaffensysteme, die es gibt. Welche Gewähr gibt es eigentlich, das ist meine Frage, das ist jetzt nicht, um mich interessant zu machen, sondern wirklich welche Gewähr gibt es eigentlich, dass nicht kurz nach Lieferung dieses Waffensystems das benutzt wird, um eine Diktatur zu errichten, so wie wir es im Nachbarland über Jahre hinweg gehabt haben.</p>
				<p>Das steht auf der einen Seite. Auf der anderen Seite steht zweifellos die strategische Lage der Türkei und zum Beispiel die Bedrohung von Jugoslawien anderer Länder in der Region, die natürlich auch mitgesichert werden dadurch, dass die Türkei militärisch gehalten werden kann. Diese Spannungsmomente gibt es in der Auseinandersetzung zu dieser Frage und ich bin der festen Überzeugung, dass wir eine derartige Abstimmung über eine derart weitreichende Frage nicht in dieser Fraktion führen können ohne Anwesenheit des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], ohne Anwesenheit des für die Türkei zuständigen Bundesministers Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, und ich bin der Auffassung, dass wir diese Debatte verschieben müssen, sei es auf morgen, wenn beide anwesend sind, sodass wir in allen Aspekten, bevor die Willensbildung dann im Bundestag stattfindet, hier uns unser Urteil fällen können. Das ist meine Bitte.</p>
				<p>Diese Frage kann eine Symbolkraft bekommen bei Entwicklungen in der Türkei in ein, zwei Jahren, die diese SPD zerreißen kann. Stellt euch vor, wir hätten kurz vor dem Putsch der Generäle in Griechenland eines der modernsten Waffensysteme in der Art und Weise durchfinanziert für Griechenland, was das für Rückwirkungen gehabt hätte. Ich persönlich bin in der Entscheidung wahrscheinlich nicht der Meinung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>. Ich bin sogar der Auffassung, wir müssen an der Stelle bei allen Skrupeln und Bedenken, die jeder haben muss, eine Entscheidung treffen, die in der Richtung geht wie die Regierung. Ich will da nicht hinterm Berg halten, aber ich bin der festen Überzeugung, das muss eine Entscheidung sein, bei der wir das Für und Wider in Sorgfalt erörtern auch mit denen, die in der Bundesregierung Verantwortung tragen. Und Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], so sehr ich dich wahrscheinlich in dem Wochenablauf stören werde mit meinem Antrag,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise unverständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mich kann überhaupt niemand stören. Ich bin wie ein Galeerensklave und bin immer da, wenn –)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte ich, die Möglichkeit zu schaffen, in welcher Weise auch immer, es ist ja erst Donnerstag auf der Tagesordnung des Plenums, in welcher Weise auch immer unter Anwesenheit von Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> diese Debatte noch mal aufzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da würde ich von mir aus nichts dagegen zu sagen haben, nur kann ich weder den Bundesminister der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] mit den großen und bedeutenden Verhandlungen mit Königen und anderen jetzt also herausholen und sagen, wir wollen das hier zu Ende, oder den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] daran hindern, seinen Verpflichtungen nachzukommen dort und dort, Venedig und so weiter. Das also muss man wissen. Ich habe nichts dagegen, dass man sagt verschieben.</p>
				<p>Wir wollen aber erst die Diskussion zu Ende führen. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, der Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat gesagt, es dürfte schwer sein, die Probleme in der Türkei schnell in den Griff zu kriegen. Das kann man, glaube ich, nur zustimmend zur Kenntnis nehmen. Dort zerfällt nämlich nicht nur eine soziale Ordnung, sondern dort zerfällt auch der Glaube der Leute, dass diese Ordnung überhaupt noch aufrechterhalten werden kann. Die meisten Türken greifen zu Mitteln, um sich selber zu wehren und am Leben zu erhalten, die eigentlich mit staatlichen Gedanken für mich überhaupt nicht mehr in Übereinklang zu bringen sind. Trotzdem pumpen wir dort Geld herein, und zwar meiner Meinung nach an einem Ende, wo es am wenigsten dazu beiträgt, dass der Glaube der Türken an ihre eigene Nation und an ihren eigenen Staat wieder aufgebaut werden kann, und dies nun expressis verbis, so hat das der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gesagt, ohne uns das Recht herausnehmen zu dürfen, das Zartgefühl der Türken dadurch zu beleidigen, dass wir ihnen etwa gar Vorschriften machen könnten, was sie mit dem Geld – sei es nun in wirtschaftlicher Hinsicht oder sei es in militärischer Hinsicht – zu tun haben könnten.</p>
				<p>Ich erinnere mich daran und das war unter der Zustimmung von mehr als der Hälfte der Bevölkerung, als wir damals den Engländern, als es ihnen schlecht ging, aus der Patsche geholfen haben, mit welch starken Worten der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gesagt hat, und dann müssen die Engländer aber und dann wurde eine ganze lange Liste von Sachen aufgelistet, was die Engländer in Ordnung zu bringen hatten. Ich wollte es gerade sagen. Und wir haben noch härter, noch härter und mit noch größerer Zustimmung den Italienern vorgeschrieben, was sie zu tun hätten, um ihre Misswirtschaft und ihr Chaos in Ordnung zu bringen. Beide Länder mögen, das gebe ich gern zu, beide Länder mögen aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten kaum an die Tüchtigkeit der Deutschen heranreichen. Aber es sind wenigstens rechtsstaatliche Staaten, wo man sich bemüht, Gesetze und Ordnung einzuhalten.</p>
				<p>Und ausgerechnet in dem Land, wo nun also wissentlich und unter den Augen der Welt und auch bestimmt mit Wissen der Sozialdemokraten und der Sozialdemokratischen Fraktion gefoltert wird und Menschenrechte mit Füßen getreten werden, da machen wir beide Augen fest zu, und während wir unseren Leuten hier – Sozialhilfeempfängern und anderen Menschen – harte Vorschriften machen, wenn sie 10 Mark nur mehr haben wollen, schieben wir dort die Millionen hin, ohne an das, nein, mit dem ausdrücklichen Wunsch, das Zartgefühl von Menschen dort nicht zu verletzen. Ich bitte doch darum, das noch mal in der ganzen politischen Konsequenz zu durchdenken und insbesondere, da jetzt nichts mehr daran zu ändern ist, am Nachtragshaushalt, die Frage der Verpflichtungsermächtigung uns noch mal vorzunehmen, wenn wir schon dieses Jahr den Wahnsinn machen müssen im Hinblick auf ein bestimmtes Datum, dann wenigstens im nächsten Jahr dort drastische Beschränkungen vorzunehmen und den Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], der ja nun leider nicht da ist, man kann es ihm nur noch mal sagen, vielleicht ergibt sich noch mal die Möglichkeit zu einer Diskussion, daran zu erinnern, an die Worte, die wir damals für Engländer und Italiener gefunden haben, und es vielleicht dann in türkisch annehmbare Sätze zu übersetzen und den Kollegen dort zu sagen, was wir als Sozialdemokraten von der dortigen Regierung erwarten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Richtig ist, dass die unterschiedlichsten Aspekte mit zu berücksichtigen sind. Das sind außenpolitische Fragen und Interessen, militärpolitische, das sind entwicklungspolitische und sicher auch religiöse, was etwa das Voranschreiten des Islam angeht und viele Freunde aus der Türkei sagen mir im Europarat, und sie sind ja noch Mitglied des Europarats, dass es wichtig ist, sie besonders auch zu unterstützen aus den letztgenannten Gründen.</p>
				<p>Es gibt Ausrüstungshilfe und es gibt Entwicklungshilfe an die Türkei in einem sehr hohen Maße. Der Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit hat sich seinerzeit mit den entwicklungspolitischen Aspekten befasst und auch mit der massiven Hilfe. Wir sind übereinstimmend der Auffassung gewesen, wir begrüßen, was die Bundesregierung auf dem entwicklungspolitischen Gebiet vorhat. Wir meinen aber, dass dies auch mit Bedingungen verbunden werden sollte, nämlich erstens mit der Bedingung, dass die Entwicklungshilfe – das ist eine selbstverständliche Bedingung – sinnvoll verwandt wird, zweitens dass die Eigenanstrengungen verstärkt werden und drittens dass die Menschenrechte, auch besonders Minderheitenrechte in der Türkei zu respektieren sind. Ich erinnere nochmals an Griechenland. Als der Militärputsch in Griechenland war, hat früher das Parlament – damals – fast einstimmig beschlossen, keine Entwicklungshilfe mehr an Griechenland zu geben. Nach Selbstverständnis der dort Regierenden in der Türkei ist die Republik Türkei eine Demokratie und sie sagen dies auch immer in Straßburg vor dem Europarat und deshalb muss sich die Türkei auch gefallen lassen – und sie ist insofern nicht zu vergleichen mit einem anderen schwarzafrikanischen Staat – sie muss sich gefallen lassen, dass die Bundesregierung sagt, wenn wir solche Hilfen geben, dann erwarten wir das einfach von euch, dass ihr die Menschenrechte respektiert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Schwacher Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossen, das Problem ist leider noch sehr viel schwieriger, als ihr es darstellt und ich darf daran erinnern, dass diese Zustände in der Türkei nicht unter der jetzigen Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemirelSuleiman">Demirel</name> begonnen haben, sondern die wirkliche Abfahrt nach unten unter unserem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> stattfand. Dies war ja einer der Gründe, dass die Bundesregierung – genauer Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – bei dem Treffen in Guadeloupe den Vorschlag gemacht hat, dass für die Türkei was getan wird zu einem Zeitpunkt, in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> noch an der Macht war, und dabei muss man auch sagen, dass die Türkei in dieser Situation ist, das hat ja auch viel zu tun mit Dingen der amerikanischen Politik. Das sind keine bösen Akte der Sowjetunion, die dieses Land in diesen Zustand gebracht haben, sondern Fehler auf der westlichen Seite und eigene Fehler im Land. Und es ist nicht gelungen, und das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> habe ich auf Bitten von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> damals nach Guadeloupe geführt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> zu überzeugen, in eine größere politische Organisation zu gehen, die mit dem Terror im Land fertigwerden kann und genauso wenig gelingt es heute, seinen Gegenspieler davon zu überzeugen.</p>
				<p>Das Land droht im Chaos zu versinken. Das ist die Wahrheit und natürlich spielt das, was im Iran vorgeht, auch eine Rolle. Ich habe gar nichts gegen all die Bedingungen, die ihr sagt. Ich sage aber jetzt schon hier, wir werden vermutlich vor einer viel schwierigeren Frage stehen, ob wir denen, die dort jetzt nach der Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> die Macht haben, überhaupt noch so viel Hilfe geben, dass das Land überhaupt ein Minimum von Chance hat durchzukommen und ich habe nichts gegen solche Bedingungen. Ich sage euch, so wie ich das Land gesehen habe, einige von euch waren danach noch da, frage ich mich, ob irgendjemand in der Lage sein wird, das durchzusetzen. Denn neben alle dem, was Manfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>] gesagt hat und was richtig ist, kommt ja auch noch hinzu, nicht wahr, dass wir große Zahlen von Toten haben durch Terror von Gruppen und auch Terror von Gruppen, das ist richtig, die mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemirelSuleiman">Demirel</name> vorher verbunden waren und ihm heute jetzt nicht fernstehen.</p>
				<p>Aber ich sage, wir stehen hier vor einer zentralen Frage, was dort in dem Land, nachdem man es hat soweit kommen lassen, überhaupt zu erreichen ist. Das ist eine ganz andere Situation als bei England, Griechenland oder Italien, und ich sage euch, nach meiner Einschätzung auch, die auf dem beruht, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> mir gesagt hat, vergesst nie, die letzten Monate hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcevitBuelent">Ecevit</name> nicht mit dem Kabinett, sondern mit dem Generalstab regiert, weil er nämlich, um seine Regierung an der Macht zu halten, um seine Regierung an der Macht zu halten, in einer großen Zahl von Provinzen das Kriegsrecht verhängen musste. Das war nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemirelSuleiman">Demirel</name>, das war er. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemirelSuleiman">Demirel</name> hat das dann auf weitere Provinzen ausgedehnt. Also die türkische Armee, die bis jetzt ja jederzeit hätte übernehmen können, aber nicht übernehmen will, weil sie nämlich weiß, sie wird erst recht nicht fertig mit den wirtschaftlichen Problemen, die dürfen wir nicht nur so in der Lage der griechischen Obristen sehen. Das ist ein komplizierterer Vorgang und darum möchte ich im Ganzen also erst mal sagen, es ist viel problematischer noch, als hier gesagt wird und mit der reinen Verurteilung dessen, was Manfred vorgeschlagen hat, dem werden auch alle zustimmen können, ist es da nicht getan. Ich bin dafür, wie Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> vorgeschlagen hat, dass wir das, wenn Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> da sein können, besprechen. Aber ich sage euch, macht euch keine Illusionen. Das ist nicht so, dass dort eine Regierung ist, die nun Terror ausübt oder so, sondern da ist eine Regierung, die wenig Kontrolle hat, eine Opposition, die vorher Regierung war und auch wenig Kontrolle hatte, und wir müssen überlegen, was können wir dazu tun, dort das Chaos zu verhindern. Unter dem Gesichtspunkt muss man es überlegen, nicht so tun, als ob da an sich Ordnung ist und wir nur auf die Einhaltung der Regeln machen müssen. Die Geschichte ist noch problematischer, als sie dargestellt worden ist. Bitte das nach allen Seiten sehen und im Übrigen schlage ich vor, wie Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> gesagt hat zu verfahren, sodass auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> dazu ihre Meinung hier sagen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich die letzte Wortmeldung aufrufe, erlaube ich mir zu sagen, dass es nach der Geschäftsordnung Paragraph 94 Ziffer 3 eine Vorschrift gibt, wann ein entsprechender Beschluss des Haushaltsausschusses beschieden werden muss vom Plenum. Abgesehen davon sind wir zurzeit, wenn man sich auch nicht teilen kann, dabei herauszufinden, wann morgen sowohl der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] als auch der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] hier sein können, weil sie hier sein sollen aufgrund dieser Erörterung. Letzte Wortmeldung, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es ist eine Selbstverständlichkeit, dass Sozialdemokraten sich für die Durchsetzung der Menschenrechte überall in der Welt einsetzen, und ich glaube auch nicht, dass die Antwort, die die Regierung gegeben hat, ich bin zwar nicht befugt, für sie zu reden, nun aus Gedankenlosigkeit oder aus Zynismus erfolgt ist. Ich unterstelle einer sozialdemokratisch geführten Regierung zunächst erst einmal, dass sie eine öffentliche Erörterung dieses Themas nicht für gut erachtet hat, um in der Sache voranzukommen. Haushaltspolitiker sind ja auch nicht bloß Kopekenscheiche. Der Beitrag von Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> hat bereits bewiesen, dass wir uns in unserer Arbeitsgruppe mit dieser Problematik sehr intensiv beschäftigt haben, und ich verrate hier kein Geheimnis, wenn ich sage, jubelnd haben wir diese Beschlüsse nicht gefasst, sondern mit starken Bedenken.</p>
				<p>Aber weshalb haben wir sie gefasst? Hier ist schon darauf hingewiesen worden, wie viele verschiedene Gründe und welche Vielfalt von Gründen es gibt, die dafür verantwortlich sind, dass die Türkei jetzt in dem Zustand ist, indem sie sich befindet. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> hat einiges gesagt. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat einiges gesagt. Ich könnte auch noch einiges sagen. Das, was die Türken damals auf Zypern gemacht haben, sich nun mal gegenüber den Griechen als eine große Militärmacht zu zeigen und das klappte dann auch nicht so, wie sie es sich vorgestellt haben, das alles hat, das alles hat – Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] –, das alles hat und dann das Vordringen des Islam, das alles führt dazu, dass dieser, und das darf man auch als »regierender« Sozialdemokrat sagen, dass dieser Eckpfeiler, südliche Eckpfeiler der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, sowohl was die Gesellschaft, als was auch den Staat angeht, fast am Ende ist. Von der Wirtschaft jetzt mal gar nicht zu reden. Und wenn wir diese Hilfe gegeben haben, dann – genauso wie es Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gesagt hat – in der Hoffnung, oder geben wollen, dann in der Hoffnung, dass wir mit dieser Maßnahme, die wir ja, nebenbei gesagt, nicht alleine durchführen, was die Wirtschaftshilfe angeht, ist ja die Bundesregierung, hat ja Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> nur eine Koordinierungsfunktion übernommen, dass wir mit diesen Maßnahmen versuchen, Staat und Gesellschaft soweit zu stabilisieren, dass sie für uns wieder – nämlich diejenigen, die in Staat und Gesellschaft was zu sagen haben – Ansprechpartner sind.</p>
				<p>Hier geht es also nicht darum, dass wir ein Regime unterstützen wollen, dass die Menschenrechte verletzt, sondern hier geht es darum, einen Partner wieder in den Stand zu versetzen, der es ihn selber auch möglich macht, für die Einhaltung der Menschenrechte in seinem Land einzutreten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat bereits auf eine Problematik hingewiesen. Wir müssen in dieser Woche den Nachtragshaushalt verabschieden. Ich will selbstverständlich einer zusätzlichen Erörterung mit dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] oder mit dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] nicht im Wege stehen, aber ich darf euch das eine sagen. Die Regierung ist von den Bedenken, die wir auch im Haushaltsausschuss hatten, in der Haushaltsgruppe, im Haushaltsausschuss haben wir uns da natürlich etwas zurückgehalten, voll informiert, und wir werden auch bei diesem Thema, das hier gerade angesprochen worden ist, am Ball bleiben. Aber ich bitte euch auch recht herzlich, mal an Folgendes zu denken. Wir dürfen uns, so schwer das ist, nicht einbilden, dass die Bundesrepublik Deutschland den Takt angeben kann überall in der Welt, wo sie irgendwelche Verletzungen feststellt. Es gibt in diesen Ländern auch noch Regierungen, und wir müssen dafür sorgen, dass diese Regierungen unsere vernünftigen Ansprechpartner wieder werden können, und das ist unter anderem auch Sinn dieser Türkeihilfe. Ich wollte nur diese Erwägungen, die wir angestellt haben, hier mit in die Debatte einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Damit entfällt das, was hier mit Beratung und Schlussabstimmung vermerkt ist im Punkt 5. Wir werden diese Schlussabstimmung verschieben. Wir sind immer noch nicht dazu gekommen, etwa morgen Abend beide Genannten hierzuhaben. Wir versuchen es jetzt in der Mittagspause. Das heißt unter Wegfall des beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] angesetzten Koalitionsgespräches, aber wir sind ja an Fristen gebunden. Die Fristen der Geschäftsordnung sind nicht aus der Welt zu schaffen, das müssen alle Beteiligten, gleichgültig wie hehr jeweils die Argumente für oder gegen sind, bedenken.</p>
				<p>Ich rufe auf Punkt 6, betrifft die Große Anfrage CDU/CSU Subventionspolitik Bundesregierung und Subventionsbericht. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, durch die enge Zusammenlegung dieser Diskussion mit dem Nachtragshaushalt und auch die Art der Fragen in der Großen Anfrage der CDU/CSU soll der Eindruck vermittelt werden, als ob die Verschuldungspolitik und alles, was der CDU/CSU in diesem Land nicht gefällt, durch die Subventionspolitik der Bundesregierung verursacht worden wäre. Es kommt meiner Meinung nach nicht so sehr darauf an, auf die Fragen der CDU/CSU einzugehen. Das ist Aufgabe der Regierung, diese zu beantworten, sondern unsere kritischen Bemerkungen zum Subventionsbericht zu machen und gemeinsam zu überlegen, ob bestimmte Subventionen nicht langfristig so gestaltet werden können, dass sie wieder abgebaut werden können. Nicht um die Verschuldung nur allein herunterzubringen, sondern um die Wirtschaft, die ja immer so groß tönt, dass sie die Subventionen eigentlich gar nicht will, daran zu erinnern, dass sie dann aus eigenen Kräften was zu unternehmen hat. Es ist vorgesehen eine einzige Runde mit je fünfzehn Minuten. Sprecher unserer Fraktion werde ich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Offenbar nicht. Dann Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, Ausschussbericht, CDU/CSU-Antrag Drittes Wohnungsbaugesetz, CDU/CSU-Entschließungsantrag Dritte Lesung des Haushalts [19]80 Einzelplan 25.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossen, nach Absicht der CDU/CSU-Fraktion soll dies morgen die abschließende wohnungspolitische Debatte für diese Legislaturperiode werden. Zugrunde liegen zwei Anträge der CDU/CSU, die schon etwas angestaubt sind. Drittes Wohnungsbaugesetz, das hört sich so an, als läge da ein Gesetzentwurf vor. Das ist nicht der Fall. Die CDU/CSU-Fraktion hatte sich im vergangenen Jahr damit begnügt, die Bundesregierung aufzufordern, sie solle ein Drittes Wohnungsbaugesetz vorlegen. Wir haben diesen Antrag und auch den anderen, der vorliegt, im Ausschuss abgelehnt und müssen dies auch morgen tun. Nicht etwa weil wir der Auffassung sind, dass in der Wohnungsbaupolitik alles so weiterfahren und bleiben könne wie bisher, sondern weil wir meinen, dass ein CDU/CSU-Antrag dazu völlig ungeeignet ist. Die Vorgaben, die von dieser Seite gemacht werden, sind unrealistisch. Sie widersprechen sich in sich. Wie wir auch bis in die letzten Tage noch erfahren konnten, ist die CDU/CSU sich überhaupt nicht darüber im Klaren, was sie selber wohnungspolitisch will. Das Wahlprogramm der CDU/CSU trägt deshalb auch nur einen einzigen Satz zur Wohnungspolitik bei.</p>
				<p>Wir können dies allerdings, nämlich die Ablehnung dieses Antrags, nur dann tun, wenn wir dem unsererseits einen Antrag entgegenhalten. Wir haben dies im Ausschuss getan. Der wird also auch morgen zur Abstimmung stehen. Wir fordern unsererseits die Bundesregierung auf, für 1981 eine Analyse und Vorschläge für die weitere Behandlung der wohnungsbaupolitischen Probleme vorzulegen. Das ist das, was also von unserer Seite morgen zur Abstimmung stehen wird. Die CDU hat angekündigt, dass sie ihren Antrag aber, der im Ausschuss abgelehnt wurde, aufrechterhält und morgen wieder vorlegen wird. Wir bitten euch deshalb, bei dieser Debatte, die zwei Runden dauern soll und kontrovers endet, anwesend zu sein. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>], gibt das nicht auch eine Gelegenheit, ohne dabei also in die Breite zu gehen, einiges zu sagen zu dem Verhalten Wohnungsbau- oder Wohngeldgesetz im Bundesrat, nachdem vorher hier so und so abgestimmt, dann dort so und so abgestimmt, ob es Ähnliches wieder gibt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Danke, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dass du daran erinnerst. Unsere Redner haben in der Tat vor, gerade das, was am vergangenen Freitag sich nun aktueller weise ereignet hat, in ihre Beiträge mit aufzunehmen. Darin zeigt sich ja gerade die Widersprüchlichkeit des Verhaltens der CDU. Sie hat in Sachen Wohngeld hier selber mit zugestimmt, Wohngeldgesetz, hat in den Debattenbeiträgen dazu sogar mehr gefordert, als darin steht und ist jetzt auf der Schiene Bundesrat dabei, das Ganze anzuhalten, und zwar anzuhalten in einer Phase, wo es mit einem hohen Risiko verbunden ist, ob das dann unter diesen Umständen überhaupt noch etwas werden kann. Dasselbe gilt für einen anderen Beschluss, der am Freitag auf anderer Ebene gefasst wurde, nämlich auf Länderebene. Die Bundesregierung möge sich, der Bund möge sich in Zukunft aus der direkten Wohnungsbauförderung zurückziehen. Der Minister, der ebenfalls in der Debatte sprechen wird, wird gerade dies zum Anlass nehmen, auf diese Widersprüchlichkeiten hinzuweisen. Von unserer Seite sollen Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> in der Debatte auftreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich denke, man muss das ganz deutlich machen und dann haben die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethLothar">Späth</name> das Sagen und alles andere war nur Manöver oder Gymnastik. Gibt’s Wortmeldungen noch zu diesem Punkt? Keine. Das ist ein Punkt, der nicht ohne Bedeutung ist für Wahlversammlungen und Ähnliches. Kommen wir zum Punkt 8, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschners</name> Bericht Petitionsausschuss für [19]79.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Genossinnen und Genossen, es geht bei diesem Bericht des Petitionsausschusses um die Arbeit, die 1979 gemacht worden ist. Dieser Bericht beinhaltet diese vierzehntausend eingegangenen Petitionen und wird in dieser Form zum zweiten Mal vor dem Plenum gegeben im Vorgriff auf eine neue Geschäftsordnung. Bisher sind ja diese Berichte in schriftlicher Form in der Reihe »Zur Sache« erschienen. Es wird im Plenum darauf ankommen, hier dies einmal deutlich zu machen, die Arbeit des Petitionsausschusses, die Arbeit, die dahintersteckt und an Beispielen, an Einzelpetitionen, auch Bitten zur Gesetzesänderung hier diese Einzelarbeit oder die Arbeit im Einzelnen deutlich zu machen. Der Arbeitskreis schlägt mich vor als Diskussionsredner, als Debattenredner.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Es ist im Fraktionsvorstand angeregt und inzwischen auch an die Regierungsseite deutlich gemacht worden, dass wir erwarten, dass bei der Gelegenheit dieses Berichts jedenfalls von jedem Ministerium jemand da sitzt, um auch Fragen – wenn notwendig – beantworten zu können. Sonst wird das Ganze nur also eine Luftgymnastikübung.</p>
				<p>Dann komme ich zu dem Punkt 9. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Das ist zweite und dritte Lesung Änderung besoldungsrechtlicher und versorgungsrechtlicher Vorschriften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, ich beziehe mich auf meine Ausführungen in der letzten Woche. Abweichend von der Regel habe ich vor dem Innenausschuss berichtet. Der Innenausschuss hat so beschlossen wie die Fraktion. Änderungen haben sich nicht ergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Offenbar nicht. Dann kommen wir zu Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>, Ausschussbericht CDU/CSU-Antrag Bundesgrenzschutz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, bei dem CDU/CSU-Antrag handelt es sich um einen Antrag der ewig Gestrigen, die heute noch nicht verkraften können, dass wir mit Gesetz von 1972 den Bundesgrenzschutz zur Polizei gemacht haben und dahin entwickeln. Ich habe dazu in der ersten Lesung umfangreiche Ausführungen gemacht. Wir können uns darauf berufen, dass der Bundesgrenzschutz im Rahmen des Gesetzes und auf der Grundlage des Sicherheitsprogramms von Bund und Ländern, dem alle Länderinnenminister auch der unterschiedlichen Couleur zugestimmt haben, fortentwickelt worden ist und dass nichts Anderes geschehen ist. Wir werden also diesen Antrag zurückweisen müssen. Ich soll dazu sprechen. Die Abstimmung ist kontrovers.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine. Dann kommen wir zu Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, betreffend zweite Lesung Bundesratsentwurf Änderung des Lastenausgleichsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, hier handelt es sich um einen Bundesratsentwurf, der auch schon alt ist. Er datiert vom 19. Januar [19]79. Als wir die 29. Novelle zum Lastenausgleichsgesetz beraten und verabschiedet haben, waren uns diese Forderungen und Wünsche bekannt. Ein Teil davon, soweit es finanziell machbar ist, haben wir das in die 29. Novelle hereingenommen. Der Rest, der hier übrigbleibt, ist nicht hinnehmbar, weil nicht finanzierbar. Denn der Bund muss für all diese Leistungen in Zukunft haften. Die Garantie hat er dafür übernommen. Wir müssen diesen Antrag ablehnen. Die CDU hat in der Ausschussberatung im Innenausschuss auf dieser Basis schon Berichtigungen vorgenommen, weil das, was der Bundesrat fordert, so nicht mehr stimmt, eben weil wir in der 29. Novelle Teile davon realisiert haben. Wir werden ablehnen müssen. Es muss entsprechende Präsenz da sein. Für die CDU wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> sprechen. Man kann sich ausmalen, wie das gehen wird. Für unsere Fraktion soll ich sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hoffentlich stellst du den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> in den Schatten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gibt’s Wortmeldungen? Keine. Dann Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>, wieder ein CDU/CSU-Antrag Vorschläge kontrollierter Abrüstung biologischer, chemischer, atomarer Waffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>: Genossinnen und Genossen, die Opposition will wahrscheinlich kurz vor Ende der Legislaturperiode durch diesen Antrag noch einmal im Plenum deutlich machen, dass sie nicht nur friedenswillig, sondern auch friedensfähig ist.</p>
				<p>Der wesentliche Punkt in diesem Antrag ist eigentlich die Berlinklausel. Hier sind die Fragen geregelt und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, der für die Opposition sprechen wird, wird dieses Thema sicherlich nicht sehr hochfahren, weil die Verantwortung, dass dieses Gesetz noch nicht ratifiziert ist, nicht bei der Bundesregierung liegt, sondern bei den Alliierten.</p>
				<p>Der zweite entscheidende Punkt ist der Punkt 5. Hier geht es um die Mittelstreckenproblematik und bei diesem Punkt wird von uns aus deutlich zu machen sein, dass die Bundesregierung und die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion alle Möglichkeiten ausgeschöpft haben, um den Beschluss vom 12. Dezember 1979 der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> zur Modernisierung der Mittelstrecken und zum rüstungskontrollpolitischen Ansatz immer wieder deutlich gemacht hat, und der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auch mehrfach die Sowjetunion aufgefordert hat, endlich in Verhandlungen einzutreten und dies wahrscheinlich auch am 30.6. bei seinem Besuch in Moskau machen wird. Es wird eine Runde geben, fünfzehn Minuten. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> wird für die Opposition sprechen, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> für die FDP und dann müssen wir sehen, dass sich der Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>, wenn die Regierung mit hineingehen muss, noch für eine zweite Runde bereithält. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Es wird mir gerade gesagt, dass einer gerade mal heraus gemusst hat.</p>
				<p>Deswegen Punkt 14 zuerst. Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>, erste Lesung CDU/CSU-Graduiertenförderungsgesetz und dann Antrag Änderung der Graduiertenförderungsverordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Union will an diesem Punkt noch mal ein paar nach außen hin Schaukämpfe machen und versuchen, den wissenschaftlichen Nachwuchs für sich zu gewinnen. Das Graduiertenförderungsgesetz soll novelliert werden, obwohl von allen innerhalb des Ausschusses, unseres Ausschusses Bildung und Wissenschaft und auch innerhalb der Bildungspolitiker klar war, auch mit der Union klar war, dass wir erst in der nächsten Legislaturperiode tatsächlich an diese Sache herangehen können.</p>
				<p>Insofern ist das eine Sache, die nur nach außen getragen wird. Wir werden das klarmachen, werden auch klarmachen, dass die Union eigentlich hier ernsthaft nichts will, sondern nur einen Schaukampf nach außen machen möchte. Für die Fraktion soll ich in einer Runde sprechen. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> wird auch für die Regierung sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht, Genossen? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>Inzwischen ist aber Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> wieder zurück von einer schweren Sache. Das geht um die erste Lesung CDU/CSU-Rechtsbereinigungsgesetz und dann Anträge Prüfung und Notwendigkeiten von Gesetzgebungsvorhaben und, und, und. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Ich bitte um Entschuldigung, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>].</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Im Gegenteil. Ich bin froh, dass du wieder da bist.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Abgeordnetengesetz ist im Rechtsausschuss beraten worden. Es ging bei der Novelle des,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung. Bürokratieantrag der CDU, allgemeine Wahlkampfpolemik, die sie also noch kurz vor Ende der Periode aufwärmen wollen. An den vier Anträgen ist überhaupt nichts dran. Es wird uns nur darauf ankommen müssen, halbwegs deutlich zu machen, dass wir gegen Bürokratie ankämpfen, wo immer wir sie antreffen. Es wird eine Runde Debatte geben. Die Anträge, die Anträge der CDU würden natürlich zu einer Satire reizen. Aber wir sind der Auffassung, dass man sehr ernsthaft darauf reagieren soll, um sich nicht außen den Vorwurf zuzuziehen, dass wir irgendetwas leicht nehmen. Im Übrigen spießt die CDU die Normenflut auf. Dem wird man entgegenhalten müssen, dass sie an allen wesentlichen Gesetzen mitgewirkt haben und wenn, haben sie sie nur noch verfeinert, aber keineswegs haben sie immer daran gedacht, selbst Normenflut einzugrenzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Offenbar niemand. Hoffentlich geht es gut.</p>
				<p>Kommen wir zum nächsten Punkt. Den hat Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> übernommen. Ausschussbericht CDU/CSU-Antrag Programm zur Förderung des Auslandsaufenthalts von Schülern, jungen Arbeitnehmern, Studenten und Wissenschaftlern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Dies ist der zweite von den drei Punkten Bildungspolitik morgen im Plenum. Der Inhalt ist nicht kontrovers. Der Antrag der CDU/CSU auf Verbesserung des Auslandsaufenthalts von Auszubildenden, Schülern und Studenten – zunächst vor allem im Rahmen bestehender Haushaltsmittel und im Rahmen aller bestehenden Zuständigkeiten, also als Appell an Bundesregierung, aber auch an Länder bis hin zur kulturellen Außenpolitik – hat im Ausschuss einen gemeinsamen Entschluss erfahren. Das ist eine Sache mit Appellcharakter. Eine Runde Debatte von zehn bis fünfzehn Minuten. Unser Redner: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ich sehe niemand. Dann kommt noch mal Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, Förderung der Menschenrechtserziehung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Da werden verbal großartige Erklärungen abgegeben werden zu genau dem Thema, Genossinnen und Genossen, was wir vor nicht vielen Minuten in diesem Raum unter dem Stichwort Wirtschaftsförderung und Militärhilfe an die Türkei behandelt haben.</p>
				<p>Wir legen als unsere Arbeitsgruppe Wert darauf, das Thema nicht euphorisch, sondern realistisch zu behandeln. Eine Runde Kurzdebatte. Es geht im Übrigen um nichts Geringeres, als dem Thema Menschenrechte einen wirklichen Vorrang in allen Inhalten und Organen der Bildung zu geben, also ein fast evangelisches Rezept, genauso schwer zu realisieren wie die christliche Lehre. Sehr viele goldene Worte werden morgen fallen. Wir wollen ein bisschen realistisch reden. Ich soll es für die Arbeitsgruppe machen. CC [Carl-Christoph] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> hat sich vorbehalten, unter Umständen als Berichterstatter das Wort zu ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Wortmeldungen dazu? Alle sind gespannt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-17-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu 17, Genossen. Gesetzentwurf zur Beschleunigung des Asylverfahrens. Berichterstatter Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Ihr habt die Vorlage, habt sie sicher noch nicht wirklich alle lesen können. Das ist die Vorlage, die zustande gebracht worden ist, wie ich es in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand kurz versucht habe zu erläutern. Die Agenturmeldung von heute Nachmittag zeigt, dass also die Bundestagsfraktion der FDP dem Gesetzentwurf zur Beschleunigung des Asylverfahrens bei drei Enthaltungen zugestimmt hat. Das Wort hat Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Genossinnen und Genossen, die Vorlage für die heutige Fraktionssitzung basiert auf dem Ergebnis der gemeinsamen Beratungen der Arbeitskreise II, IV und VI unserer Fraktion und der korrespondierenden Arbeitskreise der FDP. Wir sind übereingekommen, bei drei Gebieten Vorschläge zu machen. Soweit der Gesetzgeber angesprochen ist, enthält die euch vorliegende Unterlage gesetzliche Vorschläge.</p>
				<p>Es sind im Einzelnen: Erstens soll im Verwaltungsverfahren die bisherige Ausschussentscheidung im Anerkennungsverfahren beim Bundesamt durch Entscheidungen einzelner Bediensteter ersetzt werden.</p>
				<p>Zweitens soll im Verwaltungsverfahren die Mitwirkungspflicht der Asylbegehrenden dadurch verbessert werden, dass das Bundesamt die Möglichkeit erhält, über Fristsetzungen den Asylbegehrenden aufzugeben, innerhalb einer bestimmten Frist die Tatsachen beizubringen, die sie vorbringen wollen. Falls das nicht geschieht, können die Tatsachen im Verwaltungsverfahren bei einer späteren gerichtlichen Überprüfung nicht mehr berücksichtigt werden.</p>
				<p>Drittens setzt sich der Gesetzentwurf zum Ziel, das asylrechtliche Element und das ausländerrechtliche Element im Rahmen des Asylverfahrens insgesamt in einem Verwaltungsvorgang zusammenzufassen, der dann in einem Verwaltungsakt endet, der dann auch nur einheitlich gerichtlich angefochten werden kann.</p>
				<p>Und viertens wird den Ausländerbehörden die Möglichkeit gegeben, über Auflagen vorzusehen, dass die Asylbegehrenden an bestimmten Orten oder in einer bestimmten Gemeinde sich aufhalten können. Dies ist wichtig wegen der korrespondierenden sozialpolitischen Maßnahmen, über die im Einzelnen nachher Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> berichten wird. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat darauf hingewiesen, dass die FDP bereits beraten hat und die Einbringung dieses Gesetzentwurfs noch in dieser Woche bei drei Stimmenthaltungen empfohlen hat. Soweit zu den angestrebten gesetzlichen Änderungen. FDP und SPD waren in der gestrigen Sitzung auch der Meinung, dem Bundesaußenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] zu empfehlen, zu empfehlen, einen Visumzwang für bestimmte Länder vorzusehen. In Betracht kamen da die Länder Türkei, Indien und Bangladesch. Die FDP hat keine Bedenken gegen diesen Vorschlag erhoben. Sie hat ihn vielmehr auch gestützt. Was die Maßnahmen auf dem Gebiet der Arbeits- und Sozialpolitik, Jugend, Familie und Gesundheit angeht, waren wir von unterschiedlichen Ausgangspunkten in der Bewertung ausgehend aber übereinstimmend der Meinung, dass eine befristete Sperre für eine Arbeitserlaubnis eingeführt werden könne. Es handelt sich hier ausschließlich um Maßnahmen der Administration, also die in Regierungsverantwortung fallen, dann zweitens die Ersetzung von Geldleistungen im Sozialhilfebereich durch Sachleistungen und drittens ist besonders gefordert worden, das ist auch aufgenommen worden, dass die Kosten der Abschiebung dem illegal beschäftigenden Arbeitgeber auferlegt werden sollten. Gestern war unklar, ob dazu eine gesetzliche oder verordnungsrechtliche Änderung erforderlich sei. Heute scheint sich abzuzeichnen, dass es sich um eine gesetzliche Änderung handeln würde. Wir werden im Lauf des Gesetzgebungsverfahrens darauf zurückkommen. Für eine Einfügung in den vorliegenden Gesetzentwurf eignet sich diese offene Frage nicht. Soweit in groben Umrissen der vorliegende Entwurf.</p>
				<p>Nun noch eine Bemerkung zu zwei Streitfragen, die besonders in der vergangenen Woche eine Rolle gespielt haben. Da ist das Stichwort Zulassungsberufung zu nennen. Es ist ja so, dass der Koalitionspartner offensichtlich dazu neigte, über die bisherigen Sperren beim Berufungsverfahren in Asylsachen noch eine weitere Sperre einzufügen, nämlich durch die Einführung der Zulassungsberufung. Diese Zulassungsberufung findet sich in dem Gesetzentwurf nicht. Sie ist nach langer Diskussion in Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner in dieser Vorlage nicht berücksichtigt, weil grundsätzliche Bedenken gegen die Berücksichtigung dieses Vorschlags sich durchgesetzt haben. Zweitens ist am Wochenende sehr häufig manchmal verkürzt und unzutreffend berichtet worden, dass auf der anderen Seite dem Instrument der sofortigen Vollziehung bei der Abschiebung das Wort geredet worden sei.</p>
				<p>Dazu ist Folgendes zu sagen. Die Vorschläge, die dazu erarbeitet worden sind, hätten in keiner Weise eine Rechtsänderung zur Folge gehabt, sondern hätten nur bedeutet, dass bestehende rechtliche Instrumentarien voll ausgeschöpft würden. Die FDP neigte zunächst dazu, das Instrument der sofortigen Vollziehung in diesem Rahmen per Gesetz auszuschließen. Nach einiger Diskussion sind wir allerdings zur gemeinsamen Auffassung gekommen, dass wir es bei der bisherigen Rechtslage bewenden lassen sollten und die sieht vor, dass grundsätzlich – bevor nicht negativ festgestellt worden ist, dass kein Asyl in Betracht kommt – eine sofortige Vollziehung der Abschiebung ausscheidet. Ausnahmen sieht die Nummer 4 der Verwaltungsverordnung zu Paragraph 11 des Ausländergesetzes vor und die besagen, dass eine sofortige Vollziehung auch bei nicht rechtskräftiger Entscheidung zur Asylfrage dann in Betracht kommt, wenn ein anderes Land schon Asyl gewährt hat, wenn in offensichtlich rechtsmissbräuchlicher Form offensichtlich rechtsmissbräuchlich Asyl begehrt wird und wenn unter der Überschrift, dass es sich um einen Asylantrag handelt, ein Begehren artikuliert wird, was der Überschrift Asylbegehren nicht Rechnung trägt. Soweit der Bericht. Ich würde dringend darum bitten, dass die Fraktion grünes Licht gibt, dass dieser Gesetzentwurf noch in dieser Woche eingebracht wird, damit wir noch, bevor wir in die Sommerpause gehen, abschließend in zweiter und dritter Lesung diesen ersten Schritt zur Bewältigung einer bedrückenden Problematik tun können. Schönen Dank für die Geduld.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>. Ach so. Ich bitte einen Moment um Entschuldigung. Es sagt eben Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, dass er den Bericht noch ergänzen will. Ist ja auch mit Recht, ich habe das im Moment vergessen, gesagt worden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Sozialpolitik hat sich mit den Vorstellungen eines neuen Asylverfahrens beschäftigt, so wie sie ihren Niederschlag gefunden haben in dem neuen Gesetzentwurf, der jetzt hier heute zur Entscheidung vorliegt. Der Arbeitskreis ist der Meinung, dass man diesem Gesetzentwurf zustimmen kann und auch zustimmen sollte. Er ist allerdings gleichzeitig der Auffassung, Genossinnen und Genossen, dass geprüft werden müsste, ob dieser Gesetzentwurf in einem Punkt oder aber beim Ausländerrecht eine Ergänzung finden muss, nämlich in dem, dass die Kosten der Abschiebung von Arbeitnehmern, die illegal beschäftigt werden, dass die Kosten dieser Abschiebung von den Arbeitgebern in vollem Umfang aufgebracht werden. Übrigens ein Punkt, der schon im Zusammenhang mit dem Arbeitnehmerüberlassungsgesetz vor Jahren eine Rolle gespielt hat. Damals hat sich der Koalitionspartner dagegen gewehrt. Inzwischen haben wir in einem Koalitionsgespräch klargestellt, dass es vonseiten der Sozialpolitiker in der FDP dagegen keine grundsätzlichen Meinungsverschiedenheiten mehr gibt.</p>
				<p>Das ist der eine Punkt. Der andere Punkt betrifft die Maßnahmen, die außerhalb des Gesetzes anzuregen sind, durchzuführen, vorzubereiten sind im Bereich Arbeit und Sozialordnung und im Bereich Jugend, Familie und Gesundheit. Hier ist vor allem der Punkt von Interesse gewesen bei den Beratungen im Arbeitskreis, was die Untersagung der Arbeitserlaubnis für zwölf Monate angeht.</p>
				<p>Der Arbeitskreis ist der Meinung, dass man einem solchen Ansinnen der Regierung eigentlich nur folgen kann, wenn sichergestellt ist, dass für die Zeit der zwölfmonatigen Untersagung der Arbeitserlaubnis Beschäftigungs- und Betreuungsmöglichkeiten für diejenigen geschaffen werden, die in den Sammellagern untergebracht sind, weil nämlich sonst – wenn es solche Möglichkeiten nicht gibt – das eine Gefahr für die Lager selbst und ihre Umgebung sein würde, aber auch aus gesellschaftspolitischen Gründen es nicht verantwortbar wäre, diese dort untergebrachten Asylanten ohne eine Beschäftigung und Betreuung zu lassen.</p>
				<p>Wir gehen davon aus, dass über diese Maßnahmen, über diese begleitenden Maßnahmen im Bereich Arbeit und Sozialordnung und Jugend, Familie und Gesundheit in der nächsten Arbeitskreissitzung gesprochen wird und dass dann auch diesem Wunsch des Arbeitskreises vonseiten der Bundesregierung Rechnung getragen wird. Nur unter dieser Voraussetzung glaubte der Arbeitskreis, dann auch eine Zustimmung zu diesen Überlegungen insgesamt geben zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldung Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Willfried [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>], könntest du vielleicht noch erläutern, wer entscheidet über offensichtlich rechtsmissbräuchlich bei einer sofortigen Abschiebung? Wird das in Zirndorf entschieden, sodass also sozusagen nach der ersten Instanz sofort abgeschoben werden kann, oder hat der Asylsuchende die Möglichkeit, also erst nach dem Spruch des Verwaltungsgerichts abgeschoben zu werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Das sind zwei Fragen. Über die Frage offensichtlich rechtsmissbräuchlich entscheidet die Ausländerbehörde. Ausländerbehörde. Zweitens ist in der Öffentlichkeit gerade zu diesem Punkt der Eindruck erweckt worden, als wenn eine Abschiebung stattfinden könnte oder besser gesagt dürfte, wenn die sofortige Vollziehbarkeit aus diesem Grund durch die Verwaltungsbehörde angeordnet würde. Das ist nicht der Fall. Diese sofortige Vollziehbarkeit ist überprüfbar in zwei Rechtsinstanzen, einmal durch Anrufung des Verwaltungsgerichts und eine etwaige ablehnende Entscheidung des Verwaltungsgerichts kann über ein Rechtsmittel vom Oberverwaltungsgericht kassiert werden. Erst nach Rechtskraft der vorläufigen Vollziehbarkeit kommt überhaupt eine Abschiebung in Betracht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldung Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, da ich kein Jurist bin, habe ich manchmal Schwierigkeiten mit solchen Gesetzestexten. Ich hätte also an den Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> zwei Fragen. Es steht im Paragraphen 2 dieses neuen Gesetzes drin, dass also jetzt durch einen Bediensteten des Bundesamtes zunächst die erste Entscheidung getroffen werden soll. Nach meiner Information war das so, dass bis jetzt der Asylant oder der Asylsuchende einem Ausschuss von drei Personen gegenübersaß, die dann eine erste Entscheidung getroffen haben. Jetzt wird mit der Begründung, dass diese nicht immer hätten vollzählig besetzt sein können, habe man – so ist mir jedenfalls gesagt worden – sehr häufig auch Ausländer schon oder Asylsuchende schon Einzelpersonen, also Einzelbeamten gegenüber vorstellen müssen. Mit der Begründung, dass dadurch, dass mehr Asylanten kommen und wir schneller arbeiten müssen, ist jetzt vorgeschlagen worden, dass es jetzt nur noch Einzelbeamte sein dürfen. Ich verstehe das nicht ganz. Wenn man vorher sagt, wir hatten schon nicht genügend, um den Dreierausschuss zu besetzen, verstehe ich nicht, wieso man jetzt durch diese Regelung meint, mehr Leute schaffen zu können. Das heißt, man wird sich doch mal irgendwo umgucken müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das ist vollkommen unlogisch. Wenn du vorher schon – entschuldigt mal bitte.</p>
				<p>Wenn man einen Dreierausschuss nicht besetzen kann, weil nicht genügend Leute da sind und wenn man sagt, wir müssen jetzt mehr Stellen schaffen, wo man die Leute hinschicken will und dafür nehmen wir die Leute, die wir vorher schon nicht hatten, dann geht das bei mir irgendwo nicht auf. Vielleicht schafft ihr, mir das mal zu erklären. Aber bei mir geht das nicht auf. Nur ist das nicht die Hauptfrage. Das würde ich nebenbei noch ganz gern erklärt haben, wie ihr das rechnerisch lösen wollt.</p>
				<p>Was ich aber wissen wollte ist, warum ihr dort hineinbringen wollt, dass dieser Beamte keiner Weisung unterliegen darf. Das bedeutet doch, dass dieser Mann sozusagen richterliche Befugnisse haben kann und dass, im Klartext gesprochen, wenn es dann nur diesen Beamten und nachher den Gerichten überlassen bleibt, ein Asylersuchen positiv oder negativ zu entscheiden, eine politische Entscheidung – sei es durchs Parlament – überhaupt nicht mehr möglich ist, denn der Beamte darf keine Weisung annehmen von irgendjemandem und die Richter ja wohl erst recht nicht, wenn ich das richtig sehe. Dieses wird doch ein sich selbst verselbstständigendes Verfahren, wo niemand mehr von uns jemals die Finger mehr hereinkriegt, wenn er irgendwo das Gefühl hat, da läuft etwas aus dem Ruder. Das zum Paragraphen 2 und nun zu den Paragraphen 5 und 6.</p>
				<p>Ich habe mir also die Erklärung zum Paragraphen 5 durchgelesen und komme zu dem Ergebnis, dass, wenn ich das ernstnehme, was dort drinsteht, es möglich ist, dass bei einem ablehnenden Bescheid der Ausländer sofort abgeschoben werden kann, der Asylsuchende. Ich sage ja, ich verstehe das nicht richtig.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe versucht, dir zuzuhören. Aber ich hier ja was Schriftliches und nach dem Schriftlichen sieht es etwas anders aus, wäre das durchaus möglich und dann heißt es in dieser Erklärung zum Paragraphen 5: Es ist ihm aber dadurch nicht verwehrt, Berufung gegen diesen ablehnenden Bescheid. Also soll er das vielleicht von Äthiopien aus oder von sonst woher machen oder darf er solange hierbleiben, bis die Berufung entschieden ist? Das ist für mich der entscheidende Punkt. Sonst hat das Ganze ja im Grunde genommen nur den Zweck, dass er einen Bescheid bekommt und direkt abgeschoben werden kann. Also ich sage ja, ich bin kein Jurist. Ich verstehe es nicht. Aber wenn es noch mal hier so genau erklärt wird und bejaht wird, meine Frage, wäre es für mich erledigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Also Heide [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>], zunächst einmal zu dem Dreiergremium. Es ist doch so, dass es sicherlich leichter ist, zeitsparender sein kann, wenn eine Person entscheidet, als wenn ein Ausschuss entscheidet. Ich glaube, mehr ist zu deiner Intervention in diesem Punkt nicht zu sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja. Zweite Frage der Weisungsgebundenheit. Also bisher – habe ich den Eindruck – waren wir immer besonders stolz darauf, dass wenig sachfremde Einflüsse geltend gemacht werden können. Das kann natürlich im Einzelfall auch schwierig werden. Aber eines kann ich nur sagen. Die Frage, mit der ich häufig beschäftigt worden bin bei diesen Problemfällen, die war die, ob über ausländerrechtliche Maßnahmen – nicht asylrechtliche Maßnahmen – es erreicht werden konnte, dass die betroffenen Personen länger oder auf Dauer in der Bundesrepublik verbleiben konnten.</p>
				<p>Dann die Frage der sofortigen Vollziehung. Ich will es noch einmal sagen. Die Anordnung der sofortigen Vollziehung durch die Verwaltungsbehörde bedeutet nicht, dass die sofortige Vollziehung im Anschluss an die Anordnung auch direkt vollstreckt werden könnte. Setzt voraus, dass die Anordnung der sofortigen Vollziehung rechtskräftig wird und rechtskräftig bedeutet, dass die sofortige Vollziehung nicht mehr gerichtlich anfechtbar ist.</p>
				<p>Ich habe vorhin gesagt, dass die Anordnung der sofortigen Vollziehung über zwei Rechtszüge anfechtbar ist. Erstens durch Anrufung des Verwaltungsgerichts und bei einer ablehnenden Entscheidung durch Anrufung mit einem entsprechenden Rechtsmittel des Oberverwaltungsgerichts. Das bedeutet, erst dann, wenn das Oberverwaltungsgericht, wenn alle Rechtszüge genutzt werden, entschieden hat, ist über die Frage der sofortigen Vollziehbarkeit abschließend entschieden. Es soll künftig auch so sein, habe ich auch gesagt, dass grundsätzlich nur dann eine sofortige Vollziehbarkeit in Betracht kommt, wenn abschließend über das Asylverfahren entschieden ist. Wir haben es aber für richtig gehalten, die jetzige Rechtslage beizubehalten, die in Ausnahmefällen vorsieht, dass auch dann, dass auch dann, wenn noch nicht rechtskräftig über den Asylstatus befunden worden ist, eine Abschiebung in Betracht kommt, und zwar in den genannten Fällen, die ich gesagt habe.</p>
				<p>Das lässt sich auch, ja, das lässt sich auch der Sache nach, wenn man den Verfahrensstoff dieser Prozesse kennt, rechtfertigen. Denn eines ist klar. Gleichgültig, ob nun die Gerichte in dem mehr summarischen Verfahren der sofortigen Vollziehung bemüht werden oder in dem normalen Verfahren, in dem normalen Verfahren Berufung, Revision, wird der Tatsachenstoff, der der Entscheidung zugrunde liegt, genauso mit Eventualitäten belastet sein, mit vagen Erkenntnissen, mit wenig gesicherten Tatsachenerkenntnissen im einen wie im anderen Fall. Ich hielte es auch aus Gründen der Optik, aber auch gemessen am Ziel unseres Bemühens für völlig unvertretbar, wenn wir nun in dem Bemühen, das Asylverfahren zu straffen, dazu kämen, die bisher schon vorgesehenen Möglichkeiten, in Ausnahmefällen der sofortigen Vollziehung dadurch den Riegel vorzuschieben, indem wir gesetzlich etwas Anderes bestimmten. Das kann nicht richtig sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Ich möchte zunächst eine Frage stellen, die vielleicht Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> beantworten kann oder noch mal darauf eingehen kann. Wenn die für die Sammellager, wie immer man die nennt, vorgesehenen oder gemeinsame Unterkunft vorgesehenen sozialen Maßnahmen, die ja vornehmlich von Ländern und Gemeinden finanziert werden müssen und die teurer werden als die bisherigen Maßnahmen, so will ich einmal vermuten, nicht gelingen, dann legen wir uns durch diese Maßnahme in die Städte hinein soziale Bomben. Darüber muss man sich im Klaren sein, was das bedeutet, wenn hier noch einander feindlich gesonnene, ohne Arbeit sich dort aufhaltende Ausländer zusammen untergebracht werden.</p>
				<p>Da will ich doch noch einmal zurückkommen, trotz der Erklärung, die Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> gegeben hat, auf Paragraph 2 und noch einmal fragen, weshalb dann eigentlich vorgesehen ist, da mir die Erklärung noch nicht reicht, dass diesem Bediensteten, der vorgesehen ist, keine Weisungen erteilt werden dürfen. Weshalb kann man den Satz nicht einfach weglassen? Wer eigentlich ist dann noch politisch verantwortlich? Begeben wir uns da nicht auf eine Ebene, wir haben ja Probleme auch auf anderen politischen Gebieten, wo wir dann einfach nur immer sagen können, tut uns leid, dass der Beamte so entschieden hat, wir können da nichts machen, wir haben da keine politische Verantwortung mehr und können da auch politisch nichts machen?</p>
				<p>Ein dritte Frage, vielleicht auch noch mal Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> oder vielleicht kann er sie beantworten. Es gibt – heute veröffentlicht – eine ziemlich massive Kritik von Amnesty International an diesem Vorhaben. Ich will nur noch einen Punkt aufgreifen aus dieser Kritik und darum bitten, dass das noch einmal erklärt wird. Ein Punkt der Kritik ist, dass das Asylverfahren mit dem ausländerrechtlichen Verfahren zusammengelegt werden soll und es wird gesagt, hier entstehen Nachteile, deren Wirkungen nicht überschaubar sind. Vielleicht kann man diesen Punkt noch einmal erklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt hier noch eine ganze Menge Wortmeldungen. Ich erlaube mir nur eine Zwischenbemerkung.</p>
				<p>Genossen, ich will niemandem verbieten, dies oder dieses genau aufgeklärt zu bekommen oder Einwände zu erheben. Eines sollte man nicht vergessen. Dies ist eine Annahme, die ja dann zur Folge hat, dass – nachdem dies durchgeht, und zwar zu der festgesetzten Zeit der Tagesordnung – in den Ausschüssen beraten wird. Das heißt, dass dort noch das, was also der Eine oder die Andere für dringend erforderlich hält, erörtert werden und auch darüber entschieden wird. Es gibt also ein, zwei, drei, vier, fünf, sechs Wortmeldungen. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> eine Antwort hier abnehmen, weil es eigentlich schon gesagt war und es hier vielleicht noch einmal verdeutlicht werden muss.</p>
				<p>Die jetzt noch einmal von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> gestellte Frage, warum denn den Bediensteten des Bundesamtes für die Entscheidung Weisungen nicht erteilt werden dürfen. Dies ist eine direkte Folge des derzeitigen gesetzlichen Zustandes, denn das Bundesamt in Zirndorf ist heute ein weisungsungebundenes Amt und dies ist es aus gutem Grund. Beispielsweise das, was wir vorhin diskutiert haben, könnte eine Bundesregierung auf die Idee kommen zu sagen, in der Türkei gibt es keine politische Verfolgung, also dürft ihr nicht anerkennen. Seit Jahr und Tag ist das Bundesamt in Zirndorf aus diesen Gründen weisungsungebunden in seinen Entscheidungen. Logisch bleibt es, wenn man jetzt befristet, bitte das zu beachten, Paragraph 1, befristet bis 83, um eine schnellere Abwicklung zu bekommen, die Entscheidungsbefugnis von dem Anerkennungsausschuss, von dem einzelnen Anerkennungsausschuss verlagert auf Einzelpersonen man diese Qualität nicht verändern darf. Auch die müssen dann weisungsungebunden bleiben, wie der Ausschuss es vorher auch war und das gesamte Amt in Zirndorf es war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>: Zum ersten Punkt: Die Lager gibt es ja jetzt schon. Es gibt eine ganze Reihe von Lagern in verschiedenen Bundesländern. Die Erfahrungen – und ich bin Abgeordneter in einem Stimmkreis, der auch ein solches Lager hat, nämlich Zirndorf – sind jedenfalls nicht so schrecklich, dass man sagen kann, wir leben uns da eine Bombe hin. Zudem gibt es ja die Möglichkeit der Beweglichkeit, wenn also der Paragraph 4 in annähernder Form so verabschiedet würde, wie er jetzt vorgeschlagen wird.</p>
				<p>Ich persönlich habe allerdings hier eine Bitte und die habe ich dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> schon gesagt. Ich wäre dankbar, um nicht das Dislozierungsprinzip durcheinander zu bringen, das heißt die Aufteilung der einzelnen Flüchtlinge auf die Bundesländer, dass die Entscheidung im Rahmen des 4 nur innerhalb des betreffenden Bundeslandes erfolgen darf. Ein solcher Zusatz muss möglich sein. Aber zu dem 2 habe ich auch noch eine Frage. Ist es denn wirklich so, dass wir Bedienstete, die also natürlich auch unterhalb der gehobenen Beamtenebene liegen können, die jetzt als Beisitzer tätig sind, selbstständig über die Zuerkennung des Status des Asylanten entscheiden lassen wollen? Die Frage ist nämlich wirklich, ob das überhaupt notwendig ist. Meine Erfahrungen in Zirndorf gehen jedenfalls dahin, dass die Anerkennungsausschüsse in der Regel so zügig arbeiten, dass wir sie so belassen könnten, wie sie jetzt arbeiten, ohne dass wir befürchten müssen, bei dem Andrang, der jetzt entsteht, in erheblichen Verzug zu kommen. Ich meine also, dass auf diese ganze Einrichtung Verlagerung auf Einzelentscheidungen verzichtet werden könnte. Dieses sollte noch einmal im Ausschuss nachgeprüft werden. So wie die Dinge aussehen, meine ich, wird man dann zu diesem Ergebnis kommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe bei dem Paragraphen 2 auch noch die Bedenken, dass die dort vorgesehenen Entscheidungen durch jeweils einen Bediensteten, über dessen Qualifikation wir ja hier noch nichts gehört haben, dazu führen könnten, dass Entscheidungen nicht mehr kollegial getroffen werden und dann eben noch zusätzliche Wenns mit eingeführt werden, sondern dass einer aufgrund seiner sehr subjektiven und häufig sehr unzureichenden Kenntnis der Probleme der Verhältnisse in den Herkunftsländern zu Entscheidungen kommt, die möglicherweise nicht den Anforderungen unseres Asylrechts entsprechen.</p>
				<p>Und ich möchte den Willfried [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>] bitten, doch auch noch darüber zu berichten, dass der Gesamtpersonalrat beim Bundesinnenministerium gemeint hat, dass sich durch diesen Paragraphen 2 Verlagerung Entscheidung auf einen einzelnen Beamten kaum eine Beschleunigung des Verfahrens ergeben werde, weil in der Regel bisher schon so gearbeitet werde, dass Einzelne die Berichterstattung für einzelne Fälle übernehmen und dann in dem Dreiergremium entschieden wird, sodass es so ein bisschen so aussieht, als würden wir hier eine möglicherweise einschneidende Änderung beschließen, die sich dann doch auswirkt letzten Endes wie weiße Salbe.</p>
				<p>Einen zweiten Punkt wollte ich gern noch ansprechen in Verfolg dessen, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hier vorgetragen hat und wo Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> noch mal eingehackt hat. Wir haben ja heute bereits ein beträchtliches Defizit an sozialer Betreuung von Ausländerkindern und von Ausländern überhaupt in unserer Gesellschaft und dieses Problem wird sich zweifellos dann verstärken, wenn Ausländer, wenn Asylbewerber in Sammelunterkünften zusammengefasst werden und dann ein Jahr lang keine Arbeitserlaubnis haben. Das heißt, ein Jahr lang am üblichen Leben in unserer Gesellschaft teilzunehmen gehindert sind. Das wird sicherlich sich als soziale Bombe dann auswirken, wenn wir nicht in der Lage sind, das durch entsprechende sozialpädagogische Flankierung, durch Betreuungsangebote, aber unter Umständen auch durch Beschäftigungsmöglichkeiten im kommunalen Bereich aufzufangen.</p>
				<p>Und wenn wir jetzt hier nicht nur diese Frage diskutieren wollen, sondern wenn wir dann auch mal prüfen wollen, welche Möglichkeiten wir als Bund und vielleicht auch welche Pflichten wir als Bund, wenn wir das beschließen durch Verordnung, die Arbeitserlaubnis für ein Jahr nicht zu gewähren, welche Verpflichtungen wir als Bund haben, dann muss das auch Konsequenzen haben. Ich glaube, dass wir dann bereit sein müssen, den Verbänden der freien Wohlfahrtspflege, die ja heute schon für die Ausländerbetreuung auf Bundesebene als Bundesverbände Mittel des Bundes bekommen, dann auch entsprechend mehr Mittel zur Verfügung zu stellen, weil ich nicht glaube, dass wir die Kommunen, die wir für dieses eine Jahr mit Sozialhilfe ohnehin stärker belasten werden als bisher, nun auch mit der Finanzierung der erforderlichen zusätzlichen flankierenden sozialen Dienste werden belasten können. Das heißt, auch hier müssen wir uns, wenn wir das so diskutieren, über die Konsequenzen auch für den Bundeshaushalt im Klaren sein und das muss auch gesagt werden und da muss ein Konzept erarbeitet werden gemeinsam mit den Verbänden, wenn nicht dieses neue Konzept hier aus diesem Gesetz mit der Verordnung Arbeitserlaubnis für das erste Jahr nicht erteilen, wenn das nicht zu der Bombe werden soll, die Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> hier beschworen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: <gap/> bei dem nicht weisungsgebundenen Beamten eingreifen. Bisher bestanden die Ausschüsse aus drei Leuten, bei denen der Vorsitzende richterliche Qualifikation hat. Ich glaube, es ist einmalig im deutschen Beamtenrecht, dass hier eine Beamtenposition geschaffen wird, an die keinerlei Qualifikation gestellt wird, das kann also theoretisch ein Sekretär sein und von dem erwartet wird, dass er ohne Weisung entscheidet. Die Weisungsunterworfenheit des Beamten ist doch etwas, was ihn schützt. Es gibt ihm nämlich die Möglichkeit, seine vorgesetzte Stelle zu fragen in einer heiklen Sache und dann zu sagen, ich habe diese Anweisung, diese Auskunft gekriegt und daraufhin habe ich entschieden, die oben müssen mehr wissen als wir unten.</p>
				<p>Man muss hier auch den Beamten sehen. Ich sage das aber vor allen Dingen in Richtung Schutz des Asylrechts, weil ja kritisch die Fälle werden, wo die öffentliche Meinung meint, hier hätte man das Asylrecht sofort anerkennen müssen und der Beamte hat nein gesagt. Hier stehlen sich meines Erachtens die vorgesetzten Stellen auf Kosten einer scheinbaren Beschleunigung aus der politischen Verantwortung und deshalb, meine ich, müsste entweder diese Weisungsgebundenheit abgeschafft werden, diese Nichtweisungsgebundenheit abgeschafft werden. Er muss das Recht haben, Weisungen einzuholen oder man müsste ihm die Anforderung der richterlichen Qualifikation geben, dann wird man aber wieder das Personalproblem haben wie bisher. Ich bitte also, diese Frage noch einmal ernsthaft zu überprüfen.</p>
				<p>Nächster Punkt Frage an Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Willfried [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>], da wir in dieser Frage illegale Beschäftigung von Leuten ohne Arbeitserlaubnis, Frage der Abschiebungskosten, eine der wenigen Maßnahmen, die wirklich präventiv wirken, weil ja viele kommen in der Hoffnung, hier illegal arbeiten zu können und dadurch ihre Schlepper und ihre Anwälte zu beschäftigen. Wenn wir in diesem Punkt Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner erreichen können, was in den vergangen Jahren unter anderen Überschriften nicht möglich war, dann wäre das eine gute Sache, wenn wir das als Artikel an dieses Gesetz anhängen können. Ich bitte dich, noch mal klarzustellen, ob ihr bereit seid, das zu machen, damit die entsprechenden Verhandlungen rasch geführt werden können. Rechtstechnisch ist es eigentlich nicht schwierig. Für jeden Juristen, der eine Stunde Zeit hat, ist es möglich zu sagen, wo das geregelt werden muss. Offenbar schaffen drei beteiligte Ministerien das nicht in zwei Tagen. Aber vielleicht sollte man in diesem Fall mal einen weisungsgebundenen Sekretär fragen, um die Stelle zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und dann Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat das nicht weisungsgebunden nach meiner Überzeugung ganz klar und deutlich gesagt. Die Ausschüsse bisher – steht im Gesetz – sind nicht weisungsgebunden. Wenn wir das bei der Übertragung auf Einzelpersonen abschaffen, kriegt Amnesty mit Todsicherheit den Verdacht, die Einzelnen würden Hinausschmeiß-Automaten und wir würden uns einen Krach mit Amnesty einhandeln, der wirklich nicht bei dieser Geschichte nötig ist.</p>
				<p>Zweitens: Glaube nicht, dass die Befähigung zum Richteramt allein die Weisheit und Gerechtigkeit bringt. Denke bitte daran, wir haben in den ersten dreißig Jahren der Arbeitsgerichtsbarkeit hauptsächlich mit Beamten des gehobenen Dienstes in der Arbeitsverwaltung als Arbeitsrichter geschafft und sind auch ganz gut gefahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Also Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich habe ja zugesagt, dass wir die von dir in die Diskussion gebrachte Überlegung, dass die Kosten der Abschiebung der illegal beschäftigende Arbeitgeber zu tragen habe, dass dies im Lauf des Gesetzgebungsverfahrens berücksichtigt wird. Es war heute an einem Feiertag nicht möglich, die Beamten zu finden, die den Ort der Regelung hätten ausfindig machen können. Du weißt, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], dass wir gestern der Auffassung waren, dass dies das Ausländergesetz sein sollte. Inzwischen haben aber weitere Untersuchungen ergeben, dass es auch das Arbeitsförderungsgesetz sein kann.</p>
				<p>Ich sage aber zu, dass wir diesen Punkt, der ja einvernehmlich zwischen FDP und SPD in der gestrigen Sitzung war, aufnehmen können und aufnehmen werden, wenn sich bei den Anderen nichts Neues ergibt. Aber wir werden uns dafür einsetzen. Die Bündelung, was die Frage der Bündelung, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>, angeht, ist Folgendes zu sagen. Der Rechtsschutz wird für den Betroffenen nicht verkürzt. Er wird nur konzentriert. Es war früher so, dass zunächst über das Asylbegehren isoliert entschieden werden konnte über drei Instanzen, drei Gerichtsinstanzen und dass sich dann, wenn das Asylbegehren rechtskräftig erledigt war, das ausländerrechtliche Verfahren mit ebenfalls drei Instanzen anschloss.</p>
				<p>Jetzt sollen der asylrechtliche Teil und der ausländerrechtliche Teil des Ganzen zusammengefasst werden und nur einheitlich angefochten werden können. Das stellt sicher, dass anstelle der bisherigen Sechszügigkeit es zu einer Dreizügigkeit kommt. Das ist der Sinn der Sache, verkürzt aber für jeden einzelnen Punkt nicht den Rechtszug selbst. Im Übrigen, Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>], habe ich dir ja auch gesagt, die Anregung von dir wird wie alle Anregungen, die hier vorgetragen worden sind, im Lauf des Gesetzgebungsverfahrens überprüft werden, haben wir gestern auch schon zugesagt. Nur heute kommt es darauf an, dass wir für morgen beschlussfähig sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Bitte. Macht es aber bitte nicht zu lang, Genossen. Ich sage hier noch einmal, das ist kein Beschluss wie in letzter Lesung, sondern das ist, um überhaupt die Sache aufs Gleis zu bringen und dann kommen die Ausschussberatungen. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], es tut mir leid. Das gibt nachher so ein Hoppla hopp. Dann haben wir später wieder keine Zeit, es zu beraten. Das ist leider so am Ende von einer Legislaturperiode.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Deswegen – da ich schon viele Enden von Legislaturperioden – warne ich davor, die Sache noch zu komplizieren, indem man jetzt jede Stelle hinter dem Komma ausdiskutieren will, Genossen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will ja gar nicht jede Stelle und jedes Komma, sondern nur noch mal einen Punkt. Hier ist vorhin eingewandt worden, dass das Verfahren verkürzt werden soll und man deswegen auf diese Lösung gekommen ist mit dem Einzelbeamten. Ich finde, dass es zwar gerechtfertigt ist, ein Verfahren zu kürzen, dass dies aber nicht auf Kosten der Asylanten geht, die ja zum Teil zu uns kommen, weil sie zuhause um ihre Freiheit, vielleicht sogar um ihr Leben fürchten müssen. Die Chancen dieser Leute müssen erhalten bleiben.</p>
				<p>Wenn man sich jetzt auf die Argumentation von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> begibt und sagt, Weisungsbefugnis ist nicht möglich, dann werden die Chancen des einzelnen Asylsuchenden eingeschränkt, wenn er nur noch einer einzelnen Person gegenübersteht. Dann bitte ich doch zu bedenken, ob wir es dann nicht lieber bei den Ausschüssen lassen sollen, wo dann wenigstens drei Leute – und drei sind nun mal in der Regel gerechter als einer – sein Begehren noch mal beurteilen können. Ansonsten sollt ihr bitte überlegen, wenn ihr zu der Einzellösung kommt, ob dann die Weisungsbefugnis nicht aufgehoben werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Abschluss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Zunächst einmal fühle ich mich veranlasst darauf hinzuweisen, dass sich unser Asylverfahren mit all seinen rechtsstaatlichen Sicherungen im internationalen Vergleich durchaus sehen lassen kann. Hier wird manchmal der Eindruck erweckt aus Unkenntnis oder einfach nur so leicht dahingesagt, als ob es dieser Staat mit dem Asylverfahren und seiner Durchsetzung des Rechtsanspruchs auf Asyl nicht so ernst nähme. Das Gegenteil ist der Fall und dann möchte ich noch sagen etwas aus der Praxis. Es ist ja heute schon so, dass unter dem Druck des Arbeitsanfalls praktisch der einzelne Berichterstatter eine dominante Position hat bei dem, was dann der Ausschuss entscheidet. Der Berichterstatter hat praktisch den Schlüssel dafür in der Hand, wie die Entscheidung des Ausschusses ausfällt, so der so und ich sage Folgendes.</p>
				<p>Natürlich passt uns das alles nicht, was hier vorgeschlagen wird und unter normalen Umständen, wenn nicht der Druck so stark wäre, würden wir es ja auch nicht machen. Aber ich kann nur Folgendes sagen. Alle diese Entscheidungen, gleichgültig ob sie nun von einem Gremium oder von einem Einzelnen getroffen werden, die sind gerichtlich überprüfbar, und zwar meistens in drei Instanzen, durchweg aber in zwei Instanzen und wir sollten aufgrund dieser Regelung nicht versuchen, die bewährte Weisungsunabhängigkeit des Anerkennungsausschusses, wie vorgeschlagen des Anerkennungsbediensteten, wenn man so will, abschaffen. Es hat seinen guten Sinn, dass in Asylfragen sachfremd Einflüsse – das Beispiel Bayern ist erwähnt worden – sich nicht niederschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich bitte noch einmal, vor dieser Abstimmung zu verstehen, Annahme, weil eilbedürftig und schließt nicht aus, diese Annahme, dass dann in den Ausschussberatungen über Änderungen gesprochen und solche auch je nach der Lage vorgenommen werden können. Lasst wenigstens zunächst einmal dieses Stück auf die Startbahn kommen. Wer für die Annahme ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Ist so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt, Änderung des Abgeordnetengesetzes. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>. Ihr habt einen Text. Es gibt da auch einen Text eines Antrags von Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> zur Änderung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, der Rechtsausschuss und auch der Geschäftsordnungsausschuss sind dabei, das Abgeordnetengesetz in einer Novelle zu beraten. Anlass für diese Novelle ist die ungleiche Versorgung der Abgeordneten, die vor Beginn der achten Wahlperiode ausgeschieden sind. Es handelt sich um sechshundert Fälle und hier liegt ein Versprechen des Parlaments vor, diese Fälle zu regeln. Das wird auch geregelt in der Form, dass sie ein Wahlrecht kriegen zwischen der Versorgungsregelung nach dem Diätengesetz und der Versorgung nach dem Abgeordnetengesetz. Das ist unstreitig so beschlossen worden.</p>
				<p>Hinzu kommen einige andere Probleme. Die Europaabgeordneten haben nach dem Europaabgeordnetengesetz die Möglichkeit, Diäten in Europa zu bekommen. Diese ruhen aber, solange sie hier Übergangsgeld beziehen nach Ausscheiden aus dem Deutschen Bundestag. Hier soll klargestellt werden, dass sie das Übergangsgeld erst dann kriegen, wenn ihr Mandat in Europa beendet ist. Hierzu haben wir eine Anrechnungsregelung geschaffen und gesetzestechnisch muss das nun so gemacht werden, dass jetzt plötzlich technisch möglich wird, dass Landtage Übergangsgelder neben Europaentschädigungen zahlen. Hier wollen wir in einer Entschließung die Landtage darauf aufmerksam machen, dass sie ihre Abgeordnetenregelungen an unsere Änderung anpassen.</p>
				<p>Schließlich haben sich dann noch zusammengefunden in diesem Abgeordnetengesetz die Professoren und da wird es also kritisch. In dem Alt-Abgeordnetengesetz steht drin, dass die Länder ermächtigt sind, für Professoren Regelungen zu schaffen, dass sie – anders als alle anderen Beamten – weiterhin einen bestimmten Teil des Gehalts beziehen können, dass Professoren arbeiten dürfen, forschen, lehren, Doktoranden und Habilitanden haben dürfen, das ergibt sich aus ihrem Status, das ist in der Verfassung verankert, können wir ihnen nicht nehmen. Die Frage aber, ob und wie viel Geld sie dafür kriegen sollen, ist durchaus streitig. Wir haben nach allen möglichen Lösungen gesucht, etwa ihnen nur Lehramtsentschädigung zu geben. Das war alles nicht recht tragfähig. Wir haben nur in der Regelung klargestellt, wenn Professoren noch tätig sind und sie dafür Geld kriegen, dass dieses Geld dann entsprechend ihrer Beschäftigung zeitanteilig gezahlt wird. Dies ist aber noch nicht abschließend beraten. Der Innenausschuss hat seine Mitberatung noch nicht abgeschlossen. Die Arbeitsgruppe Innen – wenn ich das also gleich für euch hier mal mit vortragen darf – erwägt, die Entschädigung für Professoren ganz zu streichen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>jedenfalls, so hörte ich, nach Ablauf einer Legislaturperiode, um Professoren, die neu in das Parlament kommen, die Möglichkeit zu geben, ihre Lehrverhältnisse noch abzuwickeln. Wir werden also hier die Beratungen abwarten.</p>
				<p>Schließlich wird in dem Abgeordnetengesetz eine Regelung versucht für die Verhaltensregeln für das altbekannte Lobbyproblem. Der 7. Deutsche Bundestag hat sich vergeblich darum bemüht, zwischen nicht mehr zu besoldenden Beamten, Gewerkschaftsfunktionären, Verbandsvertretern, Rechtsanwälten und was es immer noch für Tätigkeiten gibt, Landwirten, die also nebenbei noch Schweine züchten, eine vernünftige Abgrenzung zu finden. Dieses erscheint uns nicht möglich zu sein, weil das Parlament ja auch kein Interesse daran haben kann, nur solche Abgeordneten noch im Parlament zu haben, die also ausschließlich diesem Abgeordnetenberuf nachgehen und keinerlei Kontakt zu anderen Berufszweigen haben.</p>
				<p>Hier ein Regulativ zu finden, muss also letzten Endes dem Wähler überlassen bleiben. Ja, Klaus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>], wenn du also einen Vorschlag hast, uns ist dazu nichts eingefallen, hier eine saubere –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, okay. Aber die Frage ist, wie weit du andere ausschließt. Dieses erscheint uns nicht möglich. Deshalb gibt es in diesem Abgeordnetengesetz nur eine Verankerung der Grundprinzipien der Verhaltensregelungen im Gesetz und dann Detailregelungen in der Geschäftsordnung selbst. Dabei soll es bleiben. Bloß niemand möchte bitte glauben, dass dadurch das Lobbyproblem zureichend gelöst worden ist.</p>
				<p>Schließlich gibt es ein weiteres Problem, das nachgeschoben worden ist, und zwar durch einen gemeinsamen Antrag aller drei Fraktionen. Da geht es um die Hinterbliebenen- und Altersversorgung der Europaabgeordneten. Hier liegt zugrunde eine Verfassungsbeschwerde von Europaabgeordneten, die sich darüber beschweren, dass sie im Hinblick auf die Hinterbliebenen- und Altersregelung ungleich behandelt werden, erst mal in Europa selbst, dann im Verhältnis zu den Abgeordneten des Deutschen Bundestages, aber auch zu den Abgeordneten der Landtage. Da man bei dem Bundesverfassungsgericht bei Abgeordnetenfragen nie weiß, was dabei herauskommen wird, wäre es sicherlich sinnvoll, hier eine vernünftige Regelung zu schaffen. Bloß so kurz vor Toresschluss ist das nicht leicht möglich, weil uns auch die sachlichen Informationen fehlen. Der Rechtsausschuss hat gesagt, man wird einer Regelung nähertreten können, die ungefähr so aussieht: Nicht mehr, aber auch nicht weniger als Abgeordnete des Deutschen Bundestages unter voller Anrechnung dessen, was in Europa gezahlt wird. Dazu würden wir bloß gern erst mal wissen, was in Europa gezahlt wird. Da gibt es also sehr unterschiedliche Informationen und morgen wird uns vielleicht der Generalsekretär darüber einige Aufklärung geben.</p>
				<p>Das ist aber noch nicht alles. Wir haben auch gesagt, dass das Europäische Parlament einen gewissen Zwang zur Einigung und zu gemeinsamen Regelungen hat und sie sollen es doch nun erst mal versuchen zusammenzufinden. Die betroffenen Abgeordneten, die noch hier und in Europa sitzen, haben uns gesagt, es wäre nicht möglich, eine solche Einigung auf diesem Gebiet zu finden. Hier bitten wir und haben wir gebeten morgen um eine Stellungnahme der Bundesregierung, wie sie also die Regelungskompetenz des Ministerrats für diese Frage einschätzt. Wenn die Bundesregierung uns sagt, dass es nicht möglich wird, eine europäische Hinterbliebenen- und Altersregelung zu schaffen, dann – meine ich – sind wir allerdings verpflichtet, eine solche Regelung zu schaffen, wie ich sie vorhin angedeutet habe.</p>
				<p>Entschuldigung. Da ist noch ein Punkt. In diesem nachgeschobenen Entwurf möchten die europäischen Abgeordneten auch eine Amtsausstattung haben, die sich im Wesentlichen darauf bezieht, hier Telefon, Dienstwagen und Büroräume im Deutschen Bundestag zu benutzen. Hier ist der Rechtsausschuss der Auffassung, dass dies nicht durch Gesetz geregelt werden soll, sondern dies mag das Präsidium oder der Ältestenrat machen, wer immer dafür zuständig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte ein paar Bemerkungen machen. Erstens: Was das Letztgenannte betrifft, so gibt es die Möglichkeit, das hängt aber davon ab, dass ein Mitglied der Regierung eine Möglichkeit erleichtert, um bestimmte Räume in geringster Entfernung von hier, und zwar nicht für jeden einen Raum, sondern etwa für vier, für fünf einen Raum verfügbar zu machen. Die Chance besteht. Die sollten wir versuchen zu benützen. Das heißt, ich habe gesagt, darum werde ich mich kümmern. Ich möchte aber andererseits darauf hinweisen, dass mit diesem Gesetz eine Klage beim Bundesverfassungsgericht hinfällig werden könnte, und ich möchte das gern, dass sie hinfällig wird, vielleicht sogar – und das ist auch angedeutet worden mir in einer Unterredung – zurückgezogen würde, wenn diese Regelung entsprechend diesem Gesetz zustande käme.</p>
				<p>Und es gibt Gründe, Genossinnen und Genossen, es nicht auf ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts ankommen zu lassen, weil damit die Gefahr bestünde, dass mit einem solchen Urteil ernsthafte Komplikationen für den Gesetzgeber zustande kämen, aus denen wir dann nicht herauskommen. Auch wenn einem das Eine oder das Andere nicht völlig gefällt, bloß nicht die Verfassungsrichter ihre Weisheit in Verbindung mit ihren Kompetenzen wirksam werden lassen durch einen Spruch, an dem wir dann nichts mehr ändern können. Hör mal, ich will doch das Verfassungsgericht nicht glossieren. Ich will nur darauf aufmerksam machen, wir haben doch schon manches erlebt und das muss man bei einer solchen Regelung versuchen, nicht ganz außer dem Gedächtnis verdrängen zu lassen.</p>
				<p>Gibt es Wortmeldungen, Genossen? Bitte, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> mach! Ich gebe dir gleich den Vorsitz hier. Nein, gar nicht. Das braucht man nicht zu entschuldigen, du kannst nur das also hinnehmen. Warum sollst du hier nicht den Vorsitz führen? Also, Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> hat eben berichtet, wie der Stand der Beratungen ist. Ich habe euch folgenden Antrag vorzulegen. Die Hochschullehrerprivilegien, sofern sie anteilig zur Fortzahlung der bisherigen Bezüge führen, sind aus dem Abgeordnetengesetz zu streichen. Und ich möchte ergänzend dazu sagen, das Recht, einzelne Lehrveranstaltungen anzubieten sowie das Recht, Doktoranden und Habilitanden zu betreuten, ist zu gewährleisten. Das ist ja auch gewährleistet. Die Entschädigung dafür soll den Vergütungen für Lehrbeauftragte entsprechen. Die Entschädigung für Prüfungen ist eventuelle Prüfungsgebühren zu beschränken.</p>
				<p>Ich möchte das wie folgt begründen, und zwar als einer, der selber ja Hochschullehrer ist und ich habe die ganze Legislaturperiode über rechtschaffen versucht, meine Funktion als Hochschullehrer in der Freien Universität in Berlin auch weiter auszufüllen und habe Montagvormittag meine Lehrveranstaltungen angeboten. Ich habe Prüfungen abgenommen und das, was sonst also zur Tätigkeit eines Hochschullehrers mit dazugehört. Insofern, und das ist der Punkt, kann man ohne Weiteres durch eine solche Aktivität begründen, dass man ein Drittel seiner Zeit darauf verwendet. Aber ich sehe nicht ein, wieso die Beamtenhochschullehrer besser gestellt werden sollen als jeder andere Beamte auch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer Hochschullehrer ist und dies auch wirklich als eine Berufung fühlt und deswegen wird man ja Hochschullehrer und habilitiert sich da und erbringt die Leistungen, der tut dies auch, ohne dass dabei eine Weiterführung der Besoldung herausspringt. Denn das tun auch viele andere Hochschullehrer, die zum Beispiel Professoren waren, dann in die Wirtschaft gehen und weiter Lehraufträge ausfüllen, was sie ja ohne Weiteres können und andere auch. Die kriegen dann die üblichen Lehrauftragsgebühren. Die können auch Prüfungen weiter abnehmen und machen das aus Lust und Liebe, führen ihre Doktoranden und Habilitanden zum Ziel. Aber die kriegen dann nicht ein Drittel ihrer Bezüge weiter definiert.</p>
				<p>Ich habe den Verdacht, dass da also nur ein Sonderprivileg geschaffen werden soll, zumal in Paragraph 9 Absatz 2 die Formulierung vorgesehen ist, dass auf Antrag eine Tätigkeit in Forschung und Lehre möglich sein soll. Dies kann euch jeder Hochschullehrer begründen, dass er damit bequem ein Drittel seiner Zeit ausfüllt, mit Forschung und Lehre, ohne dass er irgendeine Lehrveranstaltung anbietet oder nur eine. Ich meine, wenn ich Artikel schreibe als Professor für politische Soziologie über den Bundestag oder über das Fachgebiet, in dem ich hier arbeite, ist das auch schon eine Forschungstätigkeit im universitären Sinne, dann kann ich mir das von der Universität noch mal vergüten lassen. Ich finde das nicht richtig und ich möchte euch daher bitten, diesem Antrag zuzustimmen, damit die Genossen in den Ausschüssen eine entsprechende Regelung finden. Das heißt also, die Inkompatibilität in Bezug auf die Bezüge feststellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte die Argumentation von Nils [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>] mit zwei Argumenten noch unterstreichen. Einmal hat der Bundestag – ich mache es kurz – einmal hat der Bundestag damals gesagt im Bericht des Sonderausschusses, dies ist dazu da, um Doktoranden und Habilitanden weiter zu betreuen. Das heißt eine Übergangsregelung, selbst wenn der gewählt wird, dass er noch die Leute weiterbetreuen kann durch Länderregelung, aber nicht eine Dauerregelung.</p>
				<p>Zum anderen hat der Unterausschuss gesagt und da greife ich auf, was Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] eben angeschnitten hat, dass eben nicht einzusehen ist, warum die Hochschullehrer anders zu behandeln sind als andere Lehrer oder andere Beamte, die ebenfalls eigentlich keine Inkompatibilität haben, die aber kommen könnten sehr wohl nach Karlsruhe. Da warte ich nur, bis hier ein angestellter Hochschullehrer oder ein Oberassistent kommt und klagt und sagt, nach der Verfassung geht das doch nicht, dass der Professor weiter unterrichten darf, aber der Oberassistent nicht. Deswegen meine ich auch, im Hinblick auf die Verfassungsmäßigkeit dieses Gesetzes wäre es gut, wenn wir den Passus streichen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich werde aus den bekannten Gründen gegen das Gesetz stimmen. Es fällt mir schwerer, gegen das Gesetz zu stimmen, wenn das Professorenprivileg gestrichen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Man kann ja alles so machen. Nur Genossen, was ich nicht fördern möchte ist, dass diejenigen, die die Klage beim Verfassungsgericht eingereicht haben und die hat es in sich, damit auch noch profitieren, dass das Verfassungsgericht ohne Rücksicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und auf andere wichtige Parlamentarier, das alles ist ja in Ordnung, ein Ding macht, mit dem wir dann ganz elend zu tun haben. Das wird vielleicht manchen freuen, wenn wir dann von ernsthafteren Arbeiten abgelenkt werden, wird aber in der Praxis uns ziemlich bedrängen. Das muss man wissen.</p>
				<p>Ich lasse abstimmen über diesen Änderungsantrag von Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diedrich</name>. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das war die Mehrheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf und Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer zuletzt lacht, lacht am besten, liebe Genossen. Aber macht das. Man kann ja nie genug kriegen. Wer mit diesem Änderungsantragsentwurf, der interfraktionell ist, einverstanden ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Einverstanden.</p>
				<p>Aber nicht vorher! Bin ich so blöd, dass ich mich so missverständlich ausdrücke, dass ich euch warne vor einem Verfassungsgerichtsspruch? Ich möchte dann nicht hier den Vorsitz führen und dann was wir alles machen müssen, um da durch die Maschen zu kommen. Also dies ist gegen einige Stimmen angenommen.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt unserer Tagesordnung. Ausschussumbesetzungen, liegt euch vor, Genossen und auch dann noch diese Jahreskonferenz, die also zur Stärkung unserer Tätigkeit, Möglichkeiten im Wahlkampf eingesetzt ist vom 16. bis 25. September 1980 in Berlin (Ost), Zusammensetzung. Gibt’s dazu Wortmeldungen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich wollte gern etwas dazu sagen, wenn ich darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das habe ich mir gedacht. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: In der Tat ist die Zeit ungünstig. Wir sind mitten im Wahlkampf, der Priorität hat. Wir schlagen euch deshalb einige Namen mehr vor, weil wir uns vornehmen, abwechselnd mal hinzufahren, nicht mehr als ein oder zwei Tage, das ist ganz klar. Aber gleichzeitig ist es wohl nicht möglich, dass die bundesdeutsche Delegation auch für Sozialdemokraten an dieser Tagung in Ostberlin überhaupt nicht teilnimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es wird nicht sehr viel imponierender sein, wenn da jeden Tag ein Anderer kommt. Aber bitte sehr. Ich kann gegen die <name type="Organisation" ref="#IPU">IPU</name>-Konferenzsucht nichts Ernsthaftes unternehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: <gap/>auch mit auf dieser Liste bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist gut. Aber er steht nicht darauf, wird aber hinzugefügt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist schade, sind ja noch einige. Dann kommen wir zu Verschiedenem. Nein, Moment! Informationen. Ich will das nicht unterschlagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Oho-Rufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja nun! Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name> will informiert sein. Bitte. Sie hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Kann einer der kundigen Genossen uns bloß ganz schnell erklären, wie die Regelung aussieht, die jetzt für die Busdienste getroffen worden ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe jetzt den Text nicht bei mir, weil ich nicht immer alles herumtragen kann. Ich hatte, weil es der Zustimmung der FDP bedurfte, den Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] gebeten, das einmal zwischen den verschiedenen Sachen zu machen. Aber wenn notwendig, er findet das vielleicht, lese ich dieses Ding vor, zu dem der Bundesminister des Verkehrs und für Post- und Fernmeldewesen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] geschrieben hat, das würde gehen und würde im Kabinett vorliegen, sobald auch die FDP zugestimmt hat. Er findet das nicht so schnell. Ich bitte also um Geduld. Hier gibt’s vielleicht Interpreten. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich kann diese Vereinbarung nicht zitieren im Wortlaut. Der Inhalt ist kurz gesagt der, dass neben den bereits in Betrieb befindlichen handelsrechtlich organisierten vier regionalen Verkehrsgesellschaften vorgesehen ist, entgegen dem bisherigen Kabinettsbeschluss, das ist der Punkt dabei, die Busdienste der Deutschen Bundespost zur Bundesbahn zu überführen. Dort sollen diese Bundesbusdienste regional organisiert und in eigener Resultatverantwortung geführt werden. Für eine Zeit lang von mehreren Jahren sollen diese beiden unterschiedlichen Unternehmensformen nebeneinander herlaufen und dann soll endgültig entschieden werden. Der entscheidende Punkt ist aber wohl die Frage, über die die FDP sich bis heute noch nicht einig ist, ob vor dieser Maßnahme die Busfahrer der Deutschen Bundespost befragt werden sollen, ob sie bereit sind, zur Bundesbahn zu gehen und darüber muss die FDP noch entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will hier noch einmal betonen, dass am vergangenen Freitagnachmittag auf Bitten der beiden Vorsitzenden der einschlägigen Gewerkschaften eine längere Unterredung mit mir geführt worden ist. Beide sind mit dem Text, das sind fünf Punkte, voll einverstanden und sagen: Es wäre gut, wenn ihr das so hinkriegt. Das heißt, da gibt es weder auf der Post- noch auf der Bahnseite, was die gewerkschaftliche Seite betrifft, irgendeinen Einwand, im Gegenteil ein Einvernehmen und es gab auch das Einvernehmen, dass der Punkt 5, der vorsieht, dass also diese privatisierten paar Linien zwar nicht für Dauer, aber auch nicht mit einer von vornherein begrenzt angegebenen Zeit bestehen. Beide waren damit einverstanden.</p>
				<p>Aber hier war noch eine Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: Gleicher Adressat. Aber ich glaube, die Verabschiedung des Fernstraßenplans darf nicht ohne Kommentar bleiben und ohne Frage, was gar nicht vorwurfsvoll gemeint ist. Aber wer das erlebt hat in der letzten Woche, die Eingriffe des Präsidenten, die sicherlich notwendig waren oder begründet waren, die Fülle von persönlichen Erklärungen mündlicher und schriftlicher Art, der muss sich einfach fragen, was sind für Überlegungen im Gange, um das Verfahren zu verbessern, wie zukünftig dieser Plan erstellt werden soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir sind doch hier keine Erziehungsanstalt. Ich nehme immer noch an, dass wenigstens eine Mehrheit von Abgeordneten von solchen Leuten gewählt werden, die die Abgeordneten für mündig halten und nicht für Leute, die fortgesetzt solche Gaukelspiele machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kann doch nichts dafür, dass das so läuft und es ist ja noch ordentlich gelaufen. Den Endpunkt setzt dann der Bundesrat wie in anderen Fällen, der dann ganz anders beschließt, als hier eine Mehrheit beschlossen hat. Das habe ich vergeblich vorhin gesagt. Es ist auch nicht in die Pressemitteilung gekommen. Aber alles ist vergeblich, was man sagt.</p>
				<p>Gibt’s weitere Fragen zu Informationen? Aber vielleicht zu Verschiedenem, Genossen? Ist nicht der Fall. Dann wünsche ich gute Fortsetzung für den Abend.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
