<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-10-11-t0815_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000101</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 11.10.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. Oktober 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>36 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-10-11">
					<time type="start" when="08:15:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H36M22S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-10-11-t0815_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-10-11-t0815_WN_div_SVP-1">A. Heizölkostenzuschussgesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-10-11-t0815_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Um neun [Uhr] beginnt die Plenarsitzung. In der Fraktionssitzung am Dienstag ist darauf aufmerksam gemacht worden, dass der erste Punkt der Plenartagesordnung ein Punkt ist betreffend Nachtragshaushalt, bei dessen Abschluss wir über eine Mehrheit der Stimmen verfügen müssen. Die Tagesordnung heute: Heizölkostenzuschussgesetz. Veranlassung dieser besonderen Sitzung: Gestern Nachmittag wurde mir – darf ich mal einen Moment um Ruhe bitten hier. Ich bitte sehr. Wir sind auf jede Minute angewiesen. Ich habe nichts dagegen, dass ihr euch unterhaltet oder etwas macht. Macht das dann bitte vor der Tür. Ich kann nicht gleichzeitig mehrere Ohren nach der und nach der Seite aufsperren. –</p>
				<p>Gestern Nachmittag bekam ich einen Brief. Da in der Fraktion eine Abstimmung über den Antrag, einen Heizkostenzuschuss auch an die einkommensschwachen Haushalte zu zahlen, die durch Preissteigerung anderer Heizstoffe als leichtes Heizöl belastet werden, nicht zugelassen worden ist, möchten wir dir mitteilen, dass wir beabsichtigen, den beigefügten Antrag im Plenum zur zweiten Lesung zu stellen und zu begründen.</p>
				<p>Der Antrag war von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> in der zuständigen Arbeitskreissitzung für die Fraktionssitzung angekündigt worden. Dabei war allerdings eine Beschlussfassung durch die Fraktion erwartet worden. Nachdem diese nicht zugelassen worden ist, scheint nur durch eine Initiative im Plenum unser verfassungsgemäßes Recht auf Mitwirkung in der Gesetzgebung realisierbar zu sein. In dieser Situation halten wir eine außerordentliche Fraktionssitzung mit ordnungsgemäßer Beschlussfassung für erforderlich. Wie gesagt, hat sich aus diesem Grund gestern Nachmittag der Fraktionsvorstand zu einer Sitzung zusammengefunden und Unterzeichner dieses Schreibens von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> waren auch anwesend und haben Gelegenheit gehabt, ihre Auffassungen in der Auseinandersetzung mit der Auffassung des Fraktionsvorsitzenden über den Verlauf der Fraktionssitzung und die Behandlung der Dinge, auf die es jetzt nun anzukommen scheint, zu erläutern.</p>
				<p>Ich will jetzt hier nicht selbst mehr über den Verlauf dieser Sitzung sagen. Euch liegt ein Antrag vor. Der Antrag lag der Fraktionssitzung am Dienstag nicht vor. Der Antrag ist gestern mir und den Mitgliedern des Fraktionsvorstands in dieser Fassung, die euch jetzt hier auch vorliegt, erstmals bekannt geworden. Wir haben nach einer Diskussion, die auch zeitlich begrenzt war dadurch, dass Mitglieder des Fraktionsvorstands zu einer Zeit nicht viel später als halb fünf nach Düsseldorf zu einer im März verabredet gewesenen Unterredung mit dem Geschäftsführenden Vorstand des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> zu fahren hatten, die wir dann bis tief in die Nacht absolviert haben. Die gestrige Erörterung im Fraktionsvorstand wurde mit einer Abstimmung über folgenden Vorschlag abgeschlossen. Der Fraktionsvorstand empfiehlt der Fraktion, den Antrag Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vom 10.10.[19]79 zum Heizölkostenzuschussgesetz 1979 nicht aufzunehmen und dem Gesetz in der von den Ausschüssen vorgelegten Fassung zuzustimmen. Dieser Antrag fand die einstimmige Zustimmung aller gewählten Fraktionsvorstandsmitglieder.</p>
				<p>Das also zum Gerippe des Sachverhalts, deswegen wir hier heute vor der Plenarsitzung, weil ja zweite und dritte Lesung Heizölkostenzuschuss heute auf der Tagesordnung steht und weil das auch in einer Beziehung steht zum Nachtragshaushalt, den wir als ersten Punkt der Tagesordnung erörtern und schließlich beschließen müssen. Es ist kein Zeitaufschub möglich. Ich enthalte mich jeder Bewertung der – ich gestehe – eigenartigen Begründung im Schreiben Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> von nicht zugelassen worden und nur durch eine Initiative im Plenum unser verfassungsmäßiges Recht auf Mitwirkung an der Gesetzgebung realisierbar zu sein, enthalte mich jeder nachträglichen Wertung. Wir haben das gestern in einer Erörterung im Fraktionsvorstand miteinander ausgetragen. Wie gesagt Resultat: Abstimmung. Die stimmberechtigten Mitglieder des Fraktionsvorstands, das heißt die gewählten Mitglieder des Fraktionsvorstands, einstimmig dafür, diesen Antrag nicht aufzunehmen und dem Gesetz in der von den Ausschüssen vorgelegten Fassung zuzustimmen.</p>
				<p>Ich möchte noch darauf aufmerksam machen, dass erstens sowohl, und zwar schon in der Sommerpause, ich glaube, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> ist auch hier, über dieses und andere Punkte gesprochen worden ist. Ich kann nicht dafür, niemand kann dafür, wenn die Genossen, die jetzt also diesen Schritt tun und so begründen, wie ich es eben wiederholt durch Zitat klargemacht habe, nunmehr meinen, in der Plenarsitzung, wenn ich mich jetzt nicht irre, aber ich greife da sicher nicht vor, ist in dieser Diskussion gestern im Fraktionsvorstand auch gesagt worden seitens der Einbringer dieses Antrags, dass sie, wenn die Fraktion entschiede, sich an den Beschluss der Fraktion zu halten gedächten. Das war das. Wenn notwendig, werden dann Mitglieder des Fraktionsvorstands das, was es an Erfordernissen gibt zur Erläuterung der Auseinandersetzung, hier bieten. Ich mache euch folgenden Vorschlag, dass jetzt der Erstunterzeichner des Antrags das Wort zu einer Begründung nimmt. Mein Vorschlag ist zehn Minuten und mein Vorschlag für alle Diskussionsredner dann ist fünf Minuten, und zwar deshalb, weil wir um neun im Plenum sein müssen. Ich danke. Das Wort hat Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte vorweg eine Anmerkung zum Verfahren machen, soweit es unsere grundsätzliche Arbeit betrifft. Ich meine, es sollte ein für alle Mal klargestellt werden, ob Anträge in der Fraktionssitzung, die Sachanträge sind, schriftlich gestellt werden müssen oder nicht. Man kann sich so oder so entscheiden, aber es muss Klarheit bestehen, damit man nicht befürchten muss, dass ein nicht schriftlicher Antrag offenbar als nicht existent angesehen wird. Dies war aber wohl nicht das Problem in der letzten Fraktionssitzung, sondern in der ging es um die Bewertung des Antrags von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> auf Schluss der Debatte.</p>
				<p>Das ist der zweite Punkt, den ich klarstellen möchte. Ich glaube, es ist das zweite oder dritte Mal in den acht Jahren, in denen ich hier bin, dass ein Gesetz in einer Woche in erster, zweiter und dritter Lesung behandelt worden ist. Wenn beim Kontaktsperregesetz noch sachliche Gründe dafür gebracht werden könnten, so ist es bei diesem Gesetz eigentlich nicht der Fall und die Mitwirkung der Abgeordneten an der Gesetzgebung darf nicht dadurch quasi auf null reduziert werden, dass man feststellt, wegen der Kürze der Zeit sei es nicht mehr möglich, die Auswirkung von Anträgen in der Fraktionssitzung, in der das Gesetz das erste Mal behandelt wird, zu übersehen und entsprechende Konsequenzen daraus zu ziehen. Dieses geht nicht. Es muss ausreichend Zeit sein, dass, wenn das Gesetz das erste Mal in dieser Fraktion aufgerufen worden ist, Abgeordnete Anträge dazu stellen können und darauf einwirken können. Dieses gilt umso mehr, wenn ein Gesetz im zuständigen Arbeitskreis erst an dem Vormittag vor der Fraktionssitzung durch eine besondere nachgeschickte Einladung auf die Tagesordnung gesetzt worden ist.</p>
				<p>Ich komme jetzt zur Sache. Ich habe auf Seite zwei und drei eine Begründung geschrieben zu dem Antrag, die ich jetzt im Einzelnen nicht vorzutragen brauche. Diese Begründung bezieht sich auf die allgemeinen Überlegungen. Die technischen Änderungen, die vorne stehen, sind relativ leicht zu formulieren, wenn man sich entschließt, dieses Gesetz auszudehnen auf alle einkommensschwachen Familien nach den bezeichneten Einkommensgrenzen, unabhängig davon, womit sie heizen. Eine solche Regelung scheint mir vor allen Dingen im größeren Zusammenhang auf das Wahljahr 1980 notwendig zu sein. Weniger weil es ein Wahljahr ist, sondern weil es zugleich ein Jahr ist, in dem wegen der gestiegenen Heizungskosten vor allen Dingen die Rentnerhaushalte damit rechnen müssen, dass sie wegen der geringeren Anpassungsquote von 4 Prozent das erste Mal mit einem Verlust von realer Kaufkraft seit vielen, vielen Jahren in der Geschichte der Bundesrepublik zu rechnen haben und in diesem Zusammenhang war unter anderem von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> dieses Heizölkostenzuschussgesetz gestellt worden, und als die Idee das erste Mal auftauchte, ist schon die Frage angesprochen worden, ob es nicht sinnvoll sei, es auch auf andere Haushalte auszudehnen. Dieses ist auch unter dem Aspekt der Gleichbehandlung und der Energiepolitik sinnvoll.</p>
				<p>Zunächst einmal zu der Gleichbehandlung. Das Gesetz enthält zahllose offene Fragen, was denn nun ein Preisanstieg wegen gestiegener Heizölkosten ist. Ich muss euch auf den Text des Gesetzes verweisen, falls ihr es hier habt. Das können doch nicht nur die Verbraucher sein, die selber zuhause einen Ölofen haben und das Öl kaufen, sondern darunter fallen – so sieht das Gesetz auch vor – auch diejenigen, die Fernwärme haben, die Sammelanschlüsse haben, die Etagenheizung haben. Bei den Fernwärme- und bei den Sammelheizungen gibt es Fälle, wo mehrere Heizmittel gleichzeitig verwandt werden. Erdgas, manchmal nur Erdgas, manchmal Erdgas und Erdöl zusammen. Das gilt vor allen Dingen für die städtischen Versorgungsunternehmen. Dort sind Preissteigerungen unausweichlich, weil der Preis von Erdgas gekoppelt ist, bei den Lieferungsverträgen, an den Preis von leichtem Heizöl und wenn dort nun Preissteigerungen stattfinden zwischen 10 und 30 Prozent in vielen Kommunen in den nächsten Monaten, aus dem Kopf sage ich München 20 Prozent, Dortmund 30 Prozent, in meinem Wahlkreis auch 15 Prozent, wenn das Belastungen sind, die sich bei einer 70-Quadratmeter-Wohnung mit 150 bis 300 Mark im Jahr auswirken, dann müssen wir doch wohl den Rentnerhaushalten erklären können, warum in diesem Fall kein Pfennig gezahlt wird, warum aber der Student an der Ecke, der 250 Liter gekauft hat, die 120 Mark kosten, und in seinen Ofen gesteckt hat, einen einmaligen Zuschuss kriegt von 120 Mark. Bisher hat mir keiner erklären können, wie nach dem Gesetz verfahren werden soll etwa in den Bezirken, wo es einheitliche Tarife gibt und teilweise mit Erdöl in Bezirken geheizt wird und teilweise mit Erdgas, so wie es in München ist, wenn an die Fernwärme angeschlossen worden ist. Das sind alles Sachen, die müssen doch wohl geklärt werden. Man kann doch kein Gesetz machen, von dem wir alle wissen, dort, wo es funktioniert, da wird es also schulterzuckend als Selbstverständlichkeit hingenommen. Aber dort, wo jemand meint, eigentlich müsste er es auch kriegen und guckt in die Röhre und wir es ihm nicht erklären können, macht es einen Haufen Ärger und Verdruss.</p>
				<p>Auch energiepolitisch ist eine Unterscheidung nicht sinnvoll. Denn wenn wir jetzt das zweite Mal bei exorbitanten Heizölerhöhungen diesen Zuschuss zahlen, dann muss man eigentlich auch damit rechnen, dass beim dritten und vierten Mal, wenn der Heizölpreis einen Sprung macht, ein solcher Zuschuss gezahlt wird und ob dieses dazu beitragen kann, das Heizöl zurückzudrängen, das wage ich zu bezweifeln. Schließlich muss man dabei auch sehen, der Heizwert von Heizöl und Kohle ist jetzt in etwa gleichgezogen. Heizöl ist ja in den vergangenen Jahren vor allen Dingen deshalb benutzt worden, weil es so viel billiger geworden ist. Dieses bedeutet, dass absolut gesehen die Haushalte durch 10 Prozent Erhöhung bei Kohle im Grunde genommen stärker belastet worden sind als durch die ständigen Heizölerhöhungen der vergangenen Zeit. Dies mag niemand auf den ersten Blick sehen, weil man nur auf die absoluten Steigerungssätze sieht. Aber dieses ist Realität und daher rührten wohl auch aus dem Arbeitsministerium Überlegungen, das entsprechend auszudehnen.</p>
				<p>Nun wird teilweise behauptet, so hat es Dietrich Sperling im Fraktionsvorstand gesagt, diese Zahlung sei dennoch notwendig, weil eben die Heizölrechnung auf einen Ruck käme. Das sei anders als bei Fernwärme oder bei Kohle, das könne man stückweise kaufen. Ich vermag dem nicht zu folgen, denn in der Realität ist das so, dass auch Kohle in großen Schüben eingekellert werden muss. In der Realität ist es so, dass viele Haushalte jetzt erst die Jahresabrechnung bei der Fernwärme für den schweren Winter 1979 kriegen und gleichzeitig in der Zeitung lesen, dass die Kommunen die Preise noch einmal um 10 bis 30 Prozent bei der Fernwärme erhöhen müssen. Das sind erhebliche Belastungen und im Übrigen gibt es auch beim Heizöl die Möglichkeit, das stückweise zu machen. Dies ist also kein schlagendes Argument.</p>
				<p>Das Letzte, was eine Rolle spielen kann und muss, das sind natürlich die Finanzen. Ich muss dazu sagen, bei einem ähnlichen Gesetzentwurf 1974 sind die Möglichkeiten, die das Gesetz bot, nur von 22 Prozent in Anspruch genommen worden. Das heißt, jede Rechnung, die eigentlich jetzt von 100 Prozent Inanspruchnahme ausgeht, ist falsch, sondern realistisch ist wahrscheinlich ein Satz irgendwo zwischen 60 und 80 Prozent, wenn das Gesetz sehr gut zieht. Aber bei dem bürokratischen Verfahren wage ich das zu bezweifeln. Ich habe eine Berechnung angestellt aufgrund der Haushaltsgrößen, wie sie sich aus dem Wohngeldbericht ergeben. Das ist ja derselbe Empfängerkreis. Die Grenzen für Wohngeld liegen ja heute höher als die Grenzen für den Bezug dieses Heizölkostenzuschusses. Es gibt zurzeit 1,5 Millionen Wohngeldempfänger. Ich habe jetzt mal mit 3 Millionen Empfängern gerechnet und bin davon ausgegangen, dass die zu 100 Prozent diese Leistung in Anspruch nehmen, und man kann entsprechend der Struktur der Haushalte ausrechnen, dass das exakt 506 Millionen D-Mark kosten wird. Das Gesetz sieht 480 Millionen vor. Wenn dieses Gesetz aber von den 3 Millionen, sind also doppelt so viele wie die Wohngeldempfänger, wenn dieses Gesetz von dieser Gruppe nur zu 90 Prozent in Anspruch genommen wird,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich muss dich bitten, zum Abschluss zu kommen, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bin gleich zu Ende.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, hoffe ich.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dann wäre der Finanzierungsrahmen der Bundesregierung eingehalten. Es gibt also keine finanziellen Gründe, die dagegen sprechen. Es gibt sachliche, energiepolitische Gründe, die dafür sprechen, und es gibt schließlich sozialpolitische und taktische Gründe im Hinblick auf das Wahljahr, dieses Gesetz auszudehnen auf alle Heizungskosten. Dabei entstehen keine technischen Schwierigkeiten. Der Gesetzentwurf ist der Regierung seit gestern Mittag um 14 Uhr bekannt. Sie wird sagen können, ob es so technisch möglich ist. Wir könnten dann in der Sache entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier sind einige Behauptungen angerührt worden betreffend die Behandlung in den Arbeitskreisen. Wir können das jetzt nicht umständlich klären, aber auf jeden Fall klären. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich muss den Vorwurf, dass dieses Gesetz nicht eingehend beraten worden ist, zurückweisen. Wir haben vor der Sommerpause und dann am 4. September in den Arbeitskreisen Wirtschaft, Sozialpolitik und Finanzen den Gesetzentwurf, bevor er von der Regierung erlassen wurde, eingehend in den drei Arbeitskreisen einen ganzen Vormittag beraten und der Fraktion ausführlich berichtet. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Wortmeldung Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], deine Motive <gap/> sind edel und ich würde sie gern teilen, aber die Behauptung, dass dies finanzpolitisch auch in Ordnung sei und energiepolitisch auch in Ordnung sei, das möchte ich doch zurückweisen. Da gibt es Zielkonflikte.</p>
				<p>Erstens kommt es nicht darauf an, dass jede Mark, die in den Haushalt eingestellt wird, auch ausgegeben wird. Es muss der Finanzminister 2,5 Milliarden globale Minderausgabe erwirtschaften und wenn ein Ansatz nicht völlig zu 100 Prozent ausgegeben wird, hilft dies Geld sparen. Denn jede Mark, die jetzt für diesen Fall etwa ausgegeben wird mehr, kostet nicht im ersten Jahr schon 1 Mark, sondern 1,06 Mark oder 1,08 Mark, weil sie auf dem Kreditmarkt aufgenommen werden muss und jedes weitere Jahr wiederum irgendwo zwischen 6 und 10 Pfennig je nach Zinskosten. Zweitens, dieses Gesetz ist deswegen eilbedürftig, weil in der Tat diejenigen, die die Heizölrechnung kriegen, und dies sind zu einem guten Teil Mieter und andere, die für den Winter einmal einlagern, weil sie also ihr Haus damit heizen müssen, in einem Schwung die ganze Rechnung bezahlen müssen. Dies unterscheidet sich von den Gasbeziehern, das unterscheidet sich von den Fernwärmebeziehern, die monatlich oder zweimonatlich mit Abschlägen zahlen und dann einen relativ kleinen Betrag nachbezahlen müssen. Und gemünzt ist dieses Gesetz für diejenigen, die jetzt mit einem kleinen Portemonnaie dicke Rechnungen bekommen, weil die Heizölkosten tatsächlich weitaus stärker gestiegen sind, als die anderen Energiepreise steigen. Auch die Kohlepreise steigen nicht so schnell wie die Energiepreise. Auf diese Personengruppe ist das Gesetz gemünzt und ist nicht darauf etwa gemünzt, deswegen hatten wir eigentlich auch Bedenken, die Energieverbrauchskosten zu subventionieren. Denn dies wäre energiepolitisch wirklich falsch und von daher haben wir auch ganz erhebliche Bedenken gehabt, angesichts auch der Beschlusslage in der Partei ein Gesetz zu machen, das die Energieverbrauchskosten subventioniert. Wenn kann es nur darum gehen, denjenigen, die jetzt aufgrund steigender Preise in Finanzierungsschwierigkeiten wegen der Zahlungsmodalitäten kommen, denen eine Zahlungshilfe zu geben. Der Name ist dann vielleicht für dieses Gesetz nicht ganz glücklich gewählt, aber das ist das vom vorigen Mal.</p>
				<p>Und schließlich: In dem Moment, wo du es ausdehnst, gehst du den Weg zum warmen Wohngeld und nun halte ich es schlicht für fatal, Energieverbrauchskosten irgendwo mit zu subventionieren, weil wir in Zukunft, auch wenn wir die Beschlusslage der Partei einigermaßen einhalten wollen als Regierung, jede Mark eigentlich brauchen für bessere Wärmedämmung und Verringern der Energiekosten dadurch, dass weniger Energie zum Heizen gebraucht wird, als dass die wir Mark ausgeben, um nichts weiter für die Energiesparpolitik tun zu können. Und deswegen möchte ich herzlich bitten, bei allem Verständnis für deine edlen Motive, meine Argumente nicht als schlagende hinzunehmen, nach Möglichkeit als überzeugende, denn wehtun will ich dir nicht und dich bitten, diesen Antrag sei es zurückzunehmen oder aber gar nicht allzu unglücklich zu sein, wenn er dir abgelehnt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Unser Ausschuss Jugend-Familie-Gesundheit hat gestern Nachmittag einstimmig diesen Gesetzentwurf verabschiedet. Die Opposition hatte nur eines zu bemängeln, sie wollte die Kosten ganz durch den Bund getragen wissen. Im Übrigen hat auch die Opposition die Schnelligkeit der Zeit nicht beanstandet. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], hier bist du päpstlicher als der Papst.</p>
				<p>Wir müssen diesen Gesetzentwurf im Zusammenhang mit dem Bundessozialhilfegesetz sehen und nicht mit dem Wohngeldgesetz. Es gehört in die Systematik des <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice> und wenn man so will, ist es eine Ergänzung des Bundessozialhilfegesetzes. Im Hinblick auf die Kosten stellt es eine Entlastung für die Kreise, Städte und Gemeinden dar, die die Träger der Sozialhilfe sind und die die Warmmiete zu erstatten haben. Wenn also dieses Gesetz verabschiedet ist, haben die Städte und Gemeinden den Vorteil davon, weil sie nämlich für die Sozialhilfeempfänger einen Teil der Kosten hier erstattet bekommen. Das ist schon gesagt worden, dass wir nur diese Preissteigerungen bei dem Heizöl haben. Das <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice> ist ein letztes Auffangnetz. Man mag damit zufrieden oder unzufrieden sein, aber wir müssen uns in dieser Systematik halten. Wer hieran etwas drehen will, der stellt dieses ganze System des Bundessozialhilfegesetzes infrage. Ich bitte, dem Antrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> nicht zu folgen, sondern es bei der vom Ausschuss beschlossenen Fassung zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert Gansel</name>. Die letzte Fraktionssitzung hat auch bei mir ein Gefühl der Unzufriedenheit hinterlassen und ich bin der Meinung, wir sollten klären, wie in der Fraktion, unter welchen Umständen und wann Anträge einzelner Fraktionsmitglieder zur Behandlung kommen sollten.</p>
				<p>Zur Sache: Ich möchte hier Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, beziehungsweise dem vorgelegten Antrag, widersprechen. Es handelt sich ja hier um eine ausgesprochene Sonderregelung und wenn wir von den Preissteigerungen beim Heizöl ausgehen in der Größenordnung von 100 Prozent, dann ist das eben qualitativ etwas anderes, als passiert bei der Kohle mit etwa 4-5 Prozent oder beim Gas mit der Größenordnung von 10 oder 20 Prozent. Wir haben immer betont, es handelt sich hier um überraschende und unausweichliche Heizkostensteigerungen und die finden eben gerade im Bereich des Heizöls statt. Wenn hier noch der Bereich der Fernheizung angesprochen ist, dann muss ich darauf hinweisen, dass auch durch den Gesetzentwurf der Bundesregierung abgedeckt ist, dass Mischkalkulationen mit erfasst werden, beziehungsweise dass hier auch ein Anspruch gegeben ist. Ich möchte hier die Problematik aber nur kurz aufzeigen an der tatsächlichen Bedeutung für den einzelnen Haushalt. Ein Vier-Personen-Arbeitnehmerhaushalt muss mit zusätzlichen Heizkosten rechnen beim Heizöl in Höhe von 600 Mark. Das heißt also, es bleiben ihm an tatsächlicher Belastung trotz Zuschuss immer noch 300 Mark übrig, die er zu begleichen hat. Beziehen wir auch andere Heizkosten mit ein, das würde dann bedeuten zwischen Kohle und Gas etwa 25 bis 180 Mark. Das würde bedeuten, wenn der gleiche Heizkostenzuschuss gewährt wird, dass dieser Haushalt das Drei- bis Zehnfache über den Heizkostenzuschuss erhält von dem, was er tatsächlich an zusätzlicher Heizkostenbelastung hat. Hier kommen wir also energiepolitisch auch in eine falsche Richtung und wir können das nicht vertreten vor unseren Energieeinspar-Möglichkeiten beziehungsweise Notwendigkeiten. Bei einem Zwei-Personen-Rentnerhaushalt sieht das ähnlich aus. Hier sind von der 400 Mark Belastung, die jetzt entstehen wird in der Heizperiode, noch über 200 Mark selber aufzubringen über den Heizkostenzuschuss hinaus. Das bedeutet, dass diejenigen, die nicht mit Heizöl heizen, aber den Heizkostenzuschuss bekommen würden, auch hier etwa das Drei- bis Zehnfache von dem erhalten über den Heizkostenzuschuss, was sie tatsächlich mehr ausgeben müssen. Ich glaube, dies ist also nicht vertretbar und von daher ist auch der vorgelegte Antrag heute nicht für gut zu halten. Darüber hinaus eine letzte Bemerkung. Wir haben eine Bagatellregelung für Heizölkosten die 250 Liter drin. Wenn wir auch noch andere Heizkosten mit einbeziehen, wo kommen wir hier also zu einer vernünftigen Regelung, etwa für Kohle, wie viele Zentner, für Gas und so weiter? Dies ist einfach nicht machbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Genossen, ich möchte mich nicht zum Verfahrensablauf am Dienstag und heute hier äußern. Einige kurze Anmerkungen zur Sache: Ich habe gestern an den Beratungen im Jugendausschuss teilweise teilgenommen. Ich hatte mir dort erlaubt zu sagen, dass ich einige grundsätzliche Bedenken gegen dieses ganze Gesetz hätte, ob man die Frage stellen müsse, nämlich ob die Reparaturschäden unserer Gesellschaft eigentlich immer auf diese Art und Weise hier bezahlt werden sollten. Da nun aber mal der Weg auf öffentliche Leistungen hier eingegangen worden sei, stellt sich die Frage, warum, mit welchem Recht – das Anliegen von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> auch – nur der Personenkreis infrage kommen soll, der mit Öl heizt. Und darüber haben wir heute Morgen hier auch noch mal kurz gestritten und ich kann das Argument durchaus verstehen, dass da heißt: Es gibt einen ungleichen Anstieg der Energieträger Heizöl im Vergleich zu Kohle, Erdgas etc. Aber dieser Anstieg beim Heizöl, Genossinnen und Genossen, ist nur pauschal und ich zweifle daran, ob die Heizölkostensteigerung sich auch in dieser Größenordnung generell auf alle Haushalte niederschlägt, und zum Zweiten, darauf möchte ich nur hinweisen, Genossinnen und Genossen, weil damit die Argumente nicht ganz treffend sind hier, dass auch dieses Gesetz einen Bruch vorsieht, einen Bruch nämlich, dass auch Haushalte einen Zuschuss erhalten werden, die nicht von Heizöl, sondern von anderen Energieträgern abhängig sind. In den Fällen nämlich, wo wir Mischenergieträger haben und Mischpreise damit in großen Fernwärmenetzen haben. Genossen, dieser Bruch ist auch in diesem Gesetz enthalten und da meine ich, sei die Frage durchaus berechtigt, ob im Blick auch auf Verwaltungsvereinfachung, Genossen, die Gewährung eines Heizkostenzuschusses im Gegensatz zum Heizölkostenzuschuss ließe sich nämlich viel praktikabler und unbürokratischer in den Kommunalverwaltungen durchführen. Das ist im Ausschuss gestern, glaube ich, <seg type="note">Rudi<note xml:id="spd-08_1979-10-11-t0815_WN_1" type="comment"><p>Es ist unklar, wer gemeint ist.</p></note></seg>, eindeutig gesagt worden. Jetzt muss geprüft werden zum Beispiel, ob ein Sozialhilfeempfänger ein Ölofen hat oder andere Wärmeträger hat. Das ließe sich im Grunde alles beiseiteschieben, wenn wir dazu entscheiden hier heute, ein Heizkostenzuschuss zu gewähren. Vom Prinzip muss ich sagen, zum Einen habe ich Bedenken gegen den ganzen Weg überhaupt, aber ich frage, warum wir nicht diesen Heizkostenzuschuss im Grunde gewähren sollen auf alle die Empfänger, die ja ohnehin hier vorgesehen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Letzte Wortmeldung, Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte gleich anknüpfen an das, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> gesagt hat, und lasse es dahingestellt, welche Reparaturkosten in welcher Gesellschaft hier zur Diskussion stehen. Aber was über den Sozialhilfeempfänger gesagt wurde, ist schlicht falsch. Der Sozialhilfeempfänger hat heute schon Anspruch auf Übernahme seiner vollen Heizkosten und es ist gar nicht zu prüfen dort und es sind gar keine Erschwernisse eingetreten. Natürlich haben wir es hier, Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>], um einen Konflikt, den wir auch an anderer Stelle, nämlich den einer unbürokratischen Regelung, von der wir zugleich erwarten, dass sie möglichst perfekt in den Einzelfällen ist und wir wissen, dass das nicht geht.</p>
				<p>Zu Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Begründung: Erstens, Genossinnen und Genossen, die Ausdehnung auf alle Energiequellen ist meiner Meinung nach ungerechtfertigt, weil es nirgendwo auch nur annähernd solche Preissteigerungen wie beim Öl gibt. Zweitens, es ist auch finanziell ein Problem, denn die Kosten würden sich verdoppeln. 53 Prozent unserer Haushalte benutzen Öl, verbrauchen Öl, 47 Prozent andere Quellen. Das bedeutet, wenn man es ausdehnt auf alle Energien eine Verdopplung der Kosten.</p>
				<p>Und nun sagt ja Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], bei ihm und in seiner Berechnung würden sich die Kosten nicht erhöhen, weil er von anderen Zahlen ausgeht. Die Zahlen, die er zugrunde legt nach dem Wohngeldbericht, sind falsch. Wir haben nach diesem Gesetz sieben Millionen Haushalte, die Ansprüche nach diesem Gesetz haben und nicht drei Millionen Haushalte, wie der Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] sie zugrunde legt, und damit kommt man zu anderen Berechnungen. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], du fühlst dir an die Stirn. Ich kann dir nur sagen, diese Zahlen sind unbeanstandet von allen Ressorts der Bundesregierung, vom Städtebauministerium, vom Finanzministerium, von allen Ausschüssen des Bundesrats bisher zugrunde gelegt worden. Ich muss sagen, der dort versammelte Sachverstand ist für mich so überzeugend, dass ich diese Zahlen akzeptieren muss.</p>
				<p>Drittens, Genossinnen und Genossen, zur Terminlage: Wir müssen den Bundesrat am 19.10. erreichen. Das bedeutet, dass im Bundesrat am kommenden Dienstag in den Ausschüssen die Beratung beginnen muss. Der Bundesrat hat bereits hier akzeptiert, dass mit verkürzten Fristen dieses Gesetz beraten wird. Sonst kommt es nicht mehr rechtzeitig. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir darauf verzichten würden, diesen ganzen Gang hier zu komplizieren und damit das Gesetz insgesamt gefährden würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hatte als letzte Wortmeldung, so war es bei mir notiert, Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> aufgerufen. Er hat gesprochen. Da hat sich inzwischen noch Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> gemeldet. Ich mache darauf aufmerksam, wir müssen vor neun unseren Beschluss fassen. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, ich will es auch ganz kurz machen. Mir ist bei der Zahl von Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> nicht erklärlich, wie du die berechnest. Ich weiß nur, dass es 1,5 Millionen Wohngeldempfänger gibt. Wie du das auf sieben Millionen heraufrechnest, ist leider wegen der Zeit nicht mehr zu beweisen, aber es ist auch nicht schlüssig, was du dort vorträgst. Im Übrigen ist die auch zum ersten Mal gestern genannt worden, die Zahl, noch nie vorher.</p>
				<p>Beim Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> möchte ich gern einhaken. Der Dietrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>] sagt, dies soll keine Energieverbrauchssubvention sein. Dass wir nun ausgerechnet die Energie subventionieren, die am meisten verbraucht wird und die am teuersten ist, das sei nur am Rande erwähnt. Aber ich möchte daraus ableiten, dass dann der Finanzminister heftigen Protest hoffentlich anmelden wird, wenn der Verteidiger kommt und seinen Energieverbrauch sich über den Bundeshaushalt subventionieren lässt. Denn dieses wäre ja dann aus finanzpolitischen Gründen absolut unmöglich und energiepolitisch nicht zu verantworten. Ich habe bis jetzt noch nicht sehr viel davon gehört aus dem Haus des Finanzministers. Ich habe nur seinen Protest gestern im Haushaltsausschuss gegen die paar Milliönchen Mark mehr gehört, die hier den Rentnern und den Wohngeldempfängern mehr gegeben werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wir kommen jetzt zu der Abstimmung. Ich hatte gesagt, was der Fraktionsvorstand gestern einstimmig empfiehlt, nämlich den Antrag Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und anderer Unterzeichner nicht aufzunehmen und dem Gesetz in der von den Ausschüssen vorgelegten Fassung zuzustimmen. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Längere Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke. Gegenteilige Meinung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Kurze Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke. Stimmenthaltungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Kurze Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dieser Empfehlung ist mit großer Mehrheit zugestimmt worden. Ich danke, schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
