<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000065</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 24.05.1977</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 24. Mai 1977</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>242 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-05-24">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT04H02M41S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Meinungsumfragen zur Beliebtheit der Bundesregierung, Große Anfragen zur Energiepolitik, anstehender Besuch in Jugoslawien, Steuergesetz 1977, Haushaltskonsolidierung, wirtschaftliche Entwicklung und die Haushaltspolitik). – Diskussion in der Fraktion (Rentenversicherung und Steuerpolitik, Mehrwertsteuererhöhung). – Politischer Bericht von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> (Bundeshaushalt 1977, Mehrwertsteuererhöhung, Steuersenkungen, Konjunkturprogramm). – Aussprache zum Bundeshaushalt (Steuer- und Konjunkturpolitik, Steuerentlastungspaket).</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-2">B. [Fortsetzung Berichte.] TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Deutschlandpolitik, Wahlkampfkostenerstattung, Sitz- und Rederecht von Abgeordneten des Europaparlaments im Bundestag, Koalitionsgespräche, Bundesbesoldungs-Erhöhungsgesetz, Vorschlag zur Wahl eines stellv. Vorsitzenden der SPD-Fraktion und eines Vorsitzenden des Arbeitskreises II, Ausschussumbesetzungen, Besuch polnischer Abgeordneter des Sejm in Bonn).</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-3">C. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. TOP 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen. – TOP 6: Erste Beratung der Europawahlgesetze. – TOP 7: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. die Deutschlandpolitik. – TOP 8: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. die Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung betr. die Änderung des Wehrpflicht- und Zivildienstgesetzes. – TOP 10: Erste Beratung betr. das 12. Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes. – TOP 11: Erste Beratung des 6. Bundesbesoldungserhöhungsgesetzes. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung der Änderung des Einkommensteuergesetzes (Paragraph 7b).</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges. TOP 13: Ausschussumbesetzungen. – TOP 4: Informationen (Termin der energiepolitischen Debatte). – TOP 5: Aktuelles aus den Arbeitskreisen. – TOP 14: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> ist eröffnet. Zum ersten Mal bei uns ist heute unser Kollege Dr. Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaudtReinhold_1976-12-14">Staudt</name>, der während der ganzen Monate</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>schwer krank gewesen ist, und wir wünschen ihm, dass er so behutsam wie möglich in die Arbeit hineingehe, und wollen mal sehen, soweit uns das unsere Temperamente und die Grade unseres Beschäftigtseins erlauben, ihm dabei zu helfen. Viel Glück! Glück auf, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaudtReinhold_1976-12-14">Staudt</name>!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es waren gestern nicht alle da, die heute da sind. Es waren andererseits gestern manche da, die heute nicht da sind. Ich wiederhole deshalb, dass gestern Karl-Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EickmeyerKarl-Arnold_1977-05-23">Eickmeyer</name> zum ersten Mal</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>als Mitglied der Fraktion hier begrüßt werden konnte und auch heute kann. Er folgt auf der Liste unserem ausgeschiedenen Freund Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> nach und kommt von Cuxhaven, wovon wir lange keinen hier gehabt haben. Und es ist außerdem gestern erstmals wieder aufgetaucht und heute wieder hier Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>, den</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>diejenigen, die dem 7. Bundestag angehört haben, sicher noch in recht guter Erinnerung haben. Ich wünsche beiden viel Gutes, was die Einarbeitung und das Wohlgefallen an der Arbeit betrifft. Geburtstag hat heute unser Kollege Professor Dr. Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir brauchen ja nicht durch die Blume zu sprechen, aber als Zeichen guter Wünsche. Danke und viel Glück. Das war es, Genossinnen und Genossen. Die Tagesordnung liegt vor. Ich rufe Punkt 1 auf und bitte den Bundeskanzler, zu einem Politischen Bericht das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, liebe Freunde, die gegenwärtig in den Zeitungen verbreiteten Meinungsumfragen sind für die Koalitionsparteien, insbesondere für uns, nicht sehr günstig. In der Tendenz liegt etwa das Allensbacher Institut, ich verweise auf das <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Interview von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Nölle-Neumann</name> heute vor vier Tagen oder vor drei Tagen, in der Tendenz liegt, wie die Ergebnisse anderer Institute, die wir kennen, es ausweisen, das Institut Allensbach nicht falsch. Auf der anderen Seite denke ich, dass dieses demoskopische Tief keinen Anlass gibt zu kurzatmigem Pessimismus. Ich halte den Trend für umkehrbar. Die Umfragen fallen übrigens alle in den Zeitraum der größten Schwierigkeiten, zum Beispiel die Rücktrittsforderung gegenüber Kurtchen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeubauerKurt_1952-02-01">Neubauer</name> durch den Berliner Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuederWolfgang_1987-02-18">Lüder</name>, Rücktritt von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, die Vorgänge in München, die Vorgänge um den Jungsozialistenvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenneterKlausUwe_2002-10-17">Benneter</name>, die hessischen Kommunalwahlen, im Zusammenhang damit andere Nachrichten, die vorher eine Rolle spielten in Hessen über prominente Sozialdemokraten und auch eine gewisse Rolle spielt die Terrorismusdebatte. Die politisch positiven Ergebnisse und Entwicklungen der letzten Zeit sind in diesen Umfragen noch nicht enthalten. Das gilt etwa für die Londoner Gipfeltreffen und das gilt auch für die Kärrner Arbeitsergebnisse der Fraktion, die nun in diesen Tagen und Wochen reifen vor der Sommerpause, Rentensanierung, Gesundheitssystem, Programm Zukunftsinvestitionen, die langsam in der öffentlichen Darstellung, wie ich annehme, die innerparteilichen Querelen überlagern werden, wenn wir diesen Querelen nicht neue öffentliche Nahrung geben. Sogar die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> hat dreispaltig schon sich darüber verbreitet, dass die Sozialdemokratie dabei sei, wieder Tritt zu fassen. Und wahrscheinlich, wenn wir alle bei helfen und nicht mit der Ölkanne die einzelnen kleinen Feuerchen noch ein bisschen anheizen, wahrscheinlich wird es sich im Lauf des Sommers noch weiterhin herumsprechen, dass wir offen dabei sind und ohne falsche Rücksichten dabei sind, an Schwierigkeiten heranzugehen und sie auszuräumen.</p>
				<p>Es wird auf der anderen Seite das Meinungsbild in den Umfragen auch und gerade für die CDU/CSU, mehr für die CDU als für die Gesamtfraktion, ungünstiger und insgesamt ist das eine mich mit gewissen Bedenken erfüllende Entwicklung, dass – vielleicht mit der Ausnahme regional in Bayern der CSU – alle politischen Parteien gegenwärtig in der Wertschätzung durch die Bürgerinnen und Bürger unseres Landes sich keineswegs desselben Standes erfreuen wie etwa noch im vorigen Herbst. Für uns scheint mir wünschenswert, dass wir einen gewissen realistisch sich formulierenden, sich artikulierenden Optimismus zur Schau tragen, wofür notwendig ist, dass man die Leistungen der Koalition international wie auch national selbstbewusst und offensiv nach außen vertritt. Ich bleibe dabei, was ich mehrfach im Lauf dieses Jahres schon gesagt habe, nur die Koalition aus Sozialdemokraten und FDP können diese großen Aufgaben lösen, mit denen wir es zu tun haben. Das sieht auch die FDP so. Ich will in dem Zusammenhang konstatieren die fast gleichlautenden Bemerkungen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in der vorvergangenen Woche in der Fernsehrunde gemacht hat oder seine prompte harte, die aus Mainz stammenden Gerüchte über dortige Gespräche, an denen er beteiligt gewesen sein soll, über eine beabsichtigte Koalitionsbildung in Mainz als absoluten Unsinn kennzeichnenden prompten Dementis, unter Hinzufügung des Satzes, er habe zu keiner Zeit mit irgendjemandem über diese Dinge geredet.</p>
				<p>Das Kabinett hat diese Woche zu tun mit der Verabschiedung der Antworten auf die Großen Anfragen zur Energiepolitik, wird sich beschäftigen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenbergs</name> neu in Entstehung befindlicher Konzeption zur weiteren Arbeitsmarktpolitik, einem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> zur Bauwirtschaft, auch zum Ausbau der Bundeshauptstadt Bonn. Dies alles kann sich in wenigen Wochen in zusätzliche politische Schritte transponieren. Das Kabinett tagt morgen übrigens auf der Hardthöhe, weil es sich auch einmal ausführlich mit sicherheitspolitischen Fragen beschäftigen will. Im Juni werden dann das Bundesberggesetz und die Transfer-Enquete-Kommission auf den Weg gebracht. Es gibt auch einen Wermutstropfen in diesen Aktivitäten. Es wird morgen erwartet ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Haushaltsführung des Bundesministers der Finanzen Ende des Jahres 1973. Das war ich. Soweit ich höre, war der Finanzminister damals zu großzügig und kriegt das morgen quittiert.</p>
				<p>Außenpolitisch steht ein Besuch in Jugoslawien bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> bevor. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wird an der Schlussphase des Nord-Süd-Dialogs in Paris Ende dieses Monats, Anfang des Monats Juni sich beteiligen.</p>
				<p>Die Koalitionsspitzen haben in den letzten Tagen, in den letzten beiden Tagen, insbesondere nachdem wir uns schon ein paar Wochen mit Abständen gesprächsweise vorgetastet hatten, an das Thema herangetastet hatten, war in den letzten beiden Tagen insbesondere beschäftigt mit der Frage, wie man die aktuelle Finanz- und insbesondere Steuerpolitik und die aktuelle konjunkturelle Entwicklung aufeinander abstimmt. Ich darf einmal vorlesen, was die Steuerleute, die Mitglieder des Finanzausschusses haben sich schon damit beschäftigt heute Mittag, ich darf einmal vorlesen, was dabei herausgekommen ist. Der Koalitionskreis hat unter Vorsitz des Bundeskanzlers und unter Beteiligung des Bundesministers der Finanzen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, des Bundesministers für Wirtschaft Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gestern und heute die weitere parlamentarische Behandlung des Steuergesetzes 1977 erörtert. Er ist dabei zu dem Ergebnis gekommen, a) die im Regierungsentwurf vorgesehene Mehrwertsteuererhöhung um zwei Prozentpunkte auf einen Prozentpunkt zu reduzieren, was also bedeutet den Mehrwertsteuersatz von elf auf zwölf Prozent anzuheben beziehungsweise von 5,5 auf sechs Komma null Prozent anzuheben; zum Ergebnis gekommen, b) es im Übrigen bei den in den Regierungsvorlagen vorgeschlagenen steuerlichen Entlastungen sowie bei der Erhöhung des Kindergeldes, so wie vorgeschlagen, zu belassen. Das heißt also: Erhöhung der Sonderausgabenhöchstbeträge bei der Lohn- und Einkommensteuer, steuerliche Besserstellung Unterhaltspflichtiger – im Wesentlichen also die geschiedenen Väter–, Senkung der Vermögenssteuersätze, Anhebung der Freibeträge bei der Gewerbesteuer, Ausdehnung des 7b im Lohn- und Einkommensteuergesetz auf Altbauwohnungen sowie Grunderwerbsteuerbefreiung für eigengenutzte Wohnungen und wie erwähnt die Erhöhung des Kindergelds ab dem zweiten Kinde einschließlich.</p>
				<p>Maßgebend für diese Entscheidung war die von uns für notwendig gehaltene Abstimmung des Tempos der weiteren Haushaltskonsolidierung auf die gesamtwirtschaftlichen Erfordernisse. Die Bundesregierung strebt für die nächsten Jahre ein Wachstum von real viereinhalb Prozent Zunahme des Bruttosozialprodukts an. Sie hat dies zuletzt auf dem Downing Street Gipfel am 7. und 8. Mai in London bekräftigt. Genauso wie ja die Japaner und die Amerikaner ihre jeweils national autonom gesetzten Wachstumsziele zur Beruhigung der übrigen Teilnehmer bekräftigt haben. Dieser Kurs muss aus binnenwirtschaftlichen Gründen wie auch im Interesse der Weltwirtschaft abgesichert werden, zumal die wirtschaftliche Entwicklung bei weiterhin aufwärts gerichteter Tendenz im ersten Quartal [19]77 verhaltener verlaufen ist, als es angestrebt war. Die Haushaltspolitik der letzten Jahre sowie die bisherige wirtschaftliche Erholung haben die Konsolidierung der öffentlichen Haushalte bereits spürbar vorangebracht. Die weitere Konsolidierung der öffentlichen Haushalte bleibt wichtige staatspolitische Aufgabe. Ihr Tempo muss mit den gesamtwirtschaftlichen Erfordernissen im Einklang stehen. Diesem Ziel trägt die Begrenzung der Mehrwertsteuererhöhung auf einen Prozentpunkt Rechnung.</p>
				<p>Ich will hierzu ein paar erläuternde Worte von mir aus hinzufügen. Wenn wir gesagt haben, die wirtschaftliche Entwicklung und die Haushaltspolitik, insbesondere hier also das Haushaltsstrukturgesetz, hätten schon einen wesentlichen Schritt bei der Konsolidierung der öffentlichen Haushalte getan, dann wird das etwa aus den folgenden Zahlen erkennbar. Wir haben 1975 alle öffentlichen Haushalte zusammen einen Nettokreditbedarf gehabt von knapp sechseinhalb Prozent des Bruttosozialprodukts, knapp sechseinhalb Prozent des Bruttosozialprodukts Nettokreditaufnahme aller öffentlichen Hände. 1976 waren es noch vier Prozent. 1977 werden es vermutlich unter drei Prozent sein. Das heißt, wir nehmen weniger als die Hälfte dessen an Sparkapital auf, bezogen auf das Bruttosozialprodukt als Ganzes, was wir vor drei Jahren aufgenommen haben. Das führt dazu, da die Sparrate unverändert hoch ist, 14 Prozent etwa bei uns der privat verfügbaren Einkommen, eine enorm hohe Sparrate etwa verglichen mit den USA, wo sie gegenwärtig auf sechs Prozent abgesunken ist, was natürlich zu entsprechend höherer Wirtschaftstätigkeit dort führt. Der Staat, die öffentlichen Hände insgesamt nehmen die Sparsummen in relativ geringem Maße in Anspruch. Dies geschieht allerdings gleichzeitig auch durch die Unternehmen, die privatwirtschaftlichen Unternehmen. Sie nehmen sie in relativ geringfügigem Maß in Anspruch und die Konsumenten leihen sich auch nicht genug Geld. Sie sparen insgesamt sehr viel, wie gesagt 14 Prozent der privat verfügbaren Einkommen, sodass insgesamt es wünschenswert erscheint, die effektive Nachfrage zu vergrößern. Ihr habt gesehen, dass die Bundesbank in den letzten Tagen auch ihrerseits aus ähnlichen Empfindungen, das wird sich auch im neuesten Monatsbericht der Bundesbank niederschlagen, durch Entsperrung von vier Milliarden Mindestreserven versucht hat, Anregungen zu geben. Ich zweifle nur, dass das wirklich sehr anregend sein wird, weil die Kreditflüssigkeit, die Liquidität der Banken an sich noch keine effektive Nachfrage auslöst.</p>
				<p>In der Debatte über die Frage, wie kann, wie soll der Staat zusätzlich effektive Nachfrage auslösen, spielten im Prinzip drei Alternativen eine Rolle. Entweder auf das Steuerpaket angesichts dieser ökonomischen Entwicklung und unserer Verpflichtungen, die wir in London eingegangen sind, zur Gänze zu verzichten, sowohl auf der Seite der Einnahmenverbesserung – Mehrwertsteuer –, als auch auf der Seite der Steuererleichterungen – Kindergeld, 7b, Grunderwerbsteuer, Sonderausgabenhöchstbeträge, Vermögensgewerbesteuer etc., geschiedene Väter –, oder zweitens nur ein Prozent Erhöhung anzustreben, damit bewusst in Kauf zu nehmen, dass die Kreditaufnahme durch die öffentlichen Hände etwas höher sein würde, was mir persönlich konjunkturell geradezu geboten erscheint, nicht verträglich, sondern geboten erscheint, oder aber das Steuerpaket so zu lassen, wie es da steht mit zwei Prozent Mehrwertsteueranhebung, sprich zwölfeinhalb Milliarden Mark mehr herausziehen aus dem Kreislauf, auf der anderen Seite aber durch die Steuererleichterungen noch ungefähr neuneinhalb oder zehn zurückzugeben, was wahrscheinlich im Vermittlungsverfahren dazu geführt hätte, dass sie auf zwölf oder 14 oder 15 erhöht worden wären, wie wir es bei der sogenannten Steuerreform vor vier Jahren schon einmal erlebt haben.</p>
				<p>Aus unserer Diskussion, an der ja die Steuerfachleute beider Regierungsfraktionen beteiligt waren, ist dann sehr schnell die erstgenannte Variante ausgeschieden, auf das ganze Steuerpaket zu verzichten, weil die allgemeine Meinung war, dass dies zwar die preisliche Entwicklung ab 1. Januar 1978 durchaus positiv beeinflussen würde, andererseits aber weder die Freien Demokraten noch wir Sozialdemokraten der öffentlichen Meinung zumuten könnten, die angekündigten Erhöhungen – zum Beispiel beim Kindergeld für zweite, dritte und weitere Kinder, geschiedene Väter, Sonderausgabenhöchstbeträge und was alles in den Regierungsentwürfen an Steuererleichterungen geschrieben war –, weil wir glaubten, es der öffentlichen Meinung nicht zumuten zu können, dies alles zurückzunehmen. Es ist dann der von mir eben vorgelesene mittlere Weg herausgekommen, Anhebung um ein Prozent auf der Seite der Einnahmenverbesserungen, macht rund 6,1/6,2 Milliarden Mark Mehreinnahmen voraussichtlich und es auf der Ausgabenseite – auf der Seite der Steuererleichterungen, so wie vorgelesen – zu belassen bei dem, was in den Regierungsentwürfen, in den Regierungsvorlagen dringestanden war. Dies ist eine für den Finanzminister nicht ganz leicht zu ertragende Operation. Der Finanzminister hat mindestens auf dem Papier bis heute, wenn er davon ausging, dass die zwei Prozent Mehrwertsteuererhöhung kam und dass es auf der Seite der Steuerermäßigungen endgültig auch nach Vermittlungsausschuss hätte bleiben können bei den Vorschlägen der Bundesregierung, hätte erwarten können, dass für den öffentlichen Gesamthaushalt – also alle Ebenen, Länder und Gemeinden und Bund – insgesamt zweieinhalb Milliarden plus, das heißt zweieinhalb Milliarden Konsolidierungsbeitrag für die öffentlichen Haushalte herausgekommen wäre. Jetzt muss er damit rechnen, dass nicht zweieinhalb Milliarden plus herauskommt, sondern muss damit rechnen, dass ungefähr zwei Milliarden minus dabei herauskommt gegenüber den Regierungsvorlagen. Ich möchte aber ausdrücklich auch sagen, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sich diesen ökonomischen Beweggründen nicht verschlossen hat. Er hat eben – wie jeder Finanzminister – zwei Seelen in seiner Brust, die des Haushaltsverantwortlichen und die des Ökonomen. Er hat gesagt, er kann dies ertragen, und ich möchte ausdrücklich, jedenfalls für mich, für meine Person, hier Dank abstatten dafür, dass er trotz erheblicher Hemmungen diesen Vorschlag so ermöglicht hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will noch hinzufügen, dass man die Sache auch anders darstellen darf, als ich es eben getan habe. Man darf es auch durchaus so darstellen, dass man sagt, die Mehrwertsteuererhöhung bringt 6,1 Milliarde oder 6,2 – ich habe es nicht genau im Kopf – voraussichtliche Mehreinnahmen insgesamt. Die Steuererleichterungen bringen einen Einnahmeverzicht des Staates von 6,5 Milliarden. Das ist fast gleich. Die paar zerquetschten hundert Millionen will ich mal nicht so genau spitz rechnen. Das ist fast gleich. Unabhängig davon tritt ja schon im Jahr 1977 die Neuregelung des 7b für Altbauwohnungen und die Grunderwerbsteuerbefreiung für eigengenutzte Wohnungen in Kraft und was die Preiseffekte angeht, die auch die öffentlichen Hände erleiden, wenn sie Leistungen und Güter kaufen müssen, die mit Mehrwertsteuer zu versteuern sind, so sind die Preiseffekte für die öffentlichen Hände, könnte man sagen, auch nicht anders wie für jeden Privaten. So kann man es auch darstellen, wenn man es so will. Die Sache wird sehr erleichtert dadurch, dass die jüngsten Steuerschätzungen vom 23. und 24. Mai, also von dieser Woche, schon für das Jahr [19]77 und es gibt entsprechende Basiseffekte für das Jahr [19]78, in dem die Steuerveränderung wirksam werden wird, dass die Steuerschätzungen schon für das Jahr 1977 im Gegensatz zu den jüngsten Schätzungen vom Dezember letzten Jahres eine Mehreinnahme aller Gebietskörperschaften um 3,7 Milliarden Mark in diesem Jahr 1977 ausweisen. Dies war vorhin gemeint, als ich verbal sagte, dass nicht nur die Haushaltspolitik, sprich Haushaltsstrukturgesetz und anderes, sondern auch die wirtschaftliche Entwicklung bereits einen erheblichen Beitrag zur Konsolidierung der öffentlichen Haushalte geleistet hat. 3,7 Milliarden Mark mehr Steuereinnahmen voraussichtlich in [19]77 als noch vor vier Monaten geschätzt, in Wirklichkeit 4,6 Milliarden mehr. Da sind 900 Millionen schon abgerechnet für den 7b und die Grunderwerbsteuerbefreiung, die ja ab 1. Januar [19]77 rückwirkend in Kraft treten sollen. Wir waren unter Zeitdruck gesetzt, weil die Kolleginnen und Kollegen im Finanzausschuss ja diese Woche – morgen beginnend – in die Phase der Schlussabstimmung zum Steuerpaket eintreten und weil die beiden Fraktionen der Koalition heute Nachmittag die von den Kollegen im Finanzausschuss in etwa benötigten Marschlinien, Kompasszahlen ohnehin angeben mussten.</p>
				<p>Ich will in dem Zusammenhang nicht verschweigen, dass die unterschiedliche Inanspruchnahme der den drei verschiedenen Gebietskörperschaftsebenen zustehenden Einnahmen, die unterschiedliche Inanspruchnahme dessen, was den Gemeinden zusteht, was den Ländern zusteht und was dem Bund zusteht und die daraufhin von den Ländern jedenfalls und aus anderem Grund von uns angestrebte Korrektur bei der Mehrwertsteuerumverteilung im Laufe dieses Sommers nicht einfacher wird durch die hier in Vorschlag gebrachte Kupierung. Ich will aber meinerseits hinzufügen, dass ich aus deutschen volkswirtschaftlichen Gründen wie aus internationalen wirtschaftlichen Gründen, insbesondere nachdem es uns vor London und in London gelungen war, alle Pressionen des Auslands abzuwehren auf mehr Inflation in Deutschland und wesentliche höhere Haushaltsdefizite, dass es mir aus deutschen wirtschaftlichen wie aus internationalen wirtschaftlichen Gründen wirklich geboten erschien, das Tempo der Konsolidierung der öffentlichen Haushalte insgesamt, des Gesamthaushaltes, etwas zu reduzieren, dass es mir wirklich geboten erschien, mehr effektive Nachfrage in unserem Land zur Wirkung kommen zu lassen. Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke dem Bundeskanzler. Das Wort hat Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Bundeskanzler hat unter Hinweis auf Gesetzesentscheidungen zur Rentenversicherung und in anderen Bereichen die Hoffnung zum Ausdruck gebracht, dass es sicherlich allmählich wieder aufwärts gehen wird und aufwärts gehen muss, und hat das also verbunden mit dem Hinweis, wenn keine neue Nahrung gewissermaßen zugeführt wird und wenn vermieden werden kann, dass jemand die Ölkanne in die Hand nimmt. Ich habe den Eindruck, lieber Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, dass du die Ölkanne bereits in die Hand genommen hast, indem du uns dieses neue Steuerkonzept heute hier vorgetragen hast, das gewissermaßen Ergebnis eines Spitzengesprächs gewesen ist. Ich sage das nicht deshalb, weil ich heute Genugtuung persönlich empfinden möchte, weil ich ja nicht verkennen kann, dass ich bereits vor Wochen meine Bedenken gegen das damalige Steuerkonzept zum Ausdruck gebracht habe, und wie mir scheint, sind ja diese Bedenken, die ich persönlich und andere hier vorgetragen haben, nun noch insoweit bestärkt worden, als die ganze sozialdemokratische Steuerkonzeption gewissermaßen auf den Kopf gestellt worden ist. Ich muss darauf hinweisen, dass der Ausgangspunkt, wie immer man also Bereiche dieses Steuerpakets beurteilt, dass Ausgangspunkt unserer Diskussionen der war, den öffentlichen Haushalt, die öffentlichen Haushalte zu konsolidieren und dafür die Mehrwertsteuer zu erhöhen. Das haben wir ja nicht nur hier intern beschlossen, das haben wir auch im Wahlkampf im Grunde sehr offensiv vertreten, wobei wir eingebunden hatten dabei auch sicherlich die Bereitschaft, auch den Mehrwertsteuersatz zu erhöhen, den halbierten, von 5,5 auf sechseinhalb Prozent. Obwohl wir uns darüber im Klaren waren, dass natürlich gerade diese Mehrwertsteuererhöhung würde die kleinen Einkommensbezieher nachweisbar besonders hart treffen. Und da wir ja feststellen mussten, dass wir mit diesem Mehrwertsteuerpaket gewissermaßen nicht über die Runden kommen würden, ist dann sozusagen ein Junktim gezimmert worden. Ein Junktim, ein Angebot, ein Anreiz, der einige Steuerentlastungen enthielt. Ich will das nicht zu eingehend jetzt hier erörtern, was dieses Steuerentlastungspaket betrifft, aber wie mir scheint <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_ok5_s4w_3sb" type="critical"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »doch«.</p></note></seg>, wird man doch nicht sagen können, dass diese Steuerentlastungen besonders arbeitnehmerfreundlich orientiert gewesen sind. Wer also hier sich, wie wir es gemacht haben, Mehrwertsteuererhöhungen zu beschließen und dafür gewissermaßen Vermögensteuersenkungen vorzunehmen in der Größenordnung von 1,5 Milliarden D-Mark, wobei dann 60000 Körperschaften eine Milliarde Steuervergünstigungen davon haben, der wird doch wohl fragen müssen, ob das alles noch so in die richtige Reihe gesetzt ist. Und wenn nun jetzt hier mit Gründen der Konjunkturpolitik, die uns ja insoweit gar nicht ganz neu sind, Genossinnen und Genossen, dass Mehrwertsteuererhöhungen über den Preis abgewälzt werden, das, glaube ich, ist Allgemeingut, ist Wissen aller sozialdemokratischen Abgeordneten. Dafür braucht man, glaube ich, gar nicht im Finanzausschuss zu sein oder nicht Volkswirt zu sein, um das hier zu wissen. Deshalb brauche ich, glaube ich, gar nicht zu betonen und die Frage des Tempodrosselns, nun gut, dafür kann man nun noch Verständnis haben. Aber ich muss dir also offen sagen, wenn unterm Strich jetzt nicht nur sechs Milliarden, fünf Milliarden Mark mehr Steuereinnahmen überbleiben, wenn hier Steuermindereinnahmen zu verzeichnen sind, die schwanken jetzt zwischen eben hier genannten vier Milliarden, zwischen uns genannten im Arbeitskreis von zwei Milliarden, dann muss ich ernsthaft fragen, ob es sich in der Tat lohnt, vertreten lässt, dieses Steueränderungsgesetz 1977 noch durch den Bundestag hindurchzubringen. So durchzubringen!</p>
				<p>Ich will auch einen Gedankengang aufgreifen, den du hier gestellt hast, die Frage der öffentlichen Meinung. Ich glaube, man kann hier doch sicherlich nicht mit dem Argument Vertrauensschwund argumentieren, wenn Sozialdemokraten bereit wären, zum einen auf die Mehrwertsteuererhöhung generell zu verzichten und damit auch zu verzichten auf Steuerentlastungen im Unternehmensbereich, die ja Größenordnungen von drei bis vier Milliarden D-Mark ausmachen. Ich habe in der Arbeitsgruppe Steuern heute auf eine Frage von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> mit Ja geantwortet, dass ich mir zutraue, auch unseren Wählern draußen klarzumachen, klarzumachen, dass wir im Hinblick auf die Mehrwertsteuererhöhung-Reduzierung auch auf Steuerentlastungen verzichten müssen, auch wenn sie zum Teil – zum Teil – Arbeitnehmern zugutekommen würden.</p>
				<p>Denn, liebe Genossinnen und Genossen, ich darf noch mal erinnern an eine Diskussion, die wir hier in der Fraktion geführt haben um den Weihnachtsfreibetrag. Ich habe ja damals schon persönlich gesagt, dass ich gar nicht viel halte von diesen 700 Millionen Geschenk für 100 Mark Freibetrag. Nur das war doch für uns sozusagen der letzte Versuch, draußen dieses Paket überhaupt verkaufen zu können. Das, ich bitte das noch mal sagen zu dürfen, von dieser Entlastung ist ja jetzt auch nicht mehr die Rede im Zusammenhang mit diesem Steueränderungsgesetz 1977 und da muss ich also fragen: Was bringt uns dieses Steueränderungsgesetz für den Fiskus, für die öffentliche Hand? Steuermindereinnahmen von zwei, drei Milliarden D-Mark. Die Steuerentlastungen selbst sind in sich teilweise so fragwürdig, dass ich persönlich den Vorschlag machen möchte, den Antrag stellen möchte hiermit, auf dieses Steuergesetz generell zu verzichten. Ich meine, gerade auch im Blick auf Vertrauenswürdigkeit kann man draußen auch mit dieser Entscheidung leben. Das haben wir im Arbeitskreis heute Mittag diskutiert und ich bin der Meinung, dass das durchaus, glaube ich, eine Entscheidung ist, die Sozialdemokraten gut zu Gesicht stehen würde. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>: Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], ich glaube, es wäre wichtig für unsere Diskussion hier, dass du durch zusätzliche Informationen versuchen würdest, uns den Abwägungsprozess, der da vor sich gegangen ist, mit den drei Varianten etwas leichter nachvollziehbar zu machen. Die eine Variante ist hier jetzt eben noch einmal als eine, die jedenfalls vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> bevorzugt wird, eingebracht worden. Ich habe aus dem, was du uns dargelegt hast, nicht ausreichend entnehmen können, warum die andere Variante, es nämlich bei den zwei Prozent zu lassen und das nun zusätzlich eingehende Geld dazu zu benutzen, eine ernsthafte soziale Umverteilung – zum Beispiel durch mehr Kindergeld beim zweiten Kind und so weiter und so fort, arbeitnehmerwirksame Leistungen – zu verbessern. Für mich ist zunächst die Reduktion auf die ein Prozent eine wirklich problematische Lösung, die uns mit all dem belastet, was wir in der öffentlichen Meinung nun sowieso im Zusammenhang mit dieser Erhöhung der Mehrwertsteuer durchziehen müssen. Ich fürchte, dass die Halbierung das nicht qualitativ wesentlich verändert, zugleich aber natürlich es sehr viel schwerer zu begründen ist, wenn die Steuern stärker fließen. Ich hätte also gerne gewusst, ist diese andere Variante, es bei den zwei Prozent zu lassen, doll draufzuknallen, und zwar dass es ein wirkliches vernünftiges gesellschaftspolitisches Konzept wird, und die CDU/CSU vor die Aufgabe zu stellen, dies dann abzulehnen, ist dies genügend hin und her gewälzt worden und warum ist das nicht dasjenige geworden, für das ihr euch ausgesprochen habt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Frage, die hier zu debattieren ist, hat mehrere Seiten und mehrere Ebenen, die man dabei berücksichtigen und bedenken muss. Die erste ist die Abstimmung zwischen Konjunktur und Steuerpolitik. Hier darf ich vielleicht an die Geschichte dieses Gesetzes Mehrwertsteuererhöhung erinnern, dass zu einem Zeitpunkt, nämlich im Sommer 1975, die Überlegung aufkam, die Mehrwertsteuer zu erhöhen und damals zu einer völlig anderen konjunkturellen Situation, als wir dies heute vor uns haben. Auch haben sich in den letzten Monaten eben auf dem Konjunktursektor mehrere Daten ganz entscheidend geändert. Jedenfalls sind die Signale so, dass wir mit einer gedämpften Konjunkturentwicklung rechnen müssen. Dieses war auch der Grund, weshalb nicht nur im politischen Bereich, sondern auch die Wirtschaftsinstitute und nicht zuletzt die Bundesbank hier eine geänderte Haltung zur Mehrwertsteuererhöhung eingenommen haben. Es ist ein Faktum, dass die Bundesbank noch am 21. April [19]77 bei Abfassung des Bundesbankberichtes für die Konsolidierung der Haushalte stark eingetreten ist und damit inzident auch die Erhöhung der Mehrwertsteuer befürwortet hat und inzwischen von dieser Meinung abgerückt ist. Dies ist das Ergebnis einer Debatte im Wirtschaftsausschuss. Dies ist auch das Ergebnis von Gesprächen, die wir von der Arbeitsgruppe Steuern direkt bei der Bundesbank geführt haben, und wenn es so ist, dass wir von einer gedämpften Konjunkturentwicklung ausgehen müssen, stellt sich die Frage der Abstimmung zwischen Konjunktur und Steuerpolitik. Und hier wird man, wenn es richtig ist, dass andere Signale für die Konjunktur vorhanden sind, nicht zu leugnen sein, dass die Mehrwertsteuer einen Einfluss hat auf den Verlauf der Konjunkturentwicklung und dies ist der Hintergrund, Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, dass man überlegt hat, durch eine Herabnahme des Steuersatzes der beabsichtigten Mehrwertsteuererhöhung hier von der Konjunkturseite mehr Luft zu schaffen. Dies ist eigentlich die generelle und grundsätzliche Antwort auf deine Frage.</p>
				<p>Aber wenn es so ist, liebe Genossinnen und Genossen, dass man aus Konjunkturgründen überlegen muss, hier etwas zu tun, auch – ich sage das hier ganz offen – sich dem Vorwurf nicht auszusetzen, wenn die Konjunktur jetzt nicht so läuft, wie wir es alle hoffen, dass dann natürlich der Schuldige eindeutig und allein bei der Bundesregierung mit ihren zwei Prozent Mehrwertsteuererhöhung gesucht wird. Wenn es also richtig ist, dieser Ansatz Konjunkturverlauf und Mehrwertsteuerüberlegungen, dann gibt es wirklich diese drei Alternativen, wobei das Festhalten an dem Steuersatz mit zwei Prozent hier eben aus Konjunkturgründen kritisch ist. Trotzdem kann man die Frage weiterverfolgen. Aber sie wurde heute Morgen, wenn du so direkt fragst, mit aus diesem Grund nicht weiterverfolgt, um der Konjunktur keine Belastungseffekte aufzusetzen.</p>
				<p>Bleibt die Gegenposition, zu sagen, man macht überhaupt nichts. Ich mache keinen Hehl daraus, dass ich heute Morgen bei diesem Gespräch – Koalitionsrunde – dieser Ansicht war und die auch vorgetragen habe, dass dann das ungeliebte Steuerpaket, denn das ist ja ein ungeliebtes Steuerpaket, dass man dieses dann ganz kippt. Was steht dagegen? Und da sollten wir uns sehr ernst machen mit der Argumentation, Genossinnen und Genossen. Dagegen steht, dass wir wahrscheinlich die ganze Debatte der Steuerentlastungen, die jetzt angekündigt sind, nicht vom Tisch bekommen. Denn natürlich hat der Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> recht, natürlich hat jeder von euch recht, wenn er darauf hinweist, dass in der Regierungserklärung und so weiter ein Junktim besteht und man draußen immer nur gesagt hat, Steuerentlastungen, wenn die Mehrwertsteuererhöhung kommt und wenn jetzt eine Veränderung bei der Mehrwertsteuererhöhung vorgenommen wird, dass man dann über die Steuerentlastungen reden muss. Aber gilt dieses Argument auch politisch, Genossinnen und Genossen? Gilt dies, nachdem angekündigt ist, der Familienlastenausgleich wird beim Kindergeld bessergestellt? Gilt dies bei den Sonderausgaben nach der Debatte, die wir hatten, mit dem Programm Kostendämpfung Gesundheitswesen und der Gewissheit, dass die Krankenversicherungsbeiträge steigen werden und wir gesagt haben, das fangen wir auf mit der Erhöhung der Sonderausgabenhöchstbeträge? Ich möchte dies doch sehr in Zweifel stellen und muss den Ernst derer, die sagen, dies können wir nicht tun, wir laufen in die gleiche Debatte herein wie bei der Rentenfrage, sehr ernst nehmen. Und dieses war der Hintergrund, dass man sagte, man kann nicht mehr zurück von den Steuerentlastungen beim Kindergeld und auch bei den Sonderausgaben. Wenn dies aber richtig ist, dann kann man natürlich nicht nur – und das ist auch hier offen zu diskutieren – dem Koalitionspartner sagen, wir nehmen das Kindergeld mit, machen die Sonderausgaben und bei dem, was wir nicht wollen, und dies ist im Parlament gesagt worden, dass dies die Mistgift – Mitgift ist – Mistgift habe ich gesagt, war ein Versprecher –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>die Mitgift ist der FDP, dass wir da nicht sagen können, das lassen wir draußen. Dann wird es wohl ein Paket sein und so kam man zu dieser Lösung.</p>
				<p>Ich möchte allerdings auch unter dem Einfluss der Debatte, die wir heute Mittag nach den ganzen Gesprächen in der Arbeitsgruppe Steuern gehabt haben, eines auch sehr deutlich sagen. Wir haben vorhin die Zahlen gehört. Es wird nichts für den Haushalt übrigbleiben. Im Gegenteil: Zwei Milliarden minus wird der Fall sein. Das heißt, das ganze Konsolidierungsargument ist weg vom Tisch und dieses macht es für Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> ja so schwer. Aber nicht nur für ihn. Ich glaube, auch für den Bundeskanzler macht dies die Lage schwer. Denn er hat dies ja auch vorgetragen und auch für uns alle, die wir in der Steuerpolitik Verantwortung tragen, wenn ihr so wollt, macht dies die Sache schwer, dies Ganze zu schlucken. Aber wenn es so richtig ist, dass das Konsolidierungsargument vom Tisch ist, dann wäre die Frage von uns neu aufzurollen und erneut zu stellen, ob wir nicht, wenn schon die ganzen Steuerentlastungen dabeisein müssen und in dem Paket miteingepasst sind und für die Konsolidierung nichts übrigbleibt, dass wir dann an unserem ursprünglichen Vorschlag auch festhalten, die arbeitnehmerfreundliche Komponente doch dabei zu belassen und den Weihnachtsfreibetrag auf dieses Paket mit drauf zu nehmen.</p>
				<p>Ich möchte noch einen Satz sagen zur Vermögensteuer, Genossinnen und Genossen. Ich habe heute Morgen die Frage noch einmal speziell angesprochen. Es ist beim Koalitionspartner in dieser Frage nichts zu erreichen. Wir würden also uns etwas vormachen, wenn wir meinten, wir könnten in der Frage hier etwas erreichen. Die ganze Frage, die wir hier zu debattieren haben, steht für uns morgen im Finanzausschuss. Wir brauchen also, wenn ihr so wollt, eine Entscheidung der Fraktion. Es ist vorhin in der Arbeitsgruppe die Rede davon gewesen, man kann jetzt nicht über Nacht sozusagen hier eine andere Konzeption vorlegen. Dies würde bedeuten, dass wir morgen im Finanzausschuss nicht wissen, wo es längs geht. Wahrscheinlich werden wir nicht in der Lage sein, dann vor der Sommerpause das Paket, überhaupt die ganze Entscheidung, durchzubringen. Ich wäre deshalb dankbar, die Fraktion würde hier ihren politischen Willen äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe es schon häufiger beklagt, dass die Erhöhung der Mehrwertsteuer um zwei Prozent, ursprünglich einmal gedacht zur Konsolidierung des Haushaltes, eine Angelegenheit von Steuererleichterungen geworden ist, und das Debakel oder sagen wir mal die jetzige Situation, ich möchte das nicht als Debakel bezeichnen, das wäre unfair, aber die jetzige Situation schwante mir schon vor einigen Wochen. Nun hat der Kanzler nachgewiesen und hat gesagt, es kommt jetzt darauf an, in der binnenwirtschaftlichen, aber auch in der weltwirtschaftlichen Situation Nachfrage anzukurbeln, Nachfrage neu zu schaffen. Er hat aber im gleichen Atemzug genannt, dass die Sparquote bei unseren Bürgern verhältnismäßig hoch ist, nämlich 14 Prozent beträgt. Selbst wenn wir jetzt also Entlastungen schaffen, wissen wir nicht, ob wir damit eine Nachfrage schaffen werden, sondern ich könnte mir vorstellen, dass die entscheidenden Impulse zur Schaffung von Nachfrage wahrscheinlich doch über die öffentlichen Haushalte gehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nach der jetzigen Konstruktion, nach der jetzigen Konstruktion jedoch werden die öffentlichen Haushalte – auch der Bundeshaushalt – außergewöhnlich schwer belastet. Ich habe das mir natürlich noch nicht durchrechnen können, denn ich habe jetzt die Zahlen erst in der Fraktion erfahren. Vorher bin ich nur gerüchteweise informiert worden. Es kann also jetzt die Situation eintreten, dass wir mehr Schulden machen müssen, die Schuldaufnahme verstärken müssen in diesem Jahr, eventuell im nächsten Jahr, ohne dass wir aber dadurch eine öffentliche Leistung mehr zustande bringen als bisher. Das heißt, das Instrument, unser Instrument, Konjunkturpolitik anzukurbeln durch die Schaffung von mehr Nachfrage auf allen Ebenen, nicht bloß beim Bund, sondern auch bei den Ländern und bei den Gemeinden, ist tatsächlich weg. Ich finde, diese Überlegung müssen wir jetzt mit einbeziehen und ich würde auch dafür plädieren, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> gesagt hat, jetzt weg mit dem Steuerpaket, lasst uns ein paar Wochen noch darüber nachdenken, wie wir das sowohl unter dem Gesichtspunkt der Steuererleichterung als auch der Konjunkturankurbelung als auch unter dem Gesichtspunkt der Haushaltskonsolidierung in ein vernünftiges Gleichgewicht bringen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich muss darauf hinweisen, liebe Genossinnen und Genossen, ich muss darauf hinweisen, dass morgen, spätestens übermorgen die entscheidenden Beschlüsse im Haushaltsausschuss gefasst werden für den Haushalt 1977. Wir sind am Ende der Beratungen. Ich weiß nicht, ob die da noch zur Verfügung stehenden 36 oder 48 Stunden genügen werden, von unserer Seite aus die Anträge zu stellen, die wir dann nachher auch tatsächlich im Haushaltsausschuss durchbekommen und die dann in der Gesamtkonzeption stimmig sind, was den Haushalt [19]77 anbelangt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, eine Vorbemerkung zum Bundeshaushalt 1977. Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>], der Bundeshaushalt 1977 ist von dem, was hier zur Debatte steht, überhaupt nicht berührt. Der Bundeshaushalt 1977 ist nur insofern berührt, als wir eine Steuerschätzung haben, die uns für 1977 beim Bund 1,5 Milliarden D-Mark mehr in die Kassen verspricht. Ob dies am Ende des Jahres dann in den Kassen sein wird, werden wir sehen und insofern habt ihr eher mehr Bewegungsspielraum als weniger. Im Übrigen, wenn ich einen Wunsch äußern darf. Benutzt bitte diesen vermehrten Spielraum nicht in die Richtung, dass ihr noch mal die Nettokreditaufnahme heruntersetzt, sondern benutzt ihn zum Beispiel in die Richtung, dass ihr der Deutschen Bundesbahn dringend benötigte Investitionsmittel zur Verfügung stellt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es wäre natürlich ausgemacht töricht, wenn wir diese relativ günstige Situation nicht nutzten, um in diesem Jahre im Bereich Bundesbahn – vielleicht gibt es auch andere Bereiche – investiv zusätzlich etwas zu tun, um die Konjunktur nach oben zu bringen.</p>
				<p>Doch nun zu unserem eigentlichen Problem. Es ist unser Problem, aber insbesondere natürlich auch mein Problem. Wir sind mit dieser Mehrwertsteuererhöhung in den Wahlkampf gezogen mit dem Argument der Haushaltskonsolidierung. Wir haben dann am Beginn dieser Legislaturperiode das Argument verändert, indem wir gesagt haben, wir müssen zwar weiter konsolidieren, aber wir können uns nicht vorstellen, eine ganze Legislaturperiode ohne steuerpolitische Aktivitäten auszukommen, deswegen verbinden wir die Mehreinnahmen mit Steuererleichterungen beziehungsweise Leistungsverbesserungen, und ich habe schon in den letzten Wochen das Wort Konsolidierung immer weniger in den Mund genommen und gesagt, wir brauchen konjunkturpolitischen Spielraum. Das heißt, wir brauchen diese zweieinhalb Milliarden D-Mark, diese fraglichen, um zusätzlich gegebenenfalls etwas zu tun. Jetzt ändern wir die Argumentation erneut. Es hat ja keinen Zweck, sich hier etwas vorzumachen. Jetzt schieben wir Konsolidierung beziehungsweise konjunkturpolitische Freiräume weg und es ist in der Tat so, dass aufgrund des heutigen Beschlusses der Gesamthaushalt rund zwei Milliarden D-Mark weniger haben wird als prognostiziert. Nun ist es im Moment natürlich nicht zu übersehen, ob diese zwei Milliarden D-Mark beim Bundeshaushalt anfallen, bei den Länderhaushalten anfallen oder bei allen zusammen verteilt. Aber man muss davon ausgehen, dass der Bundeshaushalt von dieser Entwicklung nicht unberührt bleibt. Man kann sich natürlich sehr wohl auf den Standpunkt stellen und sagen, nun wollen wir uns auch nicht verrückt machen lassen. Was sind schon zwei Milliarden bei einem Steueraufkommen von mehreren hundert Milliarden. Aber es geht natürlich immer freie Finanzierungsspitzen. Es sind beim Bundeshaushalt weit mehr als 95 Prozent der Ausgaben sowieso fest gebunden.</p>
				<p>Und nun komme ich zu meinem ersten Punkt. Wer allen Ernstes meint, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, nun diesen sehr delikaten Kompromiss noch befrachten zu können mit Weihnachtsfreibeträgen, der muss wissen, dass dann die FDP sofort mit ihrer Lieblingsidee des Realsplittings für geschiedene Väter kommt und dann wird das Ganze allerdings ein Aberwitz. Dann wird das Ganze ein Aberwitz. Dann verliert auch das konjunkturpolitische Argument, wir verzichteten auf einen Punkt Mehrwertsteuer, beließen es aber bei den Leistungsverbesserungen oder Steuersenkungen nach dem Motto, Versprechungen müssen gehalten werden, völlig ihren Wert. Und dann verlieren diejenigen, die finanzpolitisch Verantwortung tragen, einen weiteren wesentlichen Teil ihrer Glaubwürdigkeit. Ich bitte, dies also sehr zu bedenken. Ich komme damit zu dem nächsten Punkt. Dieses so veränderte Steuerpaket verschärft natürlich die Problematik bei den Gemeinden und bei den Ländern, denn während bisher die Länder ja auch beteiligt waren an dem Mehreinkommen, bleiben die Länder jetzt nur noch zur Hälfte am Mehraufkommen beteiligt, weil wir nur noch die Hälfte der Mehreinnahmen einwerben, bleiben aber voll und ganz sitzen auf den Entlastungseffekten, die ja zu einem hohen Teil bei den Ländern und den Gemeinden anfallen, siehe Vermögensteuer, siehe Grunderwerbsteuer und auch bei den Lohn- und Einkommensteuern sind die Länder und Gemeinden mit 57 Prozent am Ausfall beteiligt, der Bund nur mit 43 Prozent. Dieses heißt, dass wir in der Frage der Umsatzsteuerneuverteilung schweren Zeiten entgegengehen. Sehr schweren Zeiten entgegengehen.</p>
				<p>Und damit komme ich zum letzten Punkt. Es hat keinen Zweck, heute den Blick auf den Bundeshaushalt 1978 nicht zu tun. Wir müssen den Bundeshaushalt 1978 eigentlich, wenn wir unseren eigenen Grundsätzen folgen, vor der Sommerpause im Kabinett verabschieden. Dies tun wir in diesem Jahre nicht, weil es keinen Zweck hat, einen Bundeshaushalt im Kabinett aufzustellen, der keine Klarheit hat über das Steuerpaket und der keine Klarheit hat über die Umsatzsteuerneuverteilung. Aber im August/September müssen wir ran und dieses sind von heute aus gerechnet ein Vierteljahr bis vier Monate. Und da muss ich davon ausgehen, dass, wenn die Dinge ganz schlecht laufen, sich die Nettokreditaufnahme des Bundes, die jetzt mit ungefähr 19 Milliarden veranschlagt ist in der <choice>
						<abbr>Mifrifi</abbr>
						<expan>Mittelfristige Finanzplanung</expan>
					</choice>, die mag sich ein bisschen günstiger stellen wegen günstiger Steuerschätzungen, dass sich diese um vier bis fünf Milliarden D-Mark, wahrscheinlich um mehr, weil wir ja auch zwei Milliarden für das Investitionsprogramm veranschlagen müssen, erhöhen wird, ohne dass sich ansonsten etwas tut, und das ist das eigentliche Problem. Wir haben mehr Anforderungen von den Ressorts in einer Größenordnung von fünf Milliarden D-Mark für den Bundeshaushalt 1978. Das sind zum Teil die üblichen Mehranforderungen, mit denen man rechnen muss und mit denen man als Finanzminister auch fertig werden kann. Es sind aber in diesen Mehranforderungen auch Haushaltstitel enthalten, die man nur sehr schwer vom Tische bringen kann, und ich will hier nur zwei Bereiche nennen. Das ist einmal der Bereich der äußeren Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland, sprich ganz konkret Nord-Süd-Dialog, Hilfe für die Dritte Welt. Hier habe ich also nicht nur meine moralischen Probleme, sondern ich weiß auch, was wir eingegangen sind an Verpflichtungsermächtigung und was einfach auf uns zuläuft in den Baransätzen, und das ist der große Sektor Verkehrspolitik, spricht wiederum Bundesbahn. Und ich kann im Übrigen auch nicht übersehen, dass wir morgen im Kabinett ausgabeträchtige Maßnahmen beschließen werden im Bereich der Arbeitsmarktpolitik und des Wohnungsbaus. Ich habe gestern in einem sogenannten Chefgespräch in allen Punkten den beiden federführenden Ressorts – einmal dem Arbeitsminister und zum Zweiten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> – zugestimmt, weil ich mich auch aus fiskalischen Gründen den von ihnen vorgeschlagenen Maßnahmen nicht widersetzen kann. Ihr seht also, liebe Genossinnen und Genossen, da kommen schwere Zeiten auf mich zu. Ich verlange überhaupt nicht euer Mitleid. Mein Gehalt ist entsprechend bemessen. Nur ihr müsst auch Verständnis dafür haben, dass ich im Moment nicht allerbester Stimmung bin, Punkt Nummer 1. Punkt Nummer 2, dass ich diesen Kompromiss, den Helmut hier dargestellt hat, mittrage, voll mittrage, aber mit sehr schwerem Herzen und dass dies alles für uns heißt, dass, wenn wir dies so beschließen sollten, dass auch in [19]78 die Ausgabebäume leider nicht in den Himmel wachsen können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe dem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sehr sorgfältig zugehört und kann mir etwa vorstellen, wie es in seiner Seele aussieht. Im Klartext bedeutet das Steuerpaket doch Folgendes: Sozialdemokraten sind angetreten und haben gesagt, in schwieriger Konjunkturlage wird über Kreditfinanzierung Konjunktur angekurbelt, wenn es etwas besser ist, werden die öffentlichen Haushalte stabilisiert. Wir erhöhen die Mehrwertsteuer, bringt insgesamt elf Milliarden, davon für den Bund die Hälfte. Das Ergebnis der Operation soll jetzt sein, wenn das so beschlossen wird, wie uns vorgeschlagen wird, ein Defizit von zwei Milliarden Mark und da drängt sich natürlich für mich – Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> – die Frage auf, in welcher Situation denn eigentlich in den nächsten Jahren diese Bundesregierung, diese Koalition, das Geld kriegen sollte, um dringend notwendige Ausgaben, um die wir alle wissen, endlich zu erfüllen. Das heißt, wann können wir den öffentlichen Korridor, ich sage nicht ausweiten, aber so finanzieren, dass wir wieder etwas mehr handlungsfähig sind finanzwirtschaftlich, als dies heute der Fall ist. Und es wird natürlich sehr schwer zu argumentieren sein.</p>
				<p>Ich habe mit großer Aufmerksamkeit gehört, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, wie du gesagt hast das Wort: aufpassen, dass wir die Glaubwürdigkeit der für die Finanzen Verantwortlichen nicht weiter verspielen. Ja, das sehe ich auch so. Darauf wird es ankommen und deswegen verstehe ich überhaupt nicht, weswegen Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> in einer solchen Situation sagt, wir müssen die Steuersenkungen in jedem Fall wie angekündigt durchführen, weil sonst die Leute ans Rentendebakel erinnert werden. Fest steht, dass niemand von dieser Fraktion – soweit ich weiß – jemals über Steuersenkungen geredet hat nach der Regierungserklärung, ohne zu sagen, dass das ein Junktim gibt mit der Mehrwertsteuererhöhung, sodass ich vermute, wenn es hier um Glaubwürdigkeit geht, dann wird die Glaubwürdigkeit an dem Punkt gefragt, wie es kommt, dass wir vor etwa acht Monaten eine erste Lesung dieses Steuerpakets hatten und gesagt hatten, ich will die Gründe nicht aufzählen, aber Konsolidierung war dabei, wir brauchen die zwei Punkte Mehrwertsteuer, wir geben einige notwendige Steuersenkungen und heute, acht Wochen später, sei das alles nicht mehr wahr, weil Konjunkturdaten vorliegen oder – ich will es härter sagen – ein Bundesbankbericht und Einschätzungen einiger Institute, die signalisieren, was andere schon früher befürchtet haben, dass das wirtschaftliche Wachstum nicht so hoch sein wird, wie das ursprünglich vorgesehen. Das heißt, wir müssen höllisch aufpassen, damit wir hier nicht in eine Glaubwürdigkeitslücke hineinkommen, zumal uns die CDU noch in der vorletzten Sitzung des Finanzausschusses alle diese Argumente, die wir heute vom Bundeskanzler gehört haben gegen die Mehrwertsteuererhöhung auch, und zwar nicht erst seit zehn Tagen, vorgetragen hat, und wir haben uns aus guten Gründen darüber hinweggesetzt.</p>
				<p>Ich will jetzt hier nicht ein großes Kolleg halten über die Verhältnis von Steuerpolitik – Mehrwertsteuer insbesondere – und Konjunkturpolitik. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hat zu Recht darauf hingewiesen, dass wir heute wissen, bei einer Sparrate von 14 Prozent, wenn es happig wird mit der Beschäftigung, im Winter werden wahrscheinlich die öffentlichen Haushalte für Konjunkturprogramme erneut gefragt werden. Ein Zweites: Wenn der Bundeskanzler sagt, und zwar zu Recht, dass die Schwierigkeiten der Konjunktur etwas mit der 14-prozentigen Sparrate zu tun haben, dann könnte man ja durch eine Mehrwertsteuererhöhung etwas dazu beitragen, die Sparrate abzuschmelzen, mehr Geld für die öffentlichen Haushalte zu holen und dann über vermehrte öffentliche Nachfrage einen Konjunkturbeitrag zu leisten. Ich sehe überhaupt keinen Punkt, wo es ein Verhältnis gibt zwischen Konjunkturpolitik und Mehrwertsteuererhöhung, außer dem Punkt der Zinsen. Aber dass die Zinsen wichtig sind, dass sie lange zu hoch waren und dass sie möglicherweise etwas steigen werden, aber nur begrenzt, wenn wir die Mehrwertsteuererhöhung durchführen, dies wissen wir auch schon lange und dies wissen wir nicht erst, seitdem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> die Einbringungsrede im Bundestag gehalten hat. Das heißt, mich überzeugt der Zusammenhang zwischen Konjunkturpolitik und Mehrwertsteuerpolitik, so wie er in der jetzigen Situation dargestellt worden ist, nicht. Ich bin jedenfalls überzeugt, dass er lange nicht so eng ist, wie er hier dargestellt wird. Im Übrigen würde ich mir die Frage erlauben: Wenn es jetzt nicht möglich ist, wann soll dann eine Mehrwertsteuererhöhung in dem Umfang, in dem wir ihn als Sozialdemokraten für finanzwirtschaftlich notwendig halten, jemals möglich sein? In der Hochkonjunktur geht’s nicht wegen der Preise. In einer nicht so stark ansteigenden Konjunktur geht’s nicht wegen der Konjunkturlage. Ich weiß nicht, wie gesagt, wann wir diesen Spielraum kriegen sollten.</p>
				<p>Noch ein Letztes. Wir müssen ja auch ein bisschen taktisch denken. Wer weiß, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> seit langem gefordert hat, der weiß, dass das Steuerpaket, wie es jetzt auf dem Tisch liegt, nämlich die Steuerentlastungen wie jetzt vorgesehen, aber allenfalls ein Punkt Mehrwertsteuererhöhung, in etwa das ist, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gefordert hat. Wir haben in der Arbeitsgruppe Steuern immer gedacht, wie wir aus dem Vermittlungsausschuss herauskommen, wissen wir nicht. Aber sicher ist, dass die CDU versuchen wird, auf das Steuerpaket noch was obendrauf zu satteln. Jetzt gehen wir in den Bundesrat hinein, wenn die Fraktion dies so beschließt, mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>-Programm, und ich kann mir nicht vorstellen, dass die CDU in einer solchen Situation nicht weitere Forderungen erheben wird. Vor allen Dingen dann, wenn der Verzicht auf einen Punkt Mehrwertsteuererhöhung konjunkturpolitisch begründet wird. Wie sollte man der CDU noch glaubwürdig in einer solchen Situation entgegenhalten können, dass wir eine Verbesserung der degressiven <choice>
						<abbr>AfA</abbr>
						<expan>Absetzung für Abnutzung</expan>
					</choice> nicht machen, wenn es im Winter etwas kälter wird auf dem Arbeitsmarkt. Ich sehe es nicht und für mich ist nur die Frage, nachdem wir nun die konjunkturelle irrelevante Vermögensteuersenkung machen und ein Defizit von zwei Milliarden D-Mark in Kauf nehmen, wie wir der CDU – sei es jetzt im Vermittlungsverfahren, das mit Sicherheit kommen wird, oder ein paar Monate später – abschlagen wollen, wenn die sagt, möglicherweise noch mit unserem Koalitionspartner unterstützt, wir brauchen noch eine Verbesserung der degressiven <choice>
						<abbr>AfA</abbr>
						<expan>Absetzung für Abnutzung</expan>
					</choice>. Von daher bin ich in der Tat der Meinung, dass wir dieses Steuerpaket, so wie es jetzt ist mit all den Gründen, die für die Reduzierung des Steuerpakets sprechen, zurücknehmen und uns überlegen, ob wir etwas machen, was in die konjunkturpolitische Lage hineinpasst und Steuersenkungen da durchzuführen ermöglicht, wo sie konjunkturpolitisch sinnvoller sind und sozial ausgewogener als das, was in diesem Paket drinsteht.</p>
				<p>Und wenn Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagt, bei dieser Situation ist eine Erhöhung des Weihnachtsfreibetrags nicht mehr finanzwirtschaftlich vertretbar, da verstehe ich ihn sehr gut. Nur unser Argument der Steuergruppe war nicht, dass die Mehrwertsteuererhöhung nur gemacht werden kann mit Weihnachtsfreibetrag. Wir hätten die Mehrwertsteuererhöhung alle mitgetragen ohne einen Pfennig Steuersenkungen. Wir haben nur gesagt, wenn man ein sozial unausgewogenes und konjunkturpolitisch weitgehend unwirksames Steuersenkungsprogramm mit der Mehrwertsteuererhöhung verknüpft, dann muss eine arbeitnehmerspezifische Komponente gemacht werden, und an diesem Tatbestand hat sich im Endergebnis nichts geändert. Von daher glaube ich, wir müssen auf diesen Weihnachtsfreibetrag, auf der Erhöhung, bestehen, wenn wir nicht – wofür ich plädieren würde – die Chance uns schaffen würden, angesichts der neuen Konjunktursituation, wie das begründet worden ist, erneut darüber nachzudenken, wie die Steuerpolitik für die nächsten zwei Jahre aussehen sollte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, <gap/> das gesamte Steuerpaket abzusetzen, möchte ich auf folgende Konsequenz aufmerksam machen. Wenn das so beschlossen wird, steht doch morgen nicht in der Zeitung drin und wird in der Öffentlichkeit so sachkundig diskutiert wie hier, dass nun die Belastungen einer Mehrwertsteuererhöhung weggefallen sind, sondern es wird in erster Linie gesagt, die Sozialdemokraten haben ihre Strukturverbesserungen und Leistungsverbesserungen an Kindergeld bei den Unterhaltspflichtigen und so weiter nicht erfüllt. Das wird doch uns den ganzen Sommer über vorgehalten und da können wir noch tausendmal erklären, dass wir das nachholen wollen. Immer wieder bleibt das bestehen. Deshalb, liebe Freunde, muss man sich doch daran erinnern, wie die Sache wirklich gelaufen ist. Wir haben gesagt zwei Prozent Mehrwertsteuer, um das Finanzdefizit im Bundeshaushalt zu entlasten. Das haben wir getragen. Dann haben wir das Modell Deutschland geschaffen, Regierungsprogramm während des Wahlkampfes. Dort waren Leistungsverbesserungen drin, Unterhaltsvorschusskassen, Unterhaltsvorschusskassen, Familiengründungsdarlehen und noch einige andere. Die waren vollkommen losgelöst von Steuerverbindungen und die haben wir draußen in den jeweiligen Gruppen einzeln vertreten und das Junktim ist erst wieder sichtbar geworden im Dezember bei der Regierungserklärung, wo gesagt worden ist, Kindergelderhöhungen, wenn das und das und das und das in Erscheinung tritt. Liebe Freunde, ich mache darauf aufmerksam, wenn wir heute die Struktur- und Leistungsverbesserungen durch einen Beschluss abschaffen, dann haben wir einen <gap/>, den wir nicht mehr in Ordnung bringen können. Denn wir werden dann im Herbst wieder mit Kindergeld zum Beispiel befasst, denn es gibt ja einen Anpassungsbericht und im Rahmen des Sozialbudgets müssen wir sowieso darüber dann beraten. Dann kommen wir aber in Größenordnungen herein in Diskussionen, die wir dann weder konjunkturpolitisch noch steuerpolitisch noch allgemein politisch vertreten können. Deshalb bitte ich euch, ohne Rücksicht auf die taktischen Überlegungen, auf keinen Fall auf die Leistungs- und Strukturverbesserungen zu verzichten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, wir erinnern uns sicherlich noch daran, dass wir einmal in einem Regierungsprogramm stehen hatten, dass, wenn es so weit sein würde und wir Verantwortung tragen, der Arbeitnehmerfreibetrag verdoppelt werden könne. Wir haben es damals dann wegen der Fakten nicht tun können. Welche Auseinandersetzungen sich draußen ergeben haben, das wisst ihr aus der eigenen politischen Erfahrung. Nun lesen wir heute die neuen Steuereinschätzungen, die ja hier quantifiziert sind mit erheblichen Milliardenbeträgen. Bisher ist draußen klar gekämpft worden um die Konzeption, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> vorgetragen haben, auch gegen den Widerstand in vielen Betriebs- und Belegschaftsversammlungen und heute haben wir aufgrund der Prognosen wieder eine neue Situation. Das ist wohl so vom Ablauf des wirtschaftlichen Geschehens. Ich will da keinem einen Vorwurf machen, will das nur hier einmal sagen, dass man doch vorsichtiger wird für die Aussagen, die man zukünftig eigentlich auf diesem Felde macht. Worum es mir aber geht: Bei der vorletzten Auseinandersetzung in der Fraktion haben wir hier gesprochen von der Verdopplung, ja von der Verdreifachung des Arbeits–</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Weihnachts-!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Weihnachtsfreibetrages – selbstverständlich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> –, und wir haben es unseren Genossen in der Regierung ans Herz gelegt, das zu machen. Was wir, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, brauchen, sind die steuerentlastenden Effekte, die vorgesehen sind für den Bereich der Arbeitnehmer. Sonst marschierst du runter bei deinem Antrag, wie ich ihn verstanden habe, und wenn man das mit dieser Komponente, die hier vertreten ist, noch verbessern kann, dann, meine ich, kommt man in eine gute Offensive hinein, diese ganze Entwicklung zu unterstützen und zu vertreten. Und darum spreche ich mich zumindest für die Verdopplung des Arbeitnehmerfreibetrages,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Weihnachts-!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>des Arbeitnehmer-Weihnachtsfreibetrages – Entschuldigung – aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Steuerpaket beruhte auf Prognosen. Wir alle sind skeptisch geworden gegenüber Prognosen. Manche sind noch skeptischer als manche andere. Dennoch haben diese Prognosen dem Steuerpaket zugrunde gelegen und diesem Steuerpaket lagen auch Zahlenerwartungen zugrunde über die Entwicklungen der öffentlichen Haushalte auf den verschiedenen Ebenen. Nun können wir uns ausrechnen, dass diese Zahlen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, eigentlich alle falsch waren. Ich habe noch deine Reden im Ohr, zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gewandt: Sie werden die Mehrwertsteuer ja auch brauchen, um die Finanzprobleme des Landes Schleswig-Holstein zu lösen. Heute sind wir in der Situation, wo die Länder das alles offensichtlich nicht mehr brauchen, sondern mehr verfrühstückt werden kann, als für die öffentlichen Hände an Einnahmen hereinkommt. Und wir hatten dieses Steuerpaket uns als Taktik vorgestellt, mit der wir gewissermaßen den Kaufpreis entrichten dafür, dass wir doch etwas mehr in die staatlichen Kassen hereinholen, als wir nachher herausgeben. Inzwischen ist der Kaufpreis für das Hereinnehmen höher geworden,ü und wir stehen eigentlich vor einem Debakel – meine ich doch – unserer Finanzpolitik, und zwar nicht so sehr, was die Zahlen angeht, ich kann der wirtschaftlichen Begründung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schon ein Stück weit folgen, sondern was das Entwerfen dieser Finanz- und Haushaltspolitik angeht.</p>
				<p>Und da muss ich nun doch noch ein paar Bemerkungen sozusagen aus dem Nähkästchen machen. Ich habe nicht den Eindruck, dass wir als Sozialdemokraten, als Partei eine verbindende Finanz- und Haushaltspolitik haben zwischen Sozialdemokraten auf Bundesebene, auf Länderebene und auf Kommunalebene. Wenn Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> gelegentlich als Kommunalpolitiker auftritt, dann kämpft er sozusagen für die Gemeinden gegen den Bund, obwohl er auf Bundesebene auch noch tätig ist und man auch die umgekehrte Erwartung an ihn etwa richten dürfte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Das ist doch normal.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, das ist nicht normal, sondern wenn man dahinter guckt, stellt man fest, dass das Entwickeln der Programme – auch des Steuerpakets – so erfolgt ist, dass es keine vernünftige Abstimmung zwischen den drei Ebenen gegeben hat, auf denen Sozialdemokraten noch Verantwortung üben, und ich sage dies, weil ich meine, dass wir zwar dieses Programm durchmachen müssen, aber wir müssen auch sehen, wo die Fehler gelegen haben und wie wir verhindern, dass wir in Zukunft noch einmal in solche dummen und schwierigen Situationen hineingeraten. Denn die Zahlen, mit denen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> etwa bei der Grundsteuerbefreiung gerechnet hat, waren ja auch nicht richtig und die Zahlenerwartungen, was den Länderhaushalten passieren würde, waren auch nicht richtig und dies liegt nicht einfach immer nur an den Steuerschätzungen. Was auch nicht richtig war, waren die Erwartungen, welche Interessen eigentlich Länder und Gemeinden haben würden beim Mittragen von solchen Steuerpaketen. Da laufen die Interessen nämlich anders und wer mal in die Gespräche mit den Finanzleuten von der Gemeindeebene mit hineingerochen hat, der hat gemerkt, dass die bestimmte Dinge völlig anders sehen als wir und zwischen Bundesebene und Gemeindeebene die Kommunikation eher im Schulterzucken besteht als in irgendwelchen vernünftigen Wortwechseln.</p>
				<p>Und nun frage ich mich, ob das, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vorgetragen hat als eine zunächst plausibel klingende wirtschaftspolitische Begründung, uns in der Öffentlichkeit tatsächlich nachher genug hilft. Dieses Thema besetzt er zunächst, aber es können andere darauf verweisen, dass sie diese wirtschaftspolitische Begründung schon vorher gebracht haben. Wir steigen hier auf eine Begründung um, die uns von der CDU/CSU schon immer angeboten worden ist, und die haben schon immer gesagt, dies solltet ihr gescheiter aus wirtschaftlichen Gründen lassen. Und ich möchte doch bitten zu überlegen, ob man nicht auch einen anderen Grund für das, was wir jetzt – wie ich fürchte – durchziehen müssen, mit nennen sollte zur Aufklärung der Bevölkerung über das, was in unserem politischen System ja nun auch passiert. Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass dieses Steuerpaket – und jetzt muss ich schon sagen – hoffentlich so durchkommt, weil aus zwei Bundesländern, die nicht von uns regiert werden, sondern von den anderen, eine gewisse Bereitschaft signalisiert worden ist hintenherum, dieses Steuerpaket zumindestens grob mitzutragen, so wie es jetzt mit dem ein Prozent Mehrwertsteuer ist. Wenn die dies mittragen, dann mag das so durchkommen. Aber es ist eines geschehen, wovon ich meine, dass es politischer Vernunft der Konsolidierung der öffentlichen Haushalte und der Wirtschaftspolitik widerspricht. Denn gerade wenn man für richtig hält, dass mehr Geld umgesetzt werden müsste, dann müsste man Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Fockes</name> Überlegungen folgen und das Geld dorthin geben, wo Bedürfnisse sich unmittelbar – wenn Geld da ist – in Kaufkraft niederschlagen und nicht in Sparraten. Und wenn da ausgerechnet wird, von den Körperschaftssteuergeldern fließen an 60000 eine Milliarde, dann heißt das, dass im Grunde, von den Vermögenssteuernachlässen, dass da eigentlich einige wenige mit jeweils 100000 Mark bedient werden. Vielleicht stehen die auf dem Kapitalmarkt zur Verfügung, damit der Bund im Winter Geld aufnehmen kann, um Konjunkturprogramme damit zu finanzieren. Aber sonst sehe ich nicht, wo die Beschäftigungswirksamkeit dieser Steuerprogrammatik herkommen soll. Infolgedessen scheint mir das Ganze doch wohl so zu laufen, gruppenspezifisch wird Einkommens- und Vermögenspolitik gemacht über unseren Koalitionspartner mit diesem Steuerpaket. Dieses können wir nicht verhindern. Aber unser Koalitionspartner kann dies, weil er in bestimmten Bereichen mit jemandem zusammenarbeitet, in zwei Bundesländern zum Beispiel mit jemandem zusammenarbeitet, der eigentlich dieser Bundesregierung keinen Erfolg wünscht. Und wir müssen, glaube ich, unseren Anhängern klarmachen, dass unser politisches System mit der Konfrontation so funktioniert, dass die hiesiges Bundestagsminderheit – die CDU – eine Politik fährt, die dieser Bundesregierung keinen Erfolg gönnt, selbst wenn dieser Erfolg zugunsten der riesigen Mehrheit der Bevölkerung wäre und dass diese Opposition einen Kurs gegen die Mehrheit der Bevölkerung macht mit der Scheinbemerkung, die dann vorgeschoben wird, es ist diese Bundesregierung, die da etwas verfehlt. Wenn es uns nicht gelingt, deutlich zu machen, dass wir inzwischen eine so funktionierende parlamentarische Demokratie haben, dass die CDU mit einem solchen Kurs tatsächlich eine andere Republik schafft, als sie im Grundgesetz steht, weil einen Erfolg verhindern schon für sich selber – für die Opposition – einen Erfolg bereiten ist, dann kommen wir, glaube ich, in der Argumentation zu kurz. Wir werden unsere Anhänger, unsere Parteimitglieder nicht mit dem Programm und der Begründung mobilisieren können. Da muss etwas mehr Pfeffer gegen die Opposition hinein.</p>
				<p>Nun eine Bemerkung: Ich fürchte aufgrund der Situation mit den beiden Bundesländern, dass wir gar keine andere Wahl mehr haben, als dieses Programm, so wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> es vorgetragen hat, zu tragen. Wie sehr auch die Zähne dabei knirschen und an manchen Zähnen vielleicht auch etwas abbröckelt. Nur, meine ich, müssen wir eine etwas aggressivere Haltung einnehmen bei der Aufklärung der Bevölkerung, wie denn das alles hier bei uns nun funktioniert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will nur einige wenige Bemerkungen machen. Einmal zur Frage Steuerpolitik – Konjunktur. Hier ist – jedenfalls zu Anfang – nur im Hinblick auf die Mehrwertsteuer mit konjunkturpolitischen, wirtschaftspolitischen Argumenten debattiert worden. Nun ist die Mehrwertsteuer innerhalb des Pakets ja nicht die einzige Steuerart und wenn ich mal auf die Vermögensteuer zu sprechen komme, von der auch eben Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> schon gesprochen hat, dann bewirkt ja wohl in dem konjunkturellen Sinne eine Senkung der Vermögensteuer überhaupt nichts im konjunkturellen Sinne. Sie schafft ja keine Investitionen. Wenn man also konjunkturell und weil der Koalitionspartner etwas haben möchte für diejenigen, die zum Investieren angereizt werden mögen und die mehr bei ihrer Wählerschaft liegen, dann hätte man möglicherweise darüber nachdenken können, ob man nicht entweder Abschreibungssätze erhöht oder Abschreibungsfristen verkürzt oder beides, um Investitionen anzureizen, was möglicherweise den Nachteil hätte, dass mit Hilfe einer solchen Investitionsanreizung Maschinen gekauft würden, die Arbeitsplätze vernichteten, mit dem Vorteil aber, dass man das dann auch eines Tages, wenn die Konjunktur richtig angesprungen ist, wieder rückgängig machen könnte. Die Vermögensteuersenkung bewirkt, außer dass sie eine zusätzliche – ich sage das jetzt mal untechnisch – Sparzulage für Vermögende ist, gar nichts.</p>
				<p>Zweites Stichwort, zweites Stichwort: Steuerreform oder Steuerpolitik und Glaubwürdigkeit. Genossinnen und Genossen, diese sozialliberale Koalition hat zu ihrem Beginn ein Steuerreformpaket verabschiedet und die SPD als Partei hat 1971 ihre Vorstellungen entwickelt. Es ist daraus geworden eine Steuerreformvorstellung, die aufkommensneutral sein sollte, die SPD war zunächst davon ausgegangen, dass Mehreinnahmen, Öffnung des öffentlichen Korridors hieß das damals, aber die Koalition hat gesagt, aufkommensneutrale Steuerreform. Das heißt also Umverteilung, und zwar Umverteilung zugunsten der vielen, die wenig haben, und zulasten der wenigen, die viel haben. Nun haben wir 1974 die Vermögensteuer reformiert und sollen zum Zeitpunkt 1978 sagen, das war alles gar nicht richtig, das machen wir jetzt mal ganz schnell wieder rückgängig. Ob dies die Glaubwürdigkeit unserer Steuerpolitik, der sozialliberalen Koalition, die ja nicht nur eine Seite hat, erhöht, das möchte ich sehr bezweifeln. Und ich meine, dass die Vermögensteuersenkung in Kumulation zu der Reform der Körperschaftsteuer der vergangenen Legislaturperiode dazu beiträgt, dass wir eine Politik der Vermögensbildung in Nehmerhand betreiben.</p>
				<p>Dritter Punkt: Ich habe eben schon gesagt, dass die SPD 1971 eine Steuerumverteilung, eine Steuerbelastungsumverteilung bewerkstelligen wollte und dass die Koalition diesem Ziel gefolgt ist mit dem Stichwort Aufkommensneutralität. Wir hören heute, dass jetzt eine Konzeption vorliegt, die nicht aufkommensneutral, sondern aufkommensmindernd ist aus der Sicht der öffentlichen Hand und die nun insbesondere zugunsten der wenigen, die schon viel haben, eine Vermögensbildungspolitik ermöglicht. Und nun vermag ich nicht einzusehen, nun vermag ich nicht einzusehen, dass wir heute, nachdem wir diese Ergebnisse von heute Morgen erfahren, heute Nachmittag sofort gezwungen werden sollen, zu dem Gesamtpaket Ja zu sagen mit dem Bemerken, Einzelteile stehen nicht mehr zur Disposition. Da bin ich mit anderen, die vor mir gesprochen haben, der Meinung, dass heute diese Fraktion diese Konzeption nicht annehmen kann und nicht empfehlen kann, dass das im Finanzausschuss so in Gesetzgebungswerk umgesetzt werden darf.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zunächst einmal eine Vorbemerkung zu der hier oft zitierten veränderten Haltung der Bundesbank. Es ist zwar richtig, dass die Bundesbank am 4. Mai im Wirtschaftsausschuss erklärt hat, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlesingerHelmut">Schlesinger</name> für die Bundesbank, dass er angesichts der konjunkturellen Entwicklung zu der Auffassung käme, dass man die Mehrwertsteuererhöhung fallenlassen solle. Aber er hat ausdrücklich hinzugefügt, dass dann die übrigen Steuererleichterungen, die vorgesehen seien, die Mehrausgaben, ebenfalls fallengelassen werden müssten, eben unter dem Gesichtspunkt des noch vorhandenen Konsolidierungsbedarfs, weil ja die Bundesbank der Meinung ist, dass ein überhöhter Konsolidierungsbedarf der öffentlichen Hände, der weiter fortgeschleppt wird, auch sich negativ auf die Investitionshaltung der Unternehmen auswirkt. Also das sollte man hinzufügen.</p>
				<p>Aber nun zu der konjunkturpolitischen Seite. Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], du hast gesagt, dass wir mit dieser Maßnahme, mit diesem Paket, das du jetzt hier vorgetragen hast, das Tempo der Konsolidierung der öffentlichen Hände aus konjunkturpolitischen Gründen verlangsamen wollen. Dass dies notwendig ist, gebe ich sicher zu. Es gibt ja eine Reihe von, wenn ich an das <name type="Organisation" ref="#DIW">DIW</name> in Berlin denke, eine Reihe von Instituten, die uns immer wieder gesagt haben, überzogene Konsolidierungen der öffentlichen Hände wirken sich prozyklisch zurzeit aus. Nur ist ja die Frage, wie man das macht, das Tempo der Konsolidierung oder des Konsolidierungsbedarfs zurückzuführen. Wenn in diesem Paket drinstecken soll, dass mit nunmehr nur ein Prozent Mehrwertsteuererhöhung und den angesprochenen Steuersenkungen bei den ertragsunabhängigen Steuern und den anderen Punkten, dass damit nunmehr Nachfrage vergrößert wird, mehr Nachfrage zur Wirkung kommen soll, dann habe ich eben hier ganz simpel und sachlich doch konjunkturpolitische Bedenken. Weil meiner Meinung nach sowohl die Zurückhaltung der Konsumenten als auch der Unternehmer im Bereich der Investitionen mit dieser Liquiditätserweiterung, wenn ich das mal so sagen darf, der relativen, statt zwei nur ein Prozent Mehrwertsteuererhöhung und vielleicht der absoluten im Bereich der ertragsunabhängigen Steuern, weil damit diese Nachfrage ja kaum gesteigert wird, wenn man sich einmal die Ursachen ansieht, die hinter dem Attentismus der Zurückhaltung bei den Investitionen und bei der privaten Nachfrage stehen. Ich will das nicht weiter vertiefen, aber die Sparrate ist ja schon ein Hinweis, was also die private Nachfrage angeht und die Unsicherheit der Unternehmen, was die notwendigen Investitionen, Erweiterungsinvestitionen für neue Arbeitsplätze sind, die Unsicherheit geht ja tiefer, als dass sie mit den hier angesprochenen Steuersenkungen mehr als nur marginal berührt werden könnte. Ich habe eben die Befürchtung, dass wir wahrscheinlich im Laufe der nächsten Zeit zu der Überzeugung kommen werden, und wir werden ja am 13.6. in der Fraktion eine Klausurtagung zur Beschäftigungspolitik haben, dass doch die öffentliche Hand sich mittelfristig stärker in Bezug auf die Steigerung der Nachfrage engagieren muss und dass uns dann aber auf dem Hintergrund dieses Pakets einfach die Möglichkeiten fehlen, diese Nachfrage vonseiten des Staates auch zur Geltung zu bringen. Denn die weitere Kreditaufnahme, die ist zwar in diesem Jahr in einem gewissen Umfang auch zinsneutral sicher möglich, aber dahinter stehen ja immer auch für den Finanzminister die zukünftigen Zinsbelastungen der Haushalte. Deshalb wird man, auch wenn man zunächst die Nettokreditaufnahme erhöht, auch an die Konsolidierung dieser Kreditaufnahme durch Steuererhöhungen denken müssen und da verbauen wir uns mit diesem Paket die zukünftigen Spielräume, die wir brauchen. Wir werden da unter konjunktur- und strukturpolitischen Gesichtspunkten möglicherweise sehr schnell festsitzen und das nicht tun können, was wir eigentlich tun müssten.</p>
				<p>Nun, wenn man überhaupt von einer konjunkturpolitischen Wirkung sprechen will, dann liegt sie mehr im psychologischen Bereich, im psychologischen Bereich bei den ertragsunabhängigen Steuern und vielleicht im psychologischen Bereich da, dass wir über diesen Kompromiss sehr schnell zu einer Entscheidung kommen, dass wir nicht endlos lange Vermittlungsverfahren und was weiß ich alles brauchen, um in der Steuerfrage einfach von den Rahmenbedingungen den Unternehmen klarere Planungs- und Entscheidungsgrundlagen zu geben. Das wäre aber auch der einzige Punkt, den ich jetzt konjunkturpolitisch psychologisch sehe, wenn man das Paket jetzt schnell, ohne Vermittlungsausschuss Bundesrat, durchziehen würde. Entweder muss der Bundesrat es annehmen oder es scheitert eben im Bundesrat. Im Grunde bleibt, wenn ich einige Diskussionsredner hier gehört habe, bleibt immer wieder nur der <gap/> zur Seite der Steuererleichterungen, die wir etwa an Arbeitnehmer versprochen haben und die dann nicht kämen. Und da kann ich nur meinen persönlichen Eindruck sagen und das sind zwei. Erstens sind die Gewerkschaften mit der Zusammensetzung dieses Steuerentlastungspakets, was also die Symmetrie angeht, auch nicht sehr zufrieden. Die werden weiter motzen. Und zweitens muss ich sagen, dass meiner Erfahrung nach die Erwartungshorizonte, was die Steuererleichterungen angeht, bei den Arbeitnehmern, einzig Kindergeld, gar nicht so groß sind, zumal – ich habe das jedenfalls getan – wir immer wieder klargemacht haben, das Ganze geht nur, wenn wir auf der anderen Seite zwei Prozent Mehrwertsteuererhöhung machen. Und deshalb komme ich eigentlich auch zu dem Schluss, vor allen Dingen wenn ich die von mir aufgezeigte mittelfristige konjunktur- und strukturpolitische Situation bis zur Beschäftigung hin sehe, dass man eigentlich im Grunde dieses so geschnürte Paket nicht durchziehen sollte. Das ist meine Auffassung. Ich habe die Befürchtung, dass das, was hier an positiven konjunkturpolitischen Wirkungen in dieser Verschnürung, die uns jetzt präsentiert wird, angeboten wird, dass das so nicht zieht und dass wir sehr schnell festsitzen werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es mag ja sehr viele, sehr honorige Erklärungsversuche für dieses Paket geben. Sie scheitern letztlich an einem Punkt, das ist die Vermögensteuersenkung, weil dieser Punkt einfach nicht vermittelbar ist. Und wenn dann von Glaubwürdigkeit gesprochen wird, dann sollte man wirklich ein bisschen weiter zurückgehen und das sehen, womit die Partei vor einigen Jahren angetreten ist, was auch durchgesetzt wurde, dann sollte man auch an die Beschlusslage des Steuerparteitages 1971 erinnern. Man sollte daran erinnern, dass es dann auch gelungen ist, diese Forderung aus dem Steuerparteitag zum Teil wenigstens mit der FDP zusammen durchzusetzen in der Steuerreform, einer der Punkte, wo sozialdemokratische Positionen tatsächlich in die Steuerreform eingeflossen sind. Und nun kann es doch wohl nicht ein Beitrag zur Glaubwürdigkeit sein, wenn man glaubt, diesen Punkt zurücknehmen zu müssen und die Vermögenssteuer wieder senken zu sollen. Aber nicht nur das. Wir haben auch ein Wahlprogramm gemacht und in diesem Wahlprogramm haben wir uns für die Mehrwertsteuererhöhung und gegen Steuergeschenke an Unternehmer ausgesprochen. Regierungsprogramm hieß es, ganz recht. Jetzt wird das alles im Grunde genommen auf den Kopf gestellt, denn die Mehrwertsteuersenkung erfolgt ja nicht mehr in dem Ausmaß zumindest. Auf der anderen Seite aber sollen Steuergeschenke an Unternehmer – und die Vermögensteuersenkung ist nichts anderes – erfolgen. Und selbst die Regierungserklärung kann für die Glaubwürdigkeit nicht viel hergeben, denn die Mehrwertsteuererhöhung ist dort eindeutig mit der Zielsetzung Konsolidierung öffentlicher Finanzen angekündigt worden.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, ist hier gesagt worden, wir könnten von der Sache nicht mehr herunter, weil die Arbeitnehmer bestimmte Steuerentlastungen erwarten. Das mag kurzfristig so sein, obwohl wir nicht glauben sollten, dass hier die Leute nicht rechnen können und nicht sich durchrechnen können, dass die einzigen wirklichen Nutznießer die Vermögen- und Gewerbesteuerzahler sind bei diesem Paket. Die einzigen wirklichen Nutznießer oder einige wenige ganz große Familien. In allen anderen Fällen, in allen anderen Fällen ist es so, dass das, was durch die Mehrwertsteuererhöhung, bei allen anderen ist es so, dass das, was durch Mehrwertsteuererhöhung ihnen abgenommen wird, ihnen noch nicht einmal wieder voll zurückkommt durch diese anderen Punkte, die darin enthalten sind.</p>
				<p>Nun sagen mir viele, das mag ja schon so sein, aber mit der FDP geht das nicht anders. Nur, Genossinnen und Genossen, da muss es auch so sein, dass wir auch mal sagen, dass so etwas mit uns nicht geht, denn sonst wird mit uns die Sache so lange getrieben, bis wir ausgeblutet sind und dann ist die FDP die Erste, die sagt, die Leuten wählen die SPD nicht mehr, wir müssen uns nach einem anderen Partner umschauen. Das haben wir woanders ja inzwischen schon erlebt. Auch in Offenbach haben wir das erlebt, dass die gesagt haben, die Leute wählen die SPD nicht mehr, wir müssen uns zur CDU orientieren. Warum die Leute die SPD nicht mehr wählen, darüber können wir uns dann mal unterhalten. Nur haben wir bisher, haben wir bisher nie das Ansinnen an die FDP gestellt, dass dort liberale Grundsätze aufgegeben werden sollen und etwa ein Gesetz mitgemacht wird, wo wirklich grundlegende liberale Positionen verlassen werden, wie die von uns glauben erwarten zu können gegenüber sozialdemokratischen Grundpositionen.</p>
				<p>Und nur noch ein Satz. Ich bin der Auffassung, dass ein solches Gesetz – ich habe das hier schon einmal gesagt – zu Demobilisierung und Demoralisierung unserer Anhängerschaft führt, und zwar nicht so sehr im kurzfristigen Effekt, als insbesondere bezogen auf die aktiven Leute, auf Betriebsräte, auf Gewerkschafter, auf Kommunalpolitiker, wo es noch sozialdemokratische gibt. Überall dort, überall dort hat es einen demoralisierenden und demobilisierenden Effekt. Ich kann nur sagen, dass ich der Auffassung bin, aufgrund auch der ganzen Aussagen, die unsere Partei in den vergangenen Jahren gemacht hat, dass dieses Paket für einen Sozialdemokraten nicht akzeptabel ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier liegen jetzt noch dreizehn Wortmeldungen. Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, entschuldigt, dass ich jetzt auch noch meine, etwas sagen zu müssen, aber die Entscheidungslage ist nun mal so, dass wir den Kurswechsel der Finanzpolitik hier in offener Fraktion diskutieren müssen und nicht die Chance hatten, vorher mal in einem kleineren Kreis darüber zu reden. Und deswegen müssen wir uns die Geduld auferlegen, dass wir da noch etwas gründlicher die Sache betrachten. Wenn wir nun sagen, der Konsolidierungsbedarf sei nicht mehr so, dass wir dazu eine Erhöhung der Mehrwertsteuer in einem Ausmaß brauchen, das auch noch etwas für die öffentlichen Haushalte übrigbleibt, dann führe ich das darauf zurück, dass in den letzten Monaten im wachsenden Maße Kritik daran geübt worden ist, dass wir in der Vergangenheit und auch im Haushalt [19]77 eine Haushaltspolitik machen, die natürlich nicht gerade sehr wachstumsbestimmend ist, sondern eher wachstumsneutral sich orientiert.</p>
				<p>Nur, wenn wir nun stattdessen auf die Mehrwertsteuererhöhung verzichten und damit die Haushaltskonsolidierung etwas hinausschieben, dann haben wir natürlich deswegen noch lange nicht einen Wachstumsimpuls gegeben, um den es ja eigentlich bei der Sache gehen müsste. Denn der Zusammenhang zwischen Verzicht auf Mehrwertsteuererhöhung einerseits und auf der anderen Seite Konjunkturimpuls, der scheint mir doch ziemlich weit und nicht sehr schlüssig zu sein. Auf der anderen Seite bleiben uns die Probleme hängen, die wir vorher schon gesehen haben. Die Gemeinden mit ihrer Belastung von 1,3 Milliarden bleiben auch bei dem verminderten Paket in genau demselben Umfang drin. Nur unser Finanzspielraum, mit den Ländern zu einem Ausgleich zu kommen, ist reduziert. Die Konsolidierungssituation des Jahres 1980 sieht ja nach der jetzigen Finanzplanung schon so aus, dass wir 14 Milliarden Nettokreditbedarf im Jahr 1980 haben werden, gleichzeitig aber auch 14 Milliarden nur für Zinsausgaben haben werden. Das bedeutet einen Umfang von, ich glaube, ungefähr sieben Prozent des Bundeshaushalts des Jahres 1980. Wenn wir nun darauf verzichten, die Mehrwertsteuer zur Haushaltskonsolidierung zu verwenden, dann bedeutet das, dass das tendenziell noch nach oben geht und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat völlig recht mit seiner Befürchtung, dass dann überhaupt kein Spielraum mehr übrigbleibt. Ein Spielraum, der notwendig wäre, um in der freien Spitze Politik zu machen. Nur, ich habe den Eindruck, dass das seit Jahren die Strategie der CDU/CSU im Bündnis mit anderen ist, uns genau dahin zu drängen, dass sie uns in wachsendem Maße den Finanzierungsspielraum beim Bund nehmen und immer alles zulasten des Bundes laufen lassen, weniger zulasten der Länder. Und wenn wir nun selber noch einen Beitrag dazu leisten, dann, glaube ich, sind wir in einer Richtung, die wir im Augenblick nur noch unzureichend abschätzen können, was das in den Folgejahren bedeutet. Einige der Haushaltsrisiken hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> schon aufgezählt. Es wäre sicher leicht, noch einige hinzuzufügen, was da auf uns zukommt. Deswegen plädiere ich dafür, entweder die Entscheidungssituation im Finanzausschuss dadurch hinauszuschieben, dass wir sagen, Absetzen, im Herbst Fortsetzung der Beratung und uns dadurch Zeit gewinnen, das Ganze noch einmal zu überlegen, oder aber dass wir bei der seitherigen Haltung bleiben, den Vorschlag des Bundeskanzlers nicht akzeptieren, sondern bei zwei Prozent Mehrwertsteuererhöhung bleiben mit dem Steuerpaket. Ich sehe keine andere Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, ich finde das – Punkt 1 – schon ziemlich misslich, wie hier Entscheidungsabläufe laufen. Heute Mittag erfährt man, dass heute früh ein Koalitionsgespräch auf höchster Ebene geführt worden ist, das die Regierungserklärung von 1975, die Regierungserklärung vom Dezember 1976 in einem ganz wesentlichen Punkt korrigiert. Heute Nachmittag ist Fraktionssitzung. Morgen ist im Grunde genommen die abschließende Entscheidungsfindung im Finanzausschuss des Bundestages. Da ist es schon recht schwer, hier von rationaler Meinungsbildung, rationaler Entscheidungsfindung im politischen Prozess zu sprechen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich darf das als neues Mitglied einfach mal ausdrücken. Ich weiß, es gibt einfach immer wieder ganz bestimmte Zeitzwänge. Aber ich habe manchmal den Eindruck, dass Zeitzwänge auch gesucht werden. Das muss nicht in diesem Punkt so sein, aber manchmal ist das offensichtlich so. Es ist sicher so, dass es Gründe dafür gibt, dass aufgrund der politischen Entwicklung, aufgrund der wirtschaftlichen Entwicklung immer wieder überdacht werden muss, ob nicht bestimmte Entscheidungen, bestimmte Vorschläge korrigiert werden müssen. Das ist sicher richtig. Das müssen wir täglich machen und das gilt natürlich auch für diesen Punkt, der so sensibel auf wirtschaftspolitische, auf konjunkturpolitische Dinge einwirkt, wie das eben dieses Steuerpaket ist. Die Folge dessen, was heute Morgen im Koalitionsgespräch behandelt worden ist, ist ja im Ergebnis, der Bundeskanzler hat das vorhin gesagt, dass nun negativ herauskommt aus diesem Steuerpaket ein Betrag von zweieinhalb Milliarden Mark Haushaltsbelastungen. Wobei hier ja schon ausgeführt worden ist, wo das im Einzelnen landen wird und dass dies noch ganz erhebliche Probleme mit sich bringen wird für den Bereich zwischen Bund, Ländern und Gemeinden. Für mich stellt sich im Grunde genommen daraus die Frage, was tun wir denn nun ganz konkret, wenn wir – vielleicht darf ich das noch einschieben – auch im Hinterkopf noch behalten, dass ja damit alles, was wir bisher diskutiert haben, um dieses Paket ein wenig arbeitnehmerfreundlich zu machen, vom Tisch ist. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat sicherlich aus seiner Lage völlig zu Recht darauf hingewiesen, jetzt etwa noch den Weihnachtsfreibetrag zu erhöhen oder irgendwelche anderen arbeitnehmerfreundlichen Komponenten hineinzupacken, das ist natürlich völlig unmöglich. Die Frage also: Was ergibt sich nun an Folgerungen? Für mich stellt sich, wenn ich dies so sehe, das so dar, dass jetzt ganz offensichtlich zweieinhalb Milliarden D-Mark neu verfügbar sein müssen. Anders kann das ja wohl nicht sein, wenn die aus diesem Kompromiss disponibel dargestellt werden. Dann müssen wir uns doch fragen, was wir dann in dieser wirtschaftspolitischen und konjunkturpolitischen Situation mit diesen zweieinhalb Milliarden D-Mark machen und dann, meine ich, müssen wir dies einfach neu anpacken. Dann können wir nicht bei dem bleiben, was wir bisher haben,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>sondern dann müssen wir das neu anpacken und dann gehört natürlich dazu, dass man nicht einfach sagt, das Steuerpaket muss fallen und damit Sendepause. Hier ist vorhin zu Recht von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> darauf hingewiesen worden, was das für einen schlimmen Effekt draußen haben würde, sondern da müssen wir das positiv schürzen. Dann müssen wir sagen, hier sind ganz offensichtlich aufgrund der sozialdemokratischen Politik nicht zuletzt die Steuereinnahmen so gestiegen, dass wir hier neue Möglichkeiten haben. Wir haben jetzt einen Betrag von zweieinhalb Milliarden Mark und <seg type="note">im Pakt hieß es ja so<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_9" type="critical"><p>Nicht eindeutig verständlich, könnte auch »in der Praxis ist es ja so« heißen.</p></note></seg>, dass Steuersenkungen durch den Bundesrat viel eher durchlaufen als irgendwelche Steuererhöhungen, die immer zu Erpressungen bei uns verwendet werden. Dann müssen wir also neu fragen, was können wir damit machen und durch diese neu muss natürlich die Vermögensteuer von vorherein vom Tisch sein. Dann muss neu gefragt werden, was können wir damit anfangen. Dann gibt es arbeitnehmerfreundliche Komponenten und dann gibt es sicherlich auch sinnvolle konjunkturpolitische Dinge, wenn wir an den nächsten Winter und die möglichen Arbeitslosenzahlen, über die hier sehr viel diskutiert wird, nachdenken und da gibt’s auch steuerpolitische Instrumente, die schnell und wirksam eingesetzt werden können und hinterher wieder kassiert werden können. Degressive <choice>
						<abbr>AfA</abbr>
						<expan>Absetzung für Abnutzung</expan>
					</choice> nur mal als einen Stichpunkt zu nennen.</p>
				<p>Das heißt, die Folge daraus ist doch zwingend für mich im Moment nach dem gegenwärtigen Diskussionsstand, es mag ja hier noch neue Argumente geben, dass das Steuerpaket, so wie es jetzt geschnürt ist, fallen muss. Das kann im Moment nicht fortgeführt werden und ich bitte euch sehr herzlich, in der folgenden Diskussion, vor allem die auch, die hier sehr verantwortlich Politik machen, doch uns nun wirklich einen klaren Auftrag zu geben, was wir denn nun bitteschön morgen im Finanzausschuss tun können. Es gibt hier für Einzelne, das ist heute früh schon herausgekommen im Finanzausschuss, ganz erhebliche Schwierigkeiten, dies so mitzumachen, und wir müssen ja da schließlich wohl solidarisch abstimmen. Es kann nicht dadurch entschieden werden, dass zwei Leute nicht hingehen und dann der CDU-Antrag, das Ding überhaupt ganz vom Tisch zu pusten, eine Mehrheit findet. Das kann ja wohl sicherlich nicht Sinn dieser Politik sein. Dann würden wir sicherlich daran mitwirken, was wir alle nicht wollen, dass nämlich diese Regierung irgendwann durch lauter solche Stiche kippt. Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Für mich gibt es noch eine Reihe von Fragen, die ich gerne hier stellen möchte, die ja auch vielleicht beantwortet werden können. Es ist von dem Spielraum durch Mehreinnahmen gesprochen worden, den es aufgrund der neuen Schätzungen gibt. Die Zahlen sind ganz optimistisch. Aber ich habe nichts darüber gehört, wie sich diese Zahlen eigentlich entwickeln werden in 1978 und danach. Denn diese Zahlen beruhen ja wohl bis jetzt wohl auf Daten, die zu Beginn dieses Jahres festgestellt worden sind und die im vorigen Jahr festgestellt worden sind, aber die, wenn ich das richtig sehe aus der konjunkturellen Entwicklung, sich nicht unbedingt fortschreiben lassen. Von daher gibt’s also unter Umständen schon in [19]78 ein böses Erwachen, und wir beschließen morgen etwas, was wir eigentlich in einem Vierteljahr zurücknehmen müssten, weil die Ausgangsdaten nicht mehr stimmen. Davor habe ich große Sorge, muss ich euch ganz ehrlich sagen.</p>
				<p>Das Zweite: Wenn ich das aufgrund der vorgelegten Zahlen richtig verstanden habe, hat sich die Konsolidierung der Haushalte von Gemeinden und Ländern wesentlich schneller durchgesetzt als die Konsolidierung des Bundeshaushalts; dies sicherlich teilweise aufgrund einer ganz massiven Sparpolitik sowohl im Investitionsbereich wie im Personalwesen. Dies führt in beiden Fällen zu unerwünschten Wirkungen, wenn ich das richtig beobachtet habe, nämlich erstens dazu, dass die Last der Investitionstätigkeit einseitig auf den Bund verlagert worden ist und in Zukunft verstärkt verlagert werden wird, wenn durch dieses Programm, wie wir es jetzt vor uns haben, Länder und Gemeinden noch stärker belastet werden und dadurch, dass bei dem Personalwesen überproportional gespart wird, führt das dazu, dass wir mit Sicherheit die Arbeitslosigkeit nicht abbauen, sondern punktuell noch verschärfen. Dies gilt übrigens auch für den Bundeshaushalt, wo wir uns wahrscheinlich in eine Spareuphorie haben hineinreden lassen, was dazu geführt hat, dass wir in einer ganzen Reihe von Verwaltungen bereits Leistungen einschränken müssen. Ich halte es zum Beispiel für einen unerträglichen Zustand, dass da, wo wir zentrale Schreibbüros eingerichtet haben, vom Diktat eines Briefes bis zum Ausgang vierzehn Tage bis drei Wochen vergehen bei der Bundesverwaltung, bis dann diejenigen, die Antworten erwarten, endlich Nachricht haben. Dies geht so nach meiner Ansicht nicht. Wir engen also hier Spielraum des Bundes, der Länder und der Gemeinden in einem Ausmaß ein, das ich – wie ich meine – für unerträglich halte.</p>
				<p>Bei all dem haben wir nicht die Gewissheit, dass das Programm, was jetzt vorgelegt worden ist, ohne die Anrufung des Vermittlungsausschusses durch den Bundesrat geht. Es kann uns also auch noch passieren, dass dann dort die Erhöhung des Weihnachtsfreibetrages draufgepackt wird und unter Umständen das eine Prozent, was die CDU ja wohl auch nicht will, noch heruntergehandelt wird. Dann stehen wir auch vor unseren Wählern nackend da und haben mit Sicherheit überhaupt keinen Beitrag für die Konsolidierung des Haushalts. Von daher bin ich wirklich der Meinung, dass wir auch unter dem Gesichtspunkt der Forderung der Gemeinden auf höhere Beteiligung an der Einkommensteuer, die nach diesem Programm mit sicher noch größerer Wucht auf uns zukommt, eine Gesamtschau der Verhältnisse haben müssen und morgen nicht in der Lage sein dürften, dieses Programm zu verabschieden. Ich weiß, unter welche zeitlichen Zwänge wir kommen. Ich weiß, dass wir eine lange Sommerpause mit einer endlosen Diskussion vor uns haben werden. Aber ich glaube, dass wir tatsächlich nach der Sommerpause – unter Umständen unter Verkürzung der Sommerpause – sachgerechter entscheiden können, als jetzt unter dem Zeitdruck unter Umständen ein schlechtes Gesetz zu verabschieden, das wir hinterher teilweise wieder korrigieren müssen und wenn nicht eher, dann aber im nächsten Jahr. Von da würde ich also unterstützen, absetzen morgen, mehr nachdenken über die Folgewirkungen in anderen Bereichen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-[Vockenhausen]</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat gesagt, sein Herz ist schwer zu dem, was er hier gesagt hat. Ich hätte ihn lieber etwas erheitert. Ich glaube, die einzige Erheiterung, die ich ihm geben könnte, wäre, wenn das Paket verschwinden würde. Das würde ihn erheitern und alle Beteiligten zusätzlich. Genossinnen und Genossen, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> hat darauf aufmerksam gemacht, dass es offensichtlich Kommunikationsschwierigkeiten zwischen den einzelnen Ebenen gibt. Ich will heute hier darüber nicht klagen, aber ich sage das mal. Ich finde es nicht gut, dass beispielsweise meine Kollegen der CDU in den Spitzenverbänden keinen Schritt, den die Länderminister dort tun, in den Berechnungen nicht auch mit den kommunalen Spitzenverbänden besprochen werden, während ich regelmäßig nur aus der Zeitung und aus anderen Informationsquellen über diese Dinge unterrichtet werde. Ich muss das mit aller Klarheit mal sagen. Beispielsweise die Pressekonferenz des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, die drei Tage vor der Steuerdebatte stattgefunden hat. Wenn man wenigstens einmal überhaupt einem gesagt hätte, dass so etwas stattfindet, damit man sich mal darüber abstimmen kann, wie man das gegenseitig sagt.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, so, wie wir das hier machen, werden die Dinge noch zusätzlich verschärft, und ich sage hier, ich gebe mir große Mühe, das wird niemand bestreiten, der die Erklärungen meines Verbandes gesehen hat, immer wieder die Regierungspolitik einigermaßen in den Vordergrund zu stellen. Ich darf nur darauf hinweisen, dass ich die Kritik am Steuerpaket sofort wieder mit einer positiven Erklärung zum Konjunkturprogramm eingebunden habe, um auf diese Weise den Versuch zu machen, auch die positiven Seiten der Regierungspolitik hier immer wieder herauszustellen. Es fehlt hier an einer vertrauensvollen Zusammenarbeit und ich bedauere sehr, wo man hier so nah aufeinandersitzt, dass die verschiedenen Angebote und die Wünsche, doch in die Gespräche eingebunden zu werden, jedenfalls mit dem letzten Präsidenten, den wir überhaupt noch stellen in den kommunalen Spitzenverbänden, jedenfalls bisher nicht stattgefunden haben. Und nun komme ich zu den Fakten selbst.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, der Bund wird noch 1,093 Mehreinnahmen haben, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Die Länder werden 400 Millionen Verluste haben. Die Gemeinden werden nach wie vor [19]78 1210 bis 1225 Millionen Verluste haben. Wenn ich mir das ansehe, dann ist doch ganz klar, dass der Druck von den Gemeinden hier noch stärker werden wird bei dieser Verschnürung des Pakets. Das muss doch jeder sehen. Genossinnen und Genossen, jetzt müssen die Gemeinden sagen, die Sozialdemokraten finanzieren die Vermögensteuer damit, dass sie den Gemeinden hier Mindereinnahmen in dieser Höhe zumuten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Kurzer starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und das kann doch wohl keine Politik sein, die hier draußen von uns vertreten werden kann. Ich muss sagen, dieses Steuerpaket ist keine gute Politik, und ich finde, sie hat uns jetzt in eine Situation geführt, von der eigentlich als einzigen Ausweg nur noch die Verschiebung sehe, wenn wir nicht hier in eine Lage kommen wollen, in der am Schluss dann möglicherweise als einziges Fazit bleibt, dass <gap/> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> für die Gemeinden gesorgt haben und das würde ich nun allerdings noch als den schwächsten und schlechtesten Schluss hier sehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich habe zwischendurch ums Wort gebeten, weil ja einige der Argumente anfangen, sich – wenn auch unter jeweils etwas verschiedener Beleuchtung – zu wiederholen und über einige Argumente, glaube ich, kann man sich verständigen. Dann bleiben immer noch andere zu entscheiden übrig. Ich fange mal bei Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinikes</name> historischer Darstellung an. Bei anderen ist das ja angeklungen, man habe sich dauernd umentschieden und es sei keine kontinuierliche Linie zu erkennen. Dies ist wahr. Ich würde das nie bestreiten wollen.</p>
				<p>Zwischen dem August 1975, in dem wir zuerst öffentlich gesagt haben, wir müssen die öffentlichen Haushalte konsolidieren, wir brauchen zwei Punkte Mehrwertsteuer, und heute ist ein großer Unterschied. Wir haben damals im August 1975 gesagt, wir brauchen die zum 1. Januar 1977, dann wird die Wirtschaft in einem solchen Aufschwung sein, dass hier die zwei Prozent Mehrwertsteuer insgesamt Konsumenten und Unternehmen zuzumuten seien. Wir haben diese Aussage Ende [19]75, Anfang [19]76 überprüft und sind damit in den Wahlkampf gegangen. Ich selber habe im Wahlkampf das 120- oder 150-mal gesagt, jedenfalls in jeder Rede, die ich gehalten habe und viele von euch haben es ganz genauso gemacht. Trotzdem haben wir kurz nach der Wahl gesagt, es scheint uns konjunkturell das gegenwärtig nicht richtig. So dick war der Aufschwung nicht Ende [19]76. Wir haben uns ohne lange Debatten, obwohl wir es im ganzen Wahlkampf durchgehalten haben zu sagen, wir wollen nach der Wahl die Mehrwertsteuer um zwei Punkte erhöhen und wir hatten es nicht garniert mit Kindergeld und solchen Sachen, wir haben nach der Wahl ohne große Debatte in diesem Gremium hier gesagt, nee, dafür ist die konjunkturelle Situation nicht geeignet und dann haben sich die Fachleute nur noch darüber unterhalten, ob man auf den 1.7.1977 gehen sollte oder auf den 1.1.1978. Das war die erste Veränderung, haben wir alle miteinander hier mitgemacht. Es ist doch nicht so, dass das heimlich von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> oder von der Bundesregierung gemacht worden ist. Das ist ja auch in der Regierungserklärung zum Ausdruck gekommen.</p>
				<p>Und dann sind wir nun im Laufe der ersten vier Monate des Jahres 1977 von dem Wirtschaftsverlauf in unserem Land nicht so ganz begeistert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagt mir recht, die Prognosen haben nicht gestimmt. Die Prognosen möchte ich noch mal sehen, die stimmen. Die gibt’s überhaupt nicht. Nicht mal die Wetterprognosen stimmen, obwohl die dafür von Staats wegen bezahlt werden. Haben nicht gestimmt, das ist wahr. Trotz eines Wachstums im vorigen Jahr von fünfeinhalb Prozent oder 5,6 Prozent real ist das Arbeitskräftepotenzial nicht ausgeschöpft. Im Gegenteil. Zwar sind Facharbeiter fast in allen Berufen, fast an allen Orten Mangelware geworden, aber im Übrigen ist das Arbeitskräftepotenzial nicht ausgeschöpft und das technische Produktionspotenzial ist auch nicht ausgeschöpft. Die effektive Nachfrage reicht nicht aus, um diese Potenziale auszuschöpfen. Wir haben das so nicht vorausgesehen. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> hat das dargestellt und hat recht. Und so haben wir also einmal die Mehrwertsteuererhöhung verschoben Ende des letzten Jahres um ein ganzes Jahr und jetzt wird euch vorgeschlagen, nur die Hälfte zu machen. Das ist ein zweimaliger Wechsel der Einstellung.</p>
				<p>Nur, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, wenn du gar bis auf 1971 zurückgehst und sagst, was haben wir damals auf dem Steuerparteitag beschlossen und vergleichst das mit heute, das war alles unter völlig anderen, völlig unkritischen Perspektiven. Da gab es keine Weltwirtschaftskrise. Da gab es nicht 20 Millionen Arbeitslose in den Industrieländern. Die Welt ist anders und ist weiß Gott beschissen. Aber zu sagen, weil wir mal eine Sache so und so angekündigt haben, ohne Rücksicht auf die Folgen muss es nun so gemacht werden, das mag im Augenblick denjenigen befriedigen, der meint, das und das habe ich öffentlich gesagt, da will ich bei bleiben ohne Rücksicht auf die Folgen. Mich kann das nicht befriedigen, denn ich muss ja die jetzt eintretenden Folgen im Lauf des nächsten Jahres verantworten.</p>
				<p>Damit komme ich zu Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, die etwas näher beleuchtet haben möchte die drei Alternativen, die ich hier skizziert hatte und viele der Kollegen, die nachher gesprochen haben, haben ja im Grunde mit anderen Worten dasselbe noch mal wieder gefragt. Die euch jetzt von den Koalitionsspitzen vorgeschlagene Ein-Prozent-Alternative, Katharina [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>], bei Beibehaltung aller Steuerentlastungen auf der anderen Seite der Bilanz, entlastet natürlich insgesamt die Arbeitnehmer stärker als die Zwei-Prozent-Alternative. Das, glaube ich, kann hier jeder erkennen. Denn das, was für die Arbeitnehmer an Steuerentlastungen drinne war in unseren Gesetzgebungspaketen, bleibt drinne, aber sie müssen nicht zwei Prozent mehr Mehrwertsteuer bezahlen, sondern nur ein Prozent mehr Mehrwertsteuer bezahlen. Das, finde ich, muss nun wirklich mal verstanden werden. Da haben einige Diskussionsbeiträge mich außerordentlich überrascht. Diese Ein-Prozent-Alternative bedeutet, wenn ich es mal ganz grobschlächtig sagen darf, für unsere, die Kernwählerschaft unserer Partei eine Besserstellung gegenüber dem ursprünglichen Paket. Wer daran herumdeuteln will, der lässt sich wirklich von den Emotionen da wegtragen. Denn die Arbeitnehmer bezahlen eben nur ein Prozent mehr Mehrwertsteuer und nicht zwei Prozent mehr, kriegen aber dieselben Ermäßigungen und Erleichterungen eingeräumt beim Kindergeld, bei den Sonderausgabenhöchstbeträgen, bei den Geschiedenen et cetera. Das spricht sehr für diese Alternative.</p>
				<p>Nun sagen einige und auch Katharina [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>], glaube ich, hat das auch gefragt, warum wird sie nicht noch ein bisschen verbessert, indem man noch einen Weihnachtsfreibetrag obendrauf packt. Das wird allerdings dann für Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> völlig unerträglich. Das sind dreiviertel Milliarde. Für den einzelnen Arbeitnehmer macht es pro Monat zwei Mark aus. Nicht ganz. 22 Mark im Jahr netto. Wenn ich das richtig im Kopf überschlage. zwei Mark pro Monat. Dreiviertel Milliarden werden damit geopfert und er kommt dann von dem Minus von zwei Milliarden auf fast drei Milliarden. Das spricht dagegen. Psychologie ist auch nicht notwendig. Denn gegenüber dem Paket, das der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> so kritisch beurteilt hat, wird es ja doch jetzt für den Arbeitnehmer, wenn ich von zwei Mehrwertsteuerpunkten heruntergehe auf einen, ganz wesentlich leichter und erträglicher. Ganz wesentlich leichter und erträglicher. Die Steuerbelastungen des Arbeitnehmers, die in diesem Paket bisher enthalten waren, werden für ihn halbiert und die Steuerentlastungen des Arbeitnehmers bleiben so, wie sie in den Gesetzgebungspaketen vorgeschlagen sind. Dies spricht für diese Ein-Prozent-Alternative.</p>
				<p>Daneben die Null-Prozent-Alternative, Katharina, wenn wir das ganze Paket fallenließen, auch die Steuererleichterungen, die wir versprochen haben, auch die Kindergeldverbesserung, die wir angekündigt haben, dann tritt erstens der Effekt ein, von dem Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> hier gesprochen hat, und zweitens, wir würden uns ja nicht lange dagegen wehren können, nicht. Wir haben nächstes Jahr ich weiß nicht wie viel Landtagswahlen. Wir haben im Durchschnitt der nächsten drei Jahre jedes Jahr ungefähr dreieinhalb Landtagswahlen. Wir würden ja im eigenen Laden anfangen, dann diese Steuererleichterungen nachträglich zu servieren, aber ganz sicherlich dann nicht sie flankieren mit einer Mehrwertsteuererhöhung. Das würde dann die Belastung nicht nur von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> Haushalt, sondern von allen öffentlichen Haushalten, die Belastung des Gesamthaushalts von einer Verlangsamung des gegenwärtigen Konsolidierungstempos in die umgekehrte Situation bringen einer weiteren Verschärfung der Defizite oder der Nettokreditaufnahmen. Das kann ich nicht für vernünftig halten, weil ich für ganz ausgeschlossen halte, dass wir die alle heute von uns angekündigt gewesenen Steuererleichterungen, Kindergeldverbesserungen, dass wir die hinterher ablehnen, auch wenn sie uns von der CDU serviert werden im Bundestag und wir stimmen geschlossen dagegen. Glaube ich nicht, dass wir das tun. Aber genauso wenig glaube ich, dass wir denen sagen, und nun holen wir den Punkt Mehrwertsteuererhöhung nach. Tun wir nicht. Dies ist das einzige Jahr landtagsfrei, wo das überhaupt denkbar war.</p>
				<p>Nun kommt die Zwei-Prozent-Variante. Wenn wir die machen, wird der Bundesrat sie so behängen, wie einige das hier gesagt haben und zum Schluss möglicherweise erst sie ganz behängen auf der Steuererleichterungsseite und dann auf der Mehrwertsteuererhöhung ein Prozent wegnehmen und dann steht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> da ohne Badehose und ohne Rettungsring. Und nicht nur er, sondern die von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> ja mit Recht apostrophierten Ebenen der Gemeinden und der Länder nicht minder. Aber das macht den CDU-geführten Ländern natürlich so viel nicht aus, denn die möchten ja im Grunde keine Rücksicht nehmen auf die Gestaltung der öffentlichen Finanzen insgesamt. Die möchten uns ja verantwortlich machen. Wir werden aber, wenn wir die zwei Prozent Mehrwertsteuer heute machen, schon ganz schnell verantwortlich sein in dem Falle nämlich, dass die konjunkturelle Entwicklung auch im Winter so günstig nicht ist, wie wir uns das wünschen. Dann wird man sagen, das haben sie gemacht mit ihrer Steuerpolitik, zwei Prozent Mehrwertsteuer drauf und außerdem werden wir dann noch für den Preisanstieg im Januar verantwortlich gemacht, den ich mal schätze bei 1,4/1,5 Prozentpunkten, wenn die Mehrwertsteuer um zwei Punkte heraufginge. Das spricht gegen die Alternative zwei Prozent.</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> kann ich in seiner historischen Darstellung nur Recht geben. Die Lage hat sich geändert. Die konjunkturpolitischen Erwartungen haben sich geändert. Ich will einräumen für all diejenigen, die wie zuletzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> sich beschweren über den Zeitdruck, unter den sie hier gesetzt werden, da will ich einräumen, kluge Leute, du ja auch, die davon ein bisschen was wissen, haben das im Lauf der letzten Wochen und Monate erst unklar gefühlt und dann immer deutlicher kommen sehen. Nur lag uns daran vor wenigen Wochen, diese Korrektur nicht der Bundesratsmehrheit zur Verfügung zu stellen, sondern sie durch die beiden Bundestagsfraktionen, die hier in Bonn regieren, selber vorzunehmen, weil das nämlich eine positive Sache ist. Im Gegensatz zu der Stimmung hier in der Fraktion ist das eine positive Sache draußen. Ich will mal vorlesen. Hier laufen ja nun aufgrund der beiden Fraktionssitzungen und aufgrund dessen, was in beiden Fraktionen vorgetragen ist, laufen ja die Tickermeldungen. Da steht oben drüber, zweiseitige lange Meldung bei »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>« steht oben drüber, wird im zweiten Teil wiederholt: Steuerpaket bringt Arbeitnehmern und Wirtschaft Entlastungen. So wird das aufgefasst werden. Das ist doch nichts Unpopuläres. Und gegenüber demjenigen, der mit knirschenden Zähnen seinen Gewerkschaftskollegen gegenüber das bisherige, bis vorgestern beabsichtigt gewesene Steuerpaket verteidigen musste, und ich habe es auch getan, jeder von uns hat es gemacht, fast jeder, und der eine oder andere hat gemeint, es ein bisschen garnieren zu sollen dann mit dem Weihnachtsfreibetrag, damit es ein bisschen akzeptabler wird. Jeder von uns ist doch heute gegenüber seinen <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Kollegen in einer sehr viel besseren Lage, wenn er die Vorschläge akzeptiert, die wir euch heute nach langer Diskussion und auch nicht leichten Herzens vorgelegt haben. Das Entscheidende ist, dass gegenwärtig die sozialliberale Koalition im Bundestag die Entscheidung treffen kann. Sonst wird sie im Bundesrat von den Schwarzen getroffen werden und die schmücken sich mit diesen Erleichterungen für die Masse der Steuerzahler.</p>
				<p>Bei Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> habe ich auch, ähnlich wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, eine Randbemerkung anzubringen. Der Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hat recht, es wird dabei per Saldo wahrscheinlich eine etwas höhere Kreditaufnahme der öffentlichen Hände herauskommen, als sie sonst notwendig gewesen wäre. Das ist richtig. Das ist auch nötig, sage ich. Ich meine, man schämt sich ja, das heute öffentlich auszusprechen. Aber wir dürfen diese Sparideologie nicht so weit treiben, dass wir zum Schluss überhaupt kein Geld mehr aufnehmen, weil wir Angst haben, es für vernünftige Zwecke auszugeben. Das geht nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Kurzer starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn ich mir anschaue, was in Baden-Württemberg, um ein schwarzes Land zu nennen, oder was in Hamburg, um ein rot-blau-gelbes Land zu nennen, was da mit Fleiß an Haushaltsresten bei den Investitionshaushalten zusammengespart wird, und wenn ich sehe, mit welchem Eifer die Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss, Lothar, sich bemühen, auch ein bisschen was zu sparen und zum Teil nur scheinsparen, indem sie einfach die globale Minderausgabe für den Bundeshaushalt heraufsetzen und den Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> in die unangenehme Lage bringen, sich mit allen fünfzehn Ressorts anlegen zu müssen, um die globale Minderausgabe herauszuwirtschaften, dann führt das doch nur dazu, dass alle diese Verwaltungen vorsichtig bis dorthinaus agieren und zum Schluss beim Straßenbau in Nordrhein-Westfalen noch nicht mal das Geld ausgegeben ist, das zur Verfügung steht. Das ist gegenwärtig nicht gut. Ihr dürft das nicht übertreiben gegenwärtig.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich hoffe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann nimmt man seine Ermahnung auf. Dann nimmt man seine Ermahnung auf, die von euch durch allerhand Schönheitsoperationen zusammengesparten Beträge wenigstens der Bundesbahn für Investitionen zur Verfügung zu stellen. Das wäre dann wirklich, das wäre wirklich im Sinne der –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Das ist aber eine ziemlich unfaire Argumentation.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich möchte nicht unfair sein. Das tut mir leid. Ich will nicht unfair sein. Aber ich kann hier nach dem, was ich verstanden habe, kann ich mich von den Vorgängen im Haushaltsausschuss in diesem Punkt wirklich nicht anders äußern, Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>]. Aber ich bin ja auch jemand, der zuhört, wenn du noch mal replizierst.</p>
				<p>Wir müssen aufpassen, dass wir kein Übertempo einschlagen bei der Konsolidierung der öffentlichen Haushalte. Und wir haben uns doch selber auch schon korrigiert. Wir haben zum Zeitpunkt, als wir am 16. Dezember die Regierungserklärung abgaben, nach Fraktionsdebatte hier, gedacht an zehn, später hieß es dann zehn bis zwölf Milliarden, nachdem wir gesehen haben, die wirtschaftliche Entwicklung ist nicht so, wie wir gehofft haben, haben wir daraus 16 Milliarden gemacht. Wir würden ja am liebsten noch mehr machen, wenn die bloß Objekte hätten, wo sie das Geld rechtzeitig loswerden. Man muss sich korrigieren. Auf der anderen Seite kann es durchaus sein, wie Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> gesagt hat, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat, dass Arbeitsmarktpolitik zusätzliches Geld erfordert. Aber wir werden ja auch im [19]77er Haushalt Spielräume haben, siehe die Steuerschätzungen, die ich vorhin vorgetragen habe. Nun weiß man nicht genau, ob diese Steuerschätzungen vom Mai Ende Dezember genauso gut noch aussehen, wie sie im Augenblick gemacht werden. Weiß ich auch nicht, nur ich nehme meine Antwort auf jemanden vorweg, ich glaube, das war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, der gefragt hat, wie sehen denn die Steuerschätzungen für [19]78 aus. Das kann man natürlich noch weniger genau schätzen im Augenblick wie für [19]77. Für [19]77 liegen jedenfalls die ersten vier Monate schon mal vor. Eines ist nur sicher, dass die Steuerschätzungen für [19]78 auf den Steuereingängen von [19]77 aufbauen werden und wenn nur wirklich die Steuereingänge [19]77 nach oben gehen, wie es im Augenblick ja nun deutlich aussieht, werden die von [19]78 ja deswegen nicht nach unten gehen. Deswegen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Progression.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Progressionswirkung bei der Lohn- und Einkommensteuer kommt dazu. Das ist ja immer noch ein gewisses eingebautes Progressionsplus für die öffentlichen Haushalte drin, sind ja nicht alle Arbeitnehmer in der Proportionalzone. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat, wie ich meine, mit Recht darauf hingewiesen, dass die zwei Milliarden, die nun bei dieser Operation netto fehlen, dass die den Bundeshaushalt berühren. Aber er hat auch, ich wiederhole mich, mit Recht darauf hingewiesen, wenn da nun noch der Weihnachtsfreibetrag oben draufgepackt wird, dann werden aus zwei Milliarden beinahe drei. Ich kann ihm nur Recht geben.</p>
				<p>Wenn wir in drei bis vier Monaten den Haushalt [19]78 aufstellen, dann wird man natürlich über die tatsächlichen Steuereingänge 1977 ein bisschen besser Bescheid wissen als heute, hat man über sechs Monate dieses Jahres hinter sich. Dann kann man anfangen, die Steuerschätzungen für 1978 richtig einzupendeln, wird man sich dann auch später wieder korrigieren müssen. Es hat noch keine Steuerschätzung gegeben mit vier Monaten Abstand, die nicht die vorherigen Schätzergebnisse korrigiert hat. Hat es nicht noch gegeben. Das ist so.</p>
				<p>Das Wort Kompromiss ist vielfältig vorgekommen. Ich bitte, das deutlich zu sehen, was die Koalitionsspitzen euch heute vortragen an Vorschlag, ist nicht ein Kompromiss zwischen SPD und FDP, sondern ist ein Kompromiss zwischen konjunkturpolitischen Notwendigkeiten, zwischen haushaltspolitischen, wenn ihr so wollt Haushaltssolidität, Haushaltskonsolidierung, haushaltspolitischen Notwendigkeiten und allgemein politischen Notwendigkeiten der ganzen Koalition, was die Erwartungen draußen angeht. Soweit es sich um einen Kompromiss zwischen Sozialdemokraten und Freien Demokraten handelt, ist der bereits Ende November geschlossen gewesen, als das Steuerentlastungspaket diese beiden Punkte – Gewerbesteuerfreibeträge und Vermögensteuer – einschloss. Das haben wir damals akzeptiert, das ist wahr. Dies haben wir heute vor fünf Monaten akzeptiert, Genossen. Ist auch kein neu ausgehandelter Kompromiss. Zusammen zwei Milliarden, Gewerbesteuerfreibeträge und Vermögensteuer, wenn ich die Zahlen richtig im Kopf habe, zusammen zwei Milliarden. Das haben wir akzeptiert. Es ist nicht so, wie einer gesagt hat, dass dies zur Gänze unsinnig sei. Wir hätten das wahrscheinlich, wenn wir alleine eine 51-prozentige Mehrheit hätten im Bundestag so nicht gemacht, nehme ich an. Aber zur Gänze unsinnig ist das nicht, denn mindestens die Gewerbesteuerfreibeträge helfen vielen kleinen Betrieben auch. Vermögensteuer kann man verschiedene Meinungen drüber haben, nur wäre es dann gut, wenn man sich – das sage ich für Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> – daran erinnern würde, dass in dem Jahr nach dem Steuerparteitag 1971 die Vermögensteuer insgesamt 2,9 Milliarden gebracht hat. Muss man ja auch mal sagen, ist ja weiß Gott keine gewaltige Summe, was aus der Vermögensteuer kommt. 2,9 Milliarden gebracht hat. Dann haben wir die Vermögensteuerreform gemacht mit den Entlastungen bei den kleinen Vermögen, den stärkeren Belastungen bei den großen und dann ist 1976 – im letzten Steuerjahr – das Aufkommen aus der Vermögensteuer 3,9 Milliarden gewesen. Also ich bitte, hier doch die Relationen richtig vor Augen zu haben und wenn man verbal argumentiert, auch noch mal ein bisschen in die Statistiken hereinzugucken. Wir haben trotz Entlastung der kleinen Vermögen im Laufe dieser Zeit vom Steuerparteitag bis heute die Vermögensteueraufkommen von 2,9 auf 3,9 sich entwickeln sehen.</p>
				<p>Zurück zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, der fragt, wann können wir denn den öffentlichen Korridor und dann wollte er fortfahren: ausweiten, das hat er dann aber nicht gesagt, hat sich selbst korrigiert, ich will nicht sagen ausweiten, sagt er, aber doch so finanzieren, dass finanzwirtschaftlicher Raum geschaffen werde für neue Aufgaben. Antwort: Dann, wenn der allgemeine wirtschaftliche Aufschwung die öffentlichen Haushalte so entlastet, dass dieser Raum dadurch eintritt. Die Konsolidierung der öffentlichen Haushalte findet ja statt, im letzten Jahr angefangen, findet in diesem Jahr drastisch statt. Wenn weniger Arbeitslose da sind, werden dafür weniger Aufwendungen notwendig sein. Dadurch wird finanzwirtschaftlicher Spielraum gewonnen. Wenn weniger Arbeitslose da sind, werden mehr Lohnsteuerzahler da sein. Dadurch wird finanzwirtschaftlicher Spielraum gewonnen. Sei es zwecks der Konsolidierung. Sei es zwecks Akzentuierung anderer Aufgaben oder Ausgaben. Was den Bundesrat angeht, ich glaube, es wird den beiden Regierungen, auf die es hier ankommt – es kommt doch nur auf die Regierungen Niedersachsens und des Saarlandes an, andere Regierungen interessieren doch hier nicht –, ich glaube, es wird diesen beiden Regierungen ganz ungewöhnlich schwer, an dem gegenwärtigen Vorschlagspaket etwas Wesentliches zu basteln. Dass die anderen schwarzen Regierungen Anträge stellen werden, will ich mal unterstellen, aber es wird der Landesregierung Niedersachsen und im Saarland sehr schwer werden, hieran etwas Wesentliches zu basteln.</p>
				<p>Ich teile die Skepsis von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gegenüber den Prognosen. Die sind immer falsch, das ist wahr. Trotzdem braucht man sie und wenn man dann sieht, wie viel sie nach oben oder unten korrigiert werden müssen, muss man seine auf die frühere Prognose basiert gewesene eigene Vorstellung auch korrigieren. Das größte Land der Welt, unmittelbar nach Amtsantritt eines neuen Präsidenten, hat das gemacht. Der hat noch nach Inauguration öffentlich verkündet, jeder amerikanische Steuerzahler soll 50 Dollar zurückkriegen in bar. Wir haben das alle ein bisschen sehr blauäugig gefunden, aber einige von uns haben auch gedacht, Mensch, wenn der das kann, sollen wir das nicht vielleicht auch, vielleicht ist nicht doch was dran an dem, was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagt, senkt mal alle Steuern, dann geht die Wirtschaft wieder nach oben. Er hat das korrigiert, in weniger als 100 Tagen sowohl verkündet, als auch voll zurückgenommen. Als auch voll zurückgenommen. Es ist immer noch besser, man korrigiert sich selber, als dass einen eine schwarze Mehrheit des Bundesrats plus Hannover plus Saarbrücken, dass die einen zu etwas zwingen, was wir dann hinterher, was wir dann hinterher als Niederlage empfinden und was als Niederlage dieser Koalition in der öffentlichen Meinung dargestellt werden wird.</p>
				<p>Ich will auf der anderen Seite diese Debatte heute Nachmittag, die ja noch nicht zu Ende ist, von mir aus sehr herzlich begrüßen, weil die Steuerpolitiker und die Haushaltspolitiker uns zwingen durch ihre Einwände und ihre Fragen, uns alle miteinander zwingen, von der verbalen Politik wegzukommen und in die Zahlen einzusteigen. Ich halte das für eine sehr gute Sache. Sagen einige, man braucht noch sehr viel Zeit dafür. Ich glaube das nicht, dass selbst bei wesentlich mehr Zeit etwas wesentlich Klügeres herauskommt. Wohl kriegst du eine öffentliche Debatte, die uns unter einen Druck setzt, bei dem zu bleiben, was hier heute Morgen vorgeschlagen worden ist und gestern Nachmittag. Ich glaube nicht, dass ihr im September die Koalition als Ganze zu wesentlich anderen Vorschlägen bringen werdet. Ich sage noch einmal, die Arbeitnehmer – unsere Leute – sind durch die Reduzierung der Mehrwertsteuer auf nur ein Prozent Anhebung wesentlich besser, fahren sie wesentlich besser, als sie fahren würden, wenn das ursprüngliche Paket verwirklicht werden würde. Das gilt auch für Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p>Letztes Argument, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, Gemeinden und Länder und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>. Ich will zunächst mal für Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> eines sagen. Ich weiß nicht, ob er noch da ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ja, ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Für Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> eines sagen. Es wäre vielleicht ganz gut, es ist vielleicht ganz gut, wenn das mal öffentlich gesagt wird. Er hat betont, in welcher Weise er durch die Verlautbarung der Organisation, der er vorsitzt oder der er präsidiert, die allgemeine Politik der Koalition zu stützen sich bemüht und ich kann das nur bestätigen und vielleicht ist es nicht überflüssig, Hermann in diesem Zusammenhang dafür auch Dank zu sagen. Wenn du den Eindruck hast, mit anderen werde mehr gesprochen als mit dir, den Eindruck kann ich für mich nicht gelten lassen. Wir beide haben meist brieflich und manchmal auch mündlich unendlich viel mehr Kontakt miteinander als – was weiß ich – ein Städtetag. Ich habe den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommelManfred">Rommel</name> noch nie gesehen oder seine Beauftragten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ah, gut. Ah, gut. Also ich kann das für mich nicht gelten lassen. Ich habe mir immer Mühe gegeben, was deine Organisation und was deine Stellung angeht. Im Übrigen hat der Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> natürlich ein richtiges Problem am Wickel, nämlich dass ein Ausgleich zugunsten der Gemeinden notwendig ist. Das haben wir in der Regierungserklärung gesagt. Das kann aber ja doch nach der Konstruktion der Finanzverfassung unseres Staates nicht Aufgabe des Bundes sein und der Bundesregierung. Nach der Finanzverfassung, nach dem Grundgesetz sind Länder- und Gemeindefinanzen eine Sache und Bundesfinanzen eine andere Sache. Es gibt da nicht drei Säulen im Grundgesetz. Deswegen sind ja die entsprechenden Finanzausgleiche auch Landesgesetze mit den Ländern. Natürlich müssen wir politisch helfen. Aber ich sehe auch gar nicht, warum das schiefgehen soll. Es muss ein bisschen Druck gemacht werden. Da können wir ja bei helfen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung. Der Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> hatte auch recht und das darf ich, Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>], an deine Adresse, an die Adresse deiner Kollegen in den Städten sagen. Der hatte auch recht, wenn er sagte, dass die Gemeinden eine deflatorische Haushaltspolitik gemacht haben in den letzten 18 Monaten. Dies ist leider auch wahr und das gilt auch für einen Teil der Länder. Zwei habe ich vorhin genannt. Mit Fleiß habe ich sowohl ein rotes wie ein schwarzes Land genannt, damit hier nicht der Eindruck entsteht, dass ich hier ungerecht das verteilen würde. Es ist eine allgemeine Sparideologie ausgebrochen, die nun dazu führt, dass man lieber Schulunterricht ausfallen lässt, als die notwendigen Lehrer auf Zeit einzustellen. Das ist eine schlimme Sache.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist eine schlimme Sache. Es war ein schlimmer Fehler, die Lehrergehälter insgesamt so angehoben zu haben. Aber man kann doch nicht einen Fehler, einen Fehler wiedergutmachen, indem man einen zweiten Fehler obendrauf setzt. Nicht. Und hier meine ich wirklich, hier meine ich wirklich, dass man diese –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich weiß ja nicht, was das für Volksgemurmel auslöst. Das kann ja doch nicht falsch sein, was ich eben gesagt habe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Doch!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Die Lehrer –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ach so, die Schulmeister beschweren sich, weil ich gesagt habe, ihre Gehälter sind zu stark angehoben worden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja gut, dann will ich damit aufhören, aber zum Schluss sagen, unter pädagogischen Gesichtspunkten wäre es mir sehr viel lieber, die Lehrergehälter insgesamt ein wenig weniger stark angehoben zu haben, aber dafür für eine bessere Klassenfrequenz gesorgt zu haben. Nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber der große Beifall nutzt mir nicht viel, denn ihr habt ja alle die Kämpfe in euren Ländern, habt ihr sie ja mitgemacht in eurer Lehrergewerkschaft, nicht. Das ist ja nicht so, dass der Bundesgesetzgeber dies so herbeigeführt hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es ist nicht der Bundesgesetzgeber, der das herbeigeführt hat. Es ist eben so –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, jetzt ist es mir mit Erfolg gelungen, es ist mir mit Erfolg gelungen, das Thema zu verschieben, wie ich merke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber es ist eben nicht so, dass man in der Bundesrepublik Deutschland alles das, was an zentraler Instanz an Einsichten anfällt, dass man das von da an, von dort aus in die richtigen Entschlüsse und in die Tat umsetzen kann. Das gilt auch für manches auf dem Felde der Steuerpolitik. Sicherlich würden wir ein bisschen anders entschieden haben Ende November, Anfang Dezember in der Koalitionsvereinbarung, wenn wir keine Koalition hätten. Aber auf der Basis der Entscheidung, die wir Ende November, Anfang Dezember getroffen haben, glaube ich, dass es jedem von uns leichter fällt, das jetzt veränderte, auf der Mehrwertsteuerseite veränderte Paket zu vertreten, leichter fallen muss, als das Paket so zu vertreten, wie es am 16. Dezember aussah in der Regierungserklärung. Und damit niemand sich täuscht: Ich mache das hier nicht, weil es leichter vertretbar ist, sondern ich setze mich dafür ein, weil ich es ökonomisch im nationalen Rahmen wie im internationalen Rahmen für geboten halte, dass die öffentlichen Haushalte die effektive Nachfrage nicht noch weiter einschränken, als es durch den zu schnellen Konsolidierungsprozess schon bisher der Fall gewesen ist, insbesondere bei den Gemeinden, aber ein wenig auch in dem Gesamthaushalt, zu dem wir einen Teil beisteuern, zwei Fünftel beisteuern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wir haben jetzt 25 Minuten bis sechs. Es sind noch acht Wortmeldungen. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Nach dem zweiten Diskussionsbeitrag, das heißt also seinem jetzigen Zwischenbeitrag, des Kanzlers ist mir in der Sache etwas wohler. Ich gebe zu, dass es nur etwas wohler ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, gut. Ich meine, wenn man nicht beteiligt war an dem Denkvorgang, der in so kurzer Zeit jetzt zu Entscheidungen führen muss, muss man ja natürlich auch eine ganze Weile mit den Versuch machen, hier auch das Mitdenken nachzuvollziehen und hier in eine Diskussion einzubringen. Wir haben durch die Argumentation jetzt, glaube ich, eine etwas veränderte Situation. Eine Schwäche hat der Vorschlag nach meiner Meinung nach wie vor und der liegt darin, dass wir es in diesem veränderten Paket nicht mit einer Veränderung der Gegenüber bei seiner Annahme in der zweiten Kammer zu tun haben. Das heißt also, um es einfach mit Zahlen auszudrücken: Diejenigen, die uns am meisten als Problem auch als Sozialdemokraten gegenüberstehen, sind die Gemeinden, unsere Gemeinden. Wenn man dieses jetzige halbierte Anheben der Umsatzsteuer nimmt und die Entlastung gleich lässt, heißt das für die Gemeinden, zwar ist die Preiswirkung halbiert, die durch die Umsatzsteuer eintritt, aber eben auch der Teil, den sie aus der Umsatzsteuererhöhung zwei Prozent abgekriegt hätten, ist weg, sodass es insgesamt bei den Gemeinden bei 1,3 Milliarden etwa bleibt, die sie im Minus bei diesem Paket bleiben würden.</p>
				<p>Dies heißt also, wir ständen bei unserem wichtigsten Gegenüber, der uns am meisten politisch interessiert, nach den Entscheidungen des Bundestages – gesetzt den Fall, sie würden auf der Basis des Vorschlags des Kanzlers erfolgen – für die Runde Bundesrat und Vermittlungsausschuss leider noch in derselben Situation wie vorher, und dies, meine ich, müssen wir noch vorher bewältigen, wenn wir auf diesem Kurs steuern. Da es nicht geht innerhalb dieses Pakets, den Gemeinden eine Entlastung anzubieten, meine ich, gehört zu dem Paket – so wie es jetzt ist – eine Aussage der Bundesregierung oder der Koalition dazu, die da heißt, dies machen wir auch wohl oder übel, wenn das wieder was kostet für den Bundesetat, dies machen wir im Zusammenhang mit der Umsatzsteuerneuverteilung, die wir mit den Ländern auszuhandeln haben. Dieses Wort muss hinzu. Das heißt, mir kommt es darauf an, bei dieser Sachlage die Gemeinden versuchen auf unsere Seite zu ziehen gegenüber den Ländern, die da anders regiert sind als mit einer sozialliberalen Koalition. Ich glaube, wenn man diese Komponente hinzufügt, die wohl oder übel <gap/> als eine uns auch finanziell belastende, die nichts <gap/> als ein Teil des Steuerpakets, über das es jetzt zu entscheiden gilt, sondern eine Aussage für das, was auszuhandeln ist mit den Ländern, ist ja hier richtig darauf hingewiesen worden, dass wir die Gemeinden nicht als unser Gegenüber direkt haben, aber mit den Ländern darüber zu handeln haben, dort eine Linie zu fahren, die sagt, jetzt sagen wir: und da wird etwas zur Entlastung getan. Sonst schaffen wir es nicht. Sonst stehen wir im Vermittlungsausschuss vor derselben Situation, dass wir Dinge aufgeladen kriegen, und zwar von den anderen Mehrheiten des Bundesrats, die uns auch kosten, aber für die die anderen den politischen Vorteil einstecken. Deshalb mein Vorschlag, dies mit einzubeziehen in die Argumentation. Sonst, glaube ich, geht die Sache schief.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat mir mit seinen Worten über die Besoldung der Schulmeister aus dem Herzen gesprochen. Aber dieses ist ja nicht nur eine Frage der Eingruppierung und des Stellenplans, sondern auch eine Frage unserer Besoldungspolitik im öffentlichen Dienst und wenn wir den starken Worten wirklich Taten folgen lassen wollten, dann wäre die Gelegenheit dazu etwas später auf unserer Tagesordnung, wenn es nämlich beim Sechsten Bundesbesoldungsgesetz darum geht zu entscheiden, ob wir –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Schleichwerbung!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, nein, Carl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>], ich weiß, das ist dein Lieblingsthema. Du bist ja auch ein Schulmeister. Entschuldigung, dass ich das mit hereinbringe. Aber wir hätten Gelegenheit, bei diesem Gesetz einen Akzent zu setzen und sollten diese Diskussion jetzt nicht damit belasten. Wenn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> darauf hingewiesen hat, dass die Chancen für die Durchsetzung dieses Gesetzes jetzt im Bundesrat gestiegen sind, so ist das sicherlich richtig. Aber ich möchte doch darauf hinweisen, dass in der politischen Diskussion uns die zwei saarländischen und niedersächsischen Stimmen im Bundestag</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: -rat.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nur insofern Entlastung bringen können, als dass wir mehr Chance haben, ein unter sozialliberales gesunkenes Kompromissprogramm durchzusetzen. Es gelingt uns dadurch nicht, die CDU/CSU in eine Gesamtverantwortung einzubeziehen, weil die CDU/CSU weiterhin ihre Konzeption verfechten wird und dass ihrerseits als einen Koalitionszwang darstellen wird. Diese Gefahr bleibt also bestehen. Nun zum Stand der Diskussion. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat uns ja eine große Hilfe gegeben, indem er darauf hingewiesen hat, dass selbst Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> von ihrer Regierungserklärung wieder herunter mussten und wie viel leichter kann es dadurch für uns werden, von einer heute Morgen gefallenen Koalitionsentscheidung wieder herunterzukommen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, tut mir furchtbar leid, überzeugender konnte uns eigentlich nicht dargetan werden, dass wir wieder freie Hand haben. Ich meine auch, wir haben deshalb, wir haben deshalb freie Hand, weil durch dieses Abgehen von der Regierungserklärung neue Geschäftsgrundlagen getroffen worden sind. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, du hast zuletzt im Parteirat öffentlich erklärt, dass – mit deinen Worten – dieser Regierung gefälligst nachgewiesen werden müsste, wenn sie von Bundesparteitagsbeschlüssen abgewichen wäre. Und ich habe daraufhin das Regierungsprogramm mit zu meinem Marschgepäck gelegt zum Zitieren, nicht zum Besserwissen, sondern weil ich das auch von dir als ein Angebot verstanden habe, über diese Beschlussgrundlage der Partei stärker zu diskutieren als bisher, und ich muss daraus ein paar Stellen zitieren. Das hängt mit der Vorgeschichte dieses Projekts zusammen, und zwar ist es schon oft gesagt worden, ich muss das aber wiederholen. Wir haben seinerzeit die zweiprozentige <seg type="note">[Anhebung]<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_sp4_54w_3sb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »Anhöhung«.</p></note></seg> der Mehrwertsteuer begründet, erstens mit der Notwendigkeit, den Haushalt zu konsolidieren – Regierungsprogramm – und zweitens mit der Notwendigkeit, dringende sozialpolitische Verpflichtungen zu finanzieren.</p>
				<p>Was ist geschehen? Die Funktion der Konsolidierung ist jetzt ganz in den Hintergrund geraten. Im Gegenteil, wir sind sogar bereit, uns stärker zu verschulden. Die sozialen Verpflichtungen haben wir so behandelt, dass wir teilweise Leistungsverkürzungen beschlossen haben und dass wir zum anderen unser Sozialbudget damit aufrechterhalten, dass wir beim Beitrag zur Krankenversicherung und wahrscheinlich bei der Arbeitslosenversicherung die Arbeitnehmer und auch die Arbeitgeber zu gleichen Teilen stärker an der Finanzierung beteiligen werden. Nie hatten wir vor mit unserem Programm, Steuererleichterungen für Unternehmer zu finanzieren und ich zitiere dazu aus unserem Regierungsprogramm. Ich tue es jetzt, weil uns das auch anderswo vorgehalten werden wird. Wir sollten uns noch einmal klarmachen, was wir damals beschlossen haben. Dort heißt es auf Seite 10: Die CDU/CSU redet heute von zusätzlichen steuerlichen Erleichterungen und Subventionen für die Unternehmer. Aber Maßnahmen nach dem Gießkannenprinzip würden eine Gewinnexplosion auslösen und die Ausgewogenheit der Beteiligung der sozialen Gruppen am Gesamtertrag unserer Wirtschaft gefährden. Der soziale Friede darf nicht aufs Spiel gesetzt werden. Es ist die Grundlage der zukünftigen gesunden Entwicklung unseres Staates und der Finanzierung sozialstaatlicher Leistungen. Man mag argumentieren, dass sich die konjunkturelle Lage verändert hat. Aber so stark hat sie sich seit Juli 1976 bis <seg type="note">Mai 1975<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_10" type="critical"><p>Hier verspricht sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> offensichtlich. Vielleicht ist Mai 1977 gemeint.</p></note></seg> nicht verändert, dass dieses alles inzwischen nicht mehr gültig sei. Es ist sicherlich richtig, dass dieses neue Programm die steuerliche Belastung gegenüber dem in der Regierungserklärung angekündigten für die Arbeitnehmerseite verringert. Aber warum verringert sie sie? Nur deshalb, weil wir in die Gesamtbewertung des Programms, der Finanzierung unserer sozialen Verpflichtungen, der Konsolidierung des Haushaltes und der notwendigen finanziellen Leistungen an die CDU/CSU-FDP-Unternehmerseite nicht die Gesamtbelastung berechnet haben und da muss nach wie vor berücksichtigt werden die stärkere Belastung der Arbeitnehmer durch mit Sicherheit steigende – wenn auch geringfügig – Krankenversicherungsbeiträge und wahrscheinlich steigende Beiträge zur Arbeitslosenversicherung. Dies ist also eine Scheinrechnung.</p>
				<p>Nun ist es so, dass, wenn man jetzt die ein-prozentige Mehrwertsteuererhöhung in Beziehung setzt zu den steuerlichen Erleichterungen bei den Sonderausgaben, man in etwa dazu kommt, dass für die Arbeitnehmerseite Belastungen und Entlastungen ausgeglichen sein werden. Das Einzige, was real nachbleiben wird, ist die Verbesserung des Kindergelds, ein Programmpunkt, der so nicht in unserem Regierungsprogramm drinstand und der, unter uns gesagt, mich seinerzeit bei der Regierungserklärung überrascht hat. Ich bin nicht wie Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> der Auffassung, dass das Strukturverbesserungen sind, was wir verabschiedet haben. Eine bloße Verlängerung, eine bloße lineare Erhöhung von Sozialleistungen wird uns auf die Dauer in unerträgliche Finanzierungsschwierigkeiten bringen. Sie stellen keinen Beitrag zur Umverteilung dar, weil diese Sozialleistungen sowieso zu 70 Prozent von den Betroffenen finanziert werden. Vor allen Dingen dann nicht, wenn wie beim Kindergeld eine Leistung einkommensunabhängig ist. Ich halte es für die Dauer für unerträglich, bis zu einer Altersobergrenze von manchmal 35 Jahren für den verheirateten Doktoranden, dessen Frau vielleicht gut verdienende Apothekerin ist, Kindergeld zu zahlen an dessen Eltern und das auch noch einkommensunabhängig zu machen. Und alles, was diese Entwicklung stabilisiert, und mit jeder Verbesserung des Kindergeldes wird es schwieriger werden, das zurück zu drehen, halte ich für eine sozialpolitische Fehlentwicklung ersten Ranges. Ich bin auch der Auffassung, dass – wenn hier die hohe Sparquote bedauert wird – man darüber reden muss, ob es noch länger erträglich ist, Familien ohne Kinder, Ehepaare mit einem Jahreseinkommen von 48000 Mark über die Sparförderung zu fördern, die uns jährlich genauso viel kostet wie das gesamte Kindergeld. Da muss man da heran. Ich möchte also hier auch einen Beitrag leisten, die Diskussion in größeren Zusammenhängen zu sehen, sie zu problematisieren und ich meine, dass auch aus der Sozialpolitik dazu andere Beiträge geleistet werden können als in der Vergangenheit, wo wir geglaubt haben, nur mit der linearen Erhöhung von Leistungen kämen wir zurecht. Ich meine, dass es möglich ist, in dieser Situation die Erhöhung des Kindergeldes zu verschieben. Ich halte es für notwendig. Ich bin der Auffassung, dass wir dort Leistungsverbesserungen möglicherweise finanzieren können durch eine Veränderung des Systems der Kindergeldzahlungen selbst. Was nach wie vor notwendig bleibt, meine ich, sind die Steuererleichterungen für die unterhaltsverpflichteten Väter oder Mütter aus geschiedenen Ehen. Das sind 200 Millionen Mark. Was notwendig ist auch aus arbeitsmarktpolitischen Gründen sind die Verbesserungen zur Mobilität beim Grunderwerb. Ich glaube, das kostet 700 Millionen. Das ist also alles zusammen die Hälfte dessen, um was wir uns jetzt zusätzlich verschulden wollen. Dieses sind also Maßnahmen, die auch jetzt finanzierbar sind. Da hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> aus Hamburg vollkommen recht gehabt mit seinem Beitrag.</p>
				<p>Ich meine also, dass das, was notwendig ist, machbar ist, und ich warne davor, dass wir uns zusätzliche Schwierigkeiten aufhalsen, und zwar aus zwei Gründen, die so noch nicht genannt worden sind. Wir brauchen sowohl auf der Preisfront wie auch auf der Steuerfront vor allen Dingen Ruhe. Alles, was keine echte Reform ist, sondern nur Fummelei am Steuerrecht und an anderen Gesetzen, schadet uns nur und bringt uns keinen einzigen Pluspunkt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und eine Erhöhung der Mehrwertsteuer um ein Prozent löst garantiert neue Spielräume für Preiserhöhungen aus, die wahrscheinlich insgesamt eine stärkere Belastung der Arbeitnehmer nach sich ziehen werden als nur ein Prozent Mehrwertsteuererhöhung. Das ist ein zusätzliches inflationäres Element. Ich sage das hier unter uns so krass, dass uns eine Positivleistung in Gefahr bringt, die wir bisher herausstreichen konnten als eine der wenigen Sachen, die man uns nicht kaputtmachen konnte, nämlich Senkung der Preiserhöhung und wir sollten uns doch darüber im Klaren sein, dass wir nicht die Garantie haben, dass es nicht schlechter wird als jetzt. Wenn sich die finanzielle Lage weiter verschlechtert, die finanzielle Lage der Staatskassen, wenn die Arbeitslosigkeit zunimmt, werden wir zu ganz anderen Maßnahmen bereit sein müssen. Und ich würde es für das Schlechteste halten, wenn wir jetzt ein halbes Programm machen mit einem Prozent und in einem Jahr oder in zwei Jahren gezwungen sein sollten, noch einmal ganz anders zuzulegen. Dieses wird uns niemand als ein Konzept abnehmen, sondern als eine Fummelei von Tag zu Tag, in der die sozialpolitischen und die sozialen Interessenlinien nicht mehr erkennbar sein werden. Das Schlimmste, was wir machen könnten, wäre jetzt gewissermaßen mit halber Kraft unseren finanzpolitischen Köcher leerschießen mit dem Ergebnis, dass wir in einem Jahr nicht mehr wissen, was wir machen sollen, noch einmal so eine Auflage, noch einmal ein oder zwei Prozent höher stehen oder eine massive Verschuldung des Staates, um die notwendigen arbeitsmarktpolitischen Konsequenzen zu ziehen. Deshalb plädiere ich dafür, dieses Programm auszusetzen, bis auf die zwei Punkte mehr Mobilität für Arbeitnehmer beim Grunderwerb und Erleichterung für unterhaltsverpflichtete geschiedene Elternteile. Dieses ist finanzierbar. Dieses ist machbar und alles andere wird man uns nicht als Kapitulation anrechnen, sondern als eine Konsequenz aus veränderten wirtschaftlichen Bedingungen, auch die Bereitschaft der Regierung nach dem Vorbild <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carters</name>, notwendige Einsichten zu zeigen und als die Bereitschaft der Fraktion, darüber nachzudenken, wenn es notwendig ist, andere schärfere, entschlossenere Maßnahmen einzuleiten, um die Vollbeschäftigung wieder zu sichern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe an drei Punkten dieser Debatte heute Nachmittag Verständnisschwierigkeiten. Ich muss zunächst mal an dem Argument ansetzen, was ja Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> schon mal hier in die Diskussion eingeführt hat. Der Bundeskanzler hat uns heute ein neues Steueränderungskonzept vorgestellt vor dem Hintergrund besserer Steuervorausschätzungen. Nach dem, was der Bundeskanzler zu diesem Problemkreis jetzt anschließend als Antwort gesagt hat, scheint mir nach wie vor die argumentative Kopplung zu diesen besseren Steuervorausschätzungen nicht legitim, zumindest fragwürdig zu sein. Das Steuerpaket, Genossinnen und Genossen, ist eine mittelfristige, fiskalpolitische Festlegung im Bereich der negativen und der positiven fiskalischen Effekte auf den Haushalt.</p>
				<p>Was sagt aber in diesem Zusammenhang jetzt mittel- und langfristig die Steuervorausschätzung, die wir jetzt kennengelernt haben, aus? Wir alle wissen oder einige wissen zumindest, dass die rosige Steuervorausschätzung, die uns jetzt vorliegt, zum großen Teil deswegen zustande gekommen ist, weil es sich hier um verzögerte Effekte, steuerliche Effekte, Einnahmeeffekte der guten, der besseren Wachstumsraten im Jahre 1976 handelt. Das ist der erste Punkt. Den zweiten Punkt entnehme ich aus Argumentationen, aus offiziellen Argumentationen des Bundesfinanzministeriums. Hier wird gesagt, die positive Entwicklung der gegenwärtigen Steuereinahmen ist auch darauf zurückzuführen auf einen rein statistisch formal optischen Effekt, nämlich zurückzuführen auf die Tatsache, dass wir im letzten Jahr eine niedrige Ausgangsbasis gehabt, dass ganz natürlich die Steigerungsraten positiv, günstig, rosig ausfallen müssen, wenn wir von so einer Ausgangsbasis ausgehen. Wenn der Bundeskanzler nun sagt, dass ja die künftigen Steuervorausschätzungen ausgehen werden von den verbesserten Steuervorausschätzungen dieses Jahres, dann muss ich sagen, dass gerade die gute Steuervorausschätzung, die wir jetzt gegenwärtig auf den Tisch gelegt bekommen haben, dass die dafür sorgen wird mit ihrem hohen positiven Niveau, dass diese dafür sorgen wird, dass die nächsten Steuervorausschätzungen nicht so positiv in Steigerungsraten ausfallen können, wenn das zutrifft, was an konjunkturpolitischer Besorgnis heute geäußert worden ist in diesem Raum.</p>
				<p>Das zweite Problem, das ich argumentativ nicht richtig fassen kann, ist die Tatsache, dass jetzt damit argumentiert wird, dass die Mehrwertsteuererhöhung um zwei Prozentpunkte konjunkturpolitisch bedenklich ist. Ich kann das noch begreifen. Ich kann aber nicht begreifen, warum in nächster Zeit eine Mehrwertsteuererhöhung von einem Prozent konjunkturpolitisch akzeptiert wird, von der Diskussionslandschaft als konjunkturpolitisch unbedenklich. Vor allen Dingen, wenn dies zutrifft, was heute Nachmittag im Hinblick auf konjunkturpolitische Befürchtungen in diesem Raum gesagt worden ist. Für mich stellt sich hier die große Frage, ob nicht die Union mit der gleichen Schlagkraft der konjunkturpolitischen Argumente auf dieses veränderte Steueränderungskonzept im Fortgang des ganzen Verfahrens draufschlagen wird, genauso erfolgreich auf dieses veränderte Steuerkonzept draufschlagen wird mit diesen konjunkturpolitischen Argumenten wie bisher.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist der, dass ich den Bundeskanzler immer so verstanden habe, dass Konjunkturpolitik zu einem großen Teil natürlich Psychologie ist, und ich akzeptiere dies. Wenn ich aber jetzt davon ausgehen muss, dass unter konjunkturpolitischen Motiven, die öffentlich diskutiert werden und interpretiert werden, eine Mehrwertsteuererhöhung zurückgenommen wird von zwei Prozent auf ein Prozent, dann halte ich dies für einen fatal hochgezogenen konjunkturpolitischen Pessimismus, der psychologisch unheimlich negativ wirken muss auf die Öffentlichkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Mir kam es darauf an, dass die Lage im Bundesrat noch einmal ausführlicher dargestellt wird. Der Bundeskanzler hat das getan und wenn ich richtig verstanden habe, kann man davon ausgehen, bezogen auf die beiden Länder, die genannt worden sind, dass mit einem glatten Durchgang – bei Annahme dieses Vorschlages im Bundestag – mit einem glatten Durchgang im Bundesrat gerechnet werden kann. Das heißt nicht: Vermittlungsausschuss.</p>
				<p>Nun zu der Bevölkerung, zu den Wählerinnen und Wählern, die im Lauf der Diskussion angesprochen worden sind. Ich war auch dabei im Wahlkampf ’76, als wir gesagt haben, wir brauchen die zwei Prozent Mehrwertsteuererhöhung. Die waren beziffert mit zehn Milliarden D-Mark, ein Punkt fünf Milliarden D-Mark. Und wenn jetzt die Schätzungen von gestern und heute – der Kanzler hat es ausgeführt – Steuerzuwächse bringen von 4,9 Milliarden, davon sind abzusetzen die Erleichterungen für 7b und für Grunderwerbsteuer, dann werde ich draußen argumentieren, wie der Kanzler das hier gesagt hat. Zehn Milliarden Mark zwei Punkte wollten wir mehr haben. Wir haben durch die Steuerehrlichkeit unserer Bürger und durch das, was wir an Politik zu vertreten haben, fünf Milliarden Mark mehr zu erwarten für 1977. Also ist dieses eine Prozent mehr durchaus zu vertreten. Ich werde da keine Bauchschmerzen – und ja bitte, [19]78. Als wir den Abschluss [19]76 hier, den Haushaltsabschluss [19]76 diskutiert hatten, da hatten wir fünf Milliarden Mark mehr auf der Einnahmenseite zu verzeichnen als zu der Zeit, als wir den Haushalt in zweiter und dritter Lesung im Bundestag verabschiedet haben. Man kann davon ausgehen, dass wir für [19]78 mit ähnlichen Zuwachsraten rechnen können.</p>
				<p>Auch eine Bemerkung noch zum Straßenbau. Der Kanzler sprach ja davon. Warum fließen die Mittel für den Straßenbau nicht ab? Es sind über achteinhalb Milliarden D-Mark, auch jetzt im Haushalt 1977. Weil, wie der Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> das hier gesagt hat, die Straßenbauverwaltungen und die Straßenbauplanungen der Länder nicht die Kapazitäten beschäftigen in technischer Beziehung und in verwaltungsmäßiger Beziehung, die notwendig sind, damit die Mittel abfließen. Das ist aber nicht direkt unser Bier.</p>
				<p>Worauf ich noch mal hinaus will: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sprach von der Zusammenarbeit oder der Kooperation mit den Länderfinanzministern unserer Couleur. Als Haushaltsarbeitsgruppe sind wir, glaube ich, dreimal mit ihnen zusammen gewesen. Auch wir haben es nicht geschafft, die damals bei der Kindergeldreform davon abzubringen, diese Lösung über die Bundesanstalt für Arbeit zu suchen. So sieht das aus mit der Kooperation mit unseren Länderfinanzministern.</p>
				<p>Und nun habe ich noch mal eine Frage an den Finanzminister. Stichwort ist die Umsatzsteuerneuverteilung. Wir hatten uns verpflichtet, die Anteile der Kindergeldreform, bezogen jetzt auf die Länderhaushalte und die Haushalte der Kreise und Gemeinden, zu übernehmen auf den Bundeshaushalt. Das haben wir getan, ich glaube ab 1. Januar [19]77. Beziffert wird diese Entlastung, diese Entlastung, die ja bei der Umsatzsteuerneuverteilung eine Rolle spielen muss, mit 1,5 Milliarden D-Mark, sodass dann Länder und Gemeinden nicht mehr belastet werden bei der Annahme dieses Vorschlags mit zwei Milliarden, wie es hier gesagt worden ist. Ich persönlich kann nur empfehlen, ich würde dem Vorschlag zustimmen. Er ist draußen zu vertreten.</p>
				<p>Letztes Wort noch, vielleicht für den Kanzler zur Freude. Das, was ihm immer wieder vorgeworfen wird mit der Rentensache, mit dem sogenannten Rentenbetrug, habe ich draußen bei mir im Wahlkreis nicht erlebt. Ich habe in vielen Versammlungen mit unseren Rentnern gesprochen und wenn man ihnen dann gesagt hat, wie die Situation ist und was wir tun mussten, haben sie zugestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, auch ich möchte aufgrund der ersten Informationen, die ich habe, uns alle davor warnen, und insofern stimme ich zum Teil mit dem überein, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> gesagt hat, die Steuerschätzung, die wir jetzt haben, allzu sehr in das Jahr 1978 zu transponieren. Das können wir natürlich tun, weil uns das eine gewisse psychologische Erleichterung gibt. Nur wenn ich mir anschaue, worauf dieses plötzliche Anspringen der Steuermehreinnahmen im Wesentlichen zurückzuführen ist, so sind es drei Elemente, die nicht unbedingt wiederkehren.</p>
				<p>Element Nummer eins: Wir haben aufgrund der Umstellung der Körperschaftsteuerreform zum 1.1.1977 hohe Eingänge bei der Körperschaftsteuer zu verzeichnen, einfach um vor der Reform in gewissen Fällen noch schnell Steuern zu zahlen. Dieser Effekt kehrt nicht erneut ein. Im Gegenteil, die Körperschaftsteuerreform wird ja sehr bald dann auch massive Steuerausfälle bringen.</p>
				<p>Zweitens, womit wir überhaupt nicht gerechnet haben ist, dass der Jahreslohnsteuerausgleich so preisgünstig sein würde. Aufgrund der Lohnsteuerpauschale, der Vorsorgepauschale, so heißt sie genau, und auch des Anhebens der Beitragsbemessungsgrenze – und damit wächst ja die Lohnsteuerpauschale – haben die Arbeitnehmer bereits in [19]76 im Wesentlichen ihre steuerlichen Vorteile gehabt, sodass sie jetzt den Jahreslohnsteuerausgleichen sehr enttäuscht sind. Das heißt, wir sind beglückt. Dieses kehrt nicht wieder, weil einmal der Basiseffekt eingetreten, setzt sich das ja fort, umso mehr als wir die Lohnsteuerpauschale ja auch, die Vorsorgepauschale anheben und schließlich ist der Abbau der Kurzarbeiterzahlen ursächlich verantwortlich für das schnelle Steigen des Lohnsteueraufkommens. Auch dieses wird sich nicht unbedingt so wiederholen müssen. Ich meine also, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, dein Argument in Ehren, das kann man auch draußen benutzen. Nur in vier Monaten, wenn wir den Bundeshaushalt aufstellen, bekommen wir eine neue Steuerschätzung, und ich warne davor, optimistisch zu sagen, das geht so weiter. Das kann so weitergehen, aber das muss nicht so weitergehen. Ich bitte also, dass wir die Probleme heute hier sehr genau und sehr ernst sehen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat hier eine sehr fulminante Lanze für die Gemeinden gebrochen. Ich glaube, in einem sind wir uns hier einig. Der Bund kann an die Gemeinden nicht leisten, sondern das Grundgesetz gibt uns nur die Möglichkeit, dass Länder und Gemeinden eine steuerpolitische Einheit sind und wenn jemand in dieser Weise, Heinz, wenigstens als Bundesfinanzminister oder als Bundeskanzler öffentlich argumentiert, dann schlägt er sich in den bevorstehenden Umsatzsteuerneuverhandlungen die Beine weg. Dann hat er damit weitere Milliarden Steuerausfall für den Bund produziert. Du kannst ganz sicher sein, dass die Vertreter der Verbände und auch im Übrigen die Länder das Ihrige schon tun werden bei den Umsatzsteuerneuverhandlungen, nur hier uns ein Plakat an die Brust zu kleben, mea culpa, mea maxima culpa, wir werden das wiedergutmachen. Dieses werden wir beim Bundeshaushalt 1978 sehr teuer bezahlen.</p>
				<p>Dritte Bemerkung: Wir sollten uns über eines im Klaren sein. Was wir heute beschließen, beziehungsweise was wir beschließen in den vor uns liegenden Wochen, ist, was Steuererhöhungen im Bereich der Mehrwertsteuer anbelangt, das Ende der Fahnenstange für diese Legislaturperiode. Es gibt in dieser Legislaturperiode keinen neuen Ansatz für eine Mehrwertsteuererhöhung. Wer dieses versuchen wollte, müsste ein politischer Selbstmörder sein. Und ich habe im Übrigen nicht vor, entsprechende Aktionen für mich selbst oder für euch einzuleiten, und damit wird auch klar, wie die finanzpolitische Decke sich dann entwickeln wird. Ich meine allerdings, und das ist ganz wichtig, wir müssen diese Frage heute entscheiden oder in den nächsten Tagen. Ein Verschieben auf den September ist für mich völlig unvorstellbar. Erst einmal gewinnt man damit politisch überhaupt nichts, sondern man wird in den nächsten Wochen durch den politischen Reißwolf gezerrt, und zum Zweiten wissen wir doch alle, dass Mehrwertsteuererhöhung normalerweise nur zum Jahresende geht. Dieses ist eine Erfahrung. Dies ist auch der Grund dafür gewesen, weswegen wir nicht auf den 1.7. gegangen sind, sondern auf den 1.1.[19]78. Wer also in den September gehen will, der verschiebt die Debatte auf den 1.1.[19]79. Ich kann mir nicht vorstellen, dass dies politisch mit irgendeiner Ratio zu belegen ist, während das hier – Landtagswahlen – eine eh schon, wie wir heute gemerkt haben, sehr schwierige Debatte zu führen.</p>
				<p>Weitere Bemerkung, vorletzte Bemerkung: Ich warne davor, vom Todsparen zu reden, von der Ideologie des Sparens zu reden, sondern ich bitte sehr darum, zu begreifen, dass die Politik des Jahres [19]75 und [19]76 gemeinsame Politik der Bundesregierung war, aller Mitglieder der Bundesregierung und der sozialliberalen Koalition. Es liegt natürlich nahe, jetzt in einer schwierigen konjunkturellen Situation Sündenböcke zu suchen. Nur dies hat wenig Zweck. Es bringt uns in der öffentlichen Debatte kein Stückchen weiter und ich füge ein Weiteres hinzu, liebe Genossinnen und Genossen. Dieses sollten wir, glaube ich, auch sehr ernst nehmen. Finanzpolitik, Steuerpolitik ist nicht auf- und abzudrehen wie ein Wasserhahn. Das ist wie ein schwerfälliger Rheinkahn, den man nur ganz langsam im Kurs ändern kann, und deswegen bin ich auch ganz entschieden dagegen, jetzt mit einem Schlenker zu sagen, wollen wir nun mal in die Vollen gehen. Erstens schaffen wir das gar nicht, was die Administration anbelangt, und zweitens könnten wir dann in sechs oder acht Monaten in einer ganz anderen Situation sein, wo dann bei einer Nettokreditaufnahme des Haushalts [19]79 plötzlich uns die Zinsen davonlaufen und wir wiederum den Wasserhahn betätigen wollen. Dieses geht nicht. Finanzpolitik bedarf einer gewissen Stetigkeit und das, was in diesen Wochen beschlossen ist, muss Marschzahl sein – nach meiner Überzeugung – für 24 Monate mindestens, eigentlich bis zum Ende dieser Legislaturperiode. Man kann nicht beliebig Argumentation in der Finanzpolitik wechseln wie das Hemd.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Kurzer Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ändert natürlich nichts daran, das ändert natürlich nichts daran, dass das, was heute hier vorgeschlagen wird, und ich unterstreiche erneut, dass ich dieses draußen mit aller Energie und Entschiedenheit verteidigen werde, dass dieses bei unseren Wählern in jedem Fall gut ankommt. Wir werden dann allerdings, und dieses möchte ich erneut sagen, auch diese Konsistenz, diese Solidität, diese Solidarität im September brauchen, wenn wir den Haushalt 1978 aufstellen, und die Aufstellung des Haushaltes 1978 wird durch die Entscheidung heute nicht leichter.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Hat sich erledigt!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraupeSchulteBrigitte_1976-12-14">Traupe</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Genossinnen und Genossen, es ist richtig, worauf Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> schon hingewiesen hat, dass uns die Bundesbank bei dem, was hier jetzt angeboten wird, als Kronzeugin nicht zur Verfügung steht. Die Bundesbank plädiert – wir brauchen ihr dabei nicht zu folgen –, plädiert für die Stornierung des Gesamtpakets aus zwei Gründen. Erstens sagt sie, die Mehrwertsteuererhöhung, ihre rezessive Wirkung tritt unverzüglich ein und die expansiven Wirkungen der Steuerentlastungen, sofern es sie überhaupt gibt, treten mit Zeitverzögerung ein und diesen timelag können wir uns konjunkturpolitisch nicht leisten. Wenn man aber bei der Bundesbank nachfragt, stellt sie zwei Dinge auch noch fest. Sie sagt erstens, gefragt, was bleibt dann übrig, wie würdet ihr verfahren mit den dann auf dem Tisch bleibenden Steuererleichterungsforderungen, da sagen die einem, das ist das Problem der Politiker, geht uns nichts an, wir haben bloß konjunkturpolitisch zu beraten. Und zweitens fügen sie hinzu, die Aufgabe der Konsolidierung bleibt gestellt und da kriegt man die Argumente zu hören, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> hier gebracht hat, und da kriegt man auch zu hören, dass – insoweit Konsolidierung in den letzten Monaten stattgefunden hat – wir darauf nicht bauen können, weil dieses einmalige Faktoren waren.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir Steuerpolitiker sind es nachgerade gewöhnt, dauernd in der Vogel-friss-oder-stirb-Position zu sein. Dies ist nicht gut. Das kann auf die Dauer auch so nicht weitergehen. Ich wage die Voraussage, sie scheint mir nicht allzu gewagt zu sein, wir werden natürlich fressen. Der Vogel wird fressen. Aber glaubwürdig können wir dieses wirklich nur tun, Genossinnen und Genossen, wenn wir dann auch hinzufügen, die Konsolidierung ist aufgeschoben und sie ist nicht aufgehoben. Und da kann ich auch Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nicht folgen, wenn er sagt, für den Rest der Legislaturperiode ist es mit Einnahmenverbesserungen vorbei. Wenn wir jetzt konjunkturpolitisch argumentieren, müssen wir zur anderen Zeit wiederum unter anderen Prämissen auch wieder konjunkturpolitisch argumentieren können. Und vollends kann ich nicht folgen, wenn gesagt wurde, dass die Konsolidierung der öffentlichen Haushalte sich aus den eingebauten Progressionswirkungen von selber ergeben.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, weshalb ich hier nur mit allergrößten Bedenken mitmachen kann bei dem, was vorgeschlagen ist, ist Folgendes. Ich glaube nicht, dass wir in den Bundestagswahlkampf 1980 hineingehen können mit den dann absehbaren Belastungen der Lohnsteuer. Dies kann wahrscheinlich nicht so sein, und ich sorge mich bei dem, was wir jetzt hier machen, um die Masse, die wir brauchen, um dort rechtzeitig, rechtzeitig nachlassen zu können. Wir werden, ich sage es noch einmal, der Vogel wird fressen, aber wir sollten heute auch übereinkommen, Genossinnen und Genossen, dass die nächsten Jahre steuerpolitisch nichts mehr läuft, was es uns erschweren könnte, im Lohnsteuerbereich rechtzeitig nachzulassen, rechtzeitig vor 1980.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Lieber Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], zwischen dir und der Haushaltsgruppe muss ganz offensichtlich ein Missverständnis bestehen, denn sonst hätten wir nämlich die historische Stunde erlebt, dass ein Kanzler seiner Mehrheit im Haushaltsausschuss den Vorwurf macht, sie spare zu viel. Das hat es bisher in der Bundesrepublik Deutschland nicht gegeben und das tut auch diese Haushaltsgruppe nicht. Ich habe in der ersten Lesung des Haushaltes im Plenum erklärt, wir wollen eine starke Regierung haben, auch eine finanziell starke Regierung, die in der Lage ist, auf die erhöhten wirtschaftlichen, weltwirtschaftlichen Risiken reagieren zu können, um wirtschaftliche und soziale Einbrüche zu vermeiden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Lothar, erlaubst du eine Zwischenfrage?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Bin ich denn falsch orientiert worden, dass ihr im Haushaltsausschuss das Ausmaß einer globalen Minderausgabe erhöht habt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Nein, da bist du nicht falsch informiert worden, hat aber jetzt auch hier nichts mit der Sparsamkeit zu tun. Denn das fällt, das fällt letztlich bei diesem Haushalt durch das Rost. Wir sparen also nicht aus Ideologie.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir sparen nicht aus Ideologie. Liebe Genossinnen und Genossen, es ist manch ein Minister, der vom Kabinettstisch mit bitterer Miene geschieden ist, aus dem Haushaltsausschuss gegangen mit feuchten Augen der Rührung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das muss ich auch mal sagen. Das muss ich auch mal sagen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Anhaltende Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Wer hat die feuchten Augen gehabt?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich wollte nur was zum Thema Sparen sagen. Sparen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist so, Genossen. Das kann ich nicht ändern. Sparsamkeit, Sparsamkeit ist nach, ist nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaughamWilliamSomerset">Maugham</name> eine schottische Unsitte, eine französische Gewohnheit, eine deutsche Tugend und ein Fremdwort für Lebenskünstler. Wir nehmen im Haushaltsausschuss keine dieser Definitionen an, sondern wenn wir sparen und wenn wir die Akzente ein wenig anders gesetzt haben, dann eigentlich nur aus einem einzigen Grund: um dieser Regierung, um dieser Koalition finanzielle Spielräume zu verschaffen für heute und auch in der Zukunft. Und das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> eben gesagt hat, brauche ich nicht noch einmal zu wiederholen. Aber er hat darauf hingewiesen, wie eng diese Spielräume sind. Deshalb schauen wir uns die Zahlen ein wenig genauer an, sparen nicht aus Ideologie, sondern deshalb, weil wir wollen, dass unsere Politik erfolgreich voranschreiten kann und wir dafür den finanziellen Spielraum brauchen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, es sind keine weiteren Wortmeldungen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><seg type="note">Willst du da noch abschließen?<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_rrw_v4w_3sb" type="critical"><p>Vermutlich zum Nachbarn gesprochen.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Ich wollte nur, vielleicht wird der Bundeskanzler noch einmal das Wort nehmen, was mich betrifft, sagen, ich vermag nicht anders zu handeln, als mich der Argumentation des Bundeskanzlers voll anzuschließen. Beim Koalitionsgespräch ging es nicht darum, dass jemand anderen die sogenannte Pistole auf die Brust gesetzt hat, aber zum Beispiel darum, was wäre, wenn der Finanzausschuss zum Beispiel in dieser Woche die eingebrachten Vorlagen so beließe, wie sie sind, oder welche Aussichten hätte sei es eine Halbierung der Einnahmenseite, sei es eine Halbierung der Ausgabenseite, um es einmal so zu sagen oder das Ganze fallenzulassen. Der Bundesrat, so wie er heute ist, ist eine komplizierte Realität. Vielleicht wissen die Leute von der FDP etwas mehr, als wir wissen können oder spekulieren können über das absehbare Verhalten jener von der CDU in Koalition mit der FDP regierten Länder. Aber das wäre für mich jetzt nicht ausschlaggebend. Ausschlaggebend ist, was hier der Bundeskanzler zur Situation und zum Gesamtprojekt gesagt hat. Der Vorsitzende der FDP-Fraktion hat heute Morgen am Schluss oder kurz vor Schluss der Diskussion gesagt und dabei ein wenig modifiziert, was er in einem früheren Teil der Diskussion hatte, wenn auch damals schon mit Alternativen, lieber eins statt noch weiter zwei Prozent festzuhalten, aber nichts draufpacken. Ich jedenfalls würde dazu neigen, diese Leute daran zu halten und im Übrigen uns auf keinen Handel einzulassen. Der Bundeskanzler hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Genossen, ich habe dem, was Herbert eben gesagt hat, von mir aus nichts hinzuzufügen. Ich verstehe alle die, die sich über den Zeitdruck beschweren. Ich weiß nur, dass die Genossen im Finanzausschuss gewusst haben, dass sie Donnerstag entscheiden und dass sie –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mittwoch.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>am Mittwochmorgen entscheiden müssen und dass sie darauf gedrungen haben, dass man vorher diese Aussprache hat. Ich weiß nicht, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, ob jemand darauf vorbereitet war, in dieser Fraktion andere Anträge zu stellen. Ich weiß auch nicht, ob die Genossen im Finanzausschuss alle darauf vorbereitet waren, das Steuerpaket, so wie es bisher ging und stand, annehmen wollten und sich über die, und sich über die politischen Konsequenzen, dass es hinterher im Bundesrat das Verdienst anderer sein würde, das eine Prozent Mehrwertsteuer weggeschnitten zu haben, über die politischen Konsequenzen, dies dann vertreten zu müssen, gegen unseren Widerspruch hat man eine Steuersenkung durchgesetzt, ob das wirklich schon zu Ende gedacht war. Ich glaube wirklich, dass es richtig ist, dass diese Korrektur, die ich – ich sage es noch mal – aus ökonomischen Gründen für notwendig halte, bei allen Hemmungen, die ich als ehemaliger Haushaltsminister dabei auch empfinde, ich glaube, richtig ist, dass wir sie selber vornehmen und nicht andern überlassen. Wenn wir noch 14 Tage warten, wird im Prinzip nichts anderes da herauskommen, nur wird es dann das Verdienst anderer sein in einer anderen ökonomischen Lage, Pläne korrigiert zu haben, die wir unter vormaligen ökonomischen Bedingungen gefasst hatten. Ich kann dem nichts hinzufügen, was Herbert gesagt hat. Ich wäre sehr dankbar, wenn die Fraktion, sicher unter Überwindung von Verdauungsbeschwerden, die hat der Finanzminister auch und die hat der Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> auch und die hat der Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], die habe ich auch, gleichwohl dazu entschließen könnte. Ich bitte auch zu verstehen, dass es ein schwerer Kunstfehler gewesen wäre, dies alles heute vor drei Wochen zum Zeitpunkt der Bundesratsdebatte, erste Lesung, zu erkennen zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, hier ist ein Antrag gestellt worden zu Beginn von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, wenn ich ihn richtig mitgeschrieben habe, auf dieses Steuergesetz generell zu verzichten. Das ist ein Antrag. Das ist betont worden. Ich muss darüber abstimmen lassen. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich ums Handzeichen. Bitte auszählen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Auszählung.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie viel? Ja, ich bitte um Entschuldigung. Zählen ist schwer. Gibt’s da nicht ein paar?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Auszählung.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><seg type="note">44 hat der gesagt, ja.<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_dw2_cpw_3sb" type="critical"><p>Zum Nachbarn gesprochen.</p></note></seg>
				</p>
				<p>Ist zusammengezählt worden: 44. Wer für die hier durch den Bundeskanzler erläuterten Vorschläge ist, den bitte ich ums Handzeichen. Das ist die Mehrheit. Ich danke.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wir kommen zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand, den ich zu geben habe. Ich will versuchen, es so präzise wie möglich zu machen. Die Debatten über die Europawahlgesetze und über die Antwort auf die Große Anfrage der CDU/CSU zur Deutschlandpolitik haben den Fraktionsvorstand heute beschäftigt, wenn auch nicht nur diese, aber sehr ausführlich.</p>
				<p>Bezüglich eines heute Abend stattfindenden, inzwischen als interfraktionelles Gespräch beim Bundesminister des Innern deklarierten Gesprächs haben wir festgelegt, dass der Fraktionsvorstand der Auffassung ist, die finanzielle Seite, nämlich beziffert auf 1,50 pro Kopf Wahlfinanzierung, dass diese Seite im Rahmen einer Regelung erledigt werden solle, die von den Schatzmeistern aller Bundestagsparteien im Zusammenhang mit anderen finanziellen Fragen und Vorschlägen und dem Parteiengesetz angestrebt wird. Warum wir das so vorschlagen? Weil es unerträglich wäre, wenn man in kurzen Fristen hintereinander solche Ausgaben beschließt, die sofort in einer besonderen Weise, die ich hier nicht zu kennzeichnen brauche, auch noch uns angelastet würden. Ich habe heute Mittag Herrn Mischnick über unsere Auffassung informiert. In der Zwischenzeit, während unserer Sitzung hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> dem Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt, dass sie aber der Meinung wären, jedenfalls wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, weil die Sitzung um 18 Uhr angesetzt ist, dort sagen, dass wir einer Regelung, die jetzt ins Gesetz hineinschreibt diese lausige Sache mit den 1,50, nicht zuzustimmen vermöchten. Der Punkt müsste weiter behandelt werden. Wir hätten eine andere Auffassung. Ich hoffe, das verstanden wird, warum wir diese Kleckerei nicht machen wollen, die dazu noch hauptsächlich oder in der Regel uns angelastet würde, gleichgültig wie wir uns verhielten.</p>
				<p>Dann im Zusammenhang mit diesen Europawahlgesetzen ist eine Forderung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, vielleicht nicht nur von ihm, bekanntgemacht worden und auch publiziert worden, dass Abgeordnete des Europaparlaments, das erst zu wählen ist, die nicht zugleich Mitglieder des Deutschen Bundestages sind, Sitz- und Rederecht im Bundestag bekommen sollten. Wir haben übereinstimmend festgestellt, dass einer solchen Forderung aus verfassungsrechtlichen Gründen nicht stattgegeben werden kann, dass wir aber bezüglich der Möglichkeiten, Abgeordnete des Europaparlaments, die nicht dem Bundestag angehören, in den Ausschüssen zu hören, sorgfältige verfassungsrechtliche Prüfung angedeihen lassen werden.</p>
				<p>Bezüglich der Debatte zur Großen Anfrage über die Deutschlandpolitik ist von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, dem Arbeitskreisvorsitzenden, und den Mitgliedern der Arbeitsgruppe im Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen gründliche Vorbereitung geleistet worden. Sie haben auch sich gewisse Schwerpunktthemen, ohne dabei etwa lediglich Teilressorts zu behandeln, wechselseitig zugeschrieben. Inzwischen ist von der CDU bekanntgeworden, dass diese Debatte von dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> eröffnet werde, dass zweite und dritte Hauptredner – die haben also viele Hauptredner – die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> sein werden und alle hätten sich auf eine Redezeit von jeweils 30 Minuten eingestellt. Weitere Redner mit Kurzbeiträgen und Einzelgebieten seien vorbereitet. Nun, worum es uns geht, ist hier das, was realistisch ist und was vertragsgemäß ist und was entwicklungsfähig ist, zu vertreten, und zwar politisch zu vertreten und auch mit Berufung auf das, was schon erreicht oder was wenn auch eine lange Strecke Weges noch weiter erreichbar gemacht werden muss. Die Debatte wird so sein: Wie immer wird auch der Unfug wieder geübt werden, dass, obwohl einmal beschlossen worden war in früheren Bundestagslegislaturperioden, dass die schriftliche Antwort der Bundesregierung auf Große Anfragen ja erübrige eine nochmalige Begründung der Großen Anfrage, man sich nie daran gehalten hat. Wir kommen also wieder an diese Stelle. Das heißt, es wird eben der Mann von der CDU/CSU die Begründung geben. Es wird einer von uns in die Diskussion einsteigen und einbringen, was wir zu bringen haben, und es wird jemand von der FDP das tun und dann wird wohl der Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen sprechen. Und dann gehen die Runden weiter, weil dann wieder CDU und so weiter und so weiter kommen. Ich will es dabei jetzt sein Bewenden sein lassen.</p>
				<p>Zweitens: Eine Diskussion über das Steuerpaket ist im Zusammenhang mit dem Koalitionsgespräch im Fraktionsvorstand geführt worden. Ich brauche darauf jetzt nicht noch einmal zurückzukommen. Drittens: Zu weiteren Punkten der Plenartagesordnung dieser Woche werden wir beim Aufruf der Punkte Weiteres hören. Einiges ist noch wesentlich, dass die ganze Fraktion sich darauf einrichtet. Wir haben mit namentlichen Abstimmungen bei der Änderung des Einkommensteuergesetzes, 7b und bei dem Gesetz über Änderung des Wehrpflicht- und Zivildienstgesetzes zu rechnen. Beides am Freitag. Ich mache außerdem darauf aufmerksam, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> angekündigt hat in Agenturmeldungen, dass das Bundesverfassungsgericht durch die CDU/CSU angerufen werde aufgrund dieses Gesetzes Wehrpflicht- und Zivildienständerung. Das machen sie dann in der Strategiekommission.</p>
				<p>In dem Zusammenhang sage ich und bitte ich sehr herzlich darum, Genossen, dass wir alle zusammen die zweite Lesung des Haushaltsplans von uns so sorgfältig vorbereiten, dass wir einige politische Schwerpunkte, die wir in dieser Debatte zu wirklichen Auseinandersetzungen bringen wollen, ich denke zum Beispiel an die Sicherheits-, die Verteidigungspolitik, und zu denen wir, bleibe ich mal einen Moment bei diesem, keine Chance haben, dass noch vor der Sommerpause die Große Anfrage, die ja beantwortet ist vom Kabinett, Gegenstand einer Plenardebatte selbst werden kann, dass wir dieses und einiges andere, es gibt noch an einigen Stellen solche Notwendigkeiten, sehr ökonomisch mit unserer Zeit umgehen und sehr präzise während dieser zweiten Lesung der Einzelpläne tatsächlich mit gegenseitiger Hilfe machen. Das sollen wir nicht dem Zufall überlassen.</p>
				<p>Viertens: Das Sechste Bundesbesoldungs-Erhöhungsgesetz, dessen erste Lesung – wie es bisher heißt – ohne Debatte, abgemacht im Ältestenrat, auf der Tagesordnung steht, erfordert noch eine gründliche Beratung in unserer eigenen Fraktion, die heute nicht stattfinden kann. Nicht weil niemand das will, sondern dies erfordert Zeit, und wir haben uns dessen jedenfalls jetzt nicht zu schämen. Die Dinge sind recht schwierig.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Ihr habt unter den Unterlagen für diese Sitzung den Vorschlag des Fraktionsvorstands für die Wahl eines stellvertretenden Vorsitzenden, die fällig ist. Der Fraktionsvorstand hat bei einer Stimmenthaltung, das ist der Betroffene gewesen, einstimmig Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zum Vorschlag gebracht. Das heißt, innerhalb der Fristen, die die Geschäftsordnung stellt, wird – damit wir auch am Freitagfrüh, damit werden die Fristen eingehalten werden können, wählen können – Gelegenheit sein. Auf der Liste steht nicht, was wir heute Morgen auch beschlossen haben, die Wahl eines Mitglieds des Fraktionsvorstandes, die unter Einhaltung auch der in der Geschäftsordnung vorgesehenen Fristen in dieser Woche vorgenommen werden kann. Der Fraktionsvorstand hat einstimmig den Vorschlag gebracht, dass Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> dafür vorgeschlagen werden soll und vorgeschlagen wird, der bei der vorigen Fraktionsvorstandswahl, so müsste man sagen, um ein Haar gewählt worden wäre. Aber nicht nur deswegen wird er vorgeschlagen, sondern weil der Vorstand der Meinung war, dies wäre in Ordnung.</p>
				<p>Die Vorschläge des Fraktionsvorstands für die Wahl eines Vorsitzenden im <seg type="note">Arbeitskreis II<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_11" type="comment"><p>Arbeitskreis für Inneres, Bildung und Sport.</p></note></seg> liegen auch schriftlich vor. Das ist Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, ist auch einstimmig in Vorschlag gebracht worden und einige Personenvorschläge, die ihr auch schriftlich habt, für Funktionen, die sich damit im Zusammenhang im Arbeitskreis Rechtswesen ergeben. Das heißt Obmann, ich nehme das jetzt aus dem Kopf, ihr habt das schriftlich, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, stellvertretende Vorsitzende – an der Stelle, an der er das bisher ausgeübt hat – des Ausschusses Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> und, jetzt ist mir doch –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Stellvertretender Arbeitskreisvorsitzender.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Stellvertretender Arbeitskreisvorsitzender Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>. Aber ihr habt das schriftlich. Dies stimmen wir ja so ab, dass wir keine geheime Wahl machen, falls sie nicht verlangt würde. Die Sachen sind so abgestimmt qua Akklamation in der Fraktion, andererseits die vorher genannten Wahlen.</p>
				<p>Ausschussumbesetzungen sind auch einige auf der Liste und ganz dringend ist, weil das im Plenum dieser Tage beschlossen werden muss und wir dort keine Lücke lassen dürfen, die Besetzung, die sich für den Vermittlungsausschuss nach dem Weggang von Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> ergibt. Der Vorschlag liegt auch schriftlich vor. Das ist Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>. Wir haben dann einige Einrichtungen noch sei es neu zu beschicken, sei es zu ergänzen. Das liegt auch auf der Liste zusammen mit den Ausschussumbesetzungen vor euch.</p>
				<p>Ich will jetzt noch einen achten Punkt, wenn auch notgedrungen, kurz erwähnen. Kürzer, als es eigentlich seiner Bedeutung entspräche, Genossen. Das ist der Besuch des Vorsitzenden der Sejm-Gruppe, oder Fraktion würden wir sagen, der polnischen Arbeiterpartei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BabiuchEdward">Babiuch</name> als Gegenbesuch zu einem entsprechenden des Fraktionsvorsitzenden der SPD mit anderen Angehörigen unserer Fraktion im vergangenen Jahr. Heute Morgen haben Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> mit Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbmannEugen">Selbmann</name> diese Gruppe von Gästen in Frankfurt in Empfang genommen und hoffentlich sind sie inzwischen auch den Rhein abwärts ordentlich bis hier in die Nähe gekommen. Es geht dabei um den Vorsitzenden des Clubs, wie sie das dort nennen, ähnlich wie in Österreich, Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BabiuchEdward">Babiuch</name>. Es geht um den Leiter der ökonomischen Abteilung des dortigen Zentralkomitees <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZielinskiZbigniew">Zielinski</name>. Es geht um den ersten Sekretär eines Woiwodschafts-Komitees in <seg type="note">Oppeln<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_o1z_dpw_3sb" type="comment"><p>Gemeint ist die polnische Stadt Opole.</p></note></seg>, würden wir sagen, <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Tapinski</name><note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_01" type="critical"><p>Die Person konnte nicht eindeutig identifiziert werden. Möglicherweise handelt es sich um einen Transkriptionsfehler.</p></note></seg>. Es geht um das Mitglied und den Sejm-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RakowskiMieczyslaw">Rakowski</name>. Das ist sicher derselbe, dann auch einer der bedeutenderen Publizisten in Polen ist. Es geht um den stellvertretenden Leiter der außenpolitischen Abteilung dort des Zentralkomitees <gap/> und außerdem den persönlichen Sekretär des Vorsitzenden und den Dolmetscher. Genossen, morgen sind die Mitglieder, die gewählten Mitglieder des Fraktionsvorstands und einige weitere Genossinnen und Genossen, die – wenn es mit rechten Dingen zugegangen ist – dazu eine Einladung bekommen und die Bitte, sie auch wahrzunehmen, bekommen haben, 9:30 Uhr im Gespräch mit dieser Delegation von Gästen im Herrenruheraum im Bundeshaus. Es wird dann am Nachmittag diese Delegation mit unserem Arbeitskreisvorsitzenden Wirtschaftspolitik Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und anderen Mitgliedern der Fraktion zusammentreffen und sehr wesentliche Gespräche führen. Es kommt dann der Besuch und die Unterredung des Vorsitzenden dieser Sejm-Gruppe beim Bundeskanzler, 18:30 Uhr und dann, da man ja auch essen muss, ein Abendessen, das wir – wenn auch nicht gerade sehr fürstlich – zu geben haben.</p>
				<p>Am nächsten Tag gibt es eine Unterredung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BabiuchEdward">Babiuchs</name> mit dem Vorsitzenden unserer Partei Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am Vormittag. Es gibt nachmittags Unterredungen mit Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, mit Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>, der das freundlicherweise noch mal übernommen hat, aus seinen vorherigen und bisherigen Beschäftigungen als Arbeitskreisvorsitzender, und dann ein Gespräch mit dem Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> am Nachmittag. Das ist alles an dem Donnerstag und abends dann eine Mahlzeit beim polnischen Botschafter in Köln. Sehr schwierig wird der Freitag aufgrund dessen, was ich vorhin hier im Zusammenhang mit notwendigen Abstimmungen gesagt habe. Es gibt ein Gespräch unter vier Augen. Es gibt dann ein Abschlussgespräch mit Genossinnen und Genossen aus der Fraktion mit der Delegation. Es gibt ein Journalistengespräch im Lauf des Vormittags und dann nach dem Mittagessen die Abfahrt der Delegation.</p>
				<p>Es hat hier, und das kann nicht anders sein bei der gegenwärtigen Situation, sehr – wenn ich es sage – unfreundliche Begleitmusik seitens der CDU/CSU schon gegeben und wird sie weiter geben, umso mehr als ja jetzt Pfingsten vor der Tür steht. Da sammeln sich ja alle die, die die Meinung verbreiten wollen, es ließen sich die Ergebnisse des Zweiten Weltkriegs ändern. Und da wird natürlich auch diese Delegation und die Tatsache dieses Besuches entsprechend unter die große Lupe, das Brennglas genommen. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> hat, wir hatten uns das gestern abgesprochen, in einer Erklärung, die heute öffentlich gemacht worden ist, unter anderem betont, der Besuch dieser Delegation des Clubs der Abgeordneten des Sejm in Bonn ist der Gegenbesuch zur Reise einer Delegation der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion nach Warschau und so weiter. Ein knappes Jahr nach dem Besuch Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Giereks</name> in der Bundesrepublik ist dieser Besuch ein Zeichen für den Willen, den Prozess der historischen Aussöhnung mit Polen fortzusetzen. Es wäre falsch und schlimm, würden wir aus dem Blick verlieren, dass die Aussöhnung mit dem polnischen Volk und die Begründung einer guten Nachbarschaft eine Aufgabe für Generationen ist. Und dann will ich noch etwas aus dieser Erklärung hervorheben. Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat den festen Willen, in der Atmosphäre des offenen Gesprächs Trägerbalken einzuziehen über dem Abgrund, der einst Polen und Deutsche getrennt hat, damit die Brücke der Verständigung begehbar bleibt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist ebenso sachlich als auch notwendig, Genossen. Ich will es damit sein Bewenden sein lassen. Ich bitte nur noch einmal, nehmt mir das bitte nicht übel, sehr herzlich darum, diese Gäste mit, jedenfalls so weit das uns Deutschen möglich ist, mindestens derselben Liebenswürdigkeit oder Herzlichkeit zu empfangen, wo sie uns begegnen, wie sie es umgekehrt mit allen Besuchern aus dieser Fraktion bisher gehalten haben und das in einer deutlichen Schlechtwetterperiode, Genossen. Ich danke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wer wünscht das Wort zu dem Bericht? Ja, Genossen, wenn das nicht der Fall ist, dann schreibe ich das der ausgiebigen Diskussion von vorhin zu und nicht der Vortrefflichkeit meines Berichtes.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und werde dabei nicht unter- oder übertreiben. Können wir jetzt, damit wir darauf nicht noch mal zurückkommen und dann vielleicht bei etwas dünnerer Besetzung diese Personenvorschläge, soweit sie hier per Akklamation abstimmbar sind, anschließend – wenn Diskussion oder andere Vorschläge gemacht werden, ist das völlig in Ordnung – entscheiden. Es geht um den Vorsitz des Arbeitskreises II Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Wer dafür ist – oder gibt’s andere Vorschläge? Ich bitte um Entschuldigung, für meine Unkorrektheit. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Dann stellvertretender Vorsitz des Arbeitskreises VI Rechtswesen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Gegenteilige Meinung. Obmann im Rechtsausschuss Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>. Andere Vorschläge? Danke. Gegenteilige Meinung. Stellvertretende Vorsitzende des Rechtsausschusses Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>. Andere Vorschläge? Wer dafür ist Handzeichen. Gegenteilige Meinung. Dies ist ohne Gegenstimmen beschlossen worden. Ich danke dafür, Genossen. Das wird uns wahrscheinlich helfen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jetzt komme ich zum Tagesordnungspunkt 3 und bitte Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Mittwoch Ausschüsse und 13 Uhr Fragestunde. Am Donnerstag Mittagspause von 13 bis 14 Uhr und um 14 Uhr dann die Fragestunde. Kurz jetzt Tagesordnungspunkte 2, 3 und 4 Europawahlgesetze am Donnerstag 9 Uhr. Es gibt da voraussichtlich zwei Runden. Bis 11 Uhr muss das abgeschlossen sein. Tagesordnungspunkt 5, Große Anfrage Deutschlandpolitik, in verbundener Tagesordnung mit dem Punkt 6, Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes. Für diese Debatte sind dann weitere sieben Stunden vorgesehen. Das wird bis gegen 21 Uhr gehen. Am Freitag 9 Uhr Änderung des Wehrpflichtgesetzes und Zivildienstgesetzes mit den von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon erwähnten kontroversen Abstimmungen, aller Voraussicht nach auch namentlich. Daran anschließend das Gesetz, also das den Paragraphen 7b betrifft, um es kurz zu sagen und Grundsteuerbefreiung für diese Fälle. Hier müssen wir auch mit einer kontroversen Abstimmung rechnen. Ich bitte also um Anwesenheit und im Anschluss daran dann noch das Soldatengesetz. Dazu kurze Erklärungen. Vor 13 Uhr werden wir nicht mit der Plenardebatte zu Ende sein. Alle übrigen Tagesordnungspunkte ohne Aussprache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Dann möchte ich bezüglich der Europawahlgesetze, Fritz hat ja weggemusst zu der von mir erwähnten interfraktionellen Zusammenkunft, hier sagen, dass Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> sich <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_gch_hpw_3sb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »in«.</p></note></seg> die Debatte teilen werden. Es wird ja sowohl der Bundesminister des Inneren reden, als auch der Bundesminister des Auswärtigen reden, des Inneren unmittelbar zu den Gesetzen und der andere, das kann man sich vorstellen. Ja, Genossen, das wollte ich nur dazu mitgeteilt haben im Einvernehmen mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, ehe er gegangen ist. Dann kämen wir zu dem, ich denke, wir sollten erst diese Schwerpunkte abhandeln, zu der Frage, zu dem siebten Punkt, Große Anfrage. Ist dazu jetzt hier noch etwas zu sagen? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name> steht hier verzeichnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>: Wir sind der Meinung, dass die Auswahl der Redner bei der CDU deutlich macht, dass sie die Debatte also mit hartem Kurs fahren will und dass damit das deutlich entlarvt ist, was in der letzten Woche von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> gestartet wurde, dass die CDU mit diesem Vorstoß von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> nichts anderes verfolgt hat, wie also damit Unruhe in die Koalition zu tragen und damit also bei der FDP Stimmung zu machen. Wir sind der Meinung, dass von unserer Seite her die Diskussion in harter Form erwidert werden soll und dass wir deutlich machen sollten, dass diese Anfrage im Grunde genommen nichts anderes ist als ein Sammelsurium früherer Anfragen, mit denen die CDU noch einmal versucht, deutlich zu machen, dass die Ostpolitik der Bundesregierung gescheitert sei. Wir können dem entgegenhalten die Leistungen, die wir in den vergangenen Jahren im Rahmen des Grundlagenvertrags und der anderen Abkommen erreichen konnten, dass diese Politik keine Politik der Stagnation war, sondern dass diese Politik ständig weiterentwickelt worden ist. Wir wollen in unserer Erwiderung weiterhin darauf hinweisen, dass die Versuche, mit einer Politik härterer Gangart etwa die DDR zu einer anderen Haltung zu veranlassen, dass diese Versuche zweifellos nur zu einer Eskalation der Verhältnisse führen können und dass vor allem die Überlegungen, durch wirtschaftliche Pressionen etwas zu erreichen, bei der Konstruktion dieser Systeme dort drüben eine aussichtslose Sache ist.</p>
				<p>Wir wollen die Diskussion dahingehend zusammenfassen von unserer Seite aus, dass wir zäh und geduldig unsere Politik fortsetzen wollen, dass wir von den lösbaren Fragen vom Rande her zum Kern hin vorzudringen versuchen wollen und weiterhin Fortschritte zu erreichen, dass wir vor allen Dingen auch das Ringen um die Menschenrechte mit dazu benutzen wollen, Menschenrechtsprobleme im geteilten Deutschland zu lösen. Das ist die Linie etwa, auf der wir die Diskussion entwickelt haben in unseren Vorbereitungen. Als Redner stehen mit zur Verfügung Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoblitzKurt_1972-12-13">Koblitz</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> wird zum Schluss in die Debatte mit einsteigen. Die grundsätzlichen Einführungen werde ich machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann müssen wir helfen, dass das alles gutgeht, Genossen. Willst du noch ein Wort sagen, Heinz, zu diesem Punkt Kraftfahrzeugsteuergesetze, weil das ja wahrscheinlich verbunden behandelt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>: Das wird verbunden behandelt in der Diskussion. Wir sind der Meinung, dass wir der Verweisung an den Ausschuss keinen Widerstand entgegensetzen sollten. Wobei wir natürlich die Tendenz verfolgen, dieses Gesetz nachher in anderer Form gegebenenfalls gebrauchen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ist ja auch eine Vorlage in Arbeit regierungsseitig und mit welchen Konsequenzen. Dann Punkt 9, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, der federführende Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung hat mit Mehrheit, mit der Koalition den von uns eingebrachten Entwurf beschlossen. Es gab hier noch zwei Druckfehler und einmal eine Ergänzung zur Klarstellung. Ansonsten ist es so gelaufen. Das Gleiche hatten auch die mitberatenden Ausschüsse, wie gesagt, mit Mehrheit der Koalition beschlossen. Wir haben im Sozialpolitischen Ausschuss noch einmal die Frage der Amnestie – hier müsste man eigentlich sagen die Frage der Einzelbegnadigung – angesprochen. Wir werden praktisch das Gleiche einreichen in dieser Frage wie in der vergangenen Legislaturperiode im vergangenen Jahr, wo die Länder aufgerufen werden, die Einzelbegnadigung vorzunehmen bei denen, die sich heute im Ausland befinden, beziehungsweise die hier doch erhebliche Strafen verbüßen sollen. Das gilt natürlich auch [für] die, die aus dem Ausland dann nach hier zurück kämen. Wie weit wir da in den einzelnen Ländern mit durchdringen, ist eine Frage, die wir von hier aus nicht prüfen können. Unsere Juristen haben [sich], und daran hat sich nichts geändert, im vergangenen Jahr dahingehend ausgesprochen, dass hierfür ein extra Gesetz zu machen nicht in Betracht kommen könnte. Ich will das nicht im Einzelnen darlegen.</p>
				<p>In der Zwischenzeit hat sich, ich glaube, der heißt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, schon einige Male geäußert in der vorigen Woche, wie auch in dieser Woche. Er will sich seine Füße wundlaufen, so würde ich sagen, nach Karlsruhe. Wir sind der Auffassung, dass dieses Problem, nachdem wir dieses auch mit Juristen noch einmal aus dem Innenministerium und dem Justizministerium, dem Verteidigungsministerium abgesprochen haben, dass es hier keine Chancen für sie gibt. Zumal ja auch ein Urteil aus dem Jahr 1970 des Verfassungsgerichts vorliegt, was ziemlich genau den Punkt trifft, den wir hier vorfinden und wir also als Bundestag frei sind in der Handhabung. Die anderen Bereiche haben wir insofern hier abgedeckt, das habe ich schon gesagt, dass wir die Bedenken des Bundespräsidenten in diesem Entwurf, wie er im Ausschuss beschlossen worden ist, berücksichtigt haben und von daher auch nichts im Wege stehen kann. Ich persönlich habe den Wunsch, dass die Fraktion am Freitagmorgen vollzählig anwesend ist. Ich darf hier auch noch mal daran erinnern, dass wir mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit, so sagen, glaube ich, Juristen, mit einer namentlichen Abstimmung in diesem Verfahren rechnen müssen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, auf jeden Fall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich würde wirklich wünschen, dass wir hier bei diesem doch brisanten, wenn auch nicht für viele Menschen, aber doch für einen erheblichen Teil brisanten Problem nicht eine Niederlage erleiden würden. Ich habe also die Bitte, seid alle da, dann werden wir auch dieses endlich über die Runden bringen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, da habe ich nur noch dazu zu setzen, weil du <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> sagst: Die Axt im Haus erspart den Zimmermann.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Kann ich auch auf die Bibel beziehen, da war auch mal jemand Zimmermann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Auf den würde ich nicht. Na, lassen wir das sein. Wird das Wort gewünscht? Dann kommen wir zum Punkt 10, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>, Soldatengesetzänderung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Genossinnen und Genossen, das vorliegende Gesetz schließt eine Lücke, und zwar dahingehend, wer in der Bundeswehr eine gute Ausbildungsmöglichkeit wahrnimmt, kann dann nicht frühzeitig ausscheiden, sondern nur wenn er die mindestens dreifache Zeit seiner Ausbildungszeit nachher auch noch in der Verwendung in der Bundeswehr ist. Dies ist wohl nicht mehr als recht und billig. Das heißt, die Relation von Ausbildungs- und von Verwendungszeit wird hier geregelt. Das Gesetz selbst ist im Grunde genommen gar nicht strittig, sondern es ist unstrittig. Es gibt deshalb auch lediglich seitens der drei Fraktionen jeweils eine Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_maennlich">Karl</name><note xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_12" type="critical"><p>Es ist unklar, auf welchen der zahlreichen SPD-Abgeordneten mit Vornamen Karl sich der Fraktionsvorsitzende hier bezieht.</p></note></seg>, willst du noch ein paar Takte sagen? Ich hatte ja in meinem Bericht schon gesagt, dass das nach Ältestenrat ohne Debatte ist zu diesem Sechsten Bundesbesoldungs-Erhöhungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Ich kann mich auf einen Satz beschränken. Es geht in dieser Woche ohne Debatte. Ich schaue auf die Uhr. Für die Diskussion in der Fraktion mache ich euch ein offen angelegtes Papier, sodass wir dann leichter ins Gespräch kommen. Ist das ein Vorschlag?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Ja-Rufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Ich möchte nur die Frage stellen, was es nun damit auf sich hat, dass die wahrscheinlich mitberatenden Ausschüsse bereits von dem federführenden Ausschuss die Aufforderung bekommen haben, im Juni noch hierüber ihre begutachtende Stellungnahme abzugeben. Die haben wir offiziell bekommen. Denn dies kann ja wohl nicht wahr sein, dass wir das tun können, ohne dass wir hier darüber beraten haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich habe hier vor drei Wochen eine Frage gestellt nach der Parallelität zwischen Tarifabschluss <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> und Beamtenbesoldung. Bisher war das ja hier ein eiserner Grundsatz, dieses parallel zu machen. Hier wird nun zum ersten Mal davon abgewichen und es muss mal diskutiert werden. Karl, einverstanden, dass wir es mal diskutieren bei größerer Besetzung, aber bitte nicht am Ende der Ausschussberatungen und dann mit dem Vorsatz, wir können nichts mehr ändern, sondern zu einem Zeitpunkt, wo in den Ausschussberatungen dann auf die Fraktionsdiskussion Bezug genommen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Anders habe ich das auch nie verstanden in diesem Fall, Peter. Denn es wäre ja Irrsinn, wenn zum Beispiel eine erste Lesung stattfände mit Debatte, die glücklicherweise nicht angesetzt ist, und wir hätten hier vorher nicht ausdiskutiert, worum es dabei geht. Das ginge nicht. Das ist klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Nur ein Satz, weil vorhin danach gefragt wurde. Die Stufenlehrerbesoldung werden wir aus dem Besoldungserhöhungsgesetz herausnehmen. Das werden viele gefragt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zu dem 12. Punkt, 7b, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Genossinnen und Genossen, ich will das auch kurz machen. Ihr wisst bei dieser Sache, worum es geht. Die Ausdehnung des Paragraphen 7b, der bisher nur für Neubauten, Einfamilienhäuser, Zweifamilienhäuser, Eigentumswohnungen galt, auch auf Altbauten. Wesentlich ist, dass wir dieses ausweiten wollen auch insoweit, dass man bei Wohnungswechsel, wenn das noch nicht ausgenutzt worden ist diese Sonderabschreibung, dass man sie für den Restzeitraum mitnehmen kann. Wir haben dann in den Ausschussberatungen noch einige Ergänzungen zur Regierungsvorlage eingebracht, die im Wesentlichen Fälle aus 1973 betreffen, wo aus konjunkturellen Gründen seinerzeit die 7b-Abschreibung eingeschränkt worden war. Wir haben in Übereinstimmung Bundesregierung – Berliner Senat übernommen, was ausgehandelt worden ist zur Verbesserung in Berlin und wir haben gewisse Einschränkungen der Erweiterung der Grunderwerbsteuerbefreiung bei den begünstigten Verwandten, bei den begünstigten Angehörigen vorgenommen. Wichtig ist, das möchte ich besonders hervorheben, dass wir mit Mehrheit, und dies wird sicherlich auch streitig abzustimmen sein, das ist vorhin schon mehrfach gesagt worden, im Plenum, dass wir eine Entschließung dem Deutschen Bundestag zur Annahme empfehlen, die die Bundesregierung ersucht, bis 31. Dezember [19]78 Modellrechnungen und Alternativmöglichkeiten vorzulegen, die eine Umstellung der Sonderabschreibung nach 7b auf ein System der Direktförderung oder des Abzugs von der Steuerschuld unter Berücksichtigung familiengerechter Komponenten vorsieht. Diese Umstellung des 7b ist ja eine sozialdemokratische Forderung, also ein sehr wichtiger Punkt. Entsprechend hart wird hier die Opposition auch dagegen sein. Sie wird darüber hinaus die eine oder andere weitere Entschließung von sich aus auch vorlegen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, es gibt einige Landesverbände, die zu diesem Gesetz andere Beschlüsse gefasst haben, als wir hier beschließen werden. Nun haben wir zwar in Hamburg zum Beispiel kein imperatives Mandat und üben es auch nicht aus, aber ich wäre trotzdem der Arbeitsgruppe, die dieses Gesetz mit zu verantworten hat, sehr dankbar für eine sehr ausführliche Pro-und-Kontra-Darstellung der Argumente. Viele der Dinge, die hier erwartet werden und die wir in guten Darlegungen zum Beispiel von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> vorgesetzt bekommen haben, werden von den Hamburger Genossen rundweg bestritten in ihren Auswirkungen. Wir müssen damit argumentativ leben und ich wäre für ein sehr ausführliches, sorgfältiges Pro-und-Kontra-Papier sehr dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ja, ich wollte nur sagen, dass wir die Anregung aufnehmen können, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, und ein entsprechendes Papier fertigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-05-24-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, Genossen, Punkt 13. Ihr habt da diese kleine Vorlage. Das sind nur die jetzt dringenden Ausschussumbesetzungen. Eine Reihe weiterer sich ergebender müssen wir etwas später machen. Ich meine nicht heute später, sondern in der nächsten Sitzungswoche oder übernächsten. Hier habt ihr etwas, das Europäische Parlament betreffend, den Vermittlungsausschuss, ich sagte vorhin, das hängt, in dieser Woche muss das im Plenum entschieden werden, weil dort gewählt wird. Das heißt nominiert und abgestimmt wird. Dann Ernährung, Landwirtschaft, Forsten. Arbeit und Sozialordnung. Bildung und Wissenschaft. Ihr habt das vor euch. Gibt’s andere Vorschläge? Das ist ja im Umfrageverfahren versucht worden zustande zu bringen. Und dann kommen jene Einrichtungen. Präsidium des Städte- und Gemeindebundes mit den Namen Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>, Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraupeSchulteBrigitte_1976-12-14">Traupe</name>. Rundfunkrat Deutsche Welle, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> ausscheidet, wofür <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> vorgeschlagen ist. Rundfunkrat <name type="Organisation" ref="#DLF">Deutschlandfunk</name>, wo wir einen weniger haben. Die beiden, die hier genannt sind, waren bisher schon drin, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> und Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Gibt’s dazu Wortmeldungen oder andere Vorschläge? Ich kann keine erkennen. Dann wird das also so passieren.</p>
				<p>Ich komme noch mal zurück auf 4 und 5 und es wird niemanden überraschen, wenn ich sage, es wäre gut, wenn wir die uns heute ersparen könnten. Wenn es aber eine Dringlichkeitsfrage geben sollte, die also so ist, dass der sie zu stellen hat, sie unbedingt heute stellen muss und wir dann feststellen, es gibt jemanden, der sie beantworten kann, dann also möchte ich die Gelegenheit gegeben haben unter Punkt 4. Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Offenburg)</name>: Ja, ich habe nur eine kurze Frage, Genossinnen und Genossen. Wir haben in der Presse gelesen, dass am 15. Juni, das wäre in der nächsten Sitzungswoche, die energiepolitische Debatte stattfinden soll. Ich habe nun die Frage, ob das tatsächlich so ist. Die zweite Frage, ob die Regierung ihre Antwort auf die beiden Großen Anfragen schon beschlossen hat. Und die dritte Frage, meine Bitte, das bis nach der Sommerpause zu verschieben, damit wir in der Fraktion auch Gelegenheit haben, energiepolitisch zu diskutieren, bevor wir in die Bundestagsdebatte hineingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Kabinett beschließt morgen die Antworten auf die beiden Großen Anfragen von SPD und FDP einerseits und von CDU/CSU andererseits. Nicht. Das ist die eine Sache. Was den Termin betrifft der Debatte im Bundestag, die ja eine ziemlich umfassende Debatte werden müsste, müssten wir uns noch verständigen. Es wäre gut, <gap/> man die Zeit. Es wäre schlecht, wenn es also sozusagen nur knapp wäre. Aber wenn es keine Debatte im Plenum mehr gibt vor der Sommerpause, dann muss wenigstens in der Fraktion etwas zu der Antwort auf die Große Anfrage gesagt werden, bedürfen wir auch einiger Stunden. Aber Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Das ist nicht festgelegt, weil die Regierung das noch nicht beschlossen hat. Sie kann es erst frühestens morgen tun und dann reden wir darüber. Wir haben auch andere Große Anfragen. Es ist kein Mangel an Themen fürs Plenum, und zwar an wichtigen Themen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich weiß das nicht, welche Regierung das erklärt hat, jedenfalls hat uns das niemand gesagt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ihr könnt euch ja erlustigen darüber, Genossen. Nur, so einfach, weil das in irgendeinem Blatt gestanden hat, ist das nun nicht. Nicht. Jedenfalls heute habe ich bekommen die Texte, das geschieht tatsächlich manchmal, Kabinettsvorlagen dieser beiden Antworten und habe sie unverzüglich weitergehen lassen an Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>, damit man sich vorher hinein vertieft. Das sind aber die noch keineswegs, nämlich wenn erst morgen beschlossen sein könnten. Mehr ist nicht drin bisher und [über] das andere müssen wir uns tatsächlich verständigen, sobald wir hier wieder disponieren können. Gibt’s noch dringliche Fragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Bitte im Auftrag der Arbeitsgruppe und mit Wissen des Arbeitskreisvorsitzenden vorzutragen, bezieht sich auf die nächste Sitzungswoche des Bundestages, die ja vom Ältestenrat in dieser Woche vorbereitet wird. Wir werden dann die zweite und dritte Lesung Wohngeld haben. Da dies eine positive Gesetzgebung ist mit positiven Auswirkungen, bitten wir darum, die Debattenzeit so anzusetzen, dass wir nicht unter Punkt 18 abends um neun diskutieren, sondern möglichst am Tage, damit, wie gesagt, die positiven Auswirkungen auch in der Presse nach Möglichkeit zum Ausdruck kommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir wollen es versuchen. Danke schön für den Hinweis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Ich hatte eine Frage schriftlich an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> gerichtet. Nun ist er nicht mehr da. Ich bitte, ihm mitzuteilen, dass ich auch mit einer schriftlichen Beantwortung einverstanden bin. Ich habe aber noch eine zweite Frage und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> ist ja noch da und vielleicht bekommen wir auch vom Fraktionsvorstand Aufklärung in dieser Frage. Das Kabinett wird sich ja morgen mit arbeitsmarktpolitischen Maßnahmen beschäftigen und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat in diesen Tagen in mehreren Interviews sich mit Vorschlägen auch aus der Fraktion zur Arbeitsmarktpolitik auseinandergesetzt und hat einige der Vorschläge, die in der Arbeitsgruppe Arbeitsmarktpolitik entwickelt worden sind, negativ beschieden bereits in aller Öffentlichkeit. Und mich würde interessieren, was dann in diesem Zusammenhang die von der Fraktion angesetzte Klausurtagung am 13. Juni für einen Stellenwert haben soll,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wenn wir im Vorhinein schon hören, dass die Regierung das, was die Fraktion diskutiert und möglicherweise vorschlägt, sowieso nicht berücksichtigen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nun muss ich also darauf antworten, wenn ich auch diesen Begriff Stellenwert schwer verstehe, das gebe ich zu, dass wir hier beschlossen haben, dass die Arbeiten, die von dieser arbeitskreisübergreifenden Arbeitsgruppe Arbeitsmarkt oder Beschäftigungspolitik zu Papier gebracht worden sind, in den einschlägigen Arbeitskreisen – als da sind Wirtschaftspolitik, öffentliche Finanzen und Arbeit und Sozialordnung – behandelt werden. Wir haben es nicht, jedenfalls was den Fraktionsvorstand betrifft, hat es nicht so gemacht, wie es unser guter Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gemacht hat, der inzwischen das, was dort tatsächlich beraten wird und doch mit Ernst von uns dort hineingebracht worden ist, jetzt also in alle möglichen Interviews bringt. Ich habe eines bei <name type="Organisation" ref="#PPP">»ppp«</name> gelesen, das sind zwei Seiten. Das schließt mit dem markigen Satz: Ich halte es mir Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>. Das sei jedem gegönnt. Ja, sicher, das sei jedem gegönnt. Man kann ja, man kann ja, da ihr vom Stellenwert redet, den Stellenwert eines bedeutenden Mannes also auch so unterstreichen.</p>
				<p>Aber davon abgesehen, ich weiß nicht und der Fraktionsvorstand weiß nicht, was morgen in Bezug auf Arbeitsmarkt- oder Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen im Kabinett steht. Das drückt mich auch nicht, denn die Fraktion hat ihre eigene Souveränität in diesen Fragen. Ich habe mich weder, da bitte ich um Entschuldigung, das ist hier anders als manches woanders. Wenn die Fraktion etwas vom Kabinett bekommt, das sie für diskussionserforderlich hält, wird sie darüber diskutieren, Genossen. Das Kabinett ist doch kein Notverordnungskabinett. Und im Übrigen unser Gang, weil du sagst, was denn der 13. noch – 13 ist immer ein mieses Datum –, noch für eine Bedeutung hätte. Diesmal ist es ein Montag und kein Freitag. Also da wird selbst bei Abergläubischen die Sache etwas milder sein. Das nehmen wir ernst und wir haben den 13. deswegen wählen müssen, sonst hätten wir nämlich am 23. das schon gehabt, weil keiner von den im Kabinett Zuständigen fähig war, uns am 13. Zeit zur Verfügung zu stellen und es blieb nur der 23. Das kommt ja mal vor, nicht und ergo sind wir, ich jedenfalls bin gar nicht unruhig. Ich bin auch gespannt, was da als Voraussagen ankommt oder herauskommt und ich will da nicht drin herumwurschteln. Ich möchte nur nicht, dass wir unser eigenes Selbstbewusstsein gleich, weil der oder jener irgendwas darüber gemeldet hat, dabei sozusagen in seinem Stellenwert in den Hintergrund rücken lassen. Aber da war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> angesprochen und der ist ja schon ganz scharf darauf, sich auch noch zu äußern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich weiß natürlich nicht, zu welchem Ergebnis das Kabinett morgen kommen wird. Aber es gibt ja einige Zwangsläufigkeiten. Man wird sich sicherlich mit den Fragen der bisherigen Programme beschäftigen, mit der Verwertung und Verwendung der verbliebenen Mittel, mit der Ergänzung und der Erstattung oder Erweiterung der <choice>
						<abbr>ABM</abbr>
						<expan>Arbeitsbeschaffungsmaßnahme</expan>
					</choice>-Maßnahmen. Man wird in neue Bereiche hineindiskutieren, aber richtig ist auch, wenn ich das hier, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>, so sagen darf, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>-Papier nicht zurückgewiesen. Im Gegenteil, er hat gesagt, es ist ein gutes Papier und er hat sich lediglich, wenn ich das richtig gelesen habe, an einer Stelle geäußert und gesagt, die Arbeitsmarktabgabe ist sicherlich zurzeit nicht durchsetzbar, und ich bin überzeugt, ihr werdet das ähnlich einschätzen. Ich gehe davon aus, dass morgen aus dem Bereich <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name>, BM Bau, dem Wirtschaftsministerium und sicherlich auch aus dem Bereich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> einzelne Tischvorlagen ins Kabinett hineinkommen und dass man dann beraten wird und vielleicht dann in den nächsten Sitzungen vorschlagen wird, welche Lösungsmöglichkeiten gegeben sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. Ja, Genossen, wenn keine weiteren Fragen sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Doch!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Doch? Wo denn? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>: 
					Es geht auch ganz schnell und es ist kein enorm wichtiges Problem, aber es ist zum Beispiel für die Landtagswahlkämpfe im nächsten Jahr doch ein nicht unwesentliches Problem. Der Bundeskanzler hat in der Regierungserklärung sich zum Problem der Unterhaltsvorschusskassen geäußert. Ich wüsste gerne mal, was der Gesetzentwurf im entsprechenden Ministerium macht zur Vorbereitung entsprechender Dinge für Bayern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, in der Regierungserklärung ist nicht von Unterhalt –.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das habt ihr wohl abgesprochen, was? Weil der noch da ist.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, mir wäre es neu. Mir wäre es neu. Vielleicht mit meinem Büro.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich beglückwünsche euch ja dazu!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein. Es ist in der Regierungserklärung nicht von Unterhaltsvorschusskassen die Rede, sondern von der Sicherung des Unterhalts. Dazu gibt’s eine ganze Reihe Modelle, zum Beispiel im Land Hamburg eines. Es gibt Möglichkeiten, dies durch eine Verbesserung des juristischen Instrumentariums besser sicherzustellen als bisher. Dies alles wird zurzeit geprüft und ich kann noch nicht sagen, was das alles, was hier für Möglichkeiten drin sind, weil das natürlich auch finanziell ganz erhebliche Konsequenzen haben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wir werden zu dieser Frage im Augenblick immer wieder angeschrieben von den verschiedensten Gremien und es ist für uns eine Frage. Würde es euch hilfreich sein, wenn wir aus der Koalition heraus eventuell eine Frage an die Regierung formulieren, um sie zu bitten, die Vorlage bald zu machen über ihre Vorstellungen, die sie entwickelt hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Elfriede, das ist immer sehr hilfreich, ist allerdings eine Frage des Zeitpunktes. Ich halte den Zeitpunkt jetzt noch nicht für gekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Redet doch auch mal im Arbeitskreis darüber und seht zu, was –. Da war wohl noch eine Wortmeldung. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Obgleich es mich ja jetzt reizt, möchte ich nichts von Unterhaltsvorschusskassen sagen. Aber Fred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>], wo du grade da bist, ich kriege jetzt laufend Anfragen von Kollegen über die Bezuschussung von Auslandsreisen von Sportvereinen. Da das offensichtlich nicht ein regional begrenztes Problem ist, sondern – also so von Jugendsportvereinen – sondern offensichtlich in allen Wahlkreisen vorkommt, wäre ich dir ganz dankbar, wenn du es mal kurz hier erläutern könntest. Dann kann ich mir das sparen, an alle einzeln zurückzuschreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Ich bin dankbar, weil diese Frage ausgerechnet von unserer Berichterstatterin unseres Einzelplans kommt. Genossinnen und Genossen, wir haben keine Kompetenz, um regionale, auch internationale Aktivitäten von Jugendverbänden zu fördern. Was wir fördern können, sind bundes-zentrale Einrichtungen. Da haben wir eine Förderkompetenz. Die Sportjugend ist zurzeit dabei, eine Reihe von Genossen anzuschreiben, um darauf hinweisen, dass sie ein sehr mitgliedstarker Verband ist, was sie tatsächlich ist. Aber wir haben große Zweifel, ob man die Mitgliederzahl, die ja in Mitgliedern in regionalen Verbänden sich dokumentieren, zum Kriterium für die Verteilung von Mitteln für internationale Arbeit machen kann. Aber wir sind auch mit der Sportjugend darüber im Gespräch. Allerdings können wir keine regionalen Aktivitäten fördern, weil – wie du weißt – ja überhaupt der Bundesrechnungshof unsere Förderungskompetenz anzweifelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Genossinnen und Genossen, es kann sicherlich hilfreich sein, dass ihr euch bezieht auf die Veröffentlichung, die in der vergangenen Woche dazu gegeben ist. Wir haben im Sportausschuss zu dieser Frage einen Beschluss gefasst, in dem wir sagen, die Sportjugend wird natürlich gleichermaßen behandelt, nach gleichen Kriterien und auch nach gleichen Fördermaßnahmen. Bitte seht das nach. Ich habe schon eine Vielzahl von Zuschriften von euch bekommen. Ihr braucht es faktisch nur herauszunehmen, dann sehen wir nach außen hin wie auch in der Sache gut aus damit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> hatte sich noch gemeldet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Weiter keine Wortmeldungen? Unter Verschiedenem? Auch nicht. Wundert mich. Danke. Schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
