<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000078</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 06.06.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>266 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-06-06">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H25M33S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-11-09" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung XML, Header, SVPs, Incidents</change>
			<change when="2022-12-19" who="#HindenburgBarbara" status="textkritik" n="2">Kleine Korrektur</change>
			<change when="2023-06-02" who="#JuengerkesSven" status="textkritik" n="3">Korrekturen am Sitzungsverlauf, XML</change>
			<change when="2024-01-09" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="4">Ergänzung &lt;abbr></change>
			<change when="2024-01-15" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="5">systematische Korrektur "nochmal" --> "noch mal"</change>
			<change when="2024-01-17" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="6">systematische Vereinheitlichung Schreibweise Zahlenangaben</change>
			<change when="2024-01-18" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="7">Entfernung doppelte Leerzeichen</change>
			<change when="2024-01-30" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="8">systematische Vereinheitlichung "Innere Sicherheit" --> "innere Sicherheit"</change>
			<change when="2024-02-07" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="9">diverse Vereinheitlichungen Schreibweisen</change>
			<change when="2024-02-16" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="10">diverse Vereinheitlichungen Rechtschreibung gemäß Duden</change>
			<change when="2024-04-08" who="#RochowSylvia" status="textkritik" n="11">systematische Korrektur "stehenlassen" --> "stehen lassen"</change>
			<change when="2024-06-25" who="#HindenburgBarbara" status="textkritik" n="12">SVPs final gelesen</change>
			<change when="2024-10-01" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="13">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2024-10-14" who="#RochowSylvia" status="final" n="14">Redigieren: Auszeichnung Personen</change>
			<change when="2024-11-04" who="#RochowSylvia" status="final" n="15">Redigieren: Auszeichnung Personen bis "[B.]"</change>
			<change when="2024-11-06" who="#RochowSylvia" status="final" n="16">Redigieren: Auszeichnung Personen bis "[C.]"</change>
			<change when="2024-11-13" who="#RochowSylvia" status="final" n="17">Redigieren: Abschluss Auszeichnung Personen</change>
			<change when="2024-12-27" who="#RochowSylvia" status="final" n="18">Korrektur Rechtschreibung "Paragraf" gemäß Duden [außer SVP]</change>
			<change when="2025-08-28" who="#RochowSylvia" status="final" n="19">Korrektur "Status Quo" --> "Status quo"</change>
			<change when="2025-09-01" who="#RochowSylvia" status="final" n="20">Redigieren: Einfügung oxy_comments für Editor*in im &lt;head></change>
			<change when="2025-12-17" who="#JuengerkesSven" status="public" n="21">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-1">A. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur Gestaltung der Tagesordnung der Fraktionssitzung. – TOP 1: Politische Berichte. Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Landtagswahlergebnisse in Hamburg und Niedersachsen, bundespolitische Konsequenzen der Wahlen). – Bericht des Bundeskanzlers Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Rücktritt von Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>). – Aussprache. – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Rentenanpassungsgesetz, Kriegsopferversorgung, Strafverfahrensänderungsgesetz/Gesetze zur inneren Sicherheit, Konflikte an der innerdeutschen Grenze, Haushaltsverhandlungen, Mineralölsteuergesetz).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Entwurfs der SPD/FDP-Fraktion und der Regierung zum 21. Rentenanpassungsgesetz, interfraktioneller Entschließungsantrag. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs eines 10. Anpassungsgesetzes zur Kriegsopferversorgung. – TOP 3: Bericht aus dem Innenausschuss, Bericht von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. – Aussprache. – TOP 8 und 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Strafverfahrensänderungsgesetz, zweite und dritte Beratung eines Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion zur Bekämpfung von Terrorismus und Gewaltkriminalität und zum Schutz des inneren Friedens. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung eines Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion zur Änderung des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses. – TOP 11: Ausschussbericht zur Entschließung zum Terrorismus in der Gemeinschaft. – TOP 12: Erste Beratung eines Bundesratsentwurfs zur Änderung des Strafvollzugsgesetzes. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen. – TOP 13: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes. – TOP 14: Erste Beratung des Regierungsentwurfs zur Änderung der Bundeshaushaltsordnung. – TOP 15: Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion zur Bildungspolitik.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges. TOP 17: Ausschussumbesetzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich muss an den Beginn, Genossinnen und Genossen, einige Bemerkungen einschließlich Vorschläge zur Tagesordnung der heutigen Fraktionssitzung, die sich aus der Tagesordnung der Plenarsitzung am 8.6. ergeben, sowie mit Möglichkeiten ergänzt, die am 7.6. im Zusammenhang nach Abschluss der Fragestunde in Rechnung gestellt werden müssen. Ich bitte euch, wenigstens – das andere werdet ihr nicht alle immer zur Hand haben können – die Tagesordnung, die euch ja vorliegt, der Fraktionssitzung zur Hand zu nehmen, damit beim Darlegen leichter verständlich ist, um welche Punkte es sich zur Sache handelt.</p>
				<p>Das, was ich sagen will, ist a) nach dem im Punkt 1 dieser unserer Tagesordnung vorgesehenen Politischen Bericht und wenn erforderlich einigen sehr knappen Berichtsbemerkungen aus der Fraktionsvorstandssitzung von gestern schlage ich Folgendes vor: Die Punkte 6 und 7 unserer Fraktionstagesordnung aufzurufen und zu behandeln, und zwar aus folgendem Grunde, weil die Punkte 2a und 2b der Plenartagesordnung sowie der Punkt 3 der Plenartagesordnung in engem Zusammenhang stehend von uns in dieser Fraktionssitzung hinsichtlich der Problematik und ebenso hinsichtlich der Kompliziertheit der Abstimmungsnotwendigkeiten präzis und in Gegenwart des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] erörtert und entschieden werden müssen, und zwar im Zusammenhang und nicht dem Verlauf der Sitzung überlassen bleibt, wie viele noch dem folgen können, weil sie vielleicht auch andere Verpflichtungen haben. Abgesehen davon, der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] muss nach meinem Erachten heute an der für 18 Uhr festgesetzten Sitzung des Gewerkschaftsrats beim Parteivorstand teilnehmen. Das ist ja wohl nicht zu bestreiten, dass – wenn diese Sitzung ist und so kurz nach dem Kongress und im Zusammenhang mit den Dingen, die hier stehen in dieser Woche – er dort teilnehmen muss. Das war der erste Teil.</p>
				<p>Der zweite Teil: Wir stünden dann, wenn diesem Vorschlag gefolgt würde, vor der Möglichkeit, die Punkte 8, 9, 10, 11 und 12 – nein, nicht 12, das ist ein Irrtum von mir – unserer Fraktionstagesordnung zu behandeln, also 8, 9, 10, 11. Diese genannten Punkte betreffen die Punkte 6a, b und c der Plenartagesordnung, ferner die Punkte 7a und b, 8, 9 und 10 der Plenartagesordnung. Sie würden sowieso im Zusammenhang behandelt werden müssen.</p>
				<p>Und hier kommt drittens: Zwischen die Behandlung der von mir unter dem zuerst von mir angeführten Punkt genannten Tagesordnungspunkte und die Behandlung der von mir jetzt zweitens angeführten Tagesordnungspunkte könnte sich und würde sich die Behandlung des Punktes 3 unserer Fraktionstagesordnung einfügen lassen. Das ist der Bericht aus dem Innenausschuss, den Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> erstattet. Dies empfehle ich deshalb, weil gestern in der Sitzung des Fraktionsvorstands und heute Vormittag in einer Sitzung der sozialdemokratischen und der freidemokratischen Mitglieder des Innenausschusses im Zusammenhang mit der Problematik einige der dann in den von mir genannten Tagesordnungspunkte zu behandelnden Punkte von 8 bis 12 erläutert und diskutiert werden könnte, worum es geht, was strittig ist.</p>
				<p>Meine vierte Bemerkung: Alle übrigen Tagesordnungspunkte unserer Fraktionstagesordnung – also die Punkte 12, 13, 14, 15 und die folgenden – könnten dann behandelt werden und ich richte eine ebenso herzliche wie dringende Bitte an euch alle, dass die Fraktion diesem Vorschlag zustimmt, weil meines Erachtens ein gemeinsames Interesse daran besteht, die von uns in dieser Sitzungswoche zu lösenden Aufgaben tatsächlich zu erfüllen und es sind Aufgaben, die umfassen den 7., den 8. und den 9. dieses Monats. Das ergibt sich aus der gedruckten Tagesordnung für die Plenarsitzungen.</p>
				<p>Unter fünf meiner Bemerkungen möchte ich einen Hinweis darauf geben, womit wir am 7. [Juni], das ist morgen, unter Umständen zu rechnen haben und uns deshalb darauf auch einrichten müssen. Es ist denkbar, dass nach der Fragestunde, die für 13 bis 14.30 Uhr angesetzt ist, nicht ausgeschlossen sein würde, dass man beantragt und ansetzt eine sogenannte Aktuelle Stunde. Sie würde möglicherweise dem Bedürfnis entsprechen, Fragestundefragen aus dem Bereich des Bundesministers des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] zum Anlass einer Aktuellen-Stunden-Debatte zu machen. Die Behandlung des von mir in meinen Ausführungen unter drittens erwähnten Berichts aus dem Innenausschuss, den Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> erstatten wird, bekommt im Zusammenhang mit der Möglichkeit Aktuelle Stunde ihr besonderes sachliches Gewicht.</p>
				<p>Wenn ich mir zusätzliche Hinweise erlaube, dass wir spätestens am 8.6. zu rechnen haben werden mit den ersten Vorstößen bezüglich des sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Berichts. Abgesehen davon, dass die Bundesregierung sich wohl darauf einrichten muss und wird, soviel ich weiß, ihrerseits dem Bundestag von nächster Woche an Gelegenheit zur Erörterung dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Berichtes zu geben, bitte ich nochmals die Mitglieder der Fraktion um das erreichbare Höchstmaß an Präsenz und Engagement. Um das geht es bei der Vorbereitung dieser drei Plenartage, angefangen mit dem sonst nicht besonders frequentierten Tagesordnungspunkt zwischen 13 und 14.30 Uhr, aber mit der Möglichkeit einer Aktuellen Stunde und der Reihenfolge der Behandlung unserer Tagesordnungspunkte der Fraktionssitzung hier aus den von mir eingangs dargelegten Gründen. Das heißt, ich sage noch einmal, anzufangen mit jenen Punkten, die nach unserer Tagesordnung das ansprechen, was in den Tagesordnungen 2a, 2b und 3 der Plenartagesordnung verzeichnet ist. Wird dazu das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann bitte ich diejenigen, die einverstanden sind mit dieser Reihenfolge, um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Das ist angenommen. Dann bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, den Politischen Bericht zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Liebe Genossen, der Bericht heute wird sich zu beziehen haben auf die Wahlen am letzten Sonntag und einige Folgerungen, soweit man sie heute ziehen kann. Ich knüpfe heute an an eine der Feststellungen, die wir gestern Abend im Präsidium der Partei getroffen haben, nämlich, dass der Wahlausgang in Hamburg ein überzeugender Beweis ist für sozialdemokratische Politik und Vertrauensarbeit und – wie wir hinzugefügt haben – er sei zugleich der Beleg, dass die SPD gerade in den Großstädten, auf die ich noch mal zurückkomme, gut abschneiden kann, wenn sie sich geschlossen zeigt, bürgernah bleibt und es auch an Mut zur Selbstkritik nicht fehlen lässt. Wir haben diese Feststellung auf eine, nicht irgendeine, sondern die größte Stadt im westlichen Bundesgebiet getroffen, weil es ja sogar Ansätze einer Theorie gab, die SPD müsse zwangsläufig in den großstädtischen Gebieten aufgrund soziologischen Wandels zurückgehen. Dem ist nicht so, wie wir sehen. Ich denke, für die Bundestagsfraktion gilt das, was fürs Präsidium und den Parteivorstand gilt, dass unsere Glückwünsche dem Bürgermeister Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> gelten und der Hamburger SPD</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>zu dem großen Wahlerfolg, den sie errungen haben, dass wir aber auch unserem Freund und Kollegen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> danken für einen wirklich vorbildlichen Einsatz,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>den er in Niedersachsen geleistet hat und das gilt natürlich für alle Genossen in Niedersachsen, die ihm dabei geholfen haben. Genossen, in Hamburg ist es der SPD wieder gelungen, trotz niedriger Wahlbeteiligung – niedriger nicht, wie wir es immer nur sehen, im Verhältnis zur Bundestagswahl, auch niedriger als vor vier Jahren –, trotz niedriger Wahlbeteiligung die absolute Mehrheit der abgegebenen Stimmen auf sich zu vereinigen. Jetzt sagen manche, das hätten sie vorher schon gewusst. Ich habe manchen getroffen, der gesagt hat, na, vielleicht klappt es gerade mit der Mehrheit der Mandate. Dass man auch bei den Stimmen ganz deutlich über 50 liegen würde, war für viele eine angenehme Überraschung. In Niedersachsen ist [es] nicht ganz so gut gegangen. Auf der anderen Seite müssen wir eben sehen, das ist bestimmt nicht der einzige Grund, aber die Partei ist dort zum ersten Mal aus der Opposition angetreten. Sie hat ihren Stimmenanteil nicht ganz halten können von vor vier Jahren. Auf der anderen Seite, gemessen an den Behauptungen, als ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> einen strahlenden Sieg errungen hätte – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> hat Glück gehabt, das gehört gewiss in der Politik auch dazu. Er hat durch das Ausfallen der FDP die Mehrheit der Mandate, aber der Amtsbonus dieses angeblich so strahlenden Helden, der schlägt mit genau minus 0,1 Prozent zu Buche, denn er hat an Stimmenanteil nicht ganz das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselmannWilfried">Hasselmann</name> vor vier Jahren gehabt hat. Das ist ein schwacher Trost für uns, denn er hat die Mehrheit. Die CDU hat die Mehrheit. In Niedersachsen ist es trotz großer Anstrengungen offensichtlich nicht gelungen, alle potenziellen Wähler der SPD von der zugleich landes- und bundespolitischen Bedeutung dieser Wahl zu überzeugen. Die Wahlbeteiligung lag über zwölf Prozent – 12,7 Prozent – unter der der Bundestagswahl, und damals hatten wir bekanntlich bei der Bundestagswahl im Herbst [19]76, wenn auch nur ganz knapp, die CDU auf den zweiten Platz verwiesen.</p>
				<p>Allerdings, liebe Genossen, der Hinweis auf die Wahlbeteiligung muss dann noch mal im Zusammenhang mit der Tatsache gesehen werden, dass diese auch in Hamburg niedriger lag als bei der letzten Landtagswahl, von der Bundestagswahl ganz zu schweigen, und die Feststellung zu Hamburg als Großstadt kontrastiert ganz deutlich zum hannoverschen Ergebnis und einigen anderen städtischen Ergebnissen, aber nicht allen, und andererseits kontrastiert das hannoversche Ergebnis und das einiger anderer städtischer zu einigen sehr schönen Erfolgen in nichtstädtischen Wahlkreisen des Landes Niedersachsen. Jetzt, denke ich, nehme ich mal die Ostfriesen außen vor, die – wie jetzt schon mehrfach in den zurückliegenden Jahren – der Partei anderswo ein großartiges Beispiel gegeben haben, wofür sie auch hier noch mal ein Wort der Anerkennung hören sollten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann, liebe Genossen, haben wir gesagt – und das ist nicht nur eine taktische Feststellung, das ist nicht nur eine taktische Feststellung –, dass wir als SPD das Ausscheiden der Freien Demokraten aus den beiden Landesparlamenten bedauern. Wir meinen, dass eine der wesentlichen Erklärungen darin liegt, dass es der FDP nicht gelungen ist, ihren politischen Standort den Wählerinnen und Wählern hinreichend klarzumachen, dass dabei auch das sogenannte und zeitweilig viel gerühmte Niedersachsen-Modell gescheitert ist, während andererseits uns die Hamburger SPD in zweierlei Hinsicht nicht typisch zu sein scheint für die Stellung der FDP in anderen Teilen der Bundesrepublik. Einmal muss etwas vom Niedersachsen-Effekt übergeschwappt sein bei der Nähe der beiden Bereiche. Zum anderen hat die besondere Art, in der die Hamburger FDP versucht hat, sich zu profilieren, offensichtlich die dortigen Wähler nicht überzeugt oder besonders wenig überzeugt und es ist nun nicht zu verkennen, trotz bestimmter Rechenkunststücke, die ich auch schon hier und da gesehen habe, alle haben etwas an die Grünen verloren, aber dass die FDP, bei der ja jeder Prozentpunkt oder sogar jeder halbe anders ins Gewicht fällt als sonst, dass die einen nicht geringen Teil ihrer Stimmen an die neu aufgetretenen Listen verloren haben.</p>
				<p>Ich füge aber gleich hinzu, liebe Genossen, ich warne vor manchen der voreiligen Berechnungen über sogenannte Wählerwanderungen. Ich bezweifle auch die Methoden, auf die gestützt solche schon an einem Wahlabend den Wählern vorgesetzt werden. Das erfordert sehr viel gründlichere Arbeit, als es einige dieser Schnellschussuntersuchungen vermitteln möchten. Mir scheint auch noch in keiner Weise, mir scheint auch noch in keiner Weise geklärt, welche Rolle in der letzten Woche – vielleicht in Niedersachsen mehr als in Hamburg – das neue Anheizen der Debatte über innere Sicherheit gespielt hat, das heißt das Ausschlachten des Berliner Vorgangs. Ich habe keinerlei auch nur annähernd sichere Hinweise, sondern hier ist man zunächst auf bloße Vermutungen angewiesen.</p>
				<p>Ich möchte dann sagen, liebe Genossen, für das, was mit den Grünen uns jetzt eine Weile beschäftigen wird, jedenfalls bei mehreren Landtagswahlen, die vor uns stehen, vermutlich auch so, dass wir uns für 1980 im Bund darauf einstellen müssen. Dieses ist oder kommt, was den letzten Sonntag angeht, in Niedersachsen klarer heraus als in Hamburg. In Hamburg hat man ja zwei Listen, eine Umweltschutzliste mit einem Prozent, dann die Bunten, bei denen alles Mögliche drin ist. Aber wenn man denen auf der anderen Seite einiges abstreicht und nimmt die Eins und Zwei oder etwas darüber aus dem Block der Bunten, dann kommt man auf ein ähnliches Ergebnis von irgendwo zwischen drei und vier [Prozent] wie in Niedersachsen. Das liegt da nicht so weit auseinander und dann bleibt doch, wenn man das Sonderphänomen aus Hamburg, wo alles Mögliche – auch mit Feministinnen und was weiß ich – mit drin war, beiseite tut, bleibt wohl doch schon jetzt als Erkenntnis festzustellen, dass Fragen des Umweltschutzes nicht nur an Orten, wo das wie in Gorleben eben eine örtliche Bevölkerung stark beschäftigt, sondern dass solche Fragen doch zahlreiche Menschen zu einer Stimmabgabe und zum Engagement im Wahlkampf für neue Gruppen veranlasst haben und dann ist es richtig für uns, zu sagen, wenn das auch nicht ausreicht, erst mal zu sagen, dies waren jedenfalls vergeudete Stimmen, weggeworfene Stimmen. Nein, noch mehr, Stimmen, die objektiv in Niedersachsen deutlicher als in dem anderen Fall sich niederschlagen in Form von mehr CDU-Mandaten. Es scheint uns nicht hinreichend klargeworden zu sein durch die eigene Partei, dass die Bundesrepublik Deutschland unter der Verantwortung der sozialliberalen Koalition trotz allem, was bei uns zu tun bleibt, in Bezug auf Umweltschutzfragen im westlichen Europa nicht hinter den anderen herhinkt, sondern dass unsere Aktivitäten auf diesem Gebiet denen der anderen EG-Staaten vorangehen. Aber das darf uns nicht davon abhalten, uns verstärkt darum zu bemühen, Fragen des Schutzes der Natur und der Umwelt im notwendigen Zusammenhang, sage ich jetzt, mit der Sicherung und Schaffung von Arbeitsplätzen weiterhin zu behandeln.</p>
				<p>Ich möchte hier eine Fußnote anbringen. Der eine und andere wird vielleicht noch in Erinnerung haben, dass ich mir erlaubt hatte, auf dem letzten Parteitag im November 1977 in Hamburg zu sagen, dass meiner Überzeugung nach unsere Partei ihre Antennen auch dort weit ausfahren müsse, wo Bürger vor besonderen Problemen stehen, die häufig in besondere Initiativen münden. Die SPD, so sagte ich, muss offen sein für die Sorgen und Nöte und sich darum kümmern, dass sie nicht zu unzweckmäßigen und falschen Aktivitäten führen. Grüne Parteien seien überflüssig. Aber mit folgender Ergänzung, dass wir die zugrunde liegenden Interessen aufgreifen, soweit sie legitim sind und, dass hier in der praktischen Verantwortung unterschiedliche Interessen immer wieder gegeneinander gewogen werden. Ich habe dem Parteivorstand nicht nur mündlich, sondern schriftlich im Februar [1978] dargelegt, dass ich meinen früheren Hinweis wiederholen möchte, dass wir eine Fehlorientierung und Verzerrung der politischen Landschaft durch Grüne Listen am besten verhindern, wenn wir als Partei spezielle Gesprächsangebote schaffen, etwa nach der Art des Forum SPD, das nun schon eine ganze Weile wieder zurückliegt, zur Energiepolitik und uns dem Gespräch auch wirklich stellen. Wir haben am 24. April [1978] zwei sehr bedenkenswerte schriftliche Ausarbeitungen zu diesem Thema behandelt und einige Schlussfolgerungen daraus bewusst zurückgestellt, bis wir das Niedersachsen-Ergebnis hätten, nicht in der Illusion, wir könnten das wegputzen, was da ist, aber in der Überzeugung, dass wir es eindämmen können. Das manches, was zunächst sich woanders ansiedeln möchte, eigentlich seinen Platz bei uns haben könnte und müsste und dass wir dort Interessierte zusammen mit Kollegen aus den Gewerkschaften ins Gespräch ziehen. Dies wird eine wichtige Aufgabe der nächsten Monate sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Darf ich dann den Versuch machen, liebe Genossen, ein paar Bemerkungen zu machen – soweit man das jetzt kann – über die bundespolitischen Konsequenzen. Erstens, ganz einfach gesagt, Hessen wird jetzt noch wichtiger. Es gibt für die vor uns liegenden Monate bundespolitisch, bundesinnenpolitisch fast nichts, was wichtiger wäre – die Bayern mögen das jetzt nicht missverstehen – als die Wahlentscheidung in Hessen am 8. Oktober [1978]. Das heißt, die Kunst wird darin bestehen, alle Anstrengungen zu machen, a) um dort das sozialliberale Bündnis fortführen zu können, wodurch wir nicht beitragen können, anderen Stimmen zuzuführen, und b) durch Auswertung der Ergebnisse vom Sonntag eine höhere Mobilisierung zu erreichen, eine, die an die Mobilisierung der Bundestagswahl näher heranführt. Aber selbst bei der Mobilisierung der Bundestagswahl – mit allem, was drinsteckte – lagen wir ja nur ein knappes Prozent vor der CDU in Hessen mit 45,7 vor 44,8. Was aber zeigt, dies wäre drin.</p>
				<p>Zweitens: Die Partei darf den Klärungsprozess, dem sich die FDP ausgesetzt sieht, nicht stören. Sie sollte ihn auch nicht unnötig belasten. Wir können den Freien Demokraten andererseits herzlich wenig dabei helfen.</p>
				<p>Drittens: Wir sollten uns bitte nicht ins Bockshorn jagen lassen durch die rein polemische Behauptung, die Regierungsfähigkeit in Bonn sei durch die Ergebnisse vom Sonntag beeinträchtigt. Dem ist nicht so. Allerdings ist, worauf Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schon am Wahlabend zutreffend hingewiesen hat und andere mit ihm, nicht zu übersehen, dass die Gesetzgebungsarbeit, was die Mitwirkung des Bundesrats angeht, noch eine Kleinigkeit schwieriger wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> wird sich beim Wort nehmen lassen müssen, was sein Verhalten im Bundesrat angeht. Aber ich bin hier nicht besonders optimistisch.</p>
				<p>Viertens: Nachdem das Modell Niedersachsen gescheitert ist – in Klammern –, damit ist ja dann nicht nur ein Modell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> auf den Bund bezogen, sondern auch eines von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gescheitert. Nachdem das so ist, gibt es bei der Union, soweit man das heute schon ablesen kann, unterschiedliche Tendenzen. Die eine geht ganz klar hin dazu, beizutragen, die FDP verschwinden zu lassen mit der Chance, auch ohne Mehrheit der Stimmen, auch wenn man knapp unter der Mehrheit der Stimmen bleibt, die Mehrheit der Mandate im nächsten Bundestag bekommen zu können, wie es in Niedersachsen gelungen ist. Auf der anderen Seite, nach den ersten Einlassungen aus München möchte die CSU die Frage einer bundesweiten Vierten Partei offensichtlich noch offenlassen. Andere in der Union mögen hoffen, von dem erkennbaren Potenzial der Protestwähler auf die eine oder andere Weise noch zu profitieren.</p>
				<p>Fünftens: Ich empfehle im Anschluss an das, worüber gestern im Präsidium gesprochen worden ist, sehr vorsichtig zu sein, damit wir nicht hereinfallen auf Schlagworte wie Zäsur oder die ganze Parteienlandschaft sei in Bewegung geraten. Wenn man die beiden großen Parteien nimmt und nimmt beide Länder, um die es geht, dann kann man zwar bedauern, dass wir in Niedersachsen nicht noch ein bisschen besser abgeschnitten haben, aber man wird nicht [im Hinblick] auf die beiden großen Parteien sagen können, dass hier eine Zäsur stattgefunden habe oder etwas grundlegend in Bewegung geraten sei. Das ist eine falsche polemische Deutung. Neu ist, dass die FDP ähnlich wie 1969/[19]70 erneut um ihre Existenz, ihre parlamentarische Existenz kämpft und neu sind die eben erwähnten Wählergruppen. Dabei zwei zusätzliche Bemerkungen – nein, die spare ich mir jetzt, denn die haben auch für eine spätere Erörterung noch Zeit.</p>
				<p>Ich nehme meinen Punkt sechs, der anknüpft an die Bemerkungen, die ich über die Grünen gemacht habe. Die Fragen, die durch Naturschutz und Umwelt aufgeworfen worden sind, müssen durch uns bitte noch ernster genommen werden und wir dürfen die Neigung zur Bildung neuer Gruppen nicht indirekt oder auch unbewusst noch dadurch verstärken, dass wir Ausdrücke wie etablierte Parteien oder – wie ich es heute Morgen in einer Zeitung gelesen habe – saturierte Bundestagsparteien übernehmen.</p>
				<p>Hier eine Fußnote, um einer möglichen Fragen zuvorzukommen. Es haben uns manche Genossen gefragt, warum wir an das Parteimitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> andere Maßstäbe anlegten als an andere. Ich gebe zu, dass man immer mal vor Situationen steht, aber ihr könnt euch erinnern, ich bin nicht auf dem einen Auge blind, ich habe in einer anderen Himmelsrichtung vor dem letzten Parteitag gesagt und hatte meinen Grund, warum man nicht notwendigerweise mit Ausschlüssen arbeitet, wenn es politisch keinen Sinn ergibt. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat – und wir werden ein weiteres Gespräch haben – ein nicht ungünstig verlaufenes Gespräch geführt, und zwar am gestrigen Tag. Dem Präsidium ist darüber berichtet worden. Ich sage euch nur, ohne dass uns das letzten Endes schrecken kann, aber in der Thematik Steuervereinfachung und Bürokratismus könnte was drinstecken, was mit den anders erwähnten Themen zusammen noch mehr Leute auf die Beine bringt oder bei den Wahlen zu einem Fehlverhalten bringen könnte. Deshalb ein bisschen differenziertes Vorgehen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Wir sind uns sicher alle einig, hoffe ich, dass die SPD Fragen der Zusammenarbeit, nämlich solche Fragen der Zusammenarbeit, die für die Regierungsfähigkeit von Belang sind, nicht vernachlässigen darf. Aber daneben müssen die zusätzlichen Anstrengungen laufen, um in den Ländern, wo die Voraussetzungen gegeben sind, wieder als stärkste Wählerpartei bestätigt zu werden und – da knüpfe ich an eine meiner Einleitungsbemerkungen an – Schwächen in großstädtischen Bereichen rascher zu überwinden, als es hier und da bisher erkennbar ist. Die Anlage der Landtagswahlkämpfe in Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz wird jetzt noch wichtiger. Bayern in diesem Jahr natürlich nicht zu vergessen, auch dort müssten ein paar Prozent drin sein. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für seinen Bericht und bitte Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das Wort zu nehmen zu einem politischen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich wollte am Beginn der Fraktionssitzung keinen umfassenden politischen Bericht geben. Einige Tagesordnungspunkte werden nachher vielleicht noch notwendig machen oder die Möglichkeit geben, von mir aus Stellung zu nehmen. Aber ich finde, dass zu Beginn dieser Fraktionssitzung ich der Fraktion die Mitteilung schuldig bin, dass ich vor einer Dreiviertelstunde den Rücktritt des Bundesministers des Inneren [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] schriftlich von ihm mitgeteilt bekommen habe, begründet mit der Tatsache, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht bestätigt, was wir schon wussten, <quote>»dass ein früher Hinweis, der uns rechtzeitig zum Verwahrort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyers</name> hätte führen können, aus Ursachen, die auf den verschiedensten Ebenen lagen und an denen auf der letzten Ebene auch das Bundeskriminalamt beteiligt war, nicht zur Kenntnis der politischen Einsatzleitung gelangt ist, die ich als Bundesminister des Innern im Entführungsfall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> übernommen hatte. Für diese tragische Verkettung von Ursachen übernehme ich für meinen Zuständigkeitsbereich die politische Verantwortung.«</quote></p>
				<p>Ich möchte einige wenige Bemerkungen an diesen Vorgang anschließen, liebe Freunde. Ich möchte zum einen feststellen, dass der Bundesminister Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> vier Jahre lang in einer persönlich untadeligen Weise eines der schwierigsten Ämter der Bundesrepublik Deutschland ausgeübt hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Zum anderen möchte ich sagen, dass nach meinem Urteil seine Menschlichkeit und seine politische Fairness im Kabinett, in der ganzen Koalition und wahrscheinlich weit darüber hinaus fast sprichwörtlich geworden sind.</p>
				<p>Und drittens möchte ich sagen, dass der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> einen unbezweifelbaren Beitrag zur inneren Sicherheit unseres Staates geleistet hat. Er hat sich stets dazu bekannt, dass Liberalität des Staates und dass innere Sicherheit des Staates sich gegenseitig bedingen. Aus diesen drei Gründen habe ich persönlich den sehr stark empfundenen Anlass, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> meinen persönlichen Dank zu sagen und ich füge hinzu, dass er aus Gründen, die nur zum kleineren Teil, zum kleinsten Teil in seiner Amtsführung liegen, politische Konsequenzen zieht, das ehrt den Mann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn ich eine Fußnote hinzufügen darf: Es wird ja im weiteren Verlauf der Tagesordnung eine Reihe von Gesetzgebungsvorhaben und anderen Gegenständen, die zum Gesamtbereich der inneren Sicherheit gehören, noch zu behandeln sein. Ich will darauf im Augenblick nicht vorgreifen, außer mit dem einen Satz, dass ich herzlich darum bitten möchte, dass wir angesichts dieses Schrittes mit unseren Koalitionspartnern so umgehen, wie wir in anderen Fällen auch von jenen erwartet haben, dass sie mit uns umgehen. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke für die beiden Berichte. Wobei ich noch einmal unterstreiche, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat das ja selbst betont, dass er sicher noch einiges zu den in dieser Woche aktuellen Fragen sagen wird oder würde, es aber dann an der Stelle, an der wir das aufrufen – wir haben ja vorhin gerade die Punkte in die Ordnung gebracht, in der wir hier unsere Beratungen führen wollen, tun wird.</p>
				<p>Ich habe gerade, und das hat die Uhrzeit 15.40 Uhr, eine <name type="Organisation" ref="#AP">»AP«</name>-Meldung – das ist <name type="Organisation" ref="#AP">»Associated Press«</name> – mit dem Vorrangzeichen in die Hände bekommen, die dem Ereignis gilt, über das Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier gerade in einer Darstellung und Erklärung uns gesagt hat, was sich vollzogen hat. Diese Meldung lautet: <quote>»Bundesinnenminister Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, FDP, ist am Dienstag zurückgetreten. Der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] gab seinen Entschluss vor der FDP-Fraktion des Bundestages bekannt. Wie es heißt, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> seinen Schritt mit der mangelnden Unterstützung durch das Präsidium der Partei und andere führende FDP-Politiker nach den schweren Angriffen der letzten Wochen begründet.«</quote> Punkt. Aber darunter steht mehr. Also diese Legende wird weiter gehen in Kapiteln. Ich wollte nur sagen, wie unterschiedlich nun erstens mal gestallt wird. Ich frage, ob jemand das Wort wünscht zu dem Politischen Bericht Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> und ich bitte sehr herzlich, Genossen, in euren Fächern liegt das inzwischen oder ihr kriegt es, den Hinweis ernst zu nehmen auf diese Erklärung, die vom Parteipräsidium heute herausgegeben worden ist, gestern gefasst worden ist. Wünscht jemand das Wort? Nicht der Fall. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Das Wahlergebnis in Hamburg weicht ja erfreulicherweise von so manchen Wahlergebnissen in Großstädten bei den verschiedensten Wahlen ab und dennoch ist auch am Sonntag vielleicht nur mehr oder weniger deutlich geworden, dass es in Großstädten Probleme gibt. Vor zwei Jahren oder vor zweieinhalb Jahren, wenn ich mich recht erinnere, hat es einmal eine ganze Serie von mehr oder weniger schweren Rückschlägen in Großstädten gegeben und daraufhin hatte – es wurde hier jedenfalls mitgeteilt – der PV sich an die Arbeit gemacht oder andere an die Arbeit gesetzt, eine solche, wenn ich mich recht erinnere, Studie Großstadtproblem oder so etwas zu erarbeiten, um festzustellen, gesicherten Boden zu bekommen, was sind denn die Fragen und die Themen, die bei nennenswerten Gruppen in den Großstädten zu einem Abwenden geführt haben oder führen. Ich habe, ich kann mich jedenfalls nicht erinnern, das Ergebnis dieser Arbeit nicht zur Kenntnis bekommen und ich wäre dankbar, wenn bald für die Wahlkämpfe, die vor der Tür stehen, solche Hinweise, die ja auch politische Konsequenzen im Verhalten gegenüber bestimmten Gruppierungen in den Großstädten haben, der Parteiorganisation als Anregung und als Vorschläge zur Kenntnis gegeben würden. Sonst stellen wir von Zeit zu Zeit immer nur dasselbe fest, ohne daraus gemeinsame und gleichgerichtete Schlussfolgerungen zu ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir teilen sicherlich alle die Freude über den großartigen Erfolg unserer Genossen in Hamburg und ebenso den Respekt über den Einsatz und die Anerkennung unserer Genossen in Niedersachsen und die dort erzielten Ergebnisse.</p>
				<p>Lasst mich noch ein Wort hinzufügen, eine Bemerkung hinzufügen zu dem, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über die Grünen Listen gesagt hat. Ich bin sehr dankbar, dass er dieses Thema aufgegriffen hat und ich möchte von meiner Seite versuchen, diese Problematik noch ein klein wenig zu verstärken. Ich meine, all das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, dürfte nicht so schnell wieder in Vergessenheit geraten bei uns, sondern müsste wirklich weiterverfolgt werden. Ich meine, diese Wahlen haben deutlich gemacht, dass die Grünen bestimmt keine politische Alternative, aber doch eine politische Realität sind, die wir ernst nehmen müssen. Wenn hier in Hamburg, wo es sich allerdings um eine sehr bunt zusammengewürfelte Mischung handelt, immerhin 33202 Stimmen auf diese Bunten Listen gegangen sind und wenn in Niedersachsen über 157000 Bürger den Grünen Listen ihre Stimmen gegeben haben, sie zwar vergeudet haben, dann sollte uns das aber doch sehr zum Nachdenken veranlassen. Sie befassen sich, diese Leute befassen sich mit Themen, die nicht einfach mit dem Begriff Umweltschutz zu umschreiben sind. Wenn es wahr sein sollte, was am Sonntagabend schon gemeldet worden ist, dass 23 Prozent der Jugendlichen zwischen 18 und 24 Jahren ihre Stimmen diesen Grünen Listen gegeben haben, dann, glaube ich, liegt hier ein ganz großes Problem verborgen. Hier geht es darum, dass zunehmend bei unseren Jugendlichen einfach neue Wertvorstellungen aufkommen, dass andere Prioritäten gesetzt werden und dass auch über alternative Lebensformen nachgedacht wird.</p>
				<p>Es ist ganz sicher richtig, was in einem der Papiere, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> genannt hat, die als Vorlage zur Parteivorstandssitzung am 24. April [1978] da waren, dass in einem der Papiere stand, wer für sparsame und rationelle Energieverwendung und gegen wachsende Umweltverschmutzung Partei ergreift, der muss wissen, dass er dies nicht mit der CDU/CSU machen kann. Dies ist ganz gewiss richtig. Wenn überhaupt eine Partei, dann kann es bestimmt keine konservative Partei sein, die sich der gewandelten Bedürfnisse der Bürger und der neuen Ideen annimmt und diese aufgreift. Aber, liebe Genossinnen und Genossen, wenn wir diejenigen sein sollen und sind – und ich bin der Überzeugung –, dass wir überhaupt die einzige Kraft sind, die diese gewandelten Bedürfnisse der Bürger aufgreift, dann müssen wir dies auch glaubhaft machen, dann müssen wir uns auch stärker dieser Themen annehmen, dann müssen wir auch stärker, noch stärker ins Gespräch mit dem Bürger kommen. Wir dürfen nicht weiterhin den Eindruck verstärken, lasst mich das mal etwas provokativ sagen, dass wir die Umweltpolitik und alles, was dazugehört, gewissermaßen als Dekorationsstück behandeln, als Luxusgegenstand, den man unter Umständen auch wieder beiseitelegen kann, wenn andere, dringender erscheinende Probleme anstehen. Wir müssen sehen, dass immer weniger Bürger bereit sind, Ökonomie und Ökologie als Gegensatz zu sehen, sondern dass sie wollen, dass dieses als Einheit begriffen wird und auch von den Politikern so behandelt wird.</p>
				<p>Es wird einige Prüfsteine geben bereits in der nächsten Zeit und ich möchte die Gelegenheit wahrnehmen, um darauf hinzuweisen. Es wird einige Prüfsteine geben, wie weit wir diese Dinge ernst nehmen und wie weit wir sie im politischen Gespräch durchstehen. Als Stichwort: Wie wird das Schicksal sein etwa der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice> oder wie wird es weitergehen mit dem Verkehrslärmschutzgesetz? Glaubt uns, es sind sehr starke Kräfte in der Bürgerschaft da, die auf uns schauen und die gar nirgendwo anders hinschauen können als auf uns, wenn sie in allen diesen Problembereichen irgendwelche Lösungen erhoffen. Und wenn wir diesen Erwartungen nicht entsprechen, wenn wir es hier an Glaubwürdigkeit fehlen lassen, auch an Durchsetzungsvermögen fehlen lassen, dann, liebe Genossinnen und Genossen, könnte es sein, dass auch uns eines Tages bei den nächsten Wahlkämpfen genau die paar Prozentpunkte fehlen, die wir eigentlich brauchen würden, um regierungsfähig zu bleiben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Liebe Genossen, es ist natürlich gar kein Zweifel, dass wir sehr genau untersuchen sollen, wo die Stimmen für uns herkommen und wo die Stimmen für die anderen, was dazu geführt hat, dass bei der FDP so ein Verlust ist. Aber eines möchte ich doch mal auch dir entgegenhalten. Wenn du sagst so und so viel und so viele neue Probleme entstehen und deswegen wählen die Leute zum Beispiel die Grünen oder Bunten oder sonst wie Listen, muss man ja auch mal umgekehrt sagen, dass 75 Prozent sogar da in Grohnde und so weiter eben nicht diese Umweltschützer gewählt haben, sondern anders gewählt haben und dies ist ja auch eine Zahl, die man mal überlegen muss und die da hineingehört in das ganze Kapitel. Nicht vergessen natürlich Umweltschutz, und da frage ich mich, welche Partei hat sich eigentlich mehr mit dieser Frage auseinandergesetzt als die Sozialdemokraten, auch auf ihrem Parteitag</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und hat Beschlüsse gefasst, die wirklich die Probleme angegriffen haben? Lösungen haben wir alle noch nicht und für mich ist natürlich unerfindlich, weshalb nun gerade die Partei, die sich konsequent für Kernkraftwerke und für das alles eingesetzt hat, sogar noch Stimmen gewonnen hat. Also dieses ist für mich nicht geklärt. Es wäre einer Untersuchung wert, das zu tun.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung erlaubt mir bitte. Auch von uns wird ununterbrochen, ich will nicht sagen ununterbrochen, aber häufig von dieser Staatsverdrossenheit gesprochen, die sich doch allein, wenn man darüber redet, gegen die regierenden Parteien richtet, gegen niemand anderen, und da bitte ich doch auch, dieses in einem gewissen Zusammenhang zu sehen und hier einmal davon auszugehen, dass bei 80 Prozent und mehr Wahlbeteiligung für Landtagswahlen und bei einem so großen Bekenntnis zu den drei, auch wenn die anderen verloren haben, zu den drei – jetzt sage ich mal das schöne Wort – staatstragenden Parteien doch so von Staatsverdrossenheit wohl kaum die Rede sein kann. Ich bitte noch mal dringend, dass wir hier auch die Formeln richtig finden. Analyse ja, Umweltschutz ist sehr bedeutsam, aber doch nicht so, dass wir vielleicht deswegen jetzt den paar Leuten, die ja ganz bestimmte Interessen auch mit verfechten neben denen, die wirklich den Umweltschutz meinen, dass wir denen etwas zu viel nachgeben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, die Enttäuschung vieler Wähler über die Parteien, die ich der Ermahnung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> folgend nicht als etabliert bezeichnen will, sondern die sich selbst immer als die großen demokratischen Parteien bezeichnen, die in den Parlamenten vertreten sind, die Enttäuschung vieler Wähler über diese Parteien, die zeigt sich nicht nur in den Grünen Listen und in den Bunten Listen, sondern mehr noch in dem Rückgang der Wahlbeteiligung, so in Niedersachsen von der Landtagswahl [19]74 auf [19]78 ein Rückgang von sieben Prozent. Und es ist eben nicht richtig, Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>], dass die CDU, die du wohl gemeint hast als die Partei, die sich konsequent für Kernenergie eingesetzt hat, Stimmen gewonnen hat. Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] hatte schon darauf hingewiesen, dass der strahlende Sieger minus 0,1 Prozent verloren hat. Aber noch wichtiger sind die absoluten Zahlen der Wähler. In Niedersachsen sind nämlich bei dieser Wahl hunderttausend mehr wahlberechtigt gewesen als [19]74. Dennoch hat die CDU bei dieser Landtagswahl hunderttausend Stimmen weniger als das letzte Mal. Also die Zahlen sagen leider etwas anderes als das, was du hast hineinlesen wollen.</p>
				<p>Ich meine, wir sollten hieraus zwei Schlüsse ziehen. Mehr können wir vielleicht im Augenblick nicht tun. Es ist nicht mehr richtig, zu sagen, links sei nichts mehr zu gewinnen. Es war immer falsch, dieses zu verstehen als eine Legitimation, Wähler links von der SPD zu vernachlässigen, denn hier ist oft genug gesagt worden bei Wahlanalysen, zurzeit ist links nichts zu gewinnen, weil wir es haben abdecken können. Aber links ist eine ganze Menge zu verlieren und links ist so viel zu verlieren, wie rechts für uns nichts zuzugewinnen ist. Und ich glaube, jeder muss begreifen, dass dieses insofern ein bemerkenswerter Tag in der deutschen Parteiengeschichte ist, als dass offenbar geworden ist, dass diese undogmatischen linken Grüppchen nur ein paar bekannte Namen bräuchten, um <seg type="note">[die]<note xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_4" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original »den«.</p></note></seg> großen Parteien das Fürchten zu lehren. Wer das bisher nicht begriffen hat, glaube ich, der wird sich noch umgucken müssen. Man kann das weitgehend abfangen durch eine offene Politik, so wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das angedeutet hat.</p>
				<p>Aber ich möchte noch einen zweiten Punkt bemerken, der notwendig geworden ist, weil es im Fernsehen und auch gestern im Fraktionsvorstand so Bemerkungen gegeben hat in die Richtung. Wenn wir uns das so leicht machen, diesen Erfolg damit zu erklären, dass da auch kommunistische Grüppchen bei gewesen seien oder dass die vielleicht von Kommunisten finanziert worden seien, dann machen wir uns das nicht nur zu leicht – denn das erklärt ja nicht, wie diese Zahlen zustande gekommen sind –, sondern wir schaffen auch einen zusätzlichen Anlass dafür, die Leute, die diese Wähler aus Protesthaltung gewählt haben, genau den Grüppchen in die Arme zu treiben, bei denen wir sie nicht haben wollen. Ich möchte also eindringlich davor warnen, das bei Wahlanalysen und öffentlichen Erklärungen mit dem Begriff Kommunismus in Verbindung zu bringen. Das kann uns nur schaden und das schadet vor allen Dingen den Leuten, die diese Grüppchen gewählt haben und es ist, was zumindest das Wählerverhalten anbetrifft, auch in 90 Prozent der Fälle unangebracht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich nur gemeldet wegen der Bemerkung zu den Umweltschützern. Ich komme aus dem Wahlkreis 71 Wesermarsch. Wir haben bei uns das Kernkraftwerk Esenshamm. Es waren noch handgreifliche Demonstrationen da kurz vor der Wahl, in den letzten Tagen vor der Wahl. Wir haben ein Prozent dazu gewonnen. Die <choice>
						<abbr>GLU</abbr>
						<expan>Grüne Liste Umweltschutz</expan>
					</choice> liegt bei uns unter drei Prozent.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also dieses Argument ist nicht zu verallgemeinern. Man muss sich damit beschäftigen. Wir sind ja dabei. Aber weil ich nun hier schon stehe noch einige Bemerkungen. Wir im Norden von Niedersachsen an der Küste, von Stade über Cuxhaven über Nordenham, Varel, Wilhelmshafen, Aurich, Emden, wir sind diejenigen, die gewonnen haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Meine Überzeugung ist, weil wir es in der Partei verstanden haben, uns freizuhalten von dem Streit. Dort, wo wir den Streit in der Partei gehabt haben, dort haben wir verloren. Ich bin alter Unterbezirksvorsitzender. Man kann auch mit unseren Linken, wenn ich jetzt ein Wort aufgreifen kann, gemeinsame Politik machen. Aber das müssen wir innerhalb der Partei machen und nicht jeden Streit nach draußen tragen. Guckt euch einmal die Wahlergebnisse an. Und jetzt ein letztes Wort. Nehmt es mir bitte nicht übel. Ich weiß, es gibt Widerstände gegen das Dollarthafen-Projekt im Bundesverkehrsministerium. Ich bedauere, dass Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> nicht hier ist. Damit muss jetzt Schluss sein! Guckt euch das Wahlergebnis von den Emdenern an. Über 60 Prozent! Da können wir keinen Zirkus mehr machen mit diesem Objekt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Große Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Hat ja recht, braucht er aber nicht so deutlich zu sagen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube in der Tat, dass die Wahlergebnisse vom letzten Sonntag Veranlassung sein sollten zu einer sehr gründlichen Überprüfung und Analyse und dass dann das Ergebnis auch mal umgesetzt wird. Ich kann mich daran erinnern, ich gehöre dieser Partei schon einige Wochen an, ich habe schon wiederholt solche Situationen erlebt und dann hieß es, wir werden gründlich analysieren, es wurde auch gemacht und dann kamen wieder andere Probleme dazu. Es gab keine Folgerungen. Wenn das bei dieser Situation mal anders würde, wäre das schon ein beachtlicher Schritt nach vorn.</p>
				<p>Aber nun noch etwas anderes zu dem Wahlergebnis in Niedersachsen. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hat das hier eben sehr eindrucksvoll geschildert. Ich habe dem kaum etwas hinzuzufügen, soweit es um die solide Arbeit im nördlichen Bereich Niedersachsens geht. Da kann man sagen, da ist die Welt noch heil. In der Tat gibt es da auch Meinungsverschiedenheiten, aber da tritt die Partei nach außen noch in Geschlossenheit auf. Bei uns wird ja immer der Versuch gemacht, unterschiedlich in Erscheinung zu treten, und man meinte, man könnte damit die Randgruppen einfangen. Ich muss leider berichten, dass wir da die schlechtesten Wahlergebnisse haben, wo die Wähler zur CDU hingegangen sind oder wenn man so will nicht nach links, sondern nach rechts abgewandert sind. Da haben wir unsere Wahlkreise verloren und nicht woanders.</p>
				<p>Und um dieser leidigen Diskussion links und rechts mal ein Ende zu bereiten, auch noch etwas anderes da hinzu. Liebe Genossen, im Grunde genommen sind die Wähler viel einfacher zu motivieren, als wir uns das hier immer vorstellen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat am Wahlsonntagabend bei seiner ersten Stellungnahme erklärt: Ja, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> hat natürlich einen zusätzlichen Bonus gehabt, weil er den Wahlkampf als Ministerpräsident führen konnte. Der Junge hat recht gehabt. Es gibt eine breite Schicht der Bevölkerung, die mit dabei sein will bei denen, die in diesem Staat die gestaltende Funktion haben. Die wollen bei denen sein, die den Auftrag haben und sie wollen sich das gar nicht so kompliziert machen. Und ich will euch auch sagen, die Verdrossenheit zu den Parteien, über die Parteien und zu den Figuren hat es in Niedersachsen auch in der Tat gegeben. Es gibt noch eine breite Schicht, die heute noch nicht weiß, warum eigentlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> ohne Not sein Mandat als Ministerpräsident zur Verfügung gestellt hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das in einer Situation, wo wir in einer Koalitionsregierung mit einer Stimme Mehrheit im Parlament waren und wo die Brüder untereinander Konflikte hatten, bei denen in einer geheimen Personalentscheidung das Ergebnis so ausgehen musste, wie es jetzt ausgegangen ist. Ich will damit etwas sagen, Genossen, überlegt euch eines: Ganz egal, welche Pläne, welche Zielvorstellungen ihr habt, wenn ihr sie verwirklichen wollt, braucht ihr dazu die parlamentarische Mehrheit. Ihr braucht dazu Macht und nun setzt mal nicht diese Macht und diese Mehrheiten aufs Spiel im embryonalen Zustand eurer politischen Erkenntnisse. Was will ich damit sagen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja! Jawohl! Ich will damit sagen, verlangt nicht das Letzte schon zuerst. Versucht euch mal zu arrangieren, damit wir auf diese Position, die wir jetzt haben, weitere Steine heraufsetzen können. Die politisch-parlamentarische Macht zu erringen, ist nicht die Sache einer Formulierung eines schneidigen Wahlslogans, sondern das ist Vertrauensarbeit und Vertrauensarbeit kann oft nur durch Figuren, durch Personen errungen werden, die im großen Getriebe fast namenlos sind, aber selbstlos in den kleinsten Gemeinden unsere Partei repräsentieren und da haben wir Erfolge. Begnügt euch bitte mit dem, was wir jetzt können und damit auch zu aktuellen Diskussionen. Genossinnen und Genossen, überziehen wir bitte unsere Möglichkeiten nicht und unser Konto. Ich habe bei jeder Gelegenheit zum Ausdruck gebracht, dass ich ein ausgeprägtes Verhältnis zur Macht in diesem Staat habe. Das ist nämlich unser Staat und um diese Macht zu behalten für uns, bin ich bereit, in mancher aktuellen Situation sehr kritische Aussagen, sehr kritische Anmerkungen zu unserer Politik herunterzuschlucken und zu ertragen, um über diese Kurve wegzukommen, denn darauf aufbauend kann man erst später anderes machen. Denn wenn das so weitergeht, dass wir über solche Dinge unsere Position aufgeben, können die anderen viel konzentrierter das, was sie wollen, aufbauen und dann gehen uns die Augen über. Ich sehe in Niedersachsen noch keine Situation, die auf uns zukommt, dass wir diese Scharte wieder schnell auswetzen können. Das ist kein Pessimismus, sondern eine sehr realistische Einschätzung. Jetzt, nachdem das so gelaufen ist und noch dazu durch unsere eigene Verstümmelung, wäre es notwendig, da auch zu Konsequenzen zu kommen, damit nicht dieselben Leute, die das Desaster herbeigeführt haben, auch noch weiter da repräsentieren und versuchen, die Dinge noch richtigzustellen. Dieses war ein Lapsus, der eine politische Fehlleistung erster Ordnung war. Das ändert auch nichts daran, dass der Hauptverantwortliche einen Professorentitel hatte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich will die Diskussion nicht in die Länge [ziehen] und will auch nicht Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vorgreifen. Ich erlaube mir nur zwei Bemerkungen. Die ausführlichen Übersichten über die lokalen und regionalen Bestandteile der Gesamtwahlergebnisse in Niedersachsen und in Hamburg werden von uns gründlich geprüft und gewogen werden müssen. Nun schränke ich ein, das wir zwar fast jedes Mal nach Wahlen gesagt [haben] – und es geschieht auch hier oder dort und geschieht auch manchmal von denen, die in diesen lokalen oder regionalen Gebieten ihre Tätigkeit haben, aber es bleibt doch zum großen Teil bei den Vorsätzen, Klammer zu – und ich möchte nur sagen, dass wir nicht es dabei bewenden lassen dürfen, die Gesamtergebnisse einzuschätzen und auf dieser Grundlage Prognosen zu versuchen, sondern diesmal wirklich ernst machen mit den Analysen und den daraus zu ziehenden Folgerungen. Wer heute Morgen nicht nur, aber auch das war interessant, Rundfunk und dabei die vielen Telefoninterviews gehört und so viel wie möglich erreichbare Zeitungen insgesamt gelesen hat, der wird gefunden haben, wie nun schon Schablonen geprägt und Formen gegossen werden, um für eine gewisse Zeit die ganze politische Diskussion weg von den Fragen, um die es geht, sondern hin zu bestimmten Modellen oder Ähnlichem zu zwingen. Das ist so. Es nützt nichts, wenn wir sagen, das machen andere.</p>
				<p>Wir dürfen nicht selbst in solche Methode verfallen und deswegen meine letzte Bemerkung. Ich bitte, nicht nur im Scherz aufzufassen oder umgekehrt, es als eine scherzwerte Bemerkung zu halten, nämlich nicht den Ausdruck etablierte Parteien uns zu eigen zu machen. Ich bin keiner, der jemandem verbieten will, das oder das Wort, das gerade Mode ist, nicht zu verwenden. Aber warum in diesem Fall? Weil der Begriff etabliert ein Ausdruck ist, gemeint und geprägt und auch darauf berechnet diejenigen, die ihn anwenden, gegen diejenigen, die sie abstempeln als die etablierten Parteien, sozusagen zu identifizieren mit dem Prinzip Hoffnung und mit der Notwendigkeit und Unvermeidlichkeit, die anderen alle zu Systemparteien schließlich zu erklären, uns damit in eine ganz schlimme Kategorie hineinzuschmelzen. Das muss man sich überlegen, Genossinnen und Genossen. Das ist nicht nur eine Frage, ob man mal oder ob man nicht mal. Ich war gestern erschrocken, als ich auch von unseren Freunden bei den Telefoninterviews einfach nun vernehmen musste, dass sie diesen Ausdruck aufnahmen und ihn entsprechend, na ja, eben ihn entsprechend verwendeten. Ich bin sehr dankbar für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Bemerkungen. Das Wort hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt (Berlin)</name>: Drei kurze Bemerkungen. Erstens das, was Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> vorgebracht hat und wozu Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und zwei, drei andere gesprochen haben, das können wir heute nicht weiterführen, aber wir dürfen es eben auch nicht so rasch wieder vergessen und sehen, das muss der Ansatz zu einer weiteren gründlichen Aussprache sein. Wobei ich nur noch sagen will, bei der Prüfung, soweit es sich um Wählerreservoirs handelt, kommt jetzt immer auch noch hinzu, sich ein Bild von solchen Individuen und Gruppen zu machen, die für uns relativ leichter als für andere zu erreichen sein könnten und umgekehrt andere, die für uns aufgrund ihrer Lage oder dessen, was in ihrem Kopf vor sich geht, schwerer als andere zu erreichen sind. Das gehört in eine solche Wahlbetrachtung oder künftige Vorwahlbetrachtung mit hinein.</p>
				<p>Zu Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> möchte ich sagen, dass er hoffentlich von mir weiß, wie sehr ich mit ihm übereinstimme zu dem Hauptpunkt seines Beitrags, dass es einen hohen Preis wert ist und bleibt, sich nicht aus Regierungsverantwortung verdrängen zu lassen. Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>], was deinen Stoßseufzer anging zum Schluss, wirst du mir zustimmen, dass in prozeduraler Hinsicht dafür mehr die vier Bezirke deines Landes und der Landesausschuss zuständig sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: – aber nicht allein.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut. Das Dritte war die erste Bemerkung oder bezieht sich auf die erste Bemerkung, nämlich die Frage von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>. Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], es hat eine solche Untersuchung gegeben und die Ergebnisse sind auch im Parteivorstand beraten worden und ich sehe überhaupt keinen Grund, warum sie nicht interessierten Genossen zur Verfügung stehen. Ich habe selbst mit einer Reihe von Großstadtbürgermeistern, das muss aber jetzt schon fast zwei Jahre zurückliegen, jedenfalls anderthalb, darüber gesprochen. Es war, um ganz ehrlich zu sein, aus der Untersuchung nicht leicht schlau zu werden, weil die Frage, ob es ein ganz spezifisches Großstadtproblem gibt, schon von einer Reihe der damit Befassten unterschiedlich beantwortet wird und sich damals wohl herausstellte, dass noch wichtiger als spezifische Großstadtprobleme für sie wie überhaupt für das Land sei, ob die generelle Glaubwürdigkeit und Attraktivität der Partei gegeben ist. Trotzdem bleibt was übrig und, wenn ich das hinzufügen darf, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], deutlicher noch als zu dem Zeitpunkt, wo die sich zusammengesetzt haben, sehe ich jetzt, dass manche Theorien nicht zu stimmen scheinen über das Umland von großen Städten, wo manche schon Boden aufgegeben hatten für uns, der – wie auch das Hamburger Umland jetzt zu zeigen scheint, und zwar in beiden Himmelsrichtungen nach Norden und Süden hin – nicht aufgegeben werden musste. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ist, glaube ich, nicht da heute. Ich will das gerne aufnehmen und dafür sorgen, dass die Genossen, die wegen ihrer eigenen Tätigkeiten an diesen Problemen drin sind, partizipieren können unabhängig davon, wie viel wirklich drinsteckt an politischem Nährwert. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt es noch Fragen im Zusammenhang mit der Erklärung, die hier der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] abgegeben hat? Ich lege jedenfalls Wert darauf, dass sie baldmöglichst zur Verfügung steht den Leuten, die, sei es für gesprochene, sei es für geflimmerte, sei es für gedruckte Öffentlichkeitsorgane, davon Gebrauch machen können, die noch rechtzeitig Gebrauch machen, vor allen Dingen, weil, ich habe ja den Ansatz jener <name type="Organisation" ref="#AP">»AP«</name>-Meldung über das, was angeblich hier nach der Meldung im Zusammenhang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> Bekanntgabe seines Rücktritts als Klagen und Begründung angeführt worden ist, ich lege Wert darauf, dass unsere, so nehme ich an, ohne uns dabei selbst zu rühmen, faire Art, mit einem solchen Ereignis uns zunächst konfrontiert zu sehen, nicht völlig unter den Tisch fällt. Danke.</p>
				<p>Dann, Genossen, ich hatte gesagt, ich werde nur einen ganz kurzen Bericht aus dem Fraktionsvorstand geben. Nicht aus Trägheit, sondern um nicht vorzugreifen dem, was unausweichlich dann im Zusammenhang sowohl der Behandlung jenes Komplexes, von dem ich gesagt habe, wir sollten ihn zuerst im Zusammenhang behandeln, nämlich die Punkte 6 und 7 unserer Tagesordnung, das sind also zweite und dritte Lesung SPD/FDP-Entwurf und Regierungsentwurf 21. Rentenanpassungsgesetz, zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf 10. Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung und was dazugehört. Und dann jenen anderen Komplex mit den Punkten 8 bis 12, die Strafverfahrensänderungsgesetz und Bekämpfung des Terrorismus Anträge von CDU/CSU in zweiter und dritter Lesung – da geht es dann um die Wurst –, und ebenso zweite und dritte Lesung CDU/CSU-Entwurf zur Änderung des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses und das, was noch dazugehört, betreffen, und da hatte ich gesagt, zwischen Rentenpaket oder -problematik und jenes Zweite rangieren wir ein den Bericht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandts</name>, Bericht aus dem Innenausschuss. Das ist auch aus den gestrigen Erörterungen des Fraktionsvorstands in Anwesenheit der Genossen aus dem Innenausschuss als unvermeidlich anzusehen. Würde ich jetzt anfangen, den Versuch zu machen, aus meinen Notizen über den Verlauf dieser Diskussion zu sprechen, wäre das unangebracht, denn dort sind genau die Sachen drangekommen und erörtert worden, die Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hier in seinem Bericht auch wieder betonen und zum Teil auch noch nach ihrer heutigen Beratung zusammen auch mit den Kollegen der FDP aus dem Innenausschuss darlegen und erklären wird.</p>
				<p>Übrigens, mein Hinweis darauf, dass es inzwischen schon Reaktionen, die das, was hier mit dieser <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice> und Ähnlichem in Bezug zu bringen ist, seitens der DDR vorliegen, aus dem Grunde habe ich, damit das jeder anschaulich hat – nicht, damit wir hier anfangen, darüber zu diskutieren –, das ist jetzt <gap/> Samstagausgabe, Montagausgabe, Dienstagausgabe. Ich habe sie mir heute Mittag beschafft und habe gebeten, dass man das allen Genossen per Fotokopie zuleitet. Das ist geschehen. Letzte, heute herausgekommene enthält den Protest der Regierung [der] DDR und so geht das jetzt auch in dieses Fahrwasser hinein. Immerhin, nicht ganz unwichtig ist, jedenfalls auch, was die Argumentationsseite betrifft, zu kennen. Das ist die eine Sache, der wir gestern sehr lange Zeit gewidmet haben und das war ja keine vergeudete Zeit, wenn wir auch, ich selber habe dabei, nicht will ich mich selber zitieren, schließlich betont, der Bundestag als solcher vermag den schwierigen Komplex mit diesen Listen und so weiter und was damit gemacht, nicht gemacht oder angezündelt worden ist, nicht aufzulösen. Die Bundesregierung muss den Bundesminister des Innern bewegen, selbst das Notwendige zu tun, um das zu machen. Wir selber werden es schwierig genug haben, parlamentarisch sowohl in den Organen, das ist diese kürzlich erst gebildete, nachdem das so lange von der CDU/CSU hinausgezögert worden war, Parlamentarische Kontrollkommission, dort also herumzubohren und zu feilen an diesen Dingen, um nicht nur aufzuklären, sondern auch manches aufzulösen, was sich da zusammengeklumpt hat. Und wenn ich sage, die Bundesregierung muss den Bundesminister des Innern bewegen, da ist jetzt eine neue Situation dadurch, dass ja ein neuer Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] ernannt wird werden müssen. Aber damit will ich mich jetzt nicht befassen, Genossen.</p>
				<p>Wir haben gestern außerdem einen präzisen kurzen einleitenden Bericht von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> entgegengenommen, ergänzt durch einige Bemerkungen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> zu den bevorstehenden Haushaltserörterungen. Das heißt, im Kabinett gibt es morgen solche. Es wird sie zu einer inzwischen etwas hinausgeschobenen Zeit, dafür gibt es triftige Gründe, dann in weiterem Maße geben, auch was die Zahlen betrifft, und wir werden zur rechten Zeit auch mit den rechten Unterlagen über diese Sachen diskutieren können, nicht erst, wenn alles schon eigentlich also geschehen ist. Nur, das war eine Darlegung der Richtlinien, nach denen dort verfahren wird, wenn ich mich jetzt aus dem Sitz heraus also nicht etwas zu unfachmännisch ausdrücke, der ich eh kein Fachmann bin, aber es kommt darauf an, dass dort gesagt worden ist im Fraktionsvorstand, der Fraktionsvorstand und auch die Fraktion werden zu angemessener Zeit – und hier muss man sagen, Budgetfragen sind von so heißem Charakter, dass man sie nicht bissweise oder stückchenweise oder scheibchenweise kann also unter die Leute bringen, wobei ich jetzt hier nicht uns als die Leute nenne. Aber es ist ganz logisch, kann eine Variante sein, ist nicht die Frage nur von Indiskretionismus, sondern es ist dann auch die Frage von, man macht sich Gedanken, man redet mit anderen und schließlich läuft das Wässerchen hinein in von anderen geschaffene Kanäle und andere fangen an, über Haushalt zu diskutieren, ehe überhaupt die sachliche Grundlage dafür vorhanden ist. Das waren diese Seiten der Sachen. Wir haben über diesen Komplex der genannten Entwürfe gesprochen, CDU/CSU-Entwürfe Bekämpfung von Terrorismus noch einmal und Änderung des Gesetzes, das ich vorhin schon erwähnt habe und anderes, was in einer Beziehung zu diesen Problemen steht und außerdem – allerdings dann schon ist das zu später Stunde geschehen – mit diesem doch auch schwierigen Komplex, der sich im Zusammenhang mit zweiter und dritter Lesung des Gesetzentwurfs zum 21. Rentenanpassungsgesetz und was dazugehört versteht. Das war das.</p>
				<p>Wir hatten keine Kontroversen bei der Behandlung der übrigen Tagesordnungspunkte, die – wie ich gesagt habe und wie das ja hier dankenswerterweise akzeptiert worden ist – dann im Anschluss an diese beiden Komplexe aufgerufen und zur Behandlung fällig sein werden. Das geht um den Entwurf zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes. Das geht um den Regierungsentwurf zur Änderung der Bundeshaushaltsordnung und um die große Debatte der Großen Anfrage der beiden Koalitionsfraktionen zur Bildungspolitik, die uns ja am Freitag bevorsteht, am Freitag bevorsteht, Genossinnen und Genossen. Es gab noch ein paar Personalbeschlüsse zu fassen, aber ihr habt die Unterlagen. Ich brauche kein Wort darauf zu verschwenden. Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe eine Frage, ob sich der Fraktionsvorstand mit der Bundesratsentscheidung befasst hat, die aufgrund einer Fraktionsbeschlusslage in der letzten Woche ja eine Abweichung von einer Regierungsvorlage ja vorsah mit dem Hintergrund, der Bundesrat wird’s schon richten. Der Bundesrat hat es nicht gerichtet und wir haben nunmehr ein Gesetz, das die Regierung nicht so wollte, wir haben es aber verabschiedet, nämlich das 8. Besoldungsänderungsgesetz. Ich erinnere an die Diskussion über die Hochschullehrerbesoldung, und wenn der Fraktionsvorstand sich damit nicht befasst hat, dann würde ich bitten, dass ihr das in der nächsten Woche tut, insbesondere unter einem neuen Stichwort: Kürzung der Anwärterbezüge. Ich habe von einer großen Gewerkschaft einen solchen Haufen Unterschriften bekommen, der nun signalisiert, wie das draußen aufgenommen wird, Hochschullehrer 500 Mark mehr gegen den Willen der Regierung hier einstimmig verabschiedet, Anwärterbezüge möglicherweise zu kürzen. Keine Diskussion, wenn ihr es nicht behandelt habt, bitte dann nächste Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir haben das gestern nicht behandelt, das gebe ich zu, weil wir bis über den Mund in den anderen Sachen gesteckt haben. Wobei ich nicht betone – ich habe das nicht so gewollt. Aber wir haben uns mit dem zu befassen, was uns auf den Tisch gelegt worden ist, nicht. Die Sache selber müsste ich Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> bitten, ob er etwas dazu sagen kann, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> ist leider nicht da. Denn parallel zu uns läuft heute, das ist ein Unglück, nicht nur in diesem Fall, sondern auch meist sonst ein Unglück, weil an den wenigen Tagen, in denen wir hier zu arbeiten die Möglichkeit haben und auch gezwungen sind, dann fortgesetzt von anderen Parallelsitzungen, zu denen in diesem Fall zum Beispiel drei stellvertretende Fraktionsvorsitzende erfordert werden. Ist so und so kann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> zurzeit noch nicht da sein. Ich kann keine Parteivorstandsschelte betreiben, aber – ich bitte um Entschuldigung – ich kann die Leute ja nicht zwingen zu wählen, welcher Sache sie die besondere Bedeutung zumessen, da oder dort zu sein. In diesem Fall ist das also dort gewesen. Ich frage Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, ob er uns noch was zu sagen hat dazu. In der Fraktionsvorstandssitzung, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, das habe ich selber gesagt vorhin, haben wir das leider nicht behandeln können. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, es ist sicherlich notwendig, dass man sich mit dieser Frage noch einmal beschäftigt. Nur muss ich eines korrigieren: Es ist niemand davon ausgegangen, dass wir dies verabschiedet haben im Bundestag in der Hoffnung, dies werde der Bundesrat schon korrigieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben gesagt, wir haben gesagt, dies wird der Bundesrat korrigieren, aber im Sinne einer Befürchtung. Ich habe nie von einer Hoffnung gesprochen. Das, was der Innenausschuss beschlossen hat, das, was der Innenausschuss beschlossen hat, hat er im vollen Bewusstsein dessen, was er dort beschlossen hat, beschlossen. Es gibt hier einen Dissens. Also bitte, ich habe nie von einer Befürchtung hier gesprochen. Ich habe darauf hingewiesen, dass der Finanzausschuss und der Innenausschuss des Bundesrates beschlossen hat, den Vermittlungsausschuss anzurufen, das heißt, dem Plenum des Bundesrats anzuempfehlen, den Vermittlungsausschuss anzurufen. Es gibt hier einen Dissens, den die Fraktion so überhaupt nicht entscheiden kann, und ich werde mir vornehmen, dies für die nächste Woche ausführlich zu tun, einen Dissens über die Zahlen, und zwar über das Ausmaß dessen, was dieser Beschluss erwirkt. Wir haben andere Zahlen, als sie von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name> zum Beispiel hier vorgetragen worden sind. Dies kann vernünftigerweise jetzt nicht gemacht werden. Dies wird der Fraktion am kommenden Dienstag vorliegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja Genossen, ich erlaube mir noch eine Bemerkung, weil das so viel Heiterkeit, wenn auch gemischte Heiterkeit hervorgerufen hat. Ja, du kommst noch dran. Ich übersehe dich schon nicht. Ich erlaube mir nur eine Bemerkung. Wahr ist, Genossen, wer in sich geht, der muss gar nicht weit in sich gehen, wird Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> nicht der Täuschung etwa anheimfallen lassen wollen, als hätte er nicht wirklich das so ausgeführt, wie er das heute hier, wenn auch nicht wortgleich, wiedergegeben hat. Als er da gesprochen hat, habe ich gedacht, also ist zu rechnen mit einer Sache Vermittlungsausschuss, und zwar in jedem Fall, ob so oder so. Das war dann eine Abwägungssache, über die nicht entschieden worden ist. Wer dabei sich bei dem Verhalten so oder bei dem Verhalten anderswo, wenn es in jedem Fall im Vermittlungsausschuss landen wird, mehr Hoffnung oder weniger Hoffnung macht. Nur da bin ich der Meinung, es ist ungerecht gegenüber Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, wenn man das, was er da gesagt hat, er habe das als den Gang der Dinge dargelegt, wenn man also das, weil man der Meinung war oder nachträglich geworden ist, es ginge dabei darum, dass eine Hoffnung erweckt worden ist, wenn man das so verschiebt. Das dürften wir eigentlich nicht. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name> hatte sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name>: Genossinnen und Genossen, ich will ja dem Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>] hier keine Vorwürfe machen, aber ich hatte mit vielen hier in dieser Fraktion den Eindruck, dass die Mehrheit in der letzten Woche zu dieser Zeit und an diesem Ort gegen den Antrag von Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> und meinen eigenen gestimmt hat, weil sie der festen Überzeugung war, der Bundesrat würde das schon reparieren, was nach unser aller Meinung im Innenausschuss falsch gelaufen ist. Ob das nun Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> so formuliert hat oder nicht oder Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, dies will ich mal dahingestellt sein lassen. Aber die Mehrheit dieser Fraktion ist davon ausgegangen, wir können das deshalb passieren lassen, weil der Bundesrat dies korrigieren wird.</p>
				<p>Nun können wir uns, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>], lange über Zahlen streiten. Die Zahlen, die ich hatte, stammen aus dem Ministerium, das den Gesetzentwurf eingebracht [hat] und nun können das ja 450 oder 420 Mark oder 410 Mark mehr sein. Dies ist nicht der Streit. Der Streit ist, dass hier schon sowieso sehr hoch besoldete Beamte noch mehr bekommen sollen, als sie bisher schon bekommen haben, egal, ob es nun 300 oder 400 oder 500 Mark sind. Sie bekommen mehr, als sie bisher bekommen haben, und nach meiner oberflächlichen Schätzung, die natürlich möglicherweise um zehn Millionen hin- und herdifferieren kann, kostet dies die Länder 200 Millionen Mark mehr gegenüber dem Status quo, gegenüber dem, was bisher gewesen ist, und ich kann mich nur anschließen dem, was Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name> hier gesagt hat. Der Innenausschuss und der AK II, dessen Vorsitzender [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13"/>], der – wenn ich mich recht erinnere – letztlich hier den Ausschlag durch seine Wortmeldung bei der Abstimmung gegeben hat, sich befassen soll mit den Folgerungen, die zu ziehen sind aus der Tatsache, dass wir auf der einen Seite einem Berufsstand, der eh schon privilegiert ist, noch mehr Privilegien geben und auf der anderen Seite bereit sind, anderen kleineren Beamten und Anwärtern und so Kürzungen zuzumuten. Dies geht nicht auf und ich meine, der Innenausschuss und der <choice>
						<abbr>AK</abbr>
						<expan>Arbeitskreis</expan>
					</choice> II muss sich damit befassen, dass hier ein vernünftiges Konzept erarbeitet wird, dass wir als Sozialdemokraten vertreten können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name>, ich habe hier nicht darüber zu befinden, ob deine Vermutung, aus welchen Gründen die Genossen so gestimmt und nicht so gestimmt haben, ob das so ist. Das ist deine Vermutung, darüber habe ich nicht zu streiten. Worüber ich hier zu befinden hatte, war, dass nach einer langen Diskussion abzustimmen war über den einen Antrag, ob nämlich dem Innenausschussbeschluss entsprechend oder dem anderen Antrag entsprechend verfahren werden soll und die klare Mehrheit – übrigens bei einer schwachen Fraktionsbesetzung, aber ich habe das der Fraktion nicht vorzuwerfen, das ist meist so, wenn zwei Stunden vorbei sind. Ich habe meine Notizen, aber ich kann sie jetzt hier nicht hervorziehen, dann würde das die Zeit noch verlängern. Da ergab es sich, dass die klare Mehrheit für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandtschen</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandtschen</name> Antrag war, Innenausschussergebnis zuzustimmen und nicht dem anderen. Wir können diese Diskussion nicht wieder anfangen. Was man unter Umständen anfangen kann, aber das bei anderer Gelegenheit, Genossen, ist, wieso, weil einige nachträglich gesagt haben, sie hätten das, wofür sie votiert haben, anders verstanden oder anders ausgelegt als diejenigen, die hier gesagt haben, es steht zur Entscheidung dieses oder jenes. Sind hier Wortmeldungen? Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube tatsächlich, dass es wenig Zweck hat, nachträglich Motivationsforschung zu betreiben, warum der eine dem einen oder der andere dem anderen Antrag zugestimmt hat. Tatsache ist aber, dass hier ausgeführt wurde und auch von keinem bestritten wurde, dass Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltherRudi_1972-12-13">Walther</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> genau das Gleiche wollten in der Zielrichtung, nur unterschiedliche Taktiken einschlagen wollten, nämlich der eine über den Vermittlungsausschuss Bundesrat/Bundestag und der andere hier in der Fraktion, und die Begründung dafür, dass dieses hier in der Fraktion nicht mehr möglich wäre, war nämlich die Drohung mit der Zeit – 1. Juli [1978] –, dass, wenn dieses jetzt nicht möglichst schnell über die Bühne laufen würde, dann würde ganz Schreckliches über uns hereinbrechen, weil nämlich dann am 1. Juli [1978] ganz Schlimmes auf uns zukommen würde und diesem ist hier nicht widersprochen worden und auf meinen Antrag hin, die Regierungsvorlage wiederherzustellen, wurde gesagt, wenn wir das wirklich machen würden, dann ist eben der 1. Juli [1978] mit seinen fürchterlichen Folgen über uns hereingebrochen. Und dann wurde auch noch gesagt, dass die Länder zugestimmt hätten, diese Vorlage im Vermittlungsausschuss wieder im Sinne der Regierungsvorlage nachzubessern, zu verschlimmbessern oder was auch immer. Das kann man ja bei dem Protokoll mal sich anhören, wen das wirklich interessiert, und ich glaube schon, dass der eine oder andere auf diese Argumentation durchaus insoweit eingegangen ist, als er dann eben nicht meinem Antrag zugestimmt hat. Tatsache ist jetzt, dass wir eine Besoldung beschlossen haben, bei der Hochschulprofessoren mit C4, ohne dass sie einen Strich mehr tun, bis zu 500 Mark im Monat mehr kriegen, während wir höchstwahrscheinlich nächste Woche beschließen werden, dass Anwärter bis zu 15 Prozent weniger bekommen werden, und dieses ist wirklich nicht in Ordnung und ist auch wirklich schlecht mit der Haushaltslage von Bund und Ländern zu vereinbaren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe nichts dagegen, dass diese Sache geprüft wird. Aber ich habe etwas dagegen, dass entgegen dem einstimmigen Beschluss dieser Fraktion nach dem kurzen Bericht, den ich versucht habe, hier zu geben aus dem Fraktionsvorstand, plötzlich ein Thema, das wichtig genug ist, um in Sache und Hergang geprüft und zur Ordnung gestellt zu werden, jetzt plötzlich dazwischengeschoben wird. Wenn das davon abhängt, dass man sich gegenseitig falsch verstanden hat oder nachträglich sagt, ja, das ist so gesagt, das könnte man auch beim Anhören der Reden. Ich habe nichts dagegen, wenn wir schon in einem solchen Zustand sind, in dem wir wohl zu sein scheinen, dass wir jene Bandaufnahmestellen vorführen für die, die daran interessiert sind, aber nicht jetzt, Genossen. Nicht jetzt, darum bitte ich um Entschuldigung, nicht jetzt! Weil wir einstimmig beschlossen haben, in welcher Reihenfolge wir heute diese schreckliche Tagesordnung der Tage 7., 8., 9. Juni [1978] behandeln wollen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da ist noch eine Wortmeldung zu der Sache. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, es ist wirklich nötig, dass eine Vorbereitung für dieses Thema erfolgt, damit auch die hier aufgekommenen falschen Eindrücke nicht weiter bestehen. Anhand dieser Vorbereitung können wir dann in aller Ruhe darüber diskutieren, ob wirklich das eingetreten ist, was hier behauptet wird – ich bezweifle das – oder ob es nicht vielmehr darum ging, und dies ist mein Wissenstand und das hat ja auch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> gesagt, eine zum 1. Juli dieses Jahr drohende unbeschränkte Erhöhung der Gehälter der Professoren in einer bestimmten Weise zu ermäßigen, entweder nach Regierungsentwurf oder um 2,5 Prozent generelle Absenkung. Dies muss mal durchgerechnet, vorbereitet und dann hier diskutiert werden.</p>
				<p>Nur noch eines zu den Vorwürfen, hier sei gesagt worden, der Bundesrat werde und habe dann nicht. Es lagen in der vergangenen Woche die Voten des Innen- und des Finanzausschusses des Bundesrates dafür vor, den Vermittlungsausschuss anzurufen. Wer hier gesagt hat, es werde so kommen am Freitag, hat im besten Glauben gehandelt, und wenn die Länder, die es ja bezahlen müssen, dann doch anders verfahren, dann ist dies nicht vorherzusehen. Also Vorwürfe scheinen mir nicht berechtigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich betone noch mal – und hier befinde ich mich auf derselben Linie wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> –, dass vorbereitet wird und das müssen die Geschäftsführer wirklich machen. Ich werde mich darum kümmern – worum soll ich mich denn sonst kümmern –, dass die Bandaufnahmen zur Verfügung stehen für die, die das hören wollen und die daran ihre Urteile entweder bestätigt oder revidierbar erkennen wollen. Das muss in den nächsten Tagen hier möglich sein, dass wir nicht mit solchen Dissensen und unterschiedlichen Bewertungen in die nächsten Tage dann hineingehen. Wir kommen dann, Genossinnen und Genossen, zu dem Punkt, in dem Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> kurz das, was noch notwendig ist zu sagen über Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen, hier darstellt, und kommen dann in unser Schema Punkt 6 und 7 unserer Tagesordnung und dann das andere.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, Mittwoch Ausschüsse. Am Donnerstag und Freitag Plenum. Die Fragestunden zur üblichen Zeit. Am Donnerstag beginnen wir um 9 Uhr, über Mittag setzt sich das fort, dann am Nachmittag nach der Mittagspause in der Fragestunde in verbundener Debatte die Punkte 2 und 3 zu behandeln, also die Rentengesetze. Es gibt dazu mehrere namentliche Abstimmungen. Ich bitte also um volle Präsenz.</p>
				<p>Im Anschluss an diese Tagesordnung, an diese Punkte werden dann aufgerufen die Punkte 4, 5, 6, 7 und 8. Es handelt sich, und zwar wird der Präsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] vorher erklären, das ist ein Missverständnis inzwischen, erstens hat die Verwaltung nicht festgestellt, dass hier die Berichte des Haushaltsausschusses vorliegen, zweitens waren bei 4 und 5 unsere Entschließungsanträge zur Großen Anfrage Mitwirkung der Bundesrepublik Deutschland in den Vereinten Nationen und Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion ohne Debatte zu behandeln. Inzwischen will ein CDU-Abgeordneter, der Berichterstatter ist, darüber reden. Das können wir uns diese Woche nicht leisten. Da ist keine Zeit dazu. Das ist von der Tagesordnung abgesetzt, 4 und 5 also abgesetzt.</p>
				<p>Dann werden aufgerufen in der ausgedruckten Tagesordnung die Gesetze, die mit Strafverfahrensänderungen, Beschleunigung von strafrechtlichen Verfahren, Bekämpfung von Terrorismus, also 6 a), b) und c), 7 a), b) und 9 und 10 in verbundener Tagesordnung. Von der CDU/CSU wird gewünscht – wir müssen aber mit der FDP darüber reden, ob wir darauf eingehen wollen, es ist aber keine schwierige Sache –, den Punkt 8, nämlich Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses, der unmittelbar damit nichts zu tun hat, im Anschluss an diese – ich sage jetzt – Terrorismusdebatte anzuhängen in einer Runde. Dann also dieser Komplex alles wieder umstritten, mit Ausnahme des Punktes 8 umstritten, volle Präsenz erforderlich. Das wird gegen 17 Uhr beginnen und wird etwa drei Stunden dauern.</p>
				<p>Im Anschluss daran Tagesordnungspunkt 11, Änderung des Mineralölsteuergesetzes. Auch dieser Tagesordnungspunkt ist umstritten. Wir brauchen volle Präsenz bei der Abstimmung. Je Fraktion ist ein Redner vorgesehen. 12, 13 und 14, 15 bis einschließlich 17 werden ohne Aussprache behandelt. Beim Punkt 18, erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines zweiten Gesetzes zur Änderung der Bundeshaushaltsordnung. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wird diesen Gesetzentwurf einbringen. Es schließt sich daran eine kurze Aussprache an, ein Redner von uns. Punkt 19 ohne Debatte. 20 ebenso. Das Gleiche gilt für 21, ohne Debatte, aber vorerst ist das noch strittig. Also auch hier Präsenz bei diesem Tagesordnungspunkt. Den werden wir aber, weil er inzwischen als strittig erklärt wurde, vorziehen, damit wir deswegen nicht bis Mitternacht da sein müssen für diejenigen wenigstens, die andere Verpflichtungen um diese Zeit haben. 22 und 23 ohne Debatte. 24 wird am Freitag aufgerufen. Die Aussprache zur Großen Anfrage Bildungspolitik wird von 9 Uhr bis 13 Uhr dauern. Die CDU/CSU wird voraussichtlich einen Entschließungsantrag bringen, der überwiesen werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu sind keine Wortmeldungen. Dann rufe ich auf den Tagesordnungspunkt 6 unserer Fraktionstagesordnung. Das Wort hat Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich will hier heute nicht berichten über das, was im Koalitionsgesetzentwurf zum 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> oder im Regierungsentwurf – das deckt sich ja – oder im 10. Anpassungsgesetz <choice>
						<abbr>KOV</abbr>
						<expan>Kriegsopferversorgungsgesetz</expan>
					</choice> steht. Das haben wir in mehreren Fraktionssitzungen behandelt. Ich möchte nur kurz berichten, was sich gegenüber der Vorlage der Koalition und der Regierung während der Ausschussberatungen geändert hat, beginnend mit dem 21. Rentenanpassungsgesetz. Wir haben beschlossen, dass die Renten aus der gesetzlichen Unfallversicherung weiterhin nach dem bisherigen Verfahren bruttolohnbezogen angepasst werden. Dem hat die Opposition ebenfalls zugestimmt und ich möchte kurz erklären, warum wir zu dieser von der ursprünglichen Vorlage abweichenden Regelung während der Ausschussberatungen gekommen sind.</p>
				<p>Für die Initiative der Abgeordneten der Koalitionsfraktionen im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung waren dafür mehrere Gründe maßgebend, einmal dass das Herabfahren der Anpassungssätze in den übrigen Zweigen der sozialen Sicherung außerhalb der gesetzlichen Unfallversicherung ausschließlich aus Gründen der notwendigen Konsolidierung der Finanzen geschieht. Das gilt sowohl für die Finanzen der Rentenversicherung als auch für die Finanzen des Bundeshaushalts. In der Unfallversicherung gibt es diese Konsolidierungsnotwendigkeit, das heißt, die Notwendigkeit, aus diesen Gründen zu konsolidieren, nicht. Die Unfallversicherung ist der einzige Zweig der sozialen Sicherung bei uns, der von der weltwirtschaftlichen Rezession nicht unmittelbar betroffen ist.</p>
				<p>Der zweite Grund ist der, dass der vorübergehende Charakter der vom Prinzip der bruttolohnbezogenen Anpassung abweichenden Rentenanpassung für die Jahre [19]79 bis 1981 und die gesetzlich festgelegte Rückkehr zur bruttolohnbezogenen Anpassung ab 1982 durch die Beibehaltung der bruttolohnbezogenen Anpassung der gesetzlichen Unfallversicherung von uns unterstrichen werden soll. Nun gibt es allerdings in diesem Zusammenhang einen Beschluss des Ausschusses, dem dann die Opposition nicht zugestimmt hat, wonach die Höchstgrenze für das Zusammentreffen von Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung und aus der Unfallversicherung von 85 auf 80 Prozent in der gesetzlichen Rentenversicherung und von 100 auf 95 Prozent in der gesetzlichen Knappschaftsversicherung herabgesetzt werden soll. Diese Regelung, die wir quasi als eine Ersatzregelung bezeichnen, hat stattgefunden in Übereinstimmung mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und der IG Bergbau und Energie. Außerdem ist festzustellen, dass die Anpassung der Unfallrenten ab 1980 durch Rechtsverordnung vorgenommen wird, da die entsprechenden bruttolohnbezogenen Anpassungssätze heute noch nicht bekannt sind und im Gesetz nicht niedergelegt werden können. Einsparungen, die jetzt durch diese Regelung für den Bundeshaushalt eingetreten sind und die bei der Knappschaft entstehen, werden an die gesetzliche Rentenversicherung übergeleitet. Dafür wird die im Gesetzentwurf vorgesehene Erstattung von Waisenrenten aus der Unfallversicherung an die gesetzliche Rentenversicherung entfallen. Außerdem gibt es eine Änderung aufgrund der Ausschussberatungen gegenüber den ursprünglichen Entwürfen insofern, als die wöchentliche Stundengrenze für die Sozialversicherungspflicht geringfügig Beschäftigter auf 15 Stunden anstatt der ursprünglich vorgesehenen zehn Stunden festgesetzt wird. Beschäftigungen in privaten Haushalten werden allerdings dann in diese Regelung einbezogen. Damit wollen wir verfassungsrechtlichen Bedenken, die während der Sachverständigenanhörung vorgetragen worden sind, begegnen. Der durch die neue Stundengrenze von 15 Stunden und die übergangsweise Entgeltgrenze von 390 Mark erfasste Personenkreis wird sich aber auch weiterhin trotz dieser Änderungen oder gerade wegen dieser Änderungen erweitern.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist der, dass die Einführung eines individuell berechneten Krankenversicherungsbeitrags der Rentner ab 1982 grundsätzlich belastungsneutral sein soll. Das hatten wir festgelegt miteinander. Dies war in der Begründung zum Gesetzentwurf zwar zum Ausdruck gebracht worden, aber wir wollten jetzt diesen Grundsatz, auf den wir uns in der Koalition geeinigt haben, auch in das Gesetz selbst hineinbringen. Wir haben das jetzt im Gesetz festgelegt.</p>
				<p>Und dann gibt es als vierten Punkt eine Entscheidung, die ihren Niederschlag findet in dem interfraktionellen Antrag, der in die Fächer gelegt worden ist und der ja auch zur Entscheidung ansteht heute, dem, wie gesagt, sowohl CDU/CSU als auch FDP zugestimmt haben. Hierbei geht es um Folgendes: Für Angestellte, die von der Versicherungspflicht in der Rentenversicherung befreit sind, weil sie entweder eine private Lebensversicherung abgeschlossen haben oder einem berufsständischen Versorgungswerk angehören, werden gegenwärtig – und daran hat sich auch seit der Vierten Novelle zum Arbeitsförderungsgesetz nichts geändert –, wenn sie arbeitslos sind, nicht wie für andere Angestellte oder besser gesagt andere arbeitslose Leistungsempfänger der Bundesanstalt für Arbeit von der Bundesanstalt Beiträge zur Alterssicherung abgeführt, soweit sie Angestellte sind und befreit sind. Um hier nun eine Regelung zu finden, die auch nach verfassungsrechtlichen Bedenken oder von verfassungsrechtlichen Bedenken her diskutiert werden, wollen wir mit diesem Antrag die Bundesregierung beauftragen, einen Weg zu finden, wie auch diese Angestellten im Fall von Arbeitslosigkeit in die Beitragsverpflichtung der Bundesanstalt für die Alterssicherung einbezogen werden können. Eine entsprechende Regelung ist dann für die Fünfte Novelle zum Arbeitsförderungsgesetz in Aussicht genommen. Das zum <seg type="note">[21.] <note type="critical" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_001">
							<p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »10.«.</p></note></seg> Rentenanpassungsgesetz und wenn ihr das noch hören wollt, dann würde ich das also auch gleich zum 10. Anpassungsgesetz mit vortragen, weil ich meine, dass das in einen Zusammenhang gehört. Sonst fange ich nachher noch mal an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ich bitte darum. Ich habe das nur unterlassen, zu sagen. Ich nahm an, das muss im Zusammenhang behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Es gibt insgesamt sechs von der Koalition gestellte Änderungsanträge zum 10. Anpassungsgesetz KOV, die mit einer Ausnahme entweder den zustimmenden Gegenäußerungen der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates entsprechen oder aber redaktioneller Art sind. Ein Antrag weicht davon ab. Hier geht es um eine materielle Verbesserung, die sich aus der Änderung des Berufsschadensausgleichs ergibt. Danach sollen künftig Hausfrauen unter bestimmten Voraussetzungen einen verbesserten Berufsschadensausgleich haben. Das heißt, ihre Tätigkeit als Hausfrauen, als <gap/> Hausfrauen soll dabei eine Berücksichtigung finden. Hier geht es um Mehraufwendungen von 6 Millionen D-Mark jährlich gegenüber dem von der Bundesregierung vorgelegten Gesetzentwurf.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, gibt es noch zwei Punkte, die uns in den letzten Tagen und Wochen einige Schwierigkeiten bereitet haben, die ich aber hier vortragen muss und die auch in den letzten 24 Stunden durch Verhandlungen mit dem Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], den Genossen der Arbeitsgruppe Haushalt und den Genossen des Arbeitskreises Sozialpolitik behandelt worden <seg type="note">[sind]<note xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_5" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original: »ist«.</p></note></seg>, aber auch vom Fraktionsvorstand und vom Arbeitskreis Sozialpolitik selbst. Es geht darum, erstens dass wir im Hinblick auf das von der SPD und der SPD-Bundestagsfraktion seit langem verfolgte Ziel einer weiteren Herabsetzung der Altersgrenze für Schwerbehinderte, das ja die SPD-Fraktion angekündigt hat in der ersten Lesung zum 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> im März [1978] dass dieses Anliegen einer sorgfältigen Prüfung unterzogen werden soll. So hatten wir uns damals geeinigt. Die Prüfung über Art und Umfang dauert an. Das heißt, wir haben uns darauf geeinigt, dass gewisse Prioritäten aufgestellt werden sollen und dass wir dann zu gegebener Zeit im Fraktionsvorstand und in der Fraktion über diese Prioritäten miteinander reden und dann auch die entsprechenden Entscheidungen fällen.</p>
				<p>Wir meinten, dass im Hinblick darauf, dass die CDU/CSU einen Gesetzesantrag einbringt oder eingebracht hat, der am Donnerstag ebenfalls in zweiter und dritter Lesung vorliegt und den wir im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung abgelehnt haben und der das Ziel verfolgt, die flexible Altersgrenze für Schwerbehinderte von 62 auf das 60. Lebensjahr herabzusetzen, mit einer finanziellen Belastung für die Rentenversicherung selbst, die wir ja konsolidieren wollen, von nahezu zwei Milliarden D-Mark, dass wir das abgelehnt haben im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung. Aber diese Diskussion geht auch mit Hinblick auf unsere Prüfungszusage weiter.</p>
				<p>Ich möchte nun hier in diesem Zusammenhang mit aller Deutlichkeit betonen, dass eine Herabsetzung, eine weitere Herabsetzung der Altersgrenze für Schwerbehinderte solide abgesichert sein muss. Das ist erst einmal Punkt eins. Solide abgesichert werden kann dieses Vorhaben im Rahmen der Finanzen der gesetzlichen Rentenversicherung nicht, und zweitens müssen wir solide absichern, ohne den Vorrang der Bemühungen zur Konsolidierung der Rentenfinanzen zu gefährden. Das würde uns draußen niemand abnehmen. Der Prüfung dieser Frage liegen Modelle einer stufenweisen Einführung der Herabsetzung der Altersgrenze zugrunde. Entscheidungen über Art und Umfang einer solchen Regelung konnten wir wegen der Kürze der Zeit nicht fassen. Dafür brauchen wir Zeit und deshalb haben wir uns im Arbeitskreis Sozialpolitik heute darauf geeinigt, dass ich in meiner Rede zur zweiten Lesung am kommenden Donnerstag zum Ausdruck bringen werde, dass die sozialliberale Koalition aus sozialpolitischen Gründen noch in dieser Legislaturperiode einen weiteren Schritt unternehmen wird, um auch wegen der strukturellen Wirkung auf dem Arbeitsmarkt die flexible Altersgrenze für Schwerbehinderte stufenweise herabzusetzen. Es ist keine Zusage hinsichtlich der Art der Herabsetzung und des Umfangs in diesem Zusammenhang gegeben. Ich glaube, dass uns eine solche Aussage in der zweiten Lesung über die Schwierigkeiten, die auch viele Genossen mit der Ablehnung des Antrags der CDU/CSU haben, hinweghelfen kann. Diese Formulierung, zu der ich die Zustimmung der Fraktion erbitte, ist mit der FDP abgestimmt, die eine gleiche Formulierung vortragen wird in der zweiten Lesung, und deswegen bitte ich darum, dass zumindest das grundsätzlich hier abgesegnet wird. Für die Debatte in zweiter und dritter Lesung sind vorgesehen die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>. Ich werde in der zweiten Lesung ebenfalls sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Wenn niemand sich meldet, dann frage ich noch einmal, ob ich richtig verstanden habe, worüber jetzt abgestimmt werden muss. Da gibt es diese kurze Formulierung, auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> eben am Schluss noch hingewiesen hat, die in der mir zuletzt vorgelegten Form so lautet: <quote>»Die sozialliberale Koalition wird aus sozialpolitischen Gründen noch in dieser Legislaturperiode einen weiteren Schritt unternehmen, um auch wegen der strukturellen Wirkung auf dem Arbeitsmarkt die flexible Altersgrenze für Schwerbehinderte stufenweise herabzusetzen.«</quote> Habe ich das richtig verstanden, dass das die eine Sache ist? Der Entschließungsantrag, der ein interfraktioneller ist und der euch ja bei den Unterlagen vorliegt, der ist also Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP zur dritten Lesung mit den zwei Punkten, die er umfasst. Ja, dann lasse ich über den Entschließungsantrag abstimmen, den ich eben zuletzt genannt habe und der euch vorliegt. Wer für ihn ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Danke.</p>
				<p>Dann komme ich zu dieser kurzen Feststellung, durch die eine Erörterung einvernehmlich abgeschlossen worden ist im Vorraum dieser unserer heutigen Sitzung. Ich lese das noch mal vor. Die sozialliberale Koalition wird aus sozialpolitischen Gründen noch in dieser Legislaturperiode einen weiteren Schritt unternehmen, um auch wegen der strukturellen Wirkung auf den Arbeitsmarkt die flexible Altersgrenze für Schwerbehinderte stufenweise herabzusetzen. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Gegen eine Stimme angenommen. Genossen, das heißt, dass wir uns wohl darüber einig sind, die Anträge, die andere stellen werden in diesen Runden, zweite Lesung und auch wenn es einen noch zur dritten Lesung geben sollte, abgesehen von dieser Entschließung, dass wir die ablehnen, und zwar mit so groß wie möglicher Präsenz, weil wir sonst an dem einen oder anderen Punkt plötzlich uns überrascht vorkommen würden. Ist das die Meinung auch der Genossen? Das scheint so zu sein. Darüber braucht man wohl nicht abzustimmen. Ja, Genossen, dann können wir diesen Punkt hinter uns lassen oder soll ich noch einmal sagen, dass wir in der dritten Lesung für das Gesetz stimmen? Ich nehme an, das versteht sich aus den vorangegangenen Abstimmungen. Wenn ich mir dabei irren sollte, habe ich nichts dagegen, wenn wir noch mal abstimmen. Ich höre keine Begehren und entnehme dem, dass wir uns da verstehen in dieser Sache.</p>
				<p>Dann, Genossen, danke ich für diese kollegiale Art der Behandlung dieses so schwierigen Punktes. Wir kommen dann zu dem, von dem ich gesagt hatte, das sollten wir, bevor wir zu dem Komplex der Tagesordnungspunkte 8 bis 12 auf unserer Tagesordnung kommen, kommen wir zu dem Bericht, den Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> aus dem Innenausschuss gibt und der auch kombiniert ist mit dem, was nun im Nachgang zum Innenausschuss kurz Freitagnachmittag schon und dann gestern im Fraktionsvorstand unter Teilnahme der Genossen und heute früh noch einmal behandelt worden ist. Das Wort hat Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, darf ich diesen Bericht so konzentriert wie möglich geben? Zunächst, am Freitag hat sich der Innenausschuss mit der Sachaufklärung noch einmal beschäftigt, die Frage geklärt, worum es hier eigentlich gegangen ist. Dazu möchte ich folgendermaßen Stellung nehmen zusammenfassend. Grenzkontrollen gibt es an den Grenzen der Bundesrepublik Deutschland, seit es eine Grenzpolizei gibt. Das heißt seit 1951. Was kontrolliert wird und welche Formen, unter welchen Bedingungen dort kontrolliert wird, hat sich im Lauf der Zeit in über hundert Einzelanweisungen niedergeschlagen. Der größte Teil dieser Einzelanweisungen bezog sich auf Kontrolle an der Grenze zur DDR beziehungsweise zur ČSSR. Seit Anfang der siebziger Jahre hat die Grenzschutzdirektion darauf hingewiesen, dass durch die Beachtung der Fülle von Einzelanweisungen – insgesamt 104 Einzelanweisungen – ihre eigentliche Aufgabe in den Hintergrund tritt, nämlich die Fahndung, die Grenzfahndung und durch diese Vielzahl von schwer zu beachtenden Einzelanweisungen beeinträchtigt wird. Daraufhin sind in Zusammenarbeit mehrerer Ressorts in der Bundesregierung Richtlinien vereinbart worden, wie dies in Zukunft zu machen sei. Diese Richtlinien sind dann nach dieser Zusammenarbeit im <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> rechtlich geprüft worden und es erging die Anweisung, aufgrund dieser Richtlinien inhaltlich umzusetzen. Diese Anweisung ging an die Grenzschutzdirektionen, dies umzusetzen in eine Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle. Dies ist die hier schon erwähnte <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice>. Diese <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice> ist 1976 dann in Kraft getreten. Sie hat nicht nur die Einzelanweisungen wieder zusammengefasst, sondern sie hat sie auch bereinigt, sodass ein großer Teil dessen, was in Einzelanweisungen an der Grenze der Grenzpolizei aufgetragen worden war, auch eliminiert worden ist.</p>
				<p>In der Praxis nun traten Schwierigkeiten auf, Personen im Reiseverkehr zu erkennen, die wegen möglicher verfassungs- oder sicherheitsgefährdender Aktivitäten bedeutsam sind. Darüber hinaus gab es Schwierigkeiten bei der grenzpolizeilichen Kontrolle, erkannte oder erkennbare Einzelheiten zutreffend zu werten – wie zum Beispiel Druckschriften – und für die Erfassung sachgerecht einzuordnen. Aufgrund solcher in der praktischen Anwendung aufgetretenen Schwierigkeiten hat sich dann ein Beamter der Grenzschutzdirektion mit dem zuständigen Referenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz in Verbindung gesetzt und die Frage vorgelegt, ob denn nicht [als] ein Hinweis insbesondere bei Schulungen und als Hintergrundmaterial, jene Liste verwendet werden könne, die als Anhang zum veröffentlichten Verfassungsschutzbericht als vertraulich mitgeliefert wurde. In dieser Liste sind eine Fülle von Organisationen und Druckschriften aufgeführt, die dort mit begleitenden und erläuternden Bemerkungen entweder als linksextremistisch, als linksextremistisch orientiert oder aber auch linksextremistisch gefährdet angesehen werden. Dies ist von den beiden so besprochen worden unter Herabstufung zu VS-Nur für den Dienstgebrauch, allerdings mit dem Auftrag vom <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name>, dass nun das eigentlich Wichtige, nämlich die Erläuterungen, die nun sagen, warum und weshalb dies soundso gesehen wird, dabei wegblieb und nur noch die Überschriften, Organisationstitel oder Druckschriftentitel zusammengewürfelt und nach dem Alphabet geordnet als eine Liste an die Grenzschutzdienststellen gegangen ist, dort bei den Unterkünften verblieb. Die politische Leitung des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> – auch nicht die Leitung des <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> – hat davon nichts gewusst. Sobald dies bekanntgeworden ist, sind diese Listen von dem Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] als unsinnig bezeichnet worden und aus dem Verkehr gezogen worden. Sie mussten zurückgegeben werden und wurden vernichtet. Das heißt also, diese Liste 2 existiert nicht mehr. So weit der Sachverhalt.</p>
				<p>Im Innenausschuss ist darüber eingehend diskutiert worden. Es haben eine ganze Reihe von Genossinnen und Genossen auch an dieser Diskussion sich beteiligt aus Interesse an der Sache, die dem Innenausschuss nicht angehören. Sie sind also über den Verlauf dieser Diskussion informiert. Wir haben danach den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] unterrichtet von den Vorgängen und von den Erkenntnissen, die wir aus dieser Innenausschusssitzung mitgebracht haben. Das Ergebnis dieser Besprechung war, dass wir heute am Dienstag mit den beiden Arbeitskreisen unserer Fraktion und dem Arbeitskreis der FDP, dem Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] die Fragen noch einmal durchsprachen, jetzt nicht mehr unter dem Gesichtspunkt der Sachaufklärung, sondern unter dem Gesichtspunkt, welche Folgerungen denn nun zu ziehen sind und wie das weitere Verfahren sein soll. Ich verbinde deshalb das Ergebnis dieser Arbeitskreissitzung von heute Morgen mit dem Bericht aus dem Innenausschuss. Es gehört sachlich zusammen.</p>
				<p>Erstens: Das, was in die Diskussion mit hineingenommen worden ist – und ich ziehe deshalb diesen allgemeinen Gesichtspunkt vor, die Schwierigkeit wird erkannt, wie denn nun das Verhältnis von Grenzpolizei und Nachrichtendiensten – also <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> und <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> vor allen Dingen – abzugrenzen sei und wie die Brücke der Amtshilfe näher zu beschreiben sei. Wir sind als Verfahrensvorschlag dahingehend übereingekommen, dass wir gesagt haben, dieses Problem bedarf in der Tat einmal der Diskussion. Dem kann sich der Innenausschuss als grundsätzliche Frage unterziehen und er wird sich um eine Antwort auf diese Frage bemühen nach unserem Vorschlag im Zusammenhang mit der Diskussion um den Verfassungsschutzbericht [19]77, der demnächst vorgelegt werden soll. Dort kann diese grundsätzliche Frage einmal besprochen werden. Es wäre dann der Fraktion darüber näher Bericht zu geben nach dieser Diskussion.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist diese <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice>. Es ist festgestellt worden von dem Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>], dass, wenn es damals das parlamentarische Kontrollgremium schon gegeben hätte, eine solche Sonderanweisung ein typischer Fall gewesen wäre, es diesem Kontrollgremium vorzulegen, weil es unsere Absicht war – ihr erinnert euch an diese Gesetzesberatung –, Richtlinien grundsätzlicher Natur, die mit den Diensten zu tun haben, durch dieses Kontrollgremium laufen zu lassen, ihm zumindest davon Kenntnis zu geben und ihm Gelegenheit zu geben, Einwendungen zu erheben. Unser Vorschlag ist nun, dass diese jetzt existierende Sonderanweisung Grenzschutzkontrolle dem Kontrollgremium vorgelegt wird, um unter Umständen darüber zu reden, ob nicht diese Grenzkontrollen auf bestimmte Weise noch konzentriert werden können über diese Sonderanweisung.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist der, dass [in der], die ich nenne es Liste 1, das heißt den Anhang zum Verfassungsschutzbericht, nun in der Tat in differenzierter Weise die in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> veröffentlichten Organisationen und Publikationen enthalten sind mit entsprechenden Erläuterungen. Es gab heute Morgen Übereinstimmung in der Arbeitskreissitzung darüber, dass das Bundesministerium des Innern diese Liste genau überprüft, wie diese Überprüfung jedes Jahr stattfindet, aber nun unter den Erkenntnissen, die wir jetzt haben, mit besonderer Sensibilität überprüft, was dort aus dieser Liste herausgenommen werden kann. Es ist sicherlich für das Kontrollgremium nicht möglich, sämtliche Einzelorganisationen mit den entsprechenden Erläuterungen durchzuhecheln, sondern wichtig ist, was ihm jetzt vorgelegt werden kann unter dem Gesichtspunkt der Notwendigkeit und was herausgenommen werden kann oder soll oder muss aus dieser Liste. Daran knüpft sich eine andere Überlegung, dass in einer allgemeinen Form, dies wird nicht in jedem Einzelfall geschehen können, in einer allgemeinen Form darauf hingewiesen wird, dass keineswegs die Ausnahme in dem vertraulichen Teil des Verfassungsschutzberichtes, über den ich gerade gesprochen habe, bedeutet, dass Mitglieder einer solchen Organisation oder gar Bezieher oder Konsumenten eines bestimmten Publikationsorgans selber als linksextremistisch einzuordnen seien. Daran knüpft sich die weitere Schlussfolgerung, dass daraus dann auch keine weitergehenden Folgerungen gezogen werden dürfen. Dies ist wohl unverzichtbar.</p>
				<p>Im Übrigen sind wir der Meinung, auch als Ergebnis noch einmal der heutigen Sitzung festzustellen, nach welchen Kriterien Organisationen oder Publikationen überhaupt aufgenommen werden. Der Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] hat darauf hingewiesen, dass das Kriterium sei für die Einordnung als linksextremistisch, dass dort erkennbare Bestrebungen im Gange seien, die verfassungsmäßige Grundordnung in ihrem Grundbestand abzuschaffen. Wir haben also drei Verfahrensvorschläge zu machen. Um das eine wird sich der Innenausschuss zu kümmern haben, um das andere wird sich die Kontrollkommission zu kümmern haben. Um das Dritte wird sich wiederum der Innenausschuss beziehungsweise auch dann die gesamte Fraktion zu gegebener Zeit zu kümmern haben. Unter den jetzigen neuen Gesichtspunkten erscheint es mir im Übrigen nicht zweckmäßig, die Fragestunde in dieser Form, wie sie vorgesehen war, abzuhalten. Denn dort war von dem Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] ursprünglich vorgesehen, dass er die Gelegenheit der Fragen benutzen würde, eine solche allgemeine Erklärung zu der Fülle der Einzelfragen abzugeben, was sich bezog auf die Konsequenzen der Zugehörigkeit zu einer bestimmten Organisation, die in einem Verfassungsschutzbericht beispielsweise als linksextremistisch gefährdet angesehen werden muss. Drei Verfahrensvorschläge also und im Übrigen der Bericht aus dem Innenausschuss, wie es mit der Fragestunde sein soll morgen beziehungswiese übermorgen. Meine Empfehlung ist, auf diese Fragen zu verzichten. Das müssen die Fragesteller wissen. Die Aufklärung wird weitergehen und wir werden uns mit diesem Problem sicherlich noch einige Male zu beschäftigen haben in den verschiedenen Gremien, die damit zu tun haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. Eine Wortmeldung Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorher gesagt, dass diese Vorgänge gemeinsam vom Parlament und von der Bundesregierung aufgearbeitet werden müssen. Ich will hier zwei Aspekte ansprechen, die sich nach den bisherigen Diskussionen im Innenausschuss und heute Morgen im Arbeitskreis für mich stellen.</p>
				<p>Der eine Aspekt ist der, dass die Frage sich doch stellt nach einer Verselbstständigung der Bürokratie in einigen Bereichen, wenn hier der Bundesverfassungsschutz eine VS-Liste, einen Anhang zum Verfassungsschutzbericht an den Bundesgrenzschutz weitergibt und die Bundesgrenzschutzdirektion dies allen Grenzschutzeinzeldienststellen – diese vertrauliche Liste – weitergibt, ohne dass das Ministerium davon überhaupt nur informiert wird, dann finde ich das bestürzend. Ich finde es auch sehr problematisch, wie das Bundesamt für Verfassungsschutz hier den Begriff Amtshilfe auslegt, dies auch ohne ausreichende politische Kontrolle wohl, nämlich wer da alles zu einer Amtshilfe beigezogen wird, die nicht nach dem Gesetz seine Aufgabe ist, geht das eigentlich über den Bundesgrenzschutz hinaus. Ich sehe das Ganze gar nicht primär als einen Fall des Bundesinnenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] und meine auch, die Personalisierung oder persönliche Konsequenzen jetzt sollten uns nicht verführen, über die grundsätzliche Frage hinwegzugehen, nämlich, ob der Beamtenapparat, ob der Beamtenapparat hier kooperiert oder ob der Beamtenapparat in einzelnen Fällen mit der anderen Seite zusammenarbeitet und hier gezielt Vorgänge schafft, die dann jeweils zugespielt werden, das eine Mal an die <name type="Organisation" ref="#Qui">»Quick«</name>, das andere Mal an die <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> mit der Folge, dass der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] stürzt und die Beamten bleiben. Das kann eigentlich, das kann doch eigentlich nicht so sein, dass der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] dann Konsequenzen zieht und die entsprechenden Beamten beim Verfassungsschutz, Grenzschutz oder im <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> bleiben und ich meine, dass etwa der Bundesdisziplinaranwalt ein Beispiel dafür ist. Wenn hier der Vorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] und Bundesgeschäftsführer der SPD [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>] sagen, wir wollen im Radikalenerlassbereich – in Anführungszeichen – eine Änderung und gleichzeitig geht ein weisungsgebundener Beamter der Bundesregierung auf den Bundesverkehrsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] los und rüffelt ihn, rüffelt ihn hier, weil er den Radikalenerlass nicht scharf genug anwendet und der Mann bleibt im Amt, dann stellt sich die Frage nach der politischen Führung hier oder nach der Verselbstständigung der Bürokratie und deswegen meine ich,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und deswegen meine ich, die Regierungsfähigkeit, die Regierungsfähigkeit ist auch eine Frage, ob wir den Durchsetzungswillen haben hier gegenüber der Bürokratie, die sich doch in diesen Fällen ganz eindeutig hier verselbstständigt hat.</p>
				<p>Das Zweite, der zweite Aspekt ist die politische Dimension dieser Listen. Ich will es mal dahingestellt sein lassen, ob diese Listen im Bundesgrenzschutz wirklich dann verwendet worden sind. Die bayerische Verwaltung sagt ja, ja, sie habe sie verwendet. Es handelt sich bei diesen Listen, Genossinnen und Genossen, nicht um irgendwelche unmöglichen oder dummen oder unbrauchbaren Listen, sondern die Listen sind der VS vertrauliche Anhang zum Verfassungsschutzbericht. Sie sind die Grundlage zum Verfassungsschutzbericht. Wenn im Verfassungsschutzbericht drinsteht, es sei beobachtet worden ein Anwachsen linksextremistischer oder linksextremistisch beeinflusster Zeitschriften, dann ist in der Zahl, die da pauschal genannt wird – in dieser pauschalen Zahl im öffentlichen Verfassungsschutzbericht stehen die Zahlen drin, die in dieser vertraulichen Liste nachher genannt werden und da sind also drin dann die Listen, die Verkaufsergebnisse von <name type="Organisation" ref="#Kurs">»Kursbuch«</name> und von <name type="Organisation" ref="#konkret">»konkret«</name> und von <name type="Organisation" ref="#dasda">»das da«</name> und ich frage mich, haben wir, die wir den öffentlichen Teil Verfassungsschutzbericht gelesen haben, haben wir wirklich angenommen, dass bei diesen Zahlen linksextremistischer Literatur, dass da <name type="Organisation" ref="#konkret">»konkret«</name> und <name type="Organisation" ref="#dasda">»das da«</name> Verkaufsergebnisse genannt werden? Oder wenn es heißt, es sei ein Anwachsen linksextremistischer und linksextremistisch beeinflusster Organisationen, dann sind da solche Sachen drin wie eine gewerkschaftliche Studentengruppe in Hamburg oder der Club Alpha in Schwäbisch Hall. Das heißt, diese Liste ist viel bedeutender, als es ursprünglich erscheint. Diese Liste ist nämlich Grundlage des öffentlichen Verfassungsschutzberichtes und wir müssen fragen, auf welcher handfesten Grundlage dies eigentlich beruht.</p>
				<p>Die zweite Frage in dem Zusammenhang ist: Welche Folgen hat das denn für die Betroffenen, mal ganz einfach von kommunalen Zuschüssen, dass du einen Saal bekommst für so eine Organisation? Da sind ja völlig harmlose Vereine mit drin, die hier in dem Bericht erscheinen, wo dann nachher die Kommune sagt, na wenn die linksextremistisch oder beeinflusst in dieser Art sind, brauchen wir denen ja hier keinen Saal mehr zu geben. Welchen Einfluss hat es auch auf die Kriterien für die Einstellung in den öffentlichen Dienst? Da stellt sich doch nun wirklich die Frage, wenn hier <name type="Organisation" ref="#konkret">»konkret«</name> und<name type="Organisation" ref="#Kurs"> »Kursbuch«</name> genannt werden als linksextremistisch oder entsprechend beeinflusst, ob nachher die Landesregierung von Bayern und Baden-Württemberg die vom Bundesamt für Verfassungsschutz aufgestellten Kriterien nachher heranzieht bei der Ablehnung von Bewerbern. Das heißt, ob hier vom Bundesamt geliefert werden die Kriterien, nach denen in unseren Bundesländern dann entsprechend gesiebt wird.</p>
				<p>Und letztlich stellt sich im Zusammenhang mit der Liste für mich die Frage nach uns selbst, auch unseren Freunden. Da werden ja Abgeordnete genannt. Ich habe selbst vor einer dieser Vereinigungen da referiert. Da sitzen Leute drin wie Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> etwa, der verteilt für die SPD mit den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Bürgerpreis, und in derselben Woche kommt heraus, dass er in einer Liste steht vom Bundesamt für Verfassungsschutz unter einer extremistisch oder linksextremistisch beeinflussten Organisation, und ich meine, das müssen wir bereinigen. Das können wir so nicht stehen lassen. Dies ist nicht nur eine Frage der Glaubwürdigkeit der FDP, sondern dies kann auch sehr wohl an unsere Glaubwürdigkeit gehen. Deswegen hoffe ich, dass die Bundesregierung hier ein Wort findet einmal zu den Vorgängen im Bundesamt für Verfassungsschutz, nämlich personelle Konsequenzen, und zum anderen zu dem, was in dieser unglaublichen List drinsteht und vor allem uns, zum Teil hier Abgeordnete, unsere Partei und unsere Freunde draußen betrifft.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Bitte. Ja, er war zuerst, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>. Ich hab’ den Namen jetzt nicht gesagt, Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>: Ja, ich wollte zuerst eine Frage stellen. Vielleicht kann die beantwortet werden. Wenn diese Liste ein Auszug ist aus einem Anhang an den Verfassungsschutzbericht, dann kann ich doch davon ausgehen, dass diese einzelnen Organisationen und Publikationen sicher nicht von den jeweiligen Bundesbehörden allein benannt werden, sondern ich gehe davon aus, dass die von den Landesbehörden benannt werden? Wenn das so ist, dann kann das ein sehr bezeichnendes Licht werfen auf die jeweilige Praxis des Extremistenerlasses, wie er in dem jeweiligen Land gehandhabt wird. Das ist nach meiner Auffassung ein unmittelbarer Schluss, der daraus hervorgeht. Da ich mir nun die Liste angesehen habe und weiß, dass auch Publikationen darin sind, die beispielsweise mich persönlich betreffen, stelle ich auch im Anschluss an den Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> die Frage, wie denn eine Rehabilitierung der Leute vorgenommen werden kann, die zu Unrecht in einen solchen Kreis jetzt hineingezogen werden. Ich meine, mit einer Formel des Bedauerns ist das sicher nicht getan, sondern es muss doch in irgendeiner Weise möglich sein, dass wir vonseiten der Partei und möglicherweise vonseiten der Regierung hier eine sehr deutliche, über die von letzter Woche hinausgehende Bemerkung abgeben, die es zumindest auch unmöglich macht, dass auf Länderebene entsprechend das in Extremistenbeschlüsse hineingezogen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzeWaldemar_1976-12-14">Schulze</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzeWaldemar_1976-12-14">Schulze</name>: Mich interessiert besonders die Frage der Befragung der Reisenden aus der DDR und der Einreisenden in die DDR, ob dieses politisch so mit durchdacht worden ist, dass hier unter Umständen auch eine ganz klare Gefährdung des innerdeutschen Reiseverkehrs vorliegen kann?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aus diesem Grund habe ich mir erlaubt, euch diese drei Fotokopien zu geben, Genossen. Weil ,das ist ja klar, da ist ja nicht nur ein Prolog nun gesprochen, sondern es geht ja weiter. Wer wünscht weiter das Wort? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, was die Beziehungen zur DDR und zu anderen kommunistischen Staaten anbetrifft, so ist sicherlich die Fragestunde im Plenum kein geeigneter Ort, das zu klären. Das würde nur zusätzliche Schwierigkeiten machen. Notwendig ist allerdings, dass die Bundesregierung von sich aus Klarheit schafft und ich vermisse noch immer dazu eine klare Äußerung. Ich muss sagen, ich hätte eine solche Anweisung an den Bundesgrenzschutz eigentlich für unmöglich gehalten in Anbetracht dessen, was wir in den vergangenen Jahren zur Liberalisierung und Humanisierung des innerdeutschen Reiseverkehrs geleistet haben und den betroffenen Menschen dazu gesagt haben. Ich hätte das für unmöglich gehalten und die Kopfschmerzen nehmen eigentlich noch zu, wenn man in Einzelheiten diese Anweisung liest. Da muss man wirklich den Eindruck haben, dass es einige Stellen gibt – und mir ist das unverständlich, wie das hat abgesegnet werden können –, die eigentlich so weitergemacht haben, wie man sich das aus teilweise sehr vulgärer Literatur in Zeiten des Kalten Krieges vorgestellt hätte. Aber das ist sicherlich kein Ort fürs Plenum, das zu klären. Aber die Bundesregierung muss dazu etwas sagen und Klarheit schaffen. Im Plenum ist das ja jetzt ein bisschen schwierig. Da ist kein amtierender Innenminister. Der Parlamentarische Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] ist mit zurückgetreten und wir werden auf unsere Fragen wohl kaum eine Antwort kriegen können. Es sei denn, der Minister, der nach der Geschäftsordnung zuständig ist, wollte sie beantworten. Ich gebe zu – ich glaube, das ist der Justizminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], nicht? –, ich gebe zu, dass das in Anbetracht der Kompliziertheit der Materie und des Umstandes, dass der Nachfolger das ja ordnen muss und klären muss, nicht möglich ist.</p>
				<p>Das ändert aber nichts daran, dass eine ganze Reihe offener Fragen schleunigst geklärt werden müssen, und für mich bleibt noch immer einer der wichtigsten Aspekte der der Entschuldigung bei den unzweifelhaften und untadeligen Demokraten und bei bestimmten Publikationen, die in diesen Sack hineingestopft worden sind, und der damit zusammenhängenden Fragen der moralischen, möglicherweise auch der rechtlichen Rehabilitation. So viel wie ich weiß, ist ja auch vom Verlag oder Redaktion <name type="Organisation" ref="#dasda">»das da«</name> eine Anzeige erstattet worden und ich glaube, man kann das nicht den Zivilgerichten überlassen oder den Strafgerichten überlassen, diese Frage zu klären. Wir müssen da von uns aus Klarheit schaffen. Frage, die vielleicht niemand im Augenblick beantworten kann, aber wir dennoch stellen müssen, damit nicht der Eindruck entsteht, mit dem Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> sei nun alles vorbei. Wie soll das in den nächsten 14 Tagen weiter abgewickelt und geklärt werden? Vor der Sommerpause muss es geklärt werden. Manches hätte jetzt klar sein können, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> seinen Rücktritt auch mit diesen Vorkommnissen begründet hätte. Ich weiß nun nicht, wie das Rücktrittsgesuch im Einzelnen lautet. Vielleicht hat der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auch nur einen einzelnen Satz vorgelesen. Vielleicht war es auch vollzählig. Wenn es vollständig – war vollständig.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Die entscheidenden Sätze vorgelesen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die entscheidenden. Wenn dieser Rücktritt auch damit begründet gewesen wäre, dass es dem Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] nicht möglich sei, in Anbetracht der Unmöglichkeit dieser Liste, wie er selbst gesagt hat, in der Öffentlichkeit zu unterscheiden zwischen gefährdet, gefährlich, linksextremistisch und beeinflusst, sondern dass er sozusagen die Unmöglichkeit der Liste dadurch manifestiert, indem er seinen Rücktritt damit in Verbindung bringt, dann wäre diese wohl als politisches Schlaginstrument weggewesen. So bleibt diese Liste auf dem Tisch und bedarf der Klärung und der entsprechenden Konsequenzen, wie sie angedeutet worden sind und dazu müssen wir etwas sagen können.</p>
				<p>Das Letzte, was Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>] gesagt hat, das möchte ich noch mal unterstreichen: Verselbstständigung des Verfassungsschutzes. Wir haben ja schon in der Sitzung durchgesprochen gehabt im Innenausschuss den öffentlichen Verfassungsschutzbericht und haben danach Fragen gestellt, wie weit diese Liste mit den Inhalten des Berichts in Verbindung steht. Jetzt ist also deutlich geworden, wie schon vermutet, dass diese vertrauliche Liste zum Verfassungsschutzbericht praktisch die Grundlage des offenen Verfassungsschutzberichtes macht. Dieses entwertet die Aussagen weitgehend und ich fühle mich eigentlich an der Nase herumgeführt, der ich geglaubt habe und auch noch heute der Auffassung bin, dass man mit Beiträgen in <name type="Organisation" ref="#konkret">»konkret«</name> und in <name type="Organisation" ref="#dasda">»das da«</name> einen Beitrag gleichzeitig leisten kann zur Bekämpfung des Linksextremismus. Denn dieses sind Zeitschriften, die eindeutig Gewalt ablehnen, die eindeutig auf dem Boden des Grundgesetzes stehen und für mich ist dabei entscheidend, was gedruckt wird, was gelesen wird, und nicht was irgendein Fritze in einer Redaktion denkt, Genossinnen und Genossen, oder woher er Geld kriegt. Wenn wir das bei anderen Zeitungen und Organisationen untersuchen wollten, dann möchte ich mal wissen, was eigentlich als Mittel noch nachbleibt in diesem Land, und das ist das Schreckliche da dran, dass sozusagen bei einer Zeitschrift, die jeder lesen kann, wo jeder sich ein Bild machen kann, Leute es für ausreichend halten, bestimmte Verdachtsmomente zu haben oder bestimmte Finanzierungsmöglichkeiten zu sehen und das mit Etiketten zu versehen und das muss geklärt werden. Das ist ein elementarer Eingriff in die Pressefreiheit und Informationsfreiheit in unserem Lande.</p>
				<p>Ich möchte noch ganz zum Schluss auf einen anderen Aspekt hinweisen, und zwar die Frage nach den rechtsextremistischen Listen sozusagen. Der Eingriff in die Pressefreiheit wäre materiell nur noch größer, wenn es auch rechtsextremistische Listen gäbe. Nicht. Also ich halte überhaupt nichts davon, nach dem Motto: Jetzt sind da auch linke Listen, jetzt wollen wir auch die rechten haben, haust du meine Linken, hau ich deine Rechten. Davon halte ich überhaupt nichts. Da bekenne ich mich zu dem insofern politisch wertfreien Liberalismus des Grundgesetzes. Aber das ist doch wohl bezeichnend für die Arbeit und für die Einäugigkeit bestimmter Leute im Verfassungsschutz, dass sie glauben, dass alles, was an Rechtsextremismus über die Grenzen geht und mal als Dokumentation getarnt ist und mal als <name type="Organisation" ref="#Voelk">»Völkischer Beobachter«</name> aufgemacht ist, dass das also etwas sei, was eben weniger Aufmerksamkeit verdiene oder wo man dem Grenzschutzbeamten am Ort zutrauen könnte, er könnte von sich aus entscheiden, was gefährlich sei oder was nicht. Diese Einäugigkeit der Verfassungsschutzämter, ich muss sagen, die bestätigt auf schreckliche Weise Verdächtigungen, die man sonst nur in linksextremistischen Blättern gelesen hat, und insofern schließt sich ein teuflischer Kreis, den wir durchbrechen müssen,S und das ist nicht die Frage des Austausches von Personen, das ist nicht die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, sondern das ist eine Frage an die Bundesregierung insgesamt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte zu einigen Fragen, die hier gestellt worden sind, kurz Stellung nehmen, und zwar zunächst zu der Frage von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, der mit Recht darauf hingewiesen hat, wenn es um Konsequenzen geht, dann kann man dies nicht nur auf die Spitze des Hauses abstellen, sondern müsste man sich auch mit den Beamten beschäftigen, die hier tätig [sind] beziehungsweise was die Rückkoppelung zur Spitze des Hauses oder aber des Bundesamtes für Verfassungsschutz angeht eben sich nicht rückgekoppelt haben, und dies ist auch sehr deutlich in der Sitzung gesagt worden, dass eine entsprechende dienstliche und disziplinarische Untersuchung eingeleitet worden ist, die hoffentlich in Kürze abgeschlossen sein wird und die dann als Grundlage für das notwendige Ziehen derartiger Konsequenzen auch im Hinblick auf die infrage kommenden Beamten darstellen wird, sodass auch dieser Gesichtspunkt voll berücksichtigt wird.</p>
				<p>Zum nächsten Punkt, das ist die Frage nach der Auslegung des Begriffs Amtshilfe. Dies hat Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> ja schon vorgetragen. In Verbindung mit der Vorlage des Verfassungsschutzberichtes [19]77 werden wir das Thema Möglichkeiten und Grenzen der Amtshilfe zwischen Grenzpolizeiorganisationen und Nachrichtendiensten – also hier im Innenausschuss begrenzt auf den Bereich des Verfassungsschutzes – mit in die Diskussion einbeziehen. Auch diese Frage wird hier einer oder besser gesagt der notwendigen und möglichen Klärung und Präzisierung zugeführt.</p>
				<p>Das Nächste betrifft die politische Dimension der Listen und die Grundlage der Listen, die – wie gesagt wurde – überprüft werden muss. Dem stimme ich auch zu. Nur, dies kann nicht in der Innenausschusssitzung oder im Innenausschuss geschehen, sondern das ist eine typische Aufgabe, die in der Parlamentarischen Kontrollkommission geleistet werden muss und nur dort geleistet werden kann. Sie ist nicht geeignet, in der Öffentlichkeit diskutiert zu werden. Dies würde verheerende Konsequenzen haben. Ein Stück dieser verheerenden Konsequenzen, was die Öffentlichkeitswirkung anlangt, haben wir ja bereits heute zu verzeichnen und wir werden in dieser Richtung ja sicher noch einiges zu spüren bekommen.</p>
				<p>Es ist dann vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name> die Frage gestellt worden, wie es mit der Stellung, mit der Zusammenstellung dieser Liste, dieser Anmerkungen oder dieses Kommentars zum Verfassungsschutzbericht bestellt ist. Dazu wäre zu sagen, dass diese VS-Liste in einem entsprechenden Verfahren zwischen Bund und Ländern abgestimmt wird. Auch dies ist ein Thema, das für meine Begriffe in der Parlamentarischen Kontrollkommission einmal näher behandelt und abgeklopft werden sollte, ob das – wie es bisher praktiziert wurde – ausreichend ist. Dies ist eine streng vertraulich behandelte Verfahrenssache, die ebenfalls für dieses Gremium, glaube ich, sinnvoll wäre.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzeWaldemar_1976-12-14">Schulze</name> hat mit Recht auf die Konsequenzen in Bezug auf die Beziehungen zur DDR hingewiesen. Genossinnen und Genossen, dazu muss man nun allerdings sagen – und ich habe das auch im Fraktionsvorstand gesagt, man soll sich nicht darüber täuschen –, dies ist keine Frage in erster Linie der eingezogenen und vernichteten Grobliste, mit der an den Grenzen nicht gearbeitet wurde, die aber dort in den entsprechenden Dienststellen unter Verschluss gehalten wurde, sondern diese Problematik stellt sich schlicht und einfach zunächst einmal mit der <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice> selbst, und diese Liste, die hier nun öffentlich diskutiert wurde, die Liste ist ja das Ergebnis einer Diskussion nach entsprechenden Schulungen und Unterrichtungen der Beamten, der Grenzbeamten auf der Grundlage und vor dem Hintergrund dieser <choice>
						<abbr>SOGK</abbr>
						<expan>Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei der grenzpolizeilichen Kontrolle</expan>
					</choice> oder der entsprechenden zugrundeliegenden Richtlinien. Dies wird sich auch in Zukunft stellen, muss also auch unter diesem Gesichtspunkt möglicher Konsequenzen nach außen diskutiert und geklärt werden. Im Übrigen möchte ich nur noch einmal klarstellen: Es ist uns berichtet worden – ich gehe davon aus, dass dies stimmt –, dass mit diesen Listen im aktuellen konkreten Grenzkontrollrahmen in der täglichen Grenzkontrollpraxis nicht gearbeitet worden ist, dass keine Überprüfung der Reiseliteratur einzelner Reisender stattgefunden hat. Dies wollte ich zur Abrundung nur noch nachschieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>. Hat gestrichen. Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich muss diese Sitzung verlassen und melde mich zu einem relativ frühen Zeitpunkt dieser Debatte zu Wort. Ich bitte um Nachsicht, dass ich nicht alle Diskussionsbeiträge abwarte. Aber einige Irrtümer oder irreführende Darstellungen auf der einen Seite und ein grundsätzliches Wort auf der anderen Seite scheinen mir eine Äußerung des Regierungschefs notwendig zu machen.</p>
				<p>Zunächst, was den Bundesdisziplinaranwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenHansRudolf">Claussen</name>] angeht. Das sprichst du so leicht dahin: weisungsgebunden. Niemand kann einen Beamten anweisen, die höchstrichterliche Rechtsprechung nicht auszuführen. Ich wiederhole den Satz. Niemand kann einen Beamten anweisen, höchstrichterlicher Rechtsprechung nicht zu folgen. Ganz abgesehen davon, dass der Bundesdisziplinaranwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenHansRudolf">Claussen</name>] aufgrund einer Reform der Bundesdisziplinarordnung, die wir mit zu verantworten haben, nicht der Weisung eines einzelnen Ministers unterliegt. Aber guck' dir die höchstrichterliche Rechtsprechung an, auf die dieser Mann sich bezieht. Es tut mir leid, dieser verdammte Extremistenerlass hat diese ganze Rechtsprechung so und so viele Jahre lang beeinflusst psychologisch und in ihrem Tenor und jetzt steht sie da und ist für die ganze Beamtenschaft und auch für die Bundesregierung bindend. Hat keinen Zweck, dafür nun den Bundesdisziplinaranwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenHansRudolf">Claussen</name>] schuldig erklären zu wollen oder die Bundesregierung, die ihm – wie es den Anschein hat – Weisung geben könnte. Musst du dir die Rechtsprechung, die Urteile angucken des Bundesverwaltungsgerichts und des Bundesverfassungsgerichts. Das ist die erste Bemerkung, die ich machen muss.</p>
				<p>Das Zweite, die Befragungspraxis an den Grenzen. Ich halte diese Befragungspraxis insgesamt der Beschränkung dringend für bedürftig. Das will ich hier offen aussprechen. Das ist eine grundsätzliche Meinung, die ich mir im Lauf der letzten Tage gebildet habe. Das ausgesprochen, muss ich dann aber auch darauf hinweisen, dass einige Genossen offenbar sich im Irrtum befinden, wenn sie meinen, hier sei unter der Amtsführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> etwas eingerissen, was es vorher nicht gegeben habe. Dies gibt es, seit es den Grenzschutz gibt. Das ist nichts Neues und es hat auch einen berechtigten Kern. Es hat auch eine Legitimation im Grenzschutzgesetz, wenn ihr euch diese Grenzschutzgesetze bitte anschauen wollt, die ihr hier kritisiert. Es hat auch einen berechtigten Kern und es ist nicht nur so, dass das nur auf unserer Seite der Grenzen geschähe. Das gibt es auch auf anderen Seiten und es wird ja nicht von tausend Leuten, die die Grenze überschreiten, alle tausend was gefragt. Das gibt es in allen Staaten der Welt, insbesondere auch in der DDR. Ich würde nur wünschen, dass man es einschränkt und dass man es einschränkt auf solche Fälle, wo bestimmte Anhaltspunkte die ganze Sache überhaupt erst interessant und notwendig erscheinen lassen. Was interessant ist, weißt du nicht vorher. Wenn du subversiven Tendenzen auf die Spur kommen willst, wenn du wirklich die Spionage abwehren, aufdecken und vor Gericht bringen willst, wenn du Terroristen zum Beispiel ergreifen willst, dann genügt es nicht, Fahndungsplakate zu drucken. Da braucht man die minutiöse geduldige, tagtäglich wiederholte Anstrengung von hunderten, nein von tausenden von Beamten der Länder und des Bundes und in 10000 Fällen, wo sie irgendeiner sogenannten Spur nachgehen oder einem Hinweis, stellt sich heraus, es war nichts und im 10000. Fall sieht es beim Nachgehen so aus, als ob doch was war und wenn du dann genau nachprüfst, war es wieder nichts und dann hast du in 10001 Fall Menschen zunächst unter Wind gehabt oder Vorgänge unter Wind gehabt, hast geprüft und es war nichts und dann kann es dir passieren, dass es beim 12000. Fall aus ähnlich zunächst nichtssagendem Anlass doch gelingt, irgendetwas zu fassen zu kriegen. Und das kann dann später im Verein mit anderen Spuren dazu führen, dass du einer Gruppe auf die Spur kommst, der gar nichts bewiesen werden kann. Aber wenn du ihr auf der Spur bist und bleibst ihr auf der Spur, dann kommst du vielleicht zu solchen Anhaltspunkten, die einen Haftrichter bewegen können, einen Haftbefehl auszustellen. Bis du die Tatsachen zusammen hast, die einen Haftrichter dazu bringen, einen Haftbefehl auszustellen – da vergeht sehr viel Arbeit im Verborgenen –, und den Staat möchte ich sehen, der das fertigbringt, egal ob das eine faschistische Diktatur, eine Militärdiktatur, eine kommunistische Diktatur oder ein demokratischer Rechtsstaat ist, den Staat möchte ich sehen, der diese Arbeit zu seiner eigenen inneren Sicherheit leisten kann, ohne dass es dazu geheimer Dienste bedarf. Solch einen Staat gibt’s nicht. Gibt’s nicht in den ältesten Demokratien wie in der Schweiz oder in England. Das große Problem ist, diese Dienste so zu steuern, dass sie möglichst wenig Fehler machen und dass sie sich keine Übergriffe leisten. Da sind wir uns völlig einig. Der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> ist ja selbst mal in der öffentlichen Verwaltung gewesen. Ich nehme an, du wirst mit dem Kopf nicken, wenn ich dir sage, eine öffentliche Verwaltung, die weniger als 20 Prozent Fehler macht, ist eine ganz gute Verwaltung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Hier wird mir zugerufen, das sei sogar eine klasse Verwaltung. Ich habe früher einmal gesagt, wenn zwei Drittel in Ordnung ist, dann ist die Verwaltung als gut zu bezeichnen. Das war mein Durchschnittswert in meiner landespolitischen Erfahrung. Jedenfalls, eine Verwaltung, die bei 100 kleinen Akten, die sie begeht, das müssen nicht alles formale Verwaltungsakte sein, bei 100 nur einen Fehler macht, dies ist eine übermenschlich großartige Verwaltung. Die gibt’s selbst nicht in Stuttgart. Schon mal gar nicht gibt’s sie in Karlsruhe und die gibt’s mit Sicherheit auch nicht in Bonn. Fehler werden also auch im öffentlichen Dienst gemacht. Sonst bräuchte man ja zum Beispiel keine Verwaltungsgerichte. Sonst bräuchte man auch kein Verfassungsgericht, wenn man davon ausgehen dürfte, dass das alles richtig ist.</p>
				<p>Bei den Geheimdiensten ist das natürlicherweise schwierig. Ich kann mich gut erinnern, ihr könnt euch auch zum Teil erinnern, wie schwierig es war, bestimmte Gesetze umzuformulieren, weil man sich ja im Grunde der Notwendigkeit eines Geheimdienstes und seiner geheim bleibenden Arbeit nicht verschließen wollte. Das gilt auch für die Gesetze, die seinerzeit gemacht worden sind, als zum Beispiel das Bundesamt für Verfassungsschutz errichtet wurde. Ganz sicherlich machen solche Dienste Fehler. Dafür gibt es eine Dienstaufsicht, die nicht immer so gut funktioniert, wie man es gern wünschen möchte. Ich würde zum Beispiel wünschen, dass der Bundesnachrichtendienst statt in München hier in Bonn sei, damit man ihn ein bisschen dichter unter der Lupe hätte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Als ich Bundeskanzler wurde, habe ich mich gekümmert um dieses Problem und festgestellt, dass die Verlegung in die Hunderte von Millionen Mark und noch darüber hinausgehen würde und außerdem Sicherheitsrisiken mit sich bringen würde, weil die Sekretärinnen nicht bereit gewesen wären, mit umzuziehen und dann hier in Bonn eine große Stellenausschreibung für Sekretärinnen und Schreibkräfte des Bundesnachrichtendienstes notwendig geworden wäre. Das ist ein echtes Problem, ich empfinde das hier nicht aus dem Handgelenk, ein echtes Sicherheitsproblem. Ich finde es eine Groteske, dass die Bankaufsicht in Berlin, dass die Bundesanstalt für Arbeit in Nürnberg, dass das Bundeskriminalamt in Wiesbaden sitzt. Es ist sehr schwer für die Bundesregierung bei ohnehin gegebener föderativer Struktur und die gilt ja auch für die Verfassungsschutzarbeit mit elf Landesämtern, bei föderativer Struktur der Kriminalpolizeien, sehr schwer außerdem die paar Bundeseinrichtungen, die wir haben, dann auch noch über die ganze Fläche verstreut zu haben. Es gibt keinen anderen Bundesstaat der Welt, der sich diesen Luxus geleistet hat. Aber so ist es nun mal. Wir werden das nicht aus dem Handgelenk ändern können. Deswegen ist die Ausübung der Dienstaufsicht bei uns noch schwerer als bei anderen. Wenn dort Dummheiten gemacht werden wie mit dieser Liste, die ich als ein leichtfertiges Machwerk ansehe, dann hat sie der Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] in dem Augenblick, wo das ihm zur Kenntnis und zum Bewusstsein kam, ja auch kassiert. Leichtfertig aus mehreren Gründen. Einer der Gründe ist, weil es sich darum handelt, aus einem dicken Konvolut von Text nur die Überschriften herauszupicken und aus denen eine Liste zu machen. Hier ist ein Beispiel genannt worden von irgendeiner kleinen Gruppe, wenn ich den Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> richtig in Erinnerung habe, in Schwäbisch Hall oder so.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Club Alpha.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja gut, Club Alpha in Schwäbisch Hall oder ein anderes Beispiel aus irgendeiner anderen Stadt. Viele solcher lokalen Beispiele stehen da offenbar drin. Du kannst daraus schon entnehmen, was ich dich bitte, in dein Bewusstsein zu nehmen, dass die einzelnen Angaben in diesem Konvolut, aus dem jemand mit Dummheit leichtfertig eine kurze Liste gemacht hat, dass die Angaben in diesem Konvolut ganz offensichtlich von Landesstellen stammen. Mit Sicherheit hat niemand hier in Bonn oder in Köln von der Existenz auch nur eines Clubs Alpha in Schwäbisch Hall gewusst, sondern das ist eine Angabe der zuständigen Landesbehörde. Es ist nicht die Aufgabe der Bundesregierung oder einer ihrer Stellen oder eines ihrer Minister, nachzuprüfen, ob die Landesverwaltung ihr was Richtiges oder was Falsches berichtet hat. Da muss die Landesverwaltung die Verantwortung dafür tragen.</p>
				<p>In dem Falle des Clubs Alpha – nehme ich mal das als Beispiel –, diejenige Stelle des Landes, die dieses gemeldet hat, muss das verantworten. Möglicherweise ist aber das, was die Stelle des Landes gemeldet hat, vielleicht gar nicht so kritisch zu beurteilen. Dazu müsste man den Text kennen. Ich kenne ihn nicht. Mit Sicherheit hat sie nicht die Absicht gehabt, dass ihre Meldung in Form einer einstweiligen Angabe an sämtliche Grenzschutzstellen geliefert werden sollte. Hier liegt der eigentliche Fehler. Möglicherweise ist bei der einen oder anderen Angabe in dem dicken Konvolut im Textteil gestanden, der Verein Sowieso oder die Gruppe Sowieso oder der Verlag Sowieso besteht aus Idealisten oder aus Leuten, die Geld verdienen wollen und die sind alle in Ordnung, aber diese Sache wird benutzt, wie wir den Anschein haben, wir wissen es nicht, könnte so gewesen sein, wird benutzt von dem oder jenem, von dem die eigentlichen Vorstände oder Geschäftsführer keine Ahnung haben. Solche Fälle gibt es viele. Das viele Geld, das aus einem bestimmten Staat in unserer unmittelbaren Nachbarschaft in die Bundesrepublik eingeschleust wird, um hier extremistische Gruppen zu finanzieren zum Beispiel, das wird auch unter Benutzung völlig legaler Adressen hier eingeschleust und das muss man beobachten und da kann man nicht hingehen und denen eine Steuerfahndung auf den Hals schicken, um zu sehen: Wir wollen mal wissen, wo euer Bargeld herkommt. Da muss man hingucken und 10000 Mal guckt man umsonst hin und beim 11001 Mal findet man vielleicht etwas.</p>
				<p>Ich will damit sagen, ich verstehe die Bemühungen aller Abgeordneten, die sich darum kümmern, hier für mehr Fingerspitzengefühl, für mehr Liberalität und für mehr Verhältnismäßigkeit zu sorgen. Wenn es ans Eingemachte geht, dann muss man sich fragen, ob es gut ist, das auf dem Markt des Parlaments und in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> zu erörtern. Damit kann sehr viel verschlagen werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es kann im Verhältnis zu anderen Staaten etwas zerschlagen werden, die die gleiche Praxis ausüben, aber natürlich so tun in diesem Fall, als ob das für sie nie in Betracht gekommen wäre. Es kann auch die tatsächliche, für die Sicherheit unseres Landes tatsächlich erfolgende Arbeit und den notwendigen Teil dieser Arbeit gefährden. Dafür hat dieses Parlament, nachdem das frühere Vertrauensmännergremium nicht mehr funktionierte, sich nun durch Gesetz ein Organ geschaffen. Möge dieses Organ sich hinter verschlossenen Türen sorgfältig mit diesen Punkten beschäftigen.</p>
				<p>Ich will eines sehr deutlich sagen. Die kritische Beschäftigung und die parlamentarische Kontrolle über das, was die Exekutive tut, ist in diesem Feld sicherlich einerseits besonders notwendig, andererseits erfordert sie in diesem Feld ganz besonderes Fingerspitzengefühl und auch aufseiten des Kontrollierenden der Beachtung des Verhältnismäßigkeitssatzes. Auch dieses, und wenn man, soweit die öffentliche Erörterung unvermeidlich ist oder von euch für unvermeidlich behalten wird, in die öffentliche Erörterung einsteigt, wäre es wünschenswert, auch im Interesse der Hunderte und Tausende von Beamten, die ihren beamtenhaften Pflichten nachgehen und zum Teil – siehe die Bekämpfung des Terrorismus in Deutschland – ja unter Gefahr für das eigene Leben und für den eigenen Leib nachgehen, wenn man bei dieser Gelegenheit diesen Beamten und anderen Angehörigen des öffentlichen Dienstes nicht das Gefühl nähme, sondern durch die Wahl der eigenen Ausdrucksweise im Gegenteil das Bewusstsein bestätigte, dass das Parlament weiß, dass es sie gibt und dass das Parlament davon ausgeht, dass sie ihre Pflicht tun, weil wir alle wissen, wir sind darauf angewiesen, dass solche Menschen ihre Pflicht tun. Und ich gehöre zu denen, die sich darauf angewiesen fühlen, dass diese Menschen ihre Pflicht tun in den Verfassungsschutzämtern. So viele Freiwillige hat es bisher nicht gegeben bei der Bildung von Landesregierungen, auch nicht unter Sozialdemokraten, die dort im jeweiligen Land die Verantwortung gern auf sich nehmen wollten für die Arbeit des jeweiligen Verfassungsschutzamtes. Es ist nämlich sehr viel leichter, das von außen zu kritisieren, und es ist sehr viel schwerer, in einer solchen Behörde die Verantwortung zu übernehmen und im Einzelfall abzuwägen, ob ein Beamter korrigiert werden muss, ob er sogar getadelt werden muss oder ob man etwas decken muss nach außen, wo man selber vielleicht Zweifel hat, weil es letztlich bei all diesen Dingen ja doch auch auf einen Erfolg ankommt. Ich rede hier ganz offen. Man kann auch in Rechtsstaatlichkeit zugrunde gehen. Es hilft uns nichts. Einen Haftbefehl kriegst du immer erst dann, wenn du so viel belegen kannst bei dem Haftrichter, dass ein Verdacht ausreichend substantiiert ist. Bis du das aber substantiieren kannst, da hast du viel vergebliche Arbeit vorher aufgewendet und hast in vielen Fällen Leute unter Wind gehabt, die vollständig unbeteiligt waren und nicht in allen Fällen wissen die Leute davon. Gott sei Dank. Dann fühlen sie sich ja auch nicht beschwert. Wenn sie dann davon erfahren, zum Beispiel wie in diesen Fällen durch die Zeitungen, ist das sehr viel schwieriger, wie man ihnen Gerechtigkeit widerfahren lassen soll.</p>
				<p>Nur, lieber Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], hier schlichtweg von der Bundesregierung zu verlangen, sie solle sich einen Weg ausdenken, das hört sich gut an. Du hast leider kein Fingerzeig mir dazu gegeben. Ich würde das ja gerne tun. Ich habe unmittelbar nach meiner Rückkehr aus Amerika, als ich von diesen ganzen Sachen erfuhr, den Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] um schriftlichen Bericht gebeten. Ich weiß nicht, ob es dazu jetzt nun noch kommt. Nur, wenn ich den habe, den Bericht, dann muss ich ihn studieren und dann stellt sich heraus, dass in der Liste ich weiß nicht wie viel Hunderte von – wie viel? 300, nicht, ja 289. Soll ich die alle selber dann prüfen? Nein, das muss schon der Ressortminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] dann tun und verantworten und ob in diesen 289 Fällen so und so viele dabei sind, die einen – wie du meinst und wie vielleicht auch richtig ist – moralischen Anspruch haben, gesagt zu kriegen, euch haben wir nicht gemeint, das muss ich offenlassen. Das kann ich nicht selber prüfen. Dazu gibt’s Bundesminister, die nach dem Grundgesetz die Geschäfte ihres Ressorts in eigener Verantwortung führen. Guck’ doch mal rein ins Grundgesetz. Es gibt keinen Bundeskanzler nach dem Grundgesetz, der ein Überminister ist in sämtlichen Ressorts. Gibt es nicht, sondern die führen die Gesetze des Bundes aus in eigener Verantwortung.</p>
				<p>Letztes Wort zu der Frage der etwaigen Zurückstellung von Fragen oder der schriftlichen Beantwortung. Ich werde gewiss jetzt gleich ein längeres Gespräch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> haben. Mit Sicherheit wird es nicht morgen oder übermorgen einen neuen Bundesminister des Innern geben, liebe Freunde. Mit Sicherheit werde ich ihn ersuchen, seine Dienstgeschäfte auszuüben, bis ein neuer Minister ernannt wird. Es wird, wenn ich darum bitten darf, hinsichtlich der Behandlung der eingereichten Fragen wohl auch ein bisschen darauf ankommen, ob er wünscht, die Fragen noch selbst beantworten zu dürfen. Es könnte so sein. Ich weiß es nicht. Ich sehe ihn erst in einer halben Stunde. Es könnte so sein, dann würde ich meinen, dass man seinen Wunsch auch wichtig nehmen sollte, und ich knüpfe an einen Satz, den ich vor drei Stunden oder zweieinhalb Stunden ausgesprochen habe. Wir sollten uns in einer solchen Situation gegenüber diesem ausscheidenden Kollegen, von dem ich sagte, ich weiß ihm Dank schuldig, wir sollten uns in einer solchen Stunde gegenüber einem solchen Kollegen, der vier Jahre lang eines der schwierigsten Ämter ausgeübt hat und bisweilen dabei Pech gehabt hat, in seiner Abschiedsstunde uns genauso fair benehmen, wie er fair war gegenüber seinem Koalitionspartner und wie wir wünschen, dass unseren eigenen Genossinnen oder Genossen gegenüber fair gehandelt wird, wenn sie in vergleichbarer Lage sind oder schon in vergleichbarer Lage waren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Während er gesprochen hat, ist mir dankenswerterweise ein im Laufe dieser Stunden eingegangenes Schreiben, das Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, ein früherer Kollege unserer Fraktion und zurzeit der Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft der Gesellschaften Bundesrepublik Deutschland – Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken e.V., per Einschreiben und Eilboten an den Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] gesandt hat persönlich, betrifft Checklisten des Bundesgrenzschutzes. Unter anderem also wird von ihm dargelegt, ihr braucht keine Angst zu haben, ich lese das Ganze nicht vor, weil das würde zeitraubend sein: Aufgrund des Artikels in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> vom 30.5. und so weiter, Aktion Dritte Welt bis Zivilcourage richte ich dieses Schreiben mit der Bitte um Stellungnahme an Sie. In dem Artikel wird auf die Checklisten verwiesen, nach denen der Bundesgrenzschutz in Zusammenarbeit mit dem Verfassungsschutz alle Personen an Flughäfen registriert haben soll, die als Mitglieder von linksextremistischen oder linksextremistisch beeinflussten – das immer in Anführungsstrichen gesetzt, sind also deren Worte – Organisationen identifiziert wurden oder entsprechendes Schrifttum mit sich führten.</p>
				<p>Und dann also: Unter diesen Organisationen sind unter anderem aufgeführt, dann nennt er die, die also im Zusammenhang mit der von ihm selbst zu verantwortenden Organisation und schildert nun: Die aufgeführte Arbeitsgemeinschaft mit Sitz in Frankfurt, wurde im April [19]75 liquidiert und die Arbeitsgemeinschaft der Gesellschaften Bundesrepublik Deutschland – Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken e.V. am 19.4.[19]75 in Frankfurt in einer ordnungsgemäß einberufenen Versammlung neu gegründet. Sitz dieser Arbeitsgemeinschaft ist seit dem 19.4.[19]75 Dortmund. Vorsitzender dieser Arbeitsgemeinschaft war bis 8.4.[19]77 Staatsminister a.D. Dr. iur. Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name>, Dortmund, und seit dieser Zeit bin ich der Vorsitzende und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> Ehrenpräsident. Und dann schildert er zur Person des Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name>, dann zu seinen eigenen Personalien, wie ihr sie aus dem Handbuch des 7. Deutschen Bundestages entnehmen könnt und weiter einiges. Und dann: Der Vorsitzende der Hamburger Gesellschaft ist Herr Soundso, stellvertretender Fraktionsvorsitzender und so weiter in der Bürgerschaft. Und dann kommt, wer sind die Mitglieder des Kuratoriums, namentlich aufgeführt. Dann wie viele Mitglieder sie zurzeit hat. Trägergesellschaft mit Sitz in München, Heidelberg, Saarbrücken, Königsstein/Taunus, Köln, Dortmund, Bremen, Hamburg, Kiel und was die Ziele und die Aufgaben nach dem Paragrafen 2 der Satzung sind und da wird auch in einem späteren Teil dieses Schreibens festgestellt, nachdem also klargemacht worden ist, zur Orientierung werden die Programme über drei größere durchgeführte Maßnahmen beigelegt, Kolloquium [19]75 in Dortmund, Kolloquium [19]77 in Moskau, Informationsreise einer sowjetischen Delegation vom 15. bis 27.5. in [19]78 in der Bundesrepublik Deutschland. Dies und wie auch andere Maßnahmen wurden vom Auswärtigen Amt beziehungsweise Bundespresseamt mitfinanziert. Im <name type="Organisation" ref="#Bulletin">»Bulletin«</name> des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung vom 9. Mai [19]78 wurde aus Anlass des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Besuchs unsere Arbeitsgemeinschaft wie folgt erwähnt. Und dann steht das, was da erwähnt worden ist vom Auswärtigen Amt und: Sie können sich vorstellen, Herr Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>], wie unsere einzelnen Mitglieder, vor allem auch ich, mehr als nur betroffen sind, uns in einer Liste – Anführung – linksextremistischer oder – wieder Anführung – linksextremistisch beeinflusster Organisationen aufgeführt zu finden. Ich will nur hoffen, dass es sich um einen Irrtum handelt. Alles andere wäre unerträglich. Eine kurze Rückfrage beim Auswärtigen Amt, Politische Abteilung, Referat Sowjetunion, beim Bundespresseamt und so weiter hätte eine sofortige Klärung gebracht. Am 10. Juni [1978] findet eine Sitzung des Gesamtvorstands unserer Arbeitsgemeinschaft in Frankfurt am Main statt. Es wird von mir eine klärende Antwort erwartet. Wegen der Kürze der Zeit bitte ich Sie, mir Ihre Antwort bis zum 8.6.[19]78 zukommen zu lassen.</p>
				<p>Warum ich das jetzt hier zitiere, wenn auch unter Weglassung einiger [Teile], ist, weil man auch das nicht völlig ausschließen soll bei der Überwindung jener Verhältnisse, die hier Gegenstand unserer Kritik sind und es nicht einfach nur darauf ankommen lässt, hier müsse das, womit ich nicht uns exkulpiere, was wir alles zu tun haben, sondern das eine und das andere. Ich mache keine Prognosen, wie dabei die Antworten ausfallen werden und wann sie ergehen werden an Einzelne dieser Organisationen, falls solche anderen sich in entsprechender Weise wenden an den Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>]. Aber das sollte man auch nicht außer Acht lassen. Da ist eine Wortmeldung von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> als Nächstes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt (München)</name>: Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] ist ja nicht mehr hier, aber –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das hat er ja vorher gesagt.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, ja. Keine Kritik. Aber ich möchte auf das eingehen, was er gesagt hat. Er hat gesagt, man müsse da sehr viel Fingerspitzengefühl haben und da ist ihm durchaus zuzustimmen. Auf der anderen Seite, wenn man sieht, was alles zusammen kommt an einzelnen Punkten, muss man auch das Recht des einzelnen Abgeordneten, eben sich dagegen zu wehren, in Betracht ziehen, dass also bei der Terroristenbekämpfung als Nebenprodukt eine Art Spitzel- und Überwachungssystem aufgebaut ist, das allmählich unerträglich ist, und dies gilt vor allen Dingen auch zum Beispiel für das, was du hier gerade verlesen hast. Ich habe selber eine Frage eingereicht, die sich mit der Überwachung offensichtlich von Buchhandlungen und vom Bestellen bestimmter Literatur beschäftigt. Auch dies ein Teil, der darunterfällt. Ich habe kein Interesse daran oder lege keinen unbedingten Wert darauf, dass dies in dieser Woche behandelt wird oder dass dies unter diesen bestimmten Umständen behandelt wird.</p>
				<p>Aber eines steht fest: Es hat nichts damit zu tun, wer der Innenminister ist. Meine Kritik richtet sich auch nicht an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, sondern meine Kritik richtet sich oder meine Frage nach bestimmten Verhältnissen, die sich herausgebildet haben – und die werden sich mit Sicherheit auch nicht durch einen Ministerwechsel ändern und man wird nur dann etwas tun können, wenn dieser Komplex irgendwann behandelt wird. Wenn ein Interesse daran besteht, dass dies in dieser Woche nicht ist ohne einen Minister, der weiterhin im Amt bleiben wird, dann bin ich bereit, meine Frage zurückzuziehen und sie später einzubringen. Ich wäre allerdings nicht bereit, die Frage endgültig zurückzunehmen, weil ich meine, dass dies auch ein Teil dessen ist, der von uns einmal beleuchtet werden muss. Ich lasse mit mir über verschiedene Möglichkeiten, wie man Aufklärung erlangt, reden. Ich meine aber, dass dieser Komplex einfach irgendwann einmal behandelt werden muss, damit sich diese Dinge nicht völlig unkontrolliert und nicht völlig unangegriffen abspielen können. Ich wäre also dankbar für einen Vorschlag, wie es gemacht werden soll. Ich wäre auch bereit, in der Form und wann das Ganze gemacht wird, mit mir reden zu lassen. Da wäre ich für einen Vorschlag dankbar. Ich bestehe nicht darauf, dass dies in dieser Woche ist, meine aber, dass es grundsätzlich und in absehbarer Zeit geklärt werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was diese direkte Frage betrifft, so bitte ich um Entschuldigung. Ich möchte – soweit das möglich ist – nicht als zynisch angesehen werden. Ich habe mich in der vorigen Woche bemüht, wenn es ginge, dass die Fraktion sich einigermaßen als Fraktion in dieser Sache verhält. Das ist, was die damalige Fragestunde betraf, mit einigen Schwierigkeiten, über die ich jetzt hier nicht im Einzelnen sprechen möchte, geschehen. Es hat nicht verhindert, dass am Freitagfrüh dann eben 27 Fragen eingebracht worden sind und dass – wenn man die Zeitungen am Samstag lesen konnte – über dies und auch über die Wertung Einzelner und über die Wertung also dessen, was sie dazu gesagt haben, darin zu lesen ist, in einer ganzen Reihe von Zeitungen. Kein Vorwurf, nur so war es und das war noch vor dem 4. Juni [1978], nicht, vor dem 4. Juni [1978]</p>
				<p>Was mich betrifft, so muss ich hier, Genossen, in aller Form und Aufrichtigkeit erklären, ich werde mir hier heute jeden Vorschlag ersparen, wie man es – sei es als Einzelner, sei es als ganze Fraktion – machen soll, machen kann, machen darf, machen muss. Denn sonst hört das nie auf, dass dann vorgeworfen wird der eine dem anderen und am Ende vor allen Dingen mir, dass man dann auch noch wieder Bandaufnahmen vorspielen lassen muss wie nach der letzten Sitzung, ob das wirklich so war, was ich vorgelesen habe aus dem letzten Text, der hier dann gegen eine Stimme und bei einer Enthaltung. Keine Vorwürfe. Ich respektiere die edle Entrüstung. Nur, ich lehne ab, auch nur einen einzigen Vorschlag heute zu machen, wie es die halten sollen, die mit der Einreichung von 27 Fragen, wobei jede für sich genommen ihre Begründung hat, Begründung haben mag und auch durch Plädoyers erläutert werden kann, denen irgendeine Vorleistung oder denen irgendeine Auflage zu machen, Vorleistung abzuverlangen, Auflage zu machen. Wer das bei der Sachlage so oder so halten will, der möge es so halten. Was wir da als Nächstes an politischen Ereignissen haben werden, darunter auch personellen, das werden die, die dann übrigbleiben, nachträglich zu kitten oder sonst wie zu reparieren haben, liebe Genossen. Wortmeldung Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat vorher die Möglichkeit angedeutet, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> den Wunsch haben könnte, sozusagen mit individuellem Löwenmut die Fragen doch noch so als letzte Amtshandlung zu beantworten. Ob seine Parteifreunde diesen Löwenmut für zweckmäßig halten würden, wage ich zu bezweifeln. Man kann im Moment nicht viel darüber sagen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> anbieten, die Geschäfte bis zur Ernennung seines Nachfolgers weiterzuführen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> kann dazu ja oder nein sagen. Je nachdem, wie er sich entscheidet, ist die Frage, wer beantwortet mündlich oder schriftlich, im Moment schwer voraussehbar. Deshalb würde ich sagen, am besten wäre der reine Tisch, wenn man die Fragen, die im Moment kräftig in der Luft hängen, zurückzieht. Man kommt sonst ganz kurz, bevor die Fragen drankommen, eventuell in die Schwierigkeit, sie in einem Moment zurückziehen zu müssen, wo dann allgemein bekannt wird, dass sie der ministerielle Vertreter im Amt – also etwa Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> – beantworten müsste. Da ist es vielleicht besser, wenn man sie früher vom Tisch nimmt, wo die Klarheit hier noch nicht so da ist. Das ist, glaube ich, politisch richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bin ich richtig informiert, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> hat zurückgezogen? Nein. Also Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> kommt als Nächster.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf zunächst anschließen an das, was Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> gesagt hat. Ich teile seinen Eindruck, dass wir es hier damit zu tun haben, dass sich Bürokratien in überaus bedenklicher Weise verselbstständigt haben und diese Verselbstständigung ist ihnen ja auch dadurch erleichtert worden, dass sie notwendigerweise im Geheimen arbeiten müssen. Ich meine, dass der gesamte Sachverhalt, so wie er bisher zutage getreten ist, ein solch großes politisches Gewicht hat und auch eine solche Brisanz hat, dass wir nicht zwei Fehler machen dürfen. Der erste Fehler wäre, dass wir uns einbilden würden, wir könnten durch Einzelaktionen von Fraktionsmitgliedern diesen Sachverhalt bewältigen. Wenn es uns gelingt, diesen Sachverhalt zu bewältigen, dann kann uns das nur gelingen, wenn wir als Fraktion handeln.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Der zweite Punkt. Ich würde es auch für einen Fehler halten, wenn wir den Versuch unternehmen würden, als Fraktion aus dem Stand heraus an die Bewältigung dieses Problems heranzugehen. Ich halte das Ganze für so schwierig, dass wir in aller Ruhe und in aller Sorgfalt uns jeden Schritt, den wir gehen, vorher gemeinsam überlegen müssen. Es kommt hier nicht so sehr auf Geschwindigkeit an, sondern darauf, dass wir das, was an Missständen zutage getreten ist, auch tatsächlich beseitigen. Lasst mich noch ein Wort sagen zu der Kontrollkommission. Ihr wisst ja, dass die Arbeit dieser Kontrollkommission geheim ist und dass die Mitglieder der Kontrollkommission zur Geheimhaltung verpflichtet sind. Daraus ergeben sich unüberschreitbare Grenzen in Bezug auf Mitteilungen darüber, was die Kontrollkommission tut und darüber, was die Kontrollkommission bewirkt hat. Andererseits ist der Sachverhalt, mit dem wir es hier zu tun haben, nunmehr öffentlich geworden. Wir können uns nach meinem bisherigen Eindruck wohl nicht darauf verlassen, dass dieser Sachverhalt durch die Kontrollkommission allein bewältigt werden kann. Wir müssen zu einer Arbeitsteilung kommen zwischen dieser Fraktion, der Koalition, der Regierung, dem Bundestag und der Kontrollkommission, und ich komme noch mal zurück auf das, was ich eingangs gesagt habe. Diese Arbeitsteilung aus dem Stand zustandezubringen, erscheint mir völlig unmöglich zu sein. Lasst uns das bitte in Ruhe weiter überlegen. Wir können hier, indem wir zu schnell handeln, sehr leicht mehr Schaden anrichten, als etwas gutmachen. Und darf ich noch eine Bitte äußern. Mir scheint, es kommt nicht darauf an, dass wir möglichst viele Fragen stellen, möglichst vielen Fragen nachgehen, sondern wir aus diesem ganzen Bündel, diesem ganzen Paket die Punkte herausfinden, mit denen wir in bester Weise, in geeignetster Weise an die Bewältigung dieses Problems herankommen, ohne uns etwas aufzubürden, was Sache anderer ist, zum Beispiel der Exekutive, aber dabei auch gerecht werden der Tatsache, dass letzten Endes wir die politische Verantwortung für das, was auch in diesem Bereich steht, mittragen.</p>
				<p>Und da ich gerade das Wort habe, möchte ich bitte noch eine Bemerkung loswerden dürfen, obwohl es sich auch um eine vorläufige Bemerkung handelt, zu der Frage, was machen wir mit den Mitteilungen aus den Ländern. Niemand kann hier in Bonn den Ländern vorschreiben, welche Organisation welche Gruppierung, welche Publikation, welchen Verlag das Land für eine solche hält, deren Bestrebungen gegen die freiheitlich demokratische Grundordnung gerichtet sind. Aber, aber – Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>] hat es schon gesagt, was ich hinzufügen wollte – trotz dieses föderalistischen Prinzips kann doch kein Land von der Bundesregierung verlangen, dass sie ohne Weiteres unbesehen eine solche Organisation oder Publikation in eine Liste aufnimmt, für die die Bundesregierung die alleinige politische Verantwortung trägt, und hinzufügen muss man doch auch, es gibt doch einen breiten Beurteilungsspielraum dafür, ob eine Organisation verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt, insbesondere, ob Anhaltspunkte dafür gegeben sind, dass das so sein könnte und wir sind doch Realisten genug. Wir wissen doch, dass da gewisse Gefällesituationen in unserem Lande bestehen. Ich will ja hier gar nicht konkreter werden. Aber eine sozialliberale Bundesregierung kann an der Möglichkeit, dass dieses Gefälle vorhanden ist und sich auswirken könnte auf bestimmte Meldungen, doch nicht gänzlich vorbeigehen. Auch das sollten wir mal noch weiter in unsere Überlegungen einbeziehen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn ich mir eine Randbemerkung erlauben darf. Das ist zum Beispiel ein Punkt, der in dieser Kontrollkommission ernsthaft und bis zur letzten Neige ausgekämpft werden muss. Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich stimme dem, was Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> gerade sagte, voll zu und kann mich deshalb kurzfassen und auf einen Punkt begrenzen. Ich glaube, dass die Tatsache, dass die Listen aufgetaucht sind, für uns durch die Sitzung des Innenausschusses am Freitag und die Arbeitskreissitzung heute früh ausreichend erklärt ist. Das heißt, wir wissen, was diese Listen sein sollten und was sie nicht sein sollten, wozu sie gemacht wurden, wozu sie nicht dienen sollten und dass sie – um mit dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] zu reden – lächerlich sind.</p>
				<p>Auf der zweiten Seite, und das ist der Punkt, auf den ich kommen will, wissen wir, dass die Tatsache, dass bestimmte Zeitungen, vor allem aber einige Organisationen in dieser Liste auftauchen und in der Öffentlichkeit auftauchen, dass diese Tatsache in der Welt ist. Diese Tatsache ist ein politischer Kampffaktor, der sich zurzeit in dem Gebiet, das ich übersehen kann, in einigen Bereichen bereits auszuwirken beginnt. Ich bin der Auffassung, dass bei allem langsamen und überlegten Vorgehen, das wir ganz zweifellos machen müssen, eigentlich ein öffentliches klärendes Wort von einer geeigneten Stelle erforderlich wäre. Ich habe den Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] bereits am Freitag gebeten, dieses nicht nur vor uns zu sagen, sondern in der Öffentlichkeit darüber zu reden, was mit diesen Listen nicht gemacht werden darf und dass das Auftauchen in einer solchen Liste keine inhaltliche Bestätigung des linksextremistischen Charakters einer Organisation sei. Der Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] hat erklärt, er würde sich dieses überlegen. Der Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] hat heute Morgen bei der Arbeitskreissitzung nochmals darauf hingewiesen, er hielte dieses für richtig und würde gerne morgen die Gelegenheit der Beantwortung von Fragen zu der Klarstellung dieses Punktes benützen. Gesetzt den Fall, man würde aus einer ganzen Reihe von sinnvollen Gründen eine Beantwortung der Fragen nicht für sinnvoll halten morgen, dann habe ich die Bitte an dich, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, nachdem der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] nicht mehr das sein kann, dafür zu sorgen, dass dieses klärende Wort in der Öffentlichkeit gesprochen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, um da gleich, damit das nicht weiterschwelt – der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat mir gesagt, dass er heute Nacht zu irgendwelcher Zeit Bescheid sagen wird, wie das nun ausgehe mit der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> – in welcher Form, will ich jetzt nicht ergründen – geäußerten Absicht, morgen aus Anlass der Fragen zu antworten. Meine Meinung ist allerdings, dass er das in einer Weise tun wird, die ihm, als er noch nicht von seinem Rücktritt gesprochen oder ihn hat öffentlich werden lassen, weder intern noch breiter, dass er erwogen hat aufgrund von Anregungen, die ihm am Montagmittag während eines zeitlich begrenzt sein müssenden Koalitionsgespräches gegeben worden waren, dass er der Beantwortung der Fragen – 27 Fragen sind das – vorschaltet, dass er zwar mit einer Erklärung, die einige Elemente, die in diesen Fragen enthalten sind, beantwortet, nicht die Antworten auf die Einzelfragen ersetzen will, aber jedenfalls dieses bittet. Nun ist das auch noch eine Verfahrensfrage im Plenum. Das hängt davon ab, welcher Präsident gerade präsidiert und [da] erlaube ich mir, sagen zu dürfen: Ich würde kein Urteil fällen darüber, wie es bei dem oder bei dem oder bei dem ausgeht. Sonst kriege ich auch hier noch Ordnungsrufe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja nun, ich bitte um Entschuldigung. Das ist doch nicht – aber das mag mein Temperament sein und ihr könnt euren Spaß daran haben. Nur, so ist die Sachlage. Ich jedenfalls kann nicht dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] widersprechen, als er mir hier gesprächsweise sagte, ja, der ist nun also gekommen und hat das Wissen, und ich habe mit ihm ein Gespräch über andere und diese Fragen mit und werde in der Nacht Bescheid geben. Das heißt morgen früh. Aber das ist auch einer der Gründe, weswegen ich mich hier so festgelegt habe, unter keinen Umständen heute hier – der eine stellt mich vor die Frage, der andere stellt mich vor eine Frage, ja, sollen wir nun so oder sollen wir so. Ich denke nicht daran aus vielen Gründen, darunter auch sehr persönliche Gründe, denn ich komme schließlich in einen Verruf, als wollte ich diese Fraktion nötigen, das zu tun, das andere nicht zu tun. Ich denke gar nicht daran. Solange es mir noch erlaubt ist, versuche ich nur – sicher auf die Art und Weise, die mir gegeben ist, die Talente sind verschieden, die Bildungsgrade sind auch verschieden –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>zu sagen, was ich jeweils – ja, ich bitte um Entschuldigung –, was ich jeweils – ja nun, schönen Dank,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>was ich jeweils mit politischer Überlegung zu sagen für richtig finde. Ich habe nichts dagegen, der Anregung von Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>] zu folgen. Aber ich habe dazwischengeschaltet, da gibt es diesen Riegel und dann wollen wir mal weitersehen. Wenn ich mir [eine] Fußnote erlauben dürfte, eine persönliche Meinungsäußerung dazu, was passieren würde, wenn besagter Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>], der bleibt er ja, nicht nur, so lange er bis also ein anderer ernannt ist, er noch Ministertätigkeit auszuüben hat, er bleibt das als Bundestagsabgeordneter, was der wohl sagen würde. Vielleicht hätten wir dann 37 Fragen am nächsten Freitag, Genossen, bei unserer Art und bei seiner Art. So ist dann die Situation. Jedenfalls ich bitte meine Skepsis in Bezug auf eindeutige Klärungen nicht nur negativ einzuschätzen. Das Wort hat Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ja, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich stimme mir dir in der Beurteilung überein und da brauchen wir –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Soweit es mich betrifft, nicht. Schönen Dank.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>da braucht man keine Bänder mehr abzuhören. Ich wollte jetzt nur vorschlagen für das praktische Verfahren, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> die Fragen beantworten will, wie der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] es angedeutet hat, gut. Wenn er aus welchen Gründen auch immer es nicht will, dann werden sie schriftlich beantwortet und man kann es den Fragestellern heute Abend oder morgen früh mitteilen und wir werden dann aufgrund der schriftlichen Antworten mit seinem Nachfolger noch eine Reihe von Fragen zu klären haben. Das kann man jetzt nicht tun und ich gebe auch zu, dass wir hier keinen Beschluss fassen können. Ich kann auch – denn also der Zeitpunkt sozusagen der Entrüstung, der ist verstrichen, der war vor einer Woche, wir können hier keinen Beschluss fassen. Ich weiß auch keine Patentlösung. Vielleicht gibt es ja auch eine Erklärung, wie du sie angedeutet hast, in den nächsten Tagen, und ich glaube, auch das, was der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] angesprochen hat, können wir wahrscheinlich nur in seiner Gegenwart weiterdiskutieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werden wir auch müssen! Da bin ich mit dir einer Meinung.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nur war, glaube ich, die Diskussion hier doch deshalb nötig, um nicht etwa den Eindruck entstehen zu lassen, dass die SPD-Fraktion nach dem Rücktritt des Ministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] sozusagen das Thema als erledigt ansieht. Insofern, meine ich, war auch die Fraktionsdiskussion sinnvoll und notwendig, aber zu einem anderen Ergebnis, als das wir jetzt haben, kommen wir nicht, und ich würde dann so vorschlagen, zu verfahren, dass man uns rechtzeitig morgen mitteilt, ob wir mit einer mündlichen Beantwortung rechnen können oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, da brauchen wir nicht darüber zu debattieren. Ich teile diese Meinung. Natürlich muss man das machen. Was mit – der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], wenn ich da aus dem Nähkörbchen noch bei der Feststellung die Tatsache, dass er gehört habe, der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>], der zurückgetreten ist, wolle morgen doch und so weiter, gesagt hat, dazu gehörte auch, die Antwort kann so und die kann so ausfallen, die er da gibt. Wie sie konzipiert sein wird, das habe ich ein wenig gesagt, nämlich, das habe aus dem Koalitionsgespräch, ehe er oder ehe andere von seinem Schritt gesprochen haben, weil ihm das nahegelegt worden ist, wenigstens den Versuch zu machen und da stand, wenn ich noch weiter unvorsichtig sagen darf, noch nicht einmal fest, ob er selbst antworten wird. Ich habe dann gesagt, weil er gesagt hat, das kann doch nicht der Staatssekretär Soundso – das war ihm von jemandem, der Teilnehmer am Gespräch war –, Soundso machen. Ich sage, um Himmels willen, was eigentlich halten sie hier. Das kann der Staatssekretär Soundso machen. Da kennen sie noch nicht genügend die Geschäftsordnung von uns und im Übrigen, das kann auch der Parlamentarische Staatssekretär Soundso und der andere Parlamentarische Staatssekretär Soundso und das kann auch der Minister. Es geschieht also höchst selten, dass ein Minister Fragen beantwortet. Ich habe denen keinen Vorwurf zu machen. Es geschieht manchmal. Da hat der mir schräg gegenüber sitzende Bundesminister des Auswärtigen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] gesagt, er habe ja. Ich habe mir jede Bemerkung verkniffen, warum er in der letzten Fragestunde auf jene Fragen Berlin-Äußerungen eines gewissen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betreffend persönlich geantwortet hat. Denn das konnte nur er so beantworten, dass es hängenbleibt an dem, gegen dessen ketzerische Meinung, wie manche das meinen, die Fragen gestellt worden sind. Das konnte nur er. Das konnte kein anderer, ohne dass er irritiert worden wäre durch Zusatzfragen. Ich hätte sie nämlich dann unter Umständen selber gestellt, wenn ich auch immer nur eine stellen kann. Nur, bitte, das ist alles sehr kompliziert in der Praxis. Wir haben es mit Leuten zu tun und die wiederum haben es mit uns zu tun. Wir sind alle Leute untereinander.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, also auf eines könnt ihr euch verlassen: Ich bin also nicht so doof und auch nicht so willkürbesessen, dass ich nicht genau das machen werde, was zuletzt hier gesagt worden ist in Bezug auf die Möglichkeit, unsere Genossen zu unterrichten, wird er, wird er nicht und so weiter. Aber was ich hier abgelehnt habe war, einen generellen Rat zu geben. Ich will auch keine Bewertung geben, was ich von jemandem hielt, der sie auf eigene Überlegungen hin zurückzieht oder auf eigene Überlegungen hin beibehält. Will ich nicht, weil da kämen wir überhaupt aus dem Dickicht nicht mehr heraus. Das Wort hat Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>. Ist zurückgezogen, das habe ich. Ich bitte um Entschuldigung. Dann gibt’s hier noch eine Wortmeldung von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe auch keinen Rat zu geben, aber ich glaube, drei Dinge darf man noch einmal <seg type="note">[…] <note type="critical" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_002"><p>Bei der Bearbeitung entfernt: »zu bedenken«.</p></note></seg> bitten, zu bedenken.</p>
				<p>Erstens: Die Probleme, die hier aufgeworfen worden sind, sind ernst. Sie bedürfen der Prüfung und der Aufklärung sowohl unter dem Gesichtspunkt strenger Rechtsstaatlichkeit als auch unter dem Gesichtspunkt einer wirksamen Bekämpfung des wirklichen Terrorismus und der Konzentration der Kräfte. Ich glaube, dass es über diese Zielrichtung überhaupt keine Meinungsverschiedenheit gibt.</p>
				<p>Zweitens: Die etwas komplizierte Lage lässt eigentlich nur drei Auflösungen zu. a) Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> erklärt sich bereit, die Geschäfte bis zur Ernennung eines Nachfolgers fortzuführen und ist am Mittwoch geschäftsführend tätig. Dann kann er oder einer seiner Parlamentarischen Staatssekretäre antworten. Oder er tut das nicht. Die Frage, ob er verpflichtet ist, ist sehr bestritten,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: – in dem Artikel ausdrücklich.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ist sehr bestritten. Wir haben einen Präzedenzfall aus dem Jahr 1974. Wir haben einen Präzedenzfall. Tut er dies nicht, führt er nicht fort, dann müsste sein nach der Geschäftsordnung berufener Stellvertreter – dies bin ich oder mein jetziger Parlamentarischer Staatssekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>] – dies beantworten.</p>
				<p>Die dritte Möglichkeit, die ich aber für unwahrscheinlich halte, aber bitte, ist ja auch möglich, wir zählen nur die Möglichkeiten auf. Sein Nachfolger ist bereits ernannt.</p>
				<p>Und jetzt ist meine Frage an die Fraktion, Genossinnen und Genossen: Kann jemand, der die Dinge rechtsstaatlich und hinsichtlich einer effektiven Verfolgung dessen, was wir gemeinsam verfolgt wissen wollen, der das gut meint, kann der eigentlich glücklich darüber sein, wenn ein schon zurückgetretener Minister, der auf die weitere effektive Behandlung dieser Sache kaum mehr Einfluss nehmen kann, diese Fragen beantwortet? Kann er erwarten, dass einer am Tag zuvor ernannter oder am gleichen Tag ernannter Minister dazu etwas Sinnvolles sagen kann? Was mich angeht, Genossinnen und Genossen, wenn die Lage entsteht, dass ich als amtierender Stellvertreter vor diese Frage gestellt werde, dann sage ich hier schon klipp und klar: Im Interesse der Fraktion und der Partei und der Regierung und auch in meinem eigenen werde ich sachliche Antworten auf diese 27 Fragen aus dem Stand nicht geben, weil die Fragen, die hier gestellt worden sind, viel zu ernst sind, um eine solche Behandlung zu erlauben. Und was die Staatssekretäre angeht, wer will denn wirklich den dann auch noch geschäftsführenden Staatssekretären zumuten, zu diesen Dingen in allem Ernst etwas zu sagen? Ich habe keinen Rat zu geben. Ich habe nur zu bitten, dass man sich mit den drei Möglichkeiten, von denen eine dann überbleibt, wenn der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] heute Abend in der Lage ist, das zu sagen, dass man sich mit denen vertraut macht und sich selber die Frage vorlegt, was zur Bewältigung dieses schwierigen Problems durch die Beantwortung am Mittwoch oder Donnerstag wirklich erreicht werden kann. Das ist kein Rat, sondern eine Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor, Genossen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Doch hier!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, nach den letzten Beiträgen war für mich eigentlich klar, dass, nur wenn der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> darauf besteht, in der Fragestunde selbst zu antworten, den Komplex aufzuklären, dass nur dann ihm dieses nicht verwehrt wird. Das heißt, die Fragen dann dort, und zwar wie der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gesagt hat, fair gestellt und fair beantwortet werden. Wenn der Bundesminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] dies nicht mehr will oder nicht mehr Bundesminister ist, gehe ich davon aus, dass die Fragen schriftlich beantwortet werden. Dieses gibt Zeit und gibt die Möglichkeit, dann später – wenn man gründlicher nachgestiegen ist – weiter darüber zu reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das kann auch gar nicht anders sein, was die schriftliche Beantwortungsnotwendigkeit und so weiter betrifft. Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, ich möchte es nicht komplizieren. Aber die Verweisung auf die schriftliche Antwort bringt, wenn ich es richtig sehe, einen Zeitgewinn bis Donnerstag, und da bitte ich, noch mal zu überlegen, was wer auch immer bis Donnerstag wirklich bewirken kann, um nicht nur Blabla zu sagen, sondern die Dinge ein Stück voranzubringen in der von allen gewünschten Richtung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Wir schließen diesen Punkt ab. Ich danke noch mal Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> für seinen Bericht und wir kommen dann zu den Punkten unserer Fraktionssitzungstagesordnung 8, 9, 10, 11, 12. Punkt 8, das hat Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> übernommen, rufe ich zuerst auf. Zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Strafverfahrensänderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, wir hatten, der Arbeitskreis Rechtswesen hatte vor den Ferien eine ausführliche Dokumentation erstellt, was in diesem Gesetzeswerk drin enthalten ist. Deswegen möchte ich es kurz machen. Mit dem Gesetz ist bezweckt, Strafverfahren schneller, zügiger, effizienter und weniger anfechtbar für die Zukunft durchzuführen. Das gilt insbesondere für Großverfahren aller Art und nicht auf Terroristenverfahren beschränkt. Es wäre auch gekommen, wenn es keine Terroristenstrafverfahren gegeben hätte. Wesentliche Punkte sind darin, dass diese gesamten Befangenheitsanträge, Ablehnungsanträge und so weiter im Wesentlichen perkutiert werden, dass die Staatsanwaltschaft in den Stand gesetzt wird, Nebensächlichkeiten in strafpunktuellen Vorschriften vorläufig einzustellen. Es ist eine effizientere Gestaltung der Rechtsanwaltsordnung vorgesehen. Das ist der wesentliche Inhalt. Hiermit stimmt die CDU/CSU auch überein, mit einem Punkt des Strafklageverbrauches, ohne dazu jedoch Alternativen vorzulegen. Wir wissen nicht, ob die CDU/CSU zu ihren weiteren Alternativen, die sie im Rahmen der Beratungen noch angebracht hat und die wir abgelehnt haben – zum Beispiel beim Missbrauch bei der Begründung von Anträgen, beim Fragerecht und beim Gehör des Angeklagten, bei der Entschädigung für Kreditinstitute für das Heraussuchen von Bankunterlagen –, im Rahmen der zweiten und dritten Beratung noch einmal zurückkommen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Gibt es da mit Anträgen zu rechnen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Bis jetzt nicht. Ich glaube nicht, dass sie kommen werden. Aber wenn, dann zu diesen Alternativanträgen allenfalls. Aber der Gesetzentwurf selbst – so wie er vorliegt – ist einvernehmlich zwischen den Fraktionen beschlossen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum neunten Punkt, wieder Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, zweite und dritte Lesung CDU/CSU-Entwurf zur Bekämpfung von Terrorismus und Gewaltkriminalität und zum Schutz des inneren Friedens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Auch hier hatte, Genossinnen und Genossen, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> am Rand der letzten Fraktionssitzung einen ausführlichen Bericht gegeben. Ich darf es deshalb kurz machen. Dieser Bericht –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der hier vorliegt, nicht? Hubert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>].)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, ja, der liegt vor.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der hier auf meinen Akten liegt.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dieser Entwurf gliedert sich im Wesentlichen in zwei Teile, nämlich einmal in das, was wir als gesetzliche Änderungen selbst wollen. Das sind Änderungen erstens des Versammlungsgesetzes, zweitens des Passgesetzes, drittens des Meldegesetzes. Und der zweite Komplex ist der Entwurf von Strafvorschriften aus dem materiellen Recht, eingebracht von der CDU/CSU, den wir als für die Verbrechensbekämpfung untauglich im Wesentlichen abgelehnt haben.</p>
				<p>Bei dem ersten, was Gesetz werden soll, einige wenige Sätze. Wir gehen davon aus, dass sich das Versammlungsgesetz, das seit langem gilt, im Wesentlichen bewährt hat, dass wir lediglich Erkenntnisse aus der jüngsten Vergangenheit bei den Großdemonstrationen einbauen müssen. Das bezieht sich auf die Ausdehnung des Begriffes Waffen auf gefährliche Werkzeuge, und zwar sowohl im Zeitpunkt der Versammlung wie auch als vorbereitende Handlung. Das ist die wesentlichste Änderung dabei.</p>
				<p>Im Passrecht bezieht sich die Änderung darauf, dass infolge des erleichterten Grenzübergangs innerhalb der europäischen Staaten heute größtenteils ein Reisepass nicht mehr vorgelegt werden muss, sondern dass es genügt, mit dem Personalausweis zu reisen. In den Personalausweis gab es aber bisher keine Möglichkeit, einzutragen, dass der Inhaber des Personalausweises das Gebiet der Bundesrepublik nicht verlassen darf. Das wird nunmehr durch diese gesetzliche Änderung ermöglicht.</p>
				<p>Das Dritte ist die Änderung über die Meldepflicht. Hier gibt es zwei Punkte, einmal eine allgemeine Meldepflicht bei Mietern, Vermietern. Hier gehen wir davon aus, dass wir an der Meldepflicht des Wohnungsgebers in der bisherigen Form nicht rütteln, legen wohl den Ländern die Verpflichtung auf, die in den bisherigen Umfange unterschiedlichen länderrechtlichen Regelungen zu vereinheitlichen. Der zweite Bereich daraus ist die Meldepflicht in den Beherbergungsstätten im weitesten Sinn, die zwar jetzt schon in den Bundesländern besteht, aber auch wiederum mit uneinheitlichen gesetzlichen Regelungen. Wir gehen davon aus, dass die Länder, und zwar innerhalb einer kurz bemessenen Frist von sechs Monaten, einheitliche Richtlinien schaffen sollen, die eine handschriftliche Ausfüllung von Meldevordrucken und deren Unterzeichnung durch den Beherbergten gewährleisten sollen, damit ein wirksames Instrument für die Polizei zur Bekämpfung der Kriminalität und für die Identifizierung insbesondere im terroristischen Bereich ermöglichen können. Alle übrigen materiell-rechtlichen Vorschriften der CDU/CSU haben wir abgelehnt. Wir bitten, auch hierbei zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann danke ich noch mal Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> und rufe den nächsten Punkt auf. Das ist Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> als Berichterstatter zweite und dritte Lesung CDU/CSU-Entwurf zur Änderung des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, dieser CDU/CSU-Entwurf ist eigentlich nur deswegen ein Entwurf der Opposition, weil er nicht rechtzeitig von dieser Seite eingebracht wurde. Das ist ein wortgleicher Entwurf aus der 7. Legislaturperiode, der dann aber im Innenausschuss die notwendigen Korrekturen von unserer Seite erfahren hat. Der Gesetzentwurf ist einvernehmlich im Rechtsausschuss von den Parteien beraten worden. Der wesentliche Inhalt und der Anlass für dieses Gesetz war eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, dass bei der Brief- und Telefonkontrolle der Ausschluss des Rechtsweges und der Ausschluss einer Kontrolle so gering wie möglich zu halten ist. Hier hat das Bundesverfassungsgericht entschieden, dass ein von einer Kontrollmaßnahme Betroffener zu unterrichten ist nach Vornahme der Kontrolle, wenn der Beschränkungszweck – also Staatsschutzgründe – nicht mehr entgegenstehen [sollte]. Das hat das Bundesverfassungsgericht entschieden in Aufweichung von Artikel 10 Absatz 2 Grundgesetz und dieses ist jetzt in dem Gesetz nachvollzogen worden.</p>
				<p>Hier gab es mit der CDU eine kleine Kontroverse. Wenn dem Betroffenen nun mitgeteilt wird, ob dann zusätzlich auch noch der Rechtsweg zu eröffnen ist. Ob das sinnvoll und zweckmäßig ist, mag man unter juristischen Gründen bezweifeln. Immerhin gebietet unsere Verfassung, Artikel 19 Absatz 4, den Rechtsweg immer dann zu eröffnen, wenn es irgend möglich ist, und deshalb steht das da so drin. Es gab eine weitere Kontroverse mit der CDU, die aber einvernehmlich geregelt worden ist. Im Gesetzentwurf steht jetzt drin, dass Kontrollmaßnahmen durch die sogenannte G10-Kommission so früh wie möglich eingreifen sollen. Nach dem Sinn unserer Verfassungsbestimmung Artikel 10 Absatz 2 tritt an die Stelle des Rechtswegs, der normalerweise gegeben ist bei Telefon- und Briefkontrollen, die Kontrolle durch ein Gremium und durch eine Kommission – an die Stelle des Rechtswegs – und hier ist im Gesetz jetzt aufgenommen worden, dass der Innenminister eine Kontrollmaßnahme anordnet dann schon, wenn nicht Gefahr im Verzug etwas anderes gebietet, eine Kommission kontrolliert und erst dann vollzogen werden kann. Also der Rechtsschutz durch die Kommission wird sehr weit nach vorne gezogen. Hier hatte die CDU staatsrechtliche, verfassungsrechtliche Bedenken, ob es hier nicht zu einer Art Gewaltenvermischung kommt. Eindeutige Erklärungen der Regierung in der Ausschussberatung, dass daran nicht gedacht sei, dass in keiner Weise die politische Verantwortung der Regierung für die Kontrollmaßnahmen hier verwischt werden soll, haben dann diese Regelung, wie sie hier beschlossen ist, möglich gemacht.</p>
				<p>Bei Gelegenheit dieses Gesetzentwurfs ist der Anwendungsbereich des Gesetzes erweitert worden. Es sind vier neue Tatbestände aufgenommen worden, die Paragrafen 87 und 89 Strafgesetzbuch. Da geht es darum, ob auch zum Schutz von ausländischen Streitkräften hier Brief- und Telefonkontrollen vorgenommen werden müssen. Dies ist bejaht worden, weil es nicht einzusehen ist, dass Beschränkungsmaßnahmen zugunsten von inländischen, also von deutschen Streitkräften angeordnet werden können, nicht aber zum Schutz unserer <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partner. Das ist bei dem ursprünglichen Gesetz einfach wohl vergessen worden. Dann gibt es zwei neu Tatbestände, Paragraf 129a, der hier mit einbezogen worden ist. Dieses ist vielleicht nicht schön, dient aber der Konsequenz und der Einheitlichkeit unserer gesamten terroristischen Bekämpfungsmaßnahmen. Und Paragraf 47 Absatz 1 Nummer 7 Ausländergesetz ist eingefügt worden, dass man hier auch kontrollieren kann, wenn verdeckte Ausländerorganisationen hier tätig werden.</p>
				<p>Und schließlich ein letztes Problem, die Frage in Paragraf 2 Absatz 2 dieses Gesetzes, ob man bei der Kontrolle von sogenannten unverdächtigen Dritten, das sind solche, bei denen bestimmte Tatsachen dafür sprechen, dass ihnen von Verdächtigen Mitteilungen zugehen oder von ihnen Mitteilungen für Verdächtige ausgehen, ob da eine Einschränkung gemacht werden kann zugunsten von Anwälten. Wir haben dieses abgelehnt, weil es kein Eingrenzungskriterium gibt, etwa in der Weise, dass man den wirklich konspirierenden Anwalt von anderen trennen kann. Dennoch ist es nicht so, wie man befürchten könnte und wie vielleicht auch die Anwälte in einer letzten Stellungnahme gesagt haben, dass jeder Anwalt, der einen Terroristen verteidigt, sofort und ohne irgendwelche Begrenzungen der Telefonkontrolle unterworfen ist. Es muss sich hier auch bei diesem Tatbestand um konkrete Tatsachen handeln, die darauf hinsprechen, dass hier in konspirativer Weise Nachrichten empfangen oder abgesandt werden. Und im Übrigen gilt auch für diese Bestimmung, die sicherlich etwas weit in ihrem Anwendungsbereich ist, dass die eigentliche Kontrolle für eine rechtsstaatsgemäße Handhabung in der Tätigkeit der G10-Kommission liegt, und nach allem, was wir in den Vorberatungen darüber erfahren haben, haben wir keinerlei Anlass, an der restriktiven und rechtsstaatlichen Tätigkeit dieser G10-Kommission zu zweifeln.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Es meldet sich niemand. Dann kommen wir zum nächsten Bericht, den gibt Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, zum Ausschussbericht zur Entschließung zum Terrorismus in der Gemeinschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich hier um zwei Entschließungen des Europäischen Parlaments zur Frage der Bekämpfung des Terrorismus. Der zuständige Rechtsausschuss hat zustimmend von beiden Entschließungen Kenntnis genommen und es wird sich formal gesehen für das Parlament auch um nichts anderes handeln, als zustimmend von diesen Entschließungen Kenntnis zu nehmen. Soweit aber diese Entschließungen Gegenstand der Debatte werden sollten, möchte ich mir ein paar kurze Hinweise erlauben für die Debatte.</p>
				<p>Der eine bezieht sich darauf, dass in beiden Entschließungen – in der ersten von Anfang Dezember des letzten Jahres und der zweiten anlässlich der Entführung von Aldo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moro</name> Ende April dieses Jahres – Hinweise darauf enthalten sind, dass das Europäische Parlament, wenn ich es verkürzt darstelle, die Rechtsstaatlichkeit bei der Bekämpfung des Terrorismus unbedingt gewahrt zu wissen wünscht. In dem einen Fall heißt es: Unter erneutem Hinweis darauf, dass bei Gesetzgebungsinitiativen und konkreten Maßnahmen des Parlaments und Regierungen der Mitgliedstaaten zum Kampf gegen die Terroristen die demokratischen Rechte der freien Meinungsäußerung und der freien politischen Betätigung voll und ganz zu wahren sind. Und in der anderen Entschließung heißt es: Ersucht den Rat und die Gemeinschaften, die Regierungen der Mitgliedstaaten und die europäischen Institutionen, die europäische Zusammenarbeit im Kampf gegen den Terrorismus auf der Grundlage der vom Europäischen Parlament am 17. März 1978 angenommenen Entschließung unter Achtung der demokratischen Rechte und der in den einzelnen Verfassungen festgelegten Garantien zu intensivieren.</p>
				<p>Der zweite Hinweis, den ich mir erlauben möchte, ist der, dass hier gedrängt wird auf einen baldigen Abschluss des <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Abkommens über die Geiselnahme. Das ist gut. Nicht erwähnt ist die ebenso notwendige baldige Ratifizierung in den anderen Mitgliedsstaaten, nicht in der Bundesrepublik, des europäischen Übereinkommens zur Bekämpfung des Terrorismus. Aber gerade das Schicksal dieses Übereinkommens – nämlich die bisher leider noch weithin ausstehenden Ratifizierungen – zeigt, dass das Schwergewicht gelegt werden muss innerhalb der Gemeinschaft und außerhalb übrigens, denn wir wissen ja, dass Österreich und Schweiz hier eine wichtige Rolle spielen, auf die Intensivierung der praktischen polizeilichen Zusammenarbeit in der Fahndung. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommt noch mal Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, erste Lesung eines Entwurfs Änderung des Strafvollzugsgesetzes. Ein Bundesratsentwurf, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Ja. Genossinnen und Genossen, hinter diesem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Strafvollzugsgesetzes verbirgt sich das Schlagwort Verbot der zwangsweisen medizinischen Ernährung. Dieses Problem haben wir bereits behandelt in dem, was ich vorhin zu dem Gesetzentwurf der Fraktion der Opposition zur Bekämpfung von Terrorismus und Gewaltkriminalität gesagt habe. Dort hat die CDU diesen Gesetzentwurf damit begründet, dass eine zwangsweise Ernährung dann nicht mehr stattfinden soll, wenn die Nahrungsaufnahme verweigert wird und der Gefangene weiß, dass er sie verweigert. Wir haben diesen Entwurf abgelehnt, weil die vorgeschlagene Änderung weder unter dem Gesichtspunkt der Praktikabilität noch rechtspolitisch eine brauchbare Lösung zu der jetzigen gesetzlichen Regelung ist, und ich nehme an, dass wir diesen Entwurf im Rahmen der verbundenen Debatte mit dem behandeln, was in dieser Drucksache steht.</p>
				<p>Lasst mich dabei noch nachholen, zu diesem Gesetzentwurf der Fraktion der Opposition wird es sicherlich mehrere namentliche Abstimmungen geben, weil ich davon überzeugt bin, dass die CDU/CSU, insbesondere unter dem Eindruck der jüngsten Ereignisse, manchen ihrer Gesetzesvorschläge erneut hervorbringen wird, obwohl sie im Rechtsausschuss von uns einstimmig als auch mit der FDP abgelehnt worden sind. Deswegen wird es notwendig sein, dass ihr Genossinnen und Genossen alle da seid. Ich darf noch nachholen, dass vorbehaltlich der Zustimmung des Arbeitskreises, der heute Abend erst tagt, in einer Vorbesprechung vorgesehen war, dass Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und ich – Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> meint, dass in erster Linie ich, ich wollte es nicht so sagen, weil man das ja schlecht sagen kann – dazu die notwendigen Ausführungen machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Bitte, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ich will zwei Bemerkungen machen. Einmal zum Thema Zwangsernährung. Das haben wir ja seinerzeit im Strafrechtssonderausschuss bis in alle Einzelheiten gemeinsam mit den Ländern erörtert und die jetzt gefundene Regelung ist das Ergebnis eines langwierigen Prozesses des Aufeinander-zu-Gehens. Und ich weiß noch sehr genau, dass bei diesen Besprechungen federführend damals, die zusammen mit den Ländern geführt worden sind, der Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TheisenOtto">Theisen</name> dabei war und [von] CSU-Seite der frühere Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillermeierKarl">Hillermeier</name>. Ich würde sehr dazu raten, auch diesen Gesichtspunkt, der in der Vergangenheit eine Rolle gespielt hat, einzuführen, zumal alle Tatsachen, die bei der Einführung dieser Regelung maßgebend gewesen sind, auch damals bekannt waren. Damals hat sehr in der Diskussion eine Rolle gespielt der Tod des Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> in einer Haftanstalt in Rheinland-Pfalz.</p>
				<p>Die zweite Bemerkung, die ich machen möchte, bezieht sich auf den möglichen Beitrag des Arbeitskreises Inneres im Rahmen dieser Debatte. Es ist ja nicht auszuschließen, möglicherweise sogar wahrscheinlich, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht dabei eine Rolle spielen wird, und soweit es den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht anginge, wäre ja der Arbeitskreis Inneres in erster Linie angesprochen, dazu einen oder mehrere Debattenbeiträge zu leisten. Wir sind übereingekommen, dafür vorzuschlagen Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> an erster Stelle und für Eventualfälle Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> und Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, darf ich an den letzten Punkt anschließen? Als Debattenzeit sind drei Stunden vorgesehen. Das würde bedeuten, dass für unsere Fraktion etwa 50 Minuten zur Verfügung stehen. Ich schlage deshalb vor, dass die hier behandelten Vorlagen in einem zusammengefassten Beitrag von Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> behandelt werden und dass die restliche uns zur Verfügung stehende Zeit parat gehalten wird für exakt das, was wir besorgen müssten, nämlich für die Erörterung des Punktes Fahndungspannen, der nach meiner Voraussicht aus Anlass dieser Debatte von der CDU sicher eingeführt werden wird. Wir sind sehr dankbar, dass Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> bereit ist, diesen Part zu übernehmen. Im Übrigen würden wir, falls es die Debatte erforderlich macht, für Kurzbeiträge dann zur Verfügung haben Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> und notfalls auch mich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das Stichwort Fahndungspannen gibt mir Anlass, noch einmal etwas zu sagen. Ich hatte bei meinem Versuch am Anfang dieser Sitzung, auch darauf aufmerksam zu machen, dass wir damit wohl rechnen müssen, schon am Mittwoch könnte man Äußerungen seitens der Opposition [machen] und auf jeden Fall am Donnerstag und dann auch mit absoluter Gewissheit zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> überhaupt in der nächsten Woche. Denn die Regierung kommt ja nicht umhin, ihre Antwort auf den damaligen Antrag in einer Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht ihren Niederschlag finden zu lassen.</p>
				<p>Unsere missliche Lage ist die, dass wir heute keine Gelegenheit gehabt haben, dass jemand die Genossen, die anwesend sind, informieren konnte darüber, was bisher aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht – soweit ihn einige haben lesen können in dem ganzen Labyrinth, mit dem wir es zurzeit zu tun haben – an Wesentlichem steht. Die CDU/CSU ist uns da praktisch voraus, interessanterweise auch die FDP. Die hat heute unter ihren jetzt zuletzt gekommenen Mitteilungen, <seg type="note">dem »Tagesdienst« der Freien Demokratischen Fraktion<note xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_3" type="comment"><p>Gemeint sind die unter diesem Namen veröffentlichten Pressemeldungen der FPD-Fraktion.</p></note></seg>, Anlass genommen, nach einem Bericht ihrer Mitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> über den zuständigen Arbeitskreis der FDP haben sie also den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht, wenn auch in einer ersten Runde, aber doch ziemlich erheblich gewürdigt. Würdigen jetzt nicht im Rangsinne, sondern sich damit befasst. Wir sind in der Lage nicht. Ich wollte bei der Gelegenheit aber darauf aufmerksam machen, hatte das, glaube ich, erwähnt aus dem Anlass, den ich vorhin sagte, dass das Kabinett sich ja am Mittwoch damit befassen will, muss diese erste Runde des Befassens machen, obwohl es da noch eine Anlage gibt, die noch fehlt dazu. Eben nickt der Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, ich irre mich da nicht. Es fehlt wohl noch eine Anlage zum Ganzen, aber dennoch kommt man gar nicht umhin, Stellung zu nehmen, und da ist angeboten worden und ich hoffe, das wird auch technisch vollbracht, dass – abgesehen von mir, der ich dabei sein soll auch wegen einer Sache, die im Kabinett zum Haushalt morgen erörtert werden soll –, dass Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> dabei sein soll bei diesem Teil, einfach weil die mit Recht gesagt haben im Koalitionsgespräch, da sollte von jeder Fraktion mindestens einer dabei sein, die also bei den Diskussionen, den ersten Schritten, die die Gegenseite hervorruft und auf die entgegnet werden muss oder die pariert werden müssen, und dann den nächsten Schritt. Das war also so festgelegt. Wobei es für mich persönlich eigentümlich aussieht, was alles am Mittwoch bis Mittag gemacht werden soll. Denn ich persönlich gehe weg, wenn hier die um 13 Uhr vor der Tür steht, die Fragestunde. Das ist klar. Ich will in der Fragestunde sein. Das mag auf andere nicht immer so zutreffen. Ich muss. Ich kann mir das nicht vorstellen, dass man das nicht machen muss bei dieser Sachlage. Denn ich denke nicht daran, dass wir eine wenn auch kakophonische Jubelsymphonie der Opposition einfach unbeantwortet lassen. Wobei es einem passieren kann, dass man sich zu sehr dagegen verwahrt und wehrt, aber sonst wäre es auch schlecht, der Eindruck in der sogenannten Berichterstattung. Das dazu. Wer Gelegenheit hat, der sollte diesen »fdk«, das ist der »Tagesdienst« der FDP-Bundestagsfraktion, Nummer 438, versuchen, irgendwann abends noch mal in ein paar Minuten zu lesen. Dann weiß man einiges, was die dazu gesagt haben. Noch weiter zum Thema gibt’s keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Wir sind also dann am Schluss dieses Teils, dieser fünf Tagesordnungspunkte 8 bis 12, und wir kämen dann eigentlich zu Nummer 13. Aber ich bin darauf aufmerksam gemacht worden, dass ein Bericht, der unter dem Punkt 4 unserer Tagesordnung erstattet werden sollte, Aktuelles aus den Arbeitskreisen, wir haben ja diese Punkte zurückgestellt aus Gründen der Bedeutung der Punkte, die wir schon bis jetzt erledigt haben, da wollte und will Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> Bericht über fälschungssichere Kfz-Kennzeichen [geben]. Gehört in der Sache eigentlich vielleicht in den Anhang dieser eben behandelten fünf Punkte 8 bis 12. Wenn ihr einverstanden seid, bitte ich jetzt, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> seinen Bericht macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name>: Ob er will, ist eine andere Frage. Ich werde versuchen, in wenigen Worten eine für meine Begriffe sehr wichtige Sache, die der Verkehrsausschuss morgen abschließend zu beraten hat, der Fraktion mit[zu]teilen. Es ist ja nicht unbekannt, dass wir im Rahmen der sogenannten Terroristenbekämpfung uns auch Gedanken machen in Bezug auf die fälschungssicheren Kennzeichen. Dazu ist bereits am 9.11. des vergangenen Jahres ein Anhörungsverfahren gelaufen, bei dem sich praktisch herausgestellt hat, dass eine Folienlösung, die außen auf die Karosserie angebracht wird, gemeinsam mit einer Verbesserung der sogenannten konservativen Kfz-Kennzeichen maximal, bis alle Fahrzeuge umgerüstet werden, etwa acht bis zehn Jahre dauern würde, sodass aufgrund dieser Situation man sich neue Wege überlegen müsste.</p>
				<p>Deswegen ist nun eine Empfehlung vorbereitet worden, die, glaube ich, für meine Begriffe zumindest dem gegenwärtigen Stand der Technik entspricht und vor allen Dingen innerhalb von zwei Jahren zu dem gewünschten Erfolg führen kann, wenn es überhaupt zu einem Erfolg führen wird, was nicht nur unter Fachleuten sehr umstritten ist. Die Bundesregierung hat eine Rechtsverordnung vorbereitet, die in einen Gesetzentwurf mündet. Das heißt, dass man fälschungssichere Kennzeichen herausgeben möchte, die in die Heckscheibe hinten eingeklebt werden sollen. Ich habe einige Muster mitgebracht. Wer sich im Einzelnen dafür interessiert, kann die an unserem Tisch hier einsehen. Der Innenausschuss, der sich bereits auch mit diesem Problem beschäftigt hat, hat die Bundesregierung wissen lassen, dass – bevor diese Rechtsverordnung ergeht – die einzelnen Ausschüsse gehört werden sollen. Mit ganz kleinen Änderungen hat der Innenausschuss dem Vorschlag der Bundesregierung zugestimmt. Die Arbeitsgruppe Verkehr und der Arbeitskreis Wirtschaft haben heute ebenfalls diese Vorstellungen gebilligt. Der Rechtsausschuss wird meines Wissens am kommenden Freitag in der ähnlichen Form entscheiden.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, nur noch ganz kurz, um was geht es denn überhaupt? Wir werden diese Lösung in Form eines Bezugsscheinverfahrens einführen. Das heißt, dass bei jeder Neuzulassung eines Fahrzeugs, dass bei Umrüstungen, Ummeldungen beziehungsweise bei einer <name type="Organisation" ref="#TUEV">TÜV</name>-Überprüfung diese Folie in die Heckscheibe einzukleben ist. Das hat den Vorteil, dass man nicht von den konservativen Kennzeichen abgehen muss, dass man eine Industrie nicht unter Umständen schädigt und tangiert und dass man vor allen Dingen – und ich sagte das schon – relativ kurze Zeit dazu braucht, diese Fahrzeuge alle umzurüsten.</p>
				<p>Ich darf abschließend noch etwas sagen, weil wahrscheinlich in der Diskussion draußen der eine oder andere doch gefragt wird, warum seid ihr denn nicht zu der sogenannten Lösung übergegangen, die von der Folienlösung abgeht, ein sogenanntes nicht mehr so ohne Weiteres zu montierendes beziehungsweise demontierbaren Kennzeichens überzugehen. Es gibt zwei Gründe, warum wir das nicht getan haben. Der eine ist wieder die zeitliche Notwendigkeit, die dazu ist und die andere, es gibt auch eine fiskalische Situation. Wir haben davon auszugehen, dass die Umrüstung in der letztgenannten Form etwa 35 D-Mark kostet, was hingegen der jetzigen konservativen Form bei 17 Mark sicher eine Verdoppelung ist und den Effekt, den wir eigentlich erreichen wollen, nicht erreichen können. Wir bitte daher als Arbeitsgruppe Wirtschaft und vor allen Dingen als Verkehrsausschuss, unsere Vorstellungen in der Fraktion gutzuheißen, weil wir morgen auch aus Gründen, der Regierung entgegenzukommen, möglichst noch vor der Sommerpause das Problem vom Tisch zu bringen, uns die Ermächtigung zu geben, in diesem Sinne morgen im Ausschuss unser Votum abzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name>: Nur wenige Bemerkungen dazu, Genossinnen und Genossen, denn der Rechtsausschuss ist mitberatend und wird das morgen auf der Tagesordnung haben. Dabei gibt es noch zwei Probleme. Das erste Problem: Mit diesem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes soll die Zahl der Ermächtigungen im Straßenverkehrsgesetz von sieben auf zwölf erhöht werden. Parallel zu diesem Gesetzentwurf beraten wir aber einen Antrag der CDU/CSU-Fraktion, mit dem wir uns bereits in der letzten Legislaturperiode beschäftigt haben und zu dem wir – vertreten durch Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> – ganz kurz gesagt die Haltung einnehmen, dass die Zahl der Ermächtigungen an den Verkehrsminister verringert werden soll mit dem Ziel, derart wichtige Dinge in das Gesetzgebungsverfahren des Parlaments hineinzunehmen, und mit diesem Gesetzentwurf soll die Zahl der Ermächtigungen nahezu verdoppelt werden. Auch unser Bestreben ist es, den von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> hier aufgezeigten Zeitplan einzuhalten. Nur, ich muss mir erlauben, auf diese Schwierigkeit, die es noch auszuräumen gilt – und wir haben mehrere Besprechungen in dieser Woche dazu –, hinzuweisen. Eine weitere Schwierigkeit ist die, dass es bei den Untersagungsgründen für Herstellung und Vertrieb von Kfz-Kennzeichen hier eine Herabminderung der Eingriffsmöglichkeit in die Wohnung des Herstellers gibt und auch darüber werden wir noch zu sprechen haben. Insgesamt aber auch volle Bereitschaft vom Arbeitskreis Rechtswesen, so schnell wie möglich die Sache vom Tisch zu bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf nur einige Bemerkungen aus der Beratung im Innenausschuss hinzufügen. Da ergab sich folgende Situation. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHeinz_1976-12-14">Schwarz</name> von der CDU, der Berichterstatter war, hat mich wissen lassen, der ich für uns Berichterstatter war, dass die CDU diesem Gesetzentwurf so lange nicht zustimmen werde, bis das Verkehrsministerium</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bis wir alle schwarz sind.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>alles auf den Tisch gelegt hat, nicht wahr, was nämlich dann aus der Ermächtigung sich ergeben soll. Wir haben dann den Kompromiss gefunden, auch im Gespräch vorerst mit dem Parlamentarischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, dass nämlich er eine politische Erklärung im Innenausschuss abgegeben hat, und das war auch die Eselsbrücke, die dann die CDU zur Zustimmung geführt hat, nämlich eine politische Erklärung des Inhalts, dass der federführende Minister – der Verkehrsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] – keine Maßnahme in Ausführung dieser Ermächtigung veranlassen werde, die nicht auch die Zustimmung der beteiligten Fachausschüsse, nämlich Verkehrsausschuss und Innenausschuss, finden würde. Das zunächst einmal zum Verfahren.</p>
				<p>Natürlich haben wir auch darüber nachgedacht, und das war ja in der Diskussion schon früher, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, dass wir möglichst nicht zu viel mit Ermächtigungen arbeiten, die weitgehende politische Wirkungen haben. Aber jetzt kam es uns darauf an, nachdem die Sache so lange schmort, möglichst schnell eine Lösung zu finden und diese Lösung, die wir jetzt hier vorschlagen, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> soeben auch erläutert hat, mit dieser Kontrollfolie an der Innenscheibe, eine fälschungssichere Folie, die an sich, nicht wahr, das Gegenstück dann zu dem Kennzeichen sein soll, ist eine Lösung, die sich schnell durchsetzen lässt, die sich preiswert durchsetzen lässt und die auch einen Weg nicht verbaut für die Paketlösung, die darüber hinaus vielleicht für später mal in Aussicht genommen worden ist. Ich würde deshalb auch sagen, nicht wahr, dass wir insoweit den beteiligten Ausschüssen die Zustimmung geben, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. Das wird sicherlich, und davon bin ich überzeugt, nicht das Letzte sein. Wir werden sicherlich erwarten dürfen, dass wir nach einem beziehungsweise anderthalb Jahren etwa einen Erfahrungsbericht gerade aus dem Sicherheitsaspekt heraus bekommen, nicht wahr, der uns dann vielleicht – wenn notwendig – zu neuen Entschlüssen kommen lässt, die aber dann nicht zusätzlich Geld kosten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst könnte ja auf den ersten Blick ein Widerspruch zwischen dem bestehen, was nun morgen im Verkehrsausschuss beschlossen werden soll zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes und dem, was Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name> hier gesagt hat zu dem von der CDU vorgelegten Gesetzentwurf, nämlich den Ermächtigungsrahmen für die Regierung wieder einzuengen und ihn nicht auszuweiten. Aber Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> hat auf den Zusammenhang hingewiesen. Dieses Thema hängt so lange in der Luft, und wir können uns einfach nicht erlauben, das noch weiter vor uns herzuschieben. Wenn nämlich wieder was passieren sollte, kommen kluge Leute vielleicht auf die Idee, dass es eben nur an den Kraftfahrzeugkennzeichen gelegen hätte. Nur muss ich darauf hinweisen, es könnte vielleicht aus dem, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> hier gesagt hat, ein falscher Eindruck entstehen. Es wird, wenn das so beschlossen wird im Verkehrsausschuss, was der Innenausschuss als mitberatender beschlossen hat, noch nicht über die Form der Kennzeichen beschlossen, sondern es wird eben der Ermächtigungsrahmen für die Bundesregierung ausgeweitet, dass sie in diesem Rahmen handeln kann. Ich denke, dass die Übereinstimmung dahin gehen wird, dass man sich auf diese Lösung, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> hier vorgetragen hat, einigen wird. Nur, das steht nicht zur Beschlussfassung.</p>
				<p>Ich verweise nur noch auf das, was Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> gesagt hat, hier vorgetragen hat, dass ich im Innenausschuss erklärt habe – und das bleibt auch so –, dass die Bundesregierung, das heißt der zuständige Verkehrsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>], keine Lösung, keine Ermächtigung in Kraft setzen wird, ohne vorher die beteiligten Ausschüsse konsultiert zu haben und zweitens auch, dass er keine Lösung in Kraft setzen wird, die nicht die Billigung der beteiligten Ausschüsse findet. Ich denke, dass wir hiermit auch die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name> geschilderte Klippe, was die Ermächtigungen für die Regierung angeht, umschifft haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ja, Genossen, wir müssen uns konzentrieren. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>], ich weiß nicht, ob ich dich richtig verstanden habe. Ist es so, dass ihr zum Erlass der Verordnung aufgrund dieser Ermächtigung zurzeit nicht in der Lage seid? Und wenn das so ist, dann begreife ich nicht, warum der ungeheure Zeitdruck für die Ermächtigung besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Es geht bei diesem Gesetzentwurf nicht nur um den Ermächtigungsrahmen, sondern es geht um einige andere Punkte, zum Beispiel das Verfahren, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> hier geschildert hat, Bezugsscheinregelung, und dieses müssen wir in Kraft setzen möglichst schnell, weil wir einen gewissen Vorlauf brauchen. Deswegen haben wir gesagt, wir wollen dieses Gesetz verabschieden, auch wenn wir noch nicht über die technische Ausformung der Einzelheiten, was das fälschungssichere Kennzeichen angeht, heute schon genau Bescheid wissen. Da hat es umfangreiche Prüfungen gegeben bezüglich der Fälschungssicherheit, der Diebstahlsicherheit und so weiter. Seit Monaten laufen da Untersuchungen von Instituten, Prüfungsinstituten, die sich damit beschäftigen. Dieses Ergebnis liegt noch nicht vor und deswegen haben wir gesagt, wir sollten das Gesetz beschließen, damit der Rahmen da ist, in dem die Bundesregierung handeln kann, und wenn sie dann sich festlegt auf eine Lösung, wie nun technisch die Kennzeichenlösung aussehen soll, dann wird sie den beteiligten Ausschüssen dieses vorlegen und sie um ihre Zustimmung dazu bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Kurze Zusatzfrage an Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>. Wie sind denn die zeitlichen Vorstellungen? Wann kann denn vermutlich, wenn so beschlossen wird, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> vorschlägt, die Verordnung dann kommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Nach dem Terminplan, der bei uns vorliegt bezüglich des Abschlusses der technischen Prüfung, im frühen Herbst [1978].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn die Blätter noch nicht ganz gefallen sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber das werdet ihr ja merken. Gut. Gibt’s da noch etwas Abschließendes? Wenn nicht –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], nur die dringende Bitte, wirklich die dringende Bitte –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>im Grunde machen wir uns ja lächerlich, weil die CDU/CSU über uns überall, wenn nicht mit anderem, so mit solchen Sachen sozusagen sich mit ihren Angriffen gegen uns – Terrorismus und nichts wird gemacht – nur bestätigt sieht und sich bestätigen lässt. Das ist die Schwierigkeit.</p>
				<p>Dann kommt zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Änderung Mineralölsteuergesetz. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Kurz und schmerzlos, liebe Genossinnen und Genossen. Es handelt sich um den Einsatz, um den steuerbegünstigten Einsatz von Mineralöl und von Erdgas in ortsfesten Anlagen zur gleichzeitigen Erzeugung von Strom und Wärme, also um die Steuerbegünstigung der sogenannten Kraft-Wärme-Kopplung zum Einen. Die ist unbestritten in diesem Gebrauch seitens der CDU/CSU. Der Dollpunkt der ganzen Angelegenheit ist die Erhöhung der Heizölsteuer, die Verdopplung von einer D-Mark auf zwei D-Mark je 100 Kilogramm. Das wird uns pro Jahr 500 Millionen D-Mark mehr Steuereinnahmen bescheren. Die brauchen wir dringend, um den steigenden energiepolitischen Mehraufwendungen zum Beispiel im Kohlebereich gerecht zu werden.</p>
				<p>Das Problem ist folgendes in diesem Zusammenhang, dass der Preiserhöhungseffekt aus dieser Mineralölsteuererhöhung relativ niedrig anzusetzen ist. Er liegt unterhalb der saisonalen Preisschwankungen auf dem Heizölmarkt, nämlich höchstens bei einem Pfennig pro Liter beim Verbraucher. Dennoch wird aber die Union sicherlich diese Gelegenheit der Beratung nutzen, um vor dem Hintergrund der allgemeinen Belastungsdiskussion in der Öffentlichkeit eine aggressive Attacke gegen uns zu fahren wegen angeblicher höherer Belastungen des Bürgers. Wir werden in diesem Zusammenhang ganz offensiv und ganz exemplarisch im Zusammenhang mit diesem Gesetzentwurf auf die gesamten finanzpolitischen Widersprüche hinweisen, in die sich die Union in den letzten Wochen verwickelt hat. Der Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes war ursprünglich angesetzt auf den 1. Juni [1978]. Wir haben dieses jetzt vor, zu ändern in Abstimmung mit der FDP auf den Zeitpunkt der Verkündung des Gesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Da ist angegeben Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>. Ich sehe ihn aber nicht und es meldet sich</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Der Sommer-Obmann.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>na, der Bremer.</p>
				<p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name><note xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_6" type="comment"><p>In Frage kommen damit die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p></note></seg>: Der Sommer-Obmann. Genossinnen und Genossen, bei diesem Gesetz geht es um die Umsetzung der in diesem berühmten Verfassungsgerichtsurteil festgelegten Grundsätze zu den über- und außerplanmäßigen Ausgaben des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Wie ihr wisst, sind diese Möglichkeiten sehr eingeschränkt worden. Das hat im Umkehrschluss zur Folge, dass wir das Instrument des Nachtragshaushaltes in Zukunft häufiger benutzen müssen. Um aber dieses Instrument schnell und flüssig zu machen, das heißt, nicht mit zu langen Fristen für die Notwendigkeiten zusätzlicher Ausgaben zu belasten, müssen wir die Fristen und die Konsultationen, die notwendig sind zwischen Bundesregierung, Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], Bundesrat und Parlament, neu fassen. Das wird in diesem Gesetz gemacht. Der Bundesrat ist gegen dieses Gesetz und glaubt, das könne auch in der Geschäftsordnung der Bundesregierung festgelegt werden. Wir ziehen daraus die Schlussfolgerung, dass die Opposition ebenso handeln wird und ebenso reagieren wird. Was nichts anderes heißt, als dass sie, was die Konsequenzen dieses Urteils angeht, zurückschreckt vor der Fristniederlegung in diesem Gesetz. Sie hat dieses Urteil zwar herbeigeführt durch ihre Klage, aber jetzt fürchtet sie die Konsequenzen. Es wird also kontrovers debattiert werden in der ersten Lesung und wir werden im Haushaltsausschuss dann das Gesetz durchkneten. Es stand bis eben noch nicht fest, ob die Opposition auf eine Debatte Wert legt, auf eine erste Runde. Ich habe aber gehört, dass der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] dringend mit einer Rede das Gesetz einbringen wird, was zur Folge hat, dass es eine Runde geben wird in den späten Abendstunden des Donnerstags. Für die sozialdemokratische Fraktion werde ich ein paar Takte dazu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Offenbar nicht. Dann kommen wir zum Punkt 15. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, Große Anfrage SPD/FDP Bildungspolitik. Das ist die am Freitag auf der Tagesordnung stehende Debatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Genossinnen und Genossen, hier folgt also die Bildungspolitik mit der ihr eigenen Priorität. Die Große Anfrage ist besser als ihr Ruf. Es lohnt sich wirklich, sie anzuschauen. Wir haben euch ja in die Fächer gelegt eine Zusammenfassung mit ganz bestimmten zukunftsorientierten Blickrichtungen. Ich will hier nur noch ganz kurz sagen: Dieses ist weit mehr als der normale Inhalt einer Antwort auf eine Große Anfrage. Es ist tatsächlich substanziell eine bildungspolitische Zwischenbilanz im Ton großer Sachlichkeit und auf der ganzen Breite von den Bereichen Schule, Berufsschule, Universität, Modellversuche, Zusammenhänge zwischen Ausbildungssystem – Beschäftigungssystem, hinüberleitend in die Bereiche der Berufsbildung. Inhaltlich im Moment nur so viel: Wie sieht es aus in der Debatte? Sie wird dadurch politisch eine gewisse Farbe erlangen, dass die Union nach dem derzeitigen Stand als ihren ersten Redner Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> benannt hat. Dieses signalisiert eben doch eine Auseinandersetzung. Die ersten Redner sehen wie folgt aus.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wegen Hessen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, nicht, weil die nächste Schlacht sieht er dort und deswegen wird er Rahmenrichtlinien und den ganzen Kram auftischen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>So ist es und in einem schwierigen Prozess der Überlegungen sieht gegenwärtig die Rednerverteilung der ersten fünf wie folgt aus. Es beginnt für unsere Fraktion mit einer Begründung der Großen Anfrage und einer ersten Überschau über die Substanz der Antwort Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>. Dann kommt Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, für den dies die erste Gelegenheit als neuer Ressortchef ist, im Plenum eine Grundsatzrede zu halten. Dann folgt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>. Auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> antwortet Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, die in diese vierte Position eingewilligt hat vorbehaltlich der Zustimmung ihrer Fraktion, die da noch zu diskutieren ist, und dann steigt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> ein von der Bundesratsbank aus. Dann ist noch vorgesehen Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name> für unsere Fraktion. Für die FDP wird noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> reden. Aufseiten der CDU/CSU sind noch angemeldet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueheVolker_1976-12-14">Rühe</name>. Letzterer wird einen Entschließungsantrag begründen. Wir haben mit dem Koalitionspartner überlegt, ob wir einen eigenen Entschließungsantrag bringen sollen. Dieses erschien uns nicht notwendig und sinnvoll. Es ist auch abgeklärt, dass es nicht etwa am Freitagmittag zu eurer Begeisterung eine Kampfabstimmung geben könnte, sondern dass ein solcher Entschließungsantrag zu überweisen ist. Dies ist, glaube ich, das, was im Augenblick hier mitzuteilen ist. Es sei denn, ihr habt noch Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, bloß, weil du am Anfang sagtest, dass der Bericht nun also der Bedeutung der Bildung –. Diese bildungspolitische Anfrage hat einen eigenen Tag und den bekanntermaßen erfahrungsgemäß reich besuchten Tag der Debatte, nämlich den Freitagvormittag. Insofern also eigener Tag, aber ein Freitag, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: So ist es.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Glücklicherweise nicht der 13. Wünscht jemand das Wort? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu Punkt 16, Informationen. Ich wollte da nur, ohne dass ich jetzt hier gefragt worden wäre, etwas kurz informatorisch oder informierend sagen, das ich normalerweise hätte eigentlich schon in dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand sagen können, obwohl es dort nicht behandelt worden ist. Es handelt sich um einen Brief, der bei mir im Büro eingegangen ist am 5. [Juni 1978] und von dem bedeutenden Kollegen der CDU/CSU Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> an alle Mitglieder des Deutschen Bundestages gerichtet worden ist und da geht es also unter Berufung auf Amnesty International, 12. Mai [1978] und so weiter und so weiter. Ich hatte den Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gebeten, unmittelbar nachdem ich das Ding unter die Augen bekommen habe, am 5. [Juni 1978] also, dass versucht werden muss, soweit man das vermag, den Genossen in unserer Fraktion, die das gekriegt haben, dieses edle Anliegen des, ich meine das Anliegen des edlen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, um es richtiger zu sagen, zu erörtern, und er hat vorgeschlagen, dass unsere Arbeitsgruppe Menschenrechte, die unter Vorsitz von Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> am Donnerstag tage, sich dann damit befassen und der Fraktion einen Vorschlag machen solle. Das kommt nun angesichts der Anwesenheit ziemlich spät. Aber man kann es ja im Weitersprechverfahren von sich geben, dass man das mal dort in Ruhe erörtern muss, wie man in dieser Sache verfährt. Wobei es weniger jetzt um die Frage der Person geht, um die es dabei sich handelt, sondern um die Frage dessen, ja, darum, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> das macht und sicher nicht ganz uneigennützig macht das erste Mal diese Art von Sachen. Ich wollte das nur mitgeteilt haben, wenn das Sinn hat. Ihr habt das schon gekriegt? Habt ihr das? Ja, dann gebe ich dir das. Aber es haben alle Mitglieder der Fraktion offenbar in die Fächer gelegt bekommen und mancher wird vielleicht schon darauf sein Zeichen gemacht haben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-06-06-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort zu Fragen zum Zweck der Information, soweit sie jetzt hier beantwortbar sind? Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> hob nur halb die Hand, aber das lag vielleicht daran, dass er gerade mit der Hand gestikulierte, nicht. Alles gut, ja.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist ein Ding. Das ist ja eigentlich einen Klaren wert. So, wenn keine Fragen sind, Genossen, dann komme ich zu der Vorlage Ausschussumbesetzungen. Punkt 17, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. Ihr habt die Vorlage schriftlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ich wollte nur dazu bemerken, dass diese Ausschussumbesetzungen notwendig wurden. Aber sie sind noch nicht ganz abgeschlossen. Wir konnten diese hier vorgelegten Umbesetzungen im Einvernehmen mit allen Beteiligten zustande bringen. Nächste oder übernächste Woche sind noch einige Dinge nachzuholen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort [gewünscht] zu dieser kleinen Liste – etwa eine halbe Seite – mit Umbesetzungen, die einvernehmlich gemacht werden zwischen den jeweils Betroffenen? Das Wort wird nicht gewünscht. Dann passiert das die Fraktion, dieser Punkt. Wer wünscht das Wort zu Verschiedenem?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wieso? Ich lade freundlich ein. Ja, da hat’s dich schon gepackt oder hast gepackt und rennst schon raus. Aber den Zwischenruf wolltest du jedenfalls noch hinterlassen haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Besser einen Zwischenruf hinterlassen als einen Nachruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nachruf könnt ihr mir auch bald hinterlassen. Ja, Genossen, dann wären wir zwar nicht am Ende. Bitte, hast du noch was? Ich dachte, ich würde schon gerettet. Und dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
