<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000069</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 25.10.1977</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Oktober 1977, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>215 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-10-25">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H35M20S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-02-21" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="1">Initiale XML-Datei angelegt</change>
			<change when="2022-02-28" who="#JuengerkesSven" status="textkritik" n="2">Namen usf.</change>
			<change when="2024-01-05" who="#JuengerkesSven" status="final" n="3">Korrekturdurchgang</change>
			<change when="2024-08-08" who="#BengsNicolas" status="final" n="4">SVPs final</change>
			<change when="2024-10-01" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="5">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-16" who="#JuengerkesSven" status="public" n="6">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Überarbeitung des Europawahlgesetzes, Delegiertenreisen der Fraktion, Arbeitsgruppe Sozialpolitisches Programm der SPD, Ergebnisse des Vermittlungsausschusses bezüglich des Gesetzes zur Steuerentlastung und Investitionsförderung, Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur friedlichen Nutzung der Kernenergie und zur Fortschreibung des Energieprogramms, Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes, Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Entwicklungspolitik, Debatte zu Gesetzentwürfen betr. die innere Sicherheit und Bekämpfung des Terrorismus). – Aussprache in der Fraktion und Ausführungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Befreiung der »Landshut«.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses – Gesetz zur Steuerentlastung und Investitionsförderung. – TOP 6: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Äußerungen des Bundesministers für Forschung und Technologie zur friedlichen Nutzung der Kernenergie und Fortschreibung des Energieprogramms durch die Bundesregierung. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung der Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes. – TOP 8: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Entwicklungspolitik, Anträge der CDU/CSU-Fraktion betr. das Konsulat in Windhuk und Verbesserung der Information über Entwicklungsprojekte der Bundesregierung. – TOP 8a: Entschließung zur Entwicklungspolitik. – TOP 8b: Entschließung zur Rohstoffpolitik im Rahmen des Nord-Süd-Dialogs. – TOP 8c: Entschließung zur wirtschaftlichen Betätigung deutscher Unternehmen in Südafrika. – TOP 9: Unterrichtung durch den Bundesrechnungshof, Entlastung der Bundesregierung für das Haushaltsjahr 1975. – TOP 10: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. das Strafverfahrensänderungsgesetz. – TOP 11: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. die Bekämpfung von Terrorismus und Gewaltkriminalität. – TOP 12: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. die Änderung des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses. – TOP 13: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. die Änderung von Strafvorschriften des Waffenrechts. – TOP 14: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Aufgaben und Befugnisse der für die Wahrung von öffentlicher Sicherheit und Ordnung zuständigen Behörden des Bundes. – TOP 15: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Maßnahmen zur Erhöhung der inneren Sicherheit.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 16: Kleine Anfrage betr. die Bedeutung und Entwicklung des Campingwesens (Gruppenantrag). – Sonstiges. TOP 17: Informationen. – TOP 18: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.<seg type="necrology" corresp="#RosenbergLudwig"> Bitte, Genossinnen und Genossen, lasst uns zu Beginn dieser Sitzung Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenbergs</name> gedenken, der in der Nacht zum Montag gestorben ist. Der gebürtige Berliner war bis zuletzt mit Herz und Geist wirksam für das, wofür er Zeit seines Lebens vorbildlich gewirkt hat. Ludwig als Gewerkschafter und Sozialdemokrat in vielen Jahrzehnten gehörte nicht dem Parlament an, aber die Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag hat ihn seit ihrem Bestehen als einen aufmerksamen verlässlichen Freund gehabt, der auch immer nicht nur mit Rat, sondern mit Vorschlägen geholfen hat. Er, der seit dem Aufbau des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> nach dem Krieg zu seiner Leitung gehört hat und in den Jahren [19]62 bis [19]69 der Vorsitzende war, ist zu jeder Zeit mit Anregungen, Hilfe, Rat an unserer Seite gewesen und er hat sowohl den Gewerkschaften als auch der Sozialdemokratie unschätzbar geholfen mit seinem großen internationalen Ansehen und seinen großen internationalen und europäischen Verbindungen. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenbergs</name> gedenken wir in Dankbarkeit. Seiner lieben Frau gehört unsere trauernde Anteilnahme. Ich danke.</seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schweigeminute.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Am 23. Oktober hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> die 50-Jahre-Marke überschritten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Fraktion hat ihm Glück gewünscht.</p>
				<p>Ich muss heute mit dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand beginnen. Wir hatten heute eigentlich in Berlin unsere Sitzung halten wollen. Aber infolge der Ungewissheit, die am Ende der vergangenen Woche bezüglich des Flugverkehrs entstanden war, von der uns dann kompetent auf wiederholte Fragen erklärt wurde, man könne es erst am Sonntag absehen, haben wir uns genötigt gesehen, unsere Berlin-Sitzung zu verschieben. Denn die sehr belastete Tagesordnung der drei Plenarsitzungen dieser Woche erfordert volle Präsenz, und wir werden die Berlin-Sitzung zum frühestmöglichen Zeitpunkt nachholen. Im Fraktionsvorstand haben wir gestern auf Initiative von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> Kurzberichte aus mehreren Arbeitskreisen entgegengenommen, die alle den Notwendigkeiten gewidmet gewesen sind, für die Haushaltsberatungen noch einige konkrete Vorhaben zugunsten Berlins zu realisieren. Der Bundesminister der Finanzen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, der dabei war und diesen Berichten gefolgt ist, hat am Schluss dieser Berichte gesagt, dass er einvernehmlich mit dem Berliner Finanzsenator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiebschlaegerKlaus">Riebschläger</name> diese Vorhaben prüfen und wir damit in kürzester Zeit in den Stand gesetzt werden, die erforderlichen Schritte im November zu tun, denn das ist nicht lange aufzuschieben.</p>
				<p>Das Zweite: Es ist erforderlich geworden, das Europawahlgesetz erneut zu überarbeiten. Hier liegen oder lagen ja schon Berichte aus den Ausschüssen vor. Jedenfalls ist das erforderlich geworden, nachdem CDU und FDP bezüglich der Frage Bundesliste oder verbundener Landeslisten Gespräche geführt haben, die es uns ratsam erscheinen lassen, a) die verfassungsrechtliche Problematik genau zu klären und b) die Prozedur der Beschlussfassung durch die Parteikörperschaften, die ja hier nicht nur involviert waren, sondern die Vorbereitung dieser Wahlen ist in erster Linie eine Sache der Parteiorganisationen, der Körperschaften, und dann schließlich im Bundestag auch diese Prozedur zu regeln. Der Bundesrat, der ursprünglich vorgehabt hatte, am 4. November in der Sache zu entscheiden, wird das nicht tun, wird aber – wir jedenfalls müssen uns dann selbst kümmern. Es ist uns gestern durch Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt worden, dass das Parteipräsidium sich damit befassen werde, und bundestagsseitig wollen wir so schnell wie möglich zu gegebener Zeit eine einmal tätig gewesene Arbeitsgruppe der Fraktion reaktivieren, um sie mit den neuen Notwendigkeiten sich befassen zu lassen unter Teilnahme von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p>Das Dritte: Es hat sich notwendig erwiesen, darauf aufmerksam zu machen, dass durch zahlreiche Absagen Delegiertenreisen der Fraktion gefährdet werden. Nun sind manche Absagen aus Gründen, die infolge früherer Meldungen inzwischen triftig sind, nicht einfach unvermeidbar. Aber wir wollen doch alle Mitglieder der Fraktion herzlich und dringend darum bitten, ihre Zeitdispositionen noch einmal zu überprüfen, damit wir doch alle vorgesehenen Delegationsreisen in die Länder – auch mit dem Blick auf die Serie der Landtagswahlen, aber auch auf Unterstützung von schwachen und häufig auch gar nicht durch eigene dort gewählte Abgeordnete, in manchen Fällen auch sehr dünn infolge der entsprechenden Landeslistenverteilung Weggekommenen – möchten wir doch also gut besetzt und nicht ausgedünnt absolvieren. Ich habe nicht lange zu berichten, Genossen. Also ihr könntet ruhig mir die Aufmerksamkeit erweisen. Mag sein, dass es nicht so wichtig ist. Nur möchte ich nicht, dass mir hinterher vorgeworfen wird, ich hätte was – ich weiß nicht warum – nicht gesagt.</p>
				<p>Vierter Punkt: Nachdem der Parteivorstand am 13. Oktober beschlossen hat, das Konzept einer Arbeitsgruppe Sozialpolitisches Programm zu billigen, kann die Fraktion in Bälde die dafür erforderlichen Schritte tun. Es liegt euch eine schriftliche Übersicht über Aufgabenstellung und Besetzung vor, die austariert worden ist und auch werden musste mit den Parteierfordernissen bezüglich von Kommissionen und Ausschüssen im Rahmen der Partei selbst. Das ist geschehen. Ich sage, am 13. Oktober hat der Parteivorstand diese Arbeitsgruppe gebilligt und der Ausgangspunkt ist die Arbeit für die Reform der Hinterbliebenenversorgung und die Alterssicherung der Frauen, die dem Gesetzgeber vom Bundesverfassungsgericht bis 1984 spätestens aufgegeben worden ist. Ich will mich nicht weiter darüber verbreiten. Ihr habt eine schriftliche Vorlage.</p>
				<p>Fünftens: Der Fraktionsvorstand hat den Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses bezüglich des Gesetzes zur Steuerentlastung und Investitionsförderung entgegengenommen und diskutiert und hat beschlossen, der Fraktion die Annahme des Vermittlungsausschussergebnisses zu empfehlen. Wir werden das hier noch nach unserer Tagesordnung ja hören, soweit das berichtbar ist. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> hatte zugesagt, die in Arbeit befindlichen schriftlichen Unterlagen zur Sache so fertigzustellen, dass sie heute in den Händen der Mitglieder der Fraktion sein können und der Fraktionsvorstand schlägt vor, dass Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> im Plenum für die Fraktion die Erklärung abgibt, die zu berichten aus dem Vermittlungsausschuss über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses gegeben werden kann. Die Arbeitskreise Finanzen und Wirtschaft hatten vorgesehen, so wurde uns gestern gesagt, heute Morgen – im Lauf des Vormittags also – noch eingehender über die praktischen Auswirkungen zu sprechen.</p>
				<p>Sechstens: Eine Große Anfrage der CDU/CSU, die die Äußerungen des Bundesministers für Forschung und Technologie zur friedlichen Nutzung der Kernenergie und zur Fortschreibung des Energieprogramms durch die Bundesregierung zum Gegenstand hat, womit ohne Zweifel gezielt in die bevorstehenden Parteitage von FDP und SPD hineingewirkt werden soll, wird begleitet sein von dem Versuch, eine Entschließung der CDU/CSU zur Annahme zu bringen. Heute gibt’s die Mitteilung, die werden eine namentliche Abstimmung verlangen. Das heißt in jedem Fall, ob oder ob nicht, das ist schriftlich, dass sie namentliche Abstimmung verlangen wollen, Anwesenheit ist erforderlich, um eine ordnungsgemäße Behandlung eines solchen Versuchs parlamentarisch jedenfalls zu garantieren. Das geht nur durch unsere Mehrheit.</p>
				<p>Siebtens: Zur Vierten Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes wird unsererseits ein Entschließungsantrag eingebracht, über dessen Problematik Eugen heute noch im Zusammenhang mit dem Punkt, der auf unserer Tagesordnung steht, einiges zu sagen haben wird. Es wird auch gut sein, wenn wir da präsent sind.</p>
				<p>Achtens: Die Große Anfrage der CDU/CSU zur Entwicklungspolitik und Anträge von CDU/CSU zum Beispiel betreffend Konsulat in Windhoek und anderes werden zu heftigsten Attacken der Opposition gegen die Entwicklungspolitik ausgenützt werden. Unsererseits liegen, ich weiß nicht, ob sie jetzt unter den Unterlagen liegen, jedenfalls dem Fraktionsvorstand lagen gestern drei Entschließungsentwürfe der Koalitionsfraktionen vor, die dort noch einmal gestern erörtert worden sind, bei denen aber in zwei Fällen noch nicht die genaue und schließlich auch fraktionsoffizielle Übereinstimmung seitens der FDP vorlag. Aber es war kein Grund anzunehmen, dass sie nicht erreichbar wäre heute. Wir werden es dabei vor allem mit der Problematik des südlichen Afrikas zu tun haben und wir sollten hier dem, was dort geschieht und dem, was darin liegt, in diesen Entwicklungen für die Gesamtentwicklung die Aufmerksamkeit erweisen, die man wohl von Sozialdemokraten besonders erwarten darf.</p>
				<p>Zum neunten Punkt: Am Freitag werden wir eine verbundene Debatte über die Punkte unserer Tagesordnung haben, die bei uns hier in der Fraktionstagesordnung mit Punkt 10 beginnen und sich fortsetzen bis Punkt 15. Das sind Projekte oder Entwürfe, die zum Gegenstand haben sowohl Probleme der Innenpolitik, innere Sicherheit als auch des Bereiches des Rechtswesens und wie gesagt verbundene Debatte. Leider konnte gestern Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> nicht da sein. Ich hoffe, er wird heute im Lauf der Sitzung anwesend sein können, denn er wird die einleitende Rede zu dieser Debatte halten. Wird nicht schlecht für uns sein, wenigstens zu wissen, worum es dabei in seinem Konzept geht. Und wir haben dann den Kontrapunkt durch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>. Das ist in der vorigen Woche ja schon nachlesbar gewesen, was er gelegentlich anderer Veranstaltung in Frankfurt gesagt hat und er wird das hier noch einmal angereichert vorsetzen. Wir haben diese Debatte so zu führen, Genossinnen und Genossen, dass es der Gegenseite nicht gelingen kann, nach der schwierigen Zeit von sieben Wochen, die eingeleitet worden waren mit dem 5. September, den Bundestag jetzt in eine Art von völligem Durcheinander und chaotischem Gerede, wer welche Ursachen zu verantworten hat, wer nicht und wer schon immer Recht gehabt hätte, stürzen zu lassen, sondern unsere Position deutlich zu machen, durchzuhalten und Angriffe der CDU/CSU abzuweisen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wird die erste Rede von unserer Seite halten und es sind dann einige Genossen, die werden das ja dann noch berichten, aus den Arbeitskreisen parat, die konzentriert immer wieder vor allen Dingen darauf hinsteuern werden, dass es unser Interesse ist, das sollte eigentlich unser übereinstimmendes Interesse sein, die Fragen der inneren Sicherheit vor allem auf dem Gebiet – polizeilichem und was damit zusammenhängt – so konkret und so präzis wie es möglich ist zu lösen und lösbar zu machen.</p>
				<p>Ich habe gestern im Fraktionsvorstand gemerkt, dass der eine oder der andere, der gehört oder auch gelesen hat, es gäbe am Donnerstag ein Gespräch zwischen Ministern der Bundesregierung und Vertretern aus den Gebieten Rechtswesen und Inneres aller drei Fraktionen. Ich will zum Hergang hier der Einfachheit halber verlesen, was in einem Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gemeinsam unter dem 20. Oktober an die Vorsitzenden der drei Fraktionen geschrieben worden ist. Die gehen zurück auf ihr Schreiben vom 21. September, in dem sie sich erlaubt hätten, die Fraktionsvorsitzenden davon zu unterrichten, dass die Bundesregierung beide beauftragt hat, mit den Fraktionen des Deutschen Bundestages in Erörterungen über die in letzter Zeit zur besseren Bekämpfung des Terrorismus gemachten Vorschläge einzutreten. Solche Erörterungen haben inzwischen mit den einzelnen Fraktionen getrennt aufgrund einer Übersicht bisher gemachter Vorschläge stattgefunden. Es erschiene uns sachdienlich, wenn nunmehr eine erste gemeinsame Besprechung der von den Fraktionen des Bundestages dafür benannten Kollegen zustande käme. Zur Erleichterung der technischen Vorbereitungen eines solchen Gesprächs wären wir bereit, noch in dieser Woche oder zu Beginn der nächsten Woche – es war also vorige Woche gemeint, nächste Woche ist diese Woche – zu einer Zusammenkunft in einen Sitzungsraum des Bundestags einzuladen. Das weitere Vorgehen sollte dann zu Beginn der Zusammenkunft von den Vertretern der Fraktionen erörtert und nach Möglichkeit festgelegt werden. Sie ersuchten oder baten darum, ihren Büros mitzuteilen, ob wir mit einem solchen Schritt einverstanden seien, jeder für sich und gegebenenfalls sollten zweckmäßigerweise auch die Namen der in Aussicht genommenen Teilnehmer bekanntgegeben werden. Um eine Vereinbarung über den Termin würden sich dann die Büros der beiden genannten Minister bemühen. Das ist geschehen und es hat sich dabei herausgestellt, dass die Fraktion der CDU/CSU nicht früher als am Donnerstagvormittag dazu imstande ist. Nun wäre es völlig abwegig anzunehmen, dort würde sozusagen einstudiert oder probiert eine Symphonie mit lauter Akkorden. Worum es dort geht ist, um es einmal ganz ungeschützt zu sagen, jene langen, langen Kataloge mit X Themen noch einmal so durchzusprechen, wie das schon mit den einzelnen Fraktionen beziehungsweise ihren Vertretern angefangen worden ist zu tun, damit das, was dringlich und übereinstimmbar gemacht werden kann, wirklich in Angriff genommen wird, statt dass man sich hier wundschlägt und wundblödelt darüber, welche langen und immer noch durch Fortsetzungen zu ergänzenden Kataloge eigentlich auf- und erarbeitet werden müssten. Das ist also das, worum es bei dieser Gelegenheit geht. Das ist kein Probesingen auf die Debatte. Die Debatte wird eine schwierige Debatte.</p>
				<p>Ich sage hier noch einmal, unser Interesse ist, die Fragen, die ich jetzt mit diesem nicht ganz scharfen Begriff Inneres umreißen will, konkret in den Mittelpunkt dieser Debatte zu bringen und das werden unsere Teilnehmer immer wieder und beharrlich tun, um sich nicht in alle möglichen Visionen der anderen Seite, die meist mit Provokationen verbunden sind, einzulassen. Es gibt einige komplizierte Fragen, von denen wir anzunehmen Grund haben, sie werden auch schon von denen in dieser Debatte, je nachdem welche Sprecher sie am Freitag, der ja nicht beliebig lang tagen kann, aber immerhin es auch in sich haben wird, ins Feld schicken werden. Und wir haben uns zum Beispiel im Fraktionsvorstand auch darüber ausgesprochen, dass es so schwierige, in der Sache schwierige Dinge gibt wie – ich greife nur heraus einen Begriff – Sicherungsverwahrung. Ich habe den Vorschlag gemacht und habe auch gesagt, ich würde das in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand auf meine Kappe nehmen und hier berichten. Denn es war niemand etwa dagegen, dass wir den Versuch machen, analog eines im Wesentlichen gelungenen Versuches in den Monaten März/April – damals ausgelöst durch Abhörstreitereien, sind manchen sicherlich noch erinnerlich – eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe zustande zu bringen, zu der wir alle die einladen, die in dieser Sache meinen, sei es etwas beizutragen oder sei es vor etwas zu warnen oder insgesamt Schritte zu verhüten für notwendig halten. Das ist damals auch so gewesen, eine ganze Reihe von Texten verschiedener Art für Gesetzentwurfsregelungen mit verarbeitet worden und herausgekommen ist einiges, was durchaus sinnvoll ist und auch weiterwirken wird. Das, Genossen, Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich danke für die trotz alledem Geduld.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Ich wollte zum letzten Punkt was sagen, und zwar spreche ich da sicher nicht für mich allein, sondern sicher auch für andere. Diese Kataloge, die vorliegen und in der politischen Diskussion sind, treffen auf der anderen Seite öffentlich immer wieder auf Aussagen aus der Koalition heraus, man wolle auf diesem Gebiet eine möglichst breite Gemeinsamkeit zwischen den Fraktionen des Deutschen Bundestages bekommen. Nun sind ja diese Kataloge, soweit sie von CDU/CSU vorgeschlagen wurden, entweder von der Gesamtfraktion dort oder von einzelnen Leuten, in manchen Dimensionen beängstigend, was den demokratischen Staat bei uns anbetrifft. Ganz ohne Zweifel gibt’s da Vorschläge, für die kein Sozialdemokrat die Hand reichen würde und die auch innerhalb der Sozialdemokratischen Partei nicht umstritten wären, dass man sie ablehnen muss. Das heißt, der Katalog auf der einen Seite, soweit er von der CDU entwickelt wurde, und die allgemeine Aussage zur Gemeinsamkeit auf der anderen Seite irritiert die Partei in weiten Kreisen, aber sicherlich auch viele, die jetzt hier Verantwortung tragen. Ich fände, es wäre deshalb außerordentlich nützlich und notwendig, wenn die Fraktion vielleicht in einer ähnlichen Weise, wie wir es dieses Jahr schon zweimal gemacht haben, nämlich in einer Sondersitzung an einem Montag, wenn wir es schaffen würden, dass diese Fraktion eine Linie hereinbringt dessen, was wir sofort vom Katalog streichen müssen, dessen, was wir für verhandlungsfähig halten und dessen, was wir in der Bekämpfung des Terrorismus für prioritär halten in Bezug aufs Gesetzgebungsverfahren. Ich glaube, wir brauchen eine sozialdemokratische Orientierung der Fraktion auf diesem Gebiete auch im Hinblick beispielsweise auf den weiteren Verlauf des Monats November, Parteitag. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir hier gemeinsam diese Möglichkeit erörtern würden. Ich bitte, mich nicht falsch zu verstehen. Ich halte beispielsweise das Interview, das Helmut Schmidt gegeben hat heute in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name>, nicht für konträr zu meiner Position, sondern durchaus für eine vernünftige Aussage im Rahmen dieser politischen Strategie, die wir machen müssen. Aber Gemeinsamkeit mit anderen muss natürlich zuerst heißen, dass ich selber eine politische Orientierung haben muss, um einen Kompromissprozess überhaupt zu beginnen, falls dieser notwendig wäre. Aus diesem Grunde würde ich für eine derartige Sondersitzung der Fraktion plädieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich habe nur ganz wenige Fragen. Wir haben ja in den letzten Fraktionssitzungen einige Papiere des Arbeitskreises Inneres und des Arbeitskreises Recht zur Kenntnis genommen, in denen verschiedene Punkte aufgeführt waren. Das waren unter anderem Punkte dieses Kataloges, von dem du grade sprachst. Da haben wir sehr viele Punkte eigentlich negativ beurteilt. Wenige Punkte hatten wir als machbar bezeichnet und einige Punkte hatten wir mit Prüfungsaufträgen versehen. Es würde mich jetzt interessieren, ob vor dem Gespräch am Donnerstag diese Prüfungsaufträge an die zuständigen Ministerien bereits durchgeführt wurden und vorliegen oder wann mit dem Vorliegen dieser Prüfungsaufträge zu rechnen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich verstehe gut, dass nach den schrecklichen letzten Wochen und dem, was dort zu entscheiden war, in der letzten Woche sehr deutlich gesagt worden ist, dass da Gemeinsamkeit möglich war und dass man sich so etwas auch in Zukunft erhofft für ähnliche Situationen. Ich frage aber jetzt und knüpfe da an Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> an: Soll das heißen, dass wir auch in Fragen der Gesetzgebung, der Rechtspolitik im Blick auf innere Sicherheit nun zu gemeinsamen Lösungen mit der Opposition kommen wollen? Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>] hat das Interview des Bundeskanzlers zitiert. Da heißt es: Darüber hinaus sind die drei Bundestagsfraktionen und die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> miteinander im Kontakt, um – wenn irgend möglich – einige Gesetzgebungsinitiativen auf dem Feld der inneren Sicherheit gemeinsam zustande zu bringen.</p>
				<p>Und da hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nun hingewiesen auf den Gesetzentwurf, den wir erarbeitet haben nach der Abhörgeschichte und der wesentliche Unterschied war, und diesen Unterschied möchte ich hier auch gewahrt wissen, dass wir nach der Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> in unserer eigenen Fraktion in einer Arbeitsgruppe versucht haben, unterschiedliche Vorstellungen zusammen zu diskutieren, dann mit der FDP gemeinsam als Koalition unterschiedliche Vorstellungen auf einen Nenner zu bringen mit den beiden Ministern und erst wie wir das aber bis zum letzten Komma fertig hatten, erst dann haben wir gefragt, ob die Opposition willens sei, da mit zu machen oder nicht. Ich möchte nicht, dass in der Partei eine Desorientierung zustande käme über unsere Haltung in rechts- und innenpolitischen Fragen aus einer gemeinsamen Rechtspolitik. Ich kann mir nicht vorstellen, wie da die Gemeinsamkeit, die müsste ja inhaltlich aussehen, begründet sein sollte zwischen der Union, die doch immer nur Abbau von rechtsstaatlichen Sicherungen, Abbau verlangt hat, und uns, die wir doch die rechtsstaatlichen Sicherungen immer wichtig genommen haben. Welche Kompromisse sollen denn dabei herauskommen und was erwarten wir uns von einer solchen Gemeinsamkeit? Etwa, dass die Union in ihren Angriffen zurückhaltender wird? Etwa uns nicht so behandelt wie in den vergangenen Monaten der Diskussion über Terrorismus? Und was werden die Verluste sein, die Verluste an Glaubwürdigkeit und Orientierung bei unseren Wählern und unseren Mitgliedern? Ich möchte dabei – ohne hier irgendwelche Emotionen damit erregen zu wollen – doch erinnern, dass wir einmal einen gemeinsamen Beschluss des Bundeskanzlers und der Ministerpräsidenten zur Frage der Beschäftigung von Radikalen im öffentlichen Dienst hatten, damals aus einer Defensivhaltung. Dies hat uns bitter geschadet im Ausland, im Inland, hat unsere Partei in schwere Konflikte gestürzt. Wir sollten also hier keine Gemeinsamkeit in einer inneren Rechts- und Sicherheitspolitik suchen, die es nach meiner Auffassung nicht geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe unsere bisherige Politik in Fragen der inneren Sicherheit nicht so verstanden, dass wir uns zuvörderst von der Suche nach Gemeinsamkeit mit anderen haben leiten lassen, sondern dass wir unsere Aufgabe so definiert haben, das, was notwendig ist zur Gewährleistung der inneren Sicherheit, hier in diesem Bundestag zustande zu bringen. Und ich sehe eigentlich keine Veranlassung dazu, dass wir von dieser unserer bisherigen Haltung abweichen.</p>
				<p>Ich finde auch sehr nützlich, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier doch sehr deutlich gemacht hat, dass ein Diskussions- und Klärungsprozess innerhalb unserer Fraktion um einige wenige, aber sehr schwierige Punkte eingeleitet werden soll, bei dem jeder die faire Chance hat, seine Meinung zum Tragen zu bringen. Und ich denke, dass nach den Beratungen in der von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angeregten Ad-hoc-Arbeitsgruppe die Entscheidung ohnehin bei der Fraktion liegen muss, diese Ad-hoc-Arbeitsgruppe die letzte Entscheidung also nicht vorwegnehmen kann. Angesichts der Schwierigkeit der Materie kann es sich durchaus empfehlen, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roths</name> Anregung zu folgen, diese Entscheidung, die die Fraktion zu treffen hat, in einer Sitzung der Fraktion vorzunehmen, bei der ausreichend Zeit und Gelegenheit gegeben ist, die Entscheidung und alle ihre Aspekte noch einmal zu diskutieren. Ich wäre euch aber sehr dankbar, wenn wir zur Bildung einer derartigen Ad-hoc-Arbeitsgruppe kommen könnten, und zwar möglichst schnell, möglichst noch heute. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir dürfen bei dieser Diskussion nicht in den Fehler verfallen, unbewusst unseren Blickwinkel zu verengen. Wir sehen uns insbesondere auf dem Rechtsgebiet einer fast kaninchenhaften Fruchtbarkeit der Opposition mit vielerlei Vorschlägen gegenüber, auf der anderen Seite sind wir, was den Fahndungsbereich betrifft, seit unserer Klausurtagung vom Frühjahr diejenigen, die drängen und wir sind der Meinung, das Innenministerium hätte vielleicht noch nicht ganz so viel Regierungsentwürfe geliefert, als wir gerne heute schon auf dem Tisch gesehen hätten. Das heißt, man behalte zweckmäßigerweise diesen ungeheuer wichtigen Fahndungsbereich mit im Auge, denn das Strafgesetzbuch und die Strafprozessordnung können bekanntlich erst auf die angewendet werden, die man verhaftet hat. Das als Vorbemerkung.</p>
				<p>Was die Gemeinsamkeit betrifft, wenn diese Verhandlungen zwischen den Fraktionen mit den Ministern geführt werden sollen, dann ist es zweckmäßig, auch dann, wenn man Skepsis hat, ob die am Ende zur völligen Einigung führen werden, diese Skepsis vor Beginn dieser Verhandlungen nicht unbedingt öffentlich zu äußern. Ich glaube, die erste Einigung, die dort erfolgen kann, ist, dass man sich darüber aus den Riesenkatalogen einigen kann, was man als Dringlichkeitsstufe 1 ansieht. Und mit dieser Einigung über die Dringlichkeit ist ja noch keine Einigung in der Sache verbunden und man darf sicher sein, dass die, die dort verhandeln werden, ihr Konto und das der Fraktion nicht überziehen. Aber die Fraktionssondersitzung kann natürlich dann stattfinden und dann muss sie stattfinden, weil sie wahrscheinlich angesichts der Stofffülle in die normale Fraktionssitzungszeit nicht mehr hereinpasst, wenn Dinge entscheidungsreif sind. Die müssen zum Teil vorbereitet werden. Gerade das von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angeführte diffizile Kapitel Sicherungsverwahrung ist das beste und nötigste Beispiel dazu. Da kommt nämlich – um bloß ein Beispiel zu sagen – die weitestgehende Forderung nach Veränderung des geltenden Rechts ulkigerweise von dem Justizsenator von Berlin Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumannJuergen">Baumann</name>, der bestimmt nicht der CDU, sondern zum links-liberalsten FDP-Flügel gehört. Die Dinge sind so diffizil, dass man sie jetzt nicht von heute auf übernächsten Montag in die Fraktionssondersitzung bringen muss, sondern dass man sie vorher aufbereiten muss. Deshalb ist es richtig, diese Arbeitsgruppe zu machen, an der vonseiten des Arbeitskreises Recht die drei Berichterstatter für diese Gesetze auf jeden Fall teilnehmen sollten. Es besteht auch die Möglichkeit, einen Teil dieser Arbeitsgruppensitzungen am Dienstagabend dann zu machen, wo ja normalerweise der Arbeitskreis Rechtswesen tagt, und die Leute, die aus anderen Arbeitskreisen kommen, da eher Zeiten hätten, als wenn man das am Dienstagvormittag versuchen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir sind uns alle darüber einig, dass es im Bereich der inneren Sicherheit keinesfalls um die Überlegung gehen kann, Gemeinsamkeit um jeden Preis oder auch nur um überhaupt irgendeinen höheren Preis. Aber das Gegenteil sollte für uns vielleicht ebenso richtig sein, dass wir nicht die Kontroverse um jeden Preis, und bevor sich der sachliche Ansatzpunkt dazu bietet, von vornherein prinzipiell festhalten wollen. Das, glaube ich, wäre sachlich nicht gerechtfertigt und würde sich auch in der Öffentlichkeit entsprechend dann niederschlagen. Was dann freilich, was dann freilich das Konkrete anbelangt, so sehe ich in der Sache angesichts dessen, was die CDU/CSU vorgelegt hat, sehr wenig Aussicht oder sagen wir so gut annähernd keine Aussicht, damit zu gemeinsamen Ergebnissen zu kommen. Das sollten wir festhalten und an diesen sachlichen Punkten wird sich dann die Differenz, wird sich die unterschiedliche Meinung, wird sich die Kontroverse aus der Sache heraus ergeben, auch wenn man Versuche macht, sich über dieses und jenes insbesondere verfahrensmäßig zu verständigen.</p>
				<p>Ich bin sehr froh darüber, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier mit großer Deutlichkeit und sehr penibel klargemacht hat, es geht bei dem Gespräch am Donnerstag nicht darum, nun Akkorde zu schlagen oder Gemeinsamkeiten herauszubilden. Wir werden das, weil so ein Gespräch ja in der Öffentlichkeit Resonanz und Beachtung findet, weiterhin deutlich zu machen haben. Und ich halte es für eine gute Strategie, die etwa der Bundeskanzler gewählt hat, wenn er einerseits sagt, durchaus die Ansätze zur Gemeinsamkeit nutzen, aber in der Sache sofort sagt, hier sehe ich in Baden-Württemberg etwas, was nicht geht und was mit dem Reden dieser Leute nicht vereinbar ist. Das, meine ich, gehört beides zusammen und wenn man dann sieht den Vorschlag, den Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> hier gemacht hat, dann glaube ich, wäre dies der Schlusspunkt, nach der Arbeit einer Ad-hoc-Arbeitsgruppe, die sich mit den Fragen nach dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes befasst hat, dass am Schluss eine solch ausgedehnte Sitzung der Fraktion stehen sollte. Dies kann wohl sicherlich nicht vor dem Parteitag mehr sein. Das müssen wir insoweit offenlassen. Ich glaube, damit kann man auch auf dem Parteitag leben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will jetzt nicht darüber philosophieren, ob eine solche besondere Fraktionssitzung erforderlich werden kann oder nicht. Wenn sie der Festigung der Meinungsbildung der Fraktion dienen sollte, dann wird man sicherlich dem Vorschlag von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> folgen.</p>
				<p>Aber ich habe mich zu Wort gemeldet, weil ein Beitrag von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> darauf hindeuten könnte, als hätten wir noch keine Position in einem bestimmten Bereich. Ich erinnere daran, dass wir in der vergangenen Fraktionssitzung das Papier des Arbeitskreises II als Grobraster, als Verhandlungsgrundlage für Verhandlungen etwa mit dem Bundesinnenminister, aber auch mit der Opposition beschlossen haben. Wir können jetzt nicht wieder davon ab. Dieses Papier orientiert sich nicht an Vorstellungen der Opposition, sondern das ist das Ergebnis unserer Arbeit seit der Klausurtagung im Mai 1977, als wir die Reihe von Sachverständigen hier vor der Fraktion angehört haben.</p>
				<p>Im Übrigen ist natürlich anzumerken, und da greife ich eine Bemerkung von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> auf, dass das Ressort Inneres sicherlich aus unserer Sicht nicht so funktionstüchtig erscheint wie das Bundesjustizministerium. Wir haben deshalb in dieser Sache auch verschiedene Gespräche geführt und nicht allein auf der Ebene der Arbeitskreisvorsitzenden und Obleute, sondern auch mit dem Minister selbst. Und wir haben noch in dieser Woche vor dieser Sitzung, wo die verantwortlichen Parlamentarier aller Fraktionen mit den Ressortministern zusammen sind, vor, mit dem Bundesinnenminister abzuklären, was denn und wenn zu welcher Zeit von unseren Vorschlägen realisierbar ist. Ich würde davor warnen, diesen Prozess, den wir in der vergangenen Woche, was unsere Vorschläge angeht, gewissermaßen als Grobraster – ich betone als Grobraster – abgeschlossen haben, noch einmal aufzurollen. Wir haben beim letzten Mal gesagt, dass dies nicht eine Entscheidung in der Sache selbst, sprich in den genauen Gesetzgebungsformulierungen ist. Aber ich muss als Arbeitskreisvorsitzender des Arbeitskreises Inneres davon ausgehen, dass das Votum der Fraktion vom vergangenen Dienstag gilt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst noch eine Berichtigung. Wir haben keine Verhandlungen zu führen, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, am Donnerstag, sondern wir werden Gespräche führen. Das ist ein wesentlicher Unterschied auch für die Position, mit der wir für die Fraktion dort hereingehen. Genossinnen und Genossen, es wird im Zusammenhang mit dem Aufarbeiten der Erfahrungen und Notwendigkeiten, die sich in den letzten Wochen und Monaten gezeigt haben, eine Reihe von schwierigen Fragen geben. Schwierige Fragen deshalb, weil Antworten, fixe Antworten darauf gar nicht möglich sind. Aber die Frage zum Beispiel, was geschieht mit den terroristischen Gewalttätern, die in absehbarer Zeit ihre bisher verhängten Strafen verbüßt haben, wenn die vorüber sind, ist eine Frage, der wir nicht ausweichen können und die Diskussion darüber wird sehr schwierig. Aber wir, die Sozialdemokratische Fraktion muss auf diese wie andere Fragen versuchen, eine Antwort zu finden, an deren Erarbeitung ein möglichst großer und breiter Kreis der Fraktion teilnimmt. Und deswegen ist es richtig den Versuch zu machen, dafür, für die Auseinandersetzung um diese Fragen eine Arbeitsgruppe zu versuchen, die diese Punkte einmal in der Sache herausfindet – wir diskutieren im Augenblick ja noch sehr allgemein – einmal in der Sache herausfindet und zweitens dann auch versucht, dort eine Übereinstimmung oder wenigstens eine Klärung der Positionen zu finden für die endgültige Stellungnahme der Fraktion. Ich bin nicht gegen eine Sondersitzung der Fraktion, aber das ist nicht der erste Schritt. Das würde am Ende eine notwendige Überlegung sein.</p>
				<p>Ich will jetzt einmal einen Vorschlag machen für die Zusammensetzung dieser Arbeitsgruppe, ein Vorschlag, der nirgendwo abgesprochen oder vorformuliert ist, den nehme ich jetzt hier auf meine Kappe. Er soll erstens möglichst jetzt und hier ergänzt werden um weitere Vorschläge oder Meldungen derjenigen, die daran interessiert sind mitzuarbeiten und ich meine darüber hinaus, dass die Arbeitsgruppe dann zu ihren Zusammenkünften auch offen einladen sollte, damit jeder die Möglichkeit hat, von sich aus noch dazu zu kommen. Mein Vorschlag ist: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> und ich selber würde auch mitmachen. Das ist jetzt ein Vorschlag, den ich zur Diskussion stelle und bitte, dass über ihn gegebenenfalls nach Erweiterung oder Ergänzungen dann hier heute befunden wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Nicht verständlicher Zwischenruf: Gerhard –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. <seg type="note">Ja, macht das Sonntag aus.<note xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_z2q_wyr_qsb" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> reagiert auf den Zwischenruf.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, vielleicht ein paar Bemerkungen zu dem, weil in der Gesamtfraktion ja auch einiges möglicherweise nicht bekannt ist, was schon gelaufen ist. Es gab in der Flut von verschiedenen Vorschlägen, es sind insgesamt etwa 120, die so in der öffentlichen Diskussion von den Fraktionen, insbesondere von der CDU vorgeschlagen waren, das Bedürfnis, einmal aufzulisten, was denn da alles in die Diskussion hineingebracht worden ist. Dieser Aufgaben haben sich der Bundesjustizminister und der Bundesminister des Innern unterzogen. Diese zweifache Liste ist mit einer Koalitionsrunde besprochen worden und mit entsprechenden Vermerken versehen worden. Die beiden Minister haben dann die Aufgabe gehabt, mit der Opposition über dieselbe Liste einmal zu sprechen und dies ist jetzt der Stand der Dinge. Ich glaube, wir sind gut beraten, wenn wir an dem Konzept so viel Gemeinsamkeit wie möglich festhalten, jedenfalls von uns aus nicht aufkündigen. Deshalb ist das weitere Gespräch mit der Opposition notwendig. Ebenso notwendig ist aber der Klärungsprozess innerhalb unserer Fraktion und da sind die Konturen doch sehr klar abzusehen. Wir wissen, dass wir innerhalb des Innenbereichs eine Fülle von Vorschlägen gemeinsam tragen. Wir sehen auch, dass gerade in diesem Feld die Gemeinsamkeit mit der Opposition sehr weit zu ziehen ist, weil unsere unterschiedlichen Vorschläge gar nicht so weit auseinander sind und sehr gut zusammengebracht werden können. Ich glaube, dieses Instrument muss gespielt werden. Wir müssen auch – und das ist richtig, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat es vorhin gesagt und ich kann es nur für die Debatte noch einmal unterstreichen –, wir müssen von diesen Reizdiskussionen um einige wenige Fragen im Justizbereich, insbesondere im materiellen Strafrecht, herunter</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sehr richtig!) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und die Frage stellen, was ist denn wirklich wirksam und was getan werden praktisch in der Verfolgung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und da haben wir eine Menge anzubieten. Ich darf in Klammer dazu merken: auch eine Menge, womit wir die Opposition in Verlegenheit bringen können. Denn genau dies ist das Feld, wo ihre Bedenken ansetzen, die natürlich etwas damit zu tun haben, dass das Föderalismuskonzept nach ihrer Vorstellung tangiert sein könnte. Ich brauche auf diese praktischen Dinge nicht mehr einzugehen. Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> hat es vorhin erwähnt. Wir haben hier ein Papier vorgelegt. Eine Bitte allerdings: Wir hängen im Arbeitskreis Innen etwas in der Luft. Wir wissen genau, was wir wollen. Aber die Ausführung hängt etwas in der Luft. Das hängt einfach damit zusammen, dass das Bundesinnenministerium zurzeit noch nicht bereit scheint, uns zu beliefern mit dem, was wir brauchen, wir andererseits kaum in der Lage sind, bis in alle Verästelungen einige Gesetzgebungsarbeiten selber zu erledigen, andererseits aber auch der Konsens mit der FDP in all diesen Fragen gefunden werden muss. Bei dem, was wir vorgelegt haben, gibt es eigentlich nur eine etwas mehr oder minder halbherzige Erklärung der FDP, und es gibt zumindest von dort einige Bedenken, weil es bei einigen Leuten dort auch andere Vorstellungen gibt. Ich möchte nicht, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], und ich wende mich da noch einmal an dich, ich möchte nicht, dass uns im Bereich der inneren Sicherheit in Zusammenarbeit mit der FDP unter Umständen noch einmal das passiert, was uns beim Europawahlgesetz, um auch das hier noch einmal zu erwähnen, hinterher passiert ist. Das hat zwar eine andere Qualität hier, aber ich muss sagen, da müssen wir sehr schnell Klarheit mit der FDP geschaffen haben. Das, was an uns liegt, haben wir getan. Nur sind unsere Gesprächspartner im Innenbereich nicht diejenigen, die innerhalb der FDP-Fraktion die Entscheidungen treffen. Das ist ein anderer, und da habe ich meine Sorgen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe zu Fragen, die in der Diskussion berührt worden sind, drei Bemerkungen zu machen.</p>
				<p>Erstens die Frage von Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>]. Wir haben schon zur Vorbereitung der Beratungen im Arbeitskreis Recht eine ganze Anzahl von Problempapieren geliefert, die dort auch verteilt worden sind. In der letzten Sitzung sind uns weitere Aufträge gegeben worden. Die Ergebnisse können heute Abend in der Sitzung des Arbeitskreises zu fünf oder sechs Punkten vorgelegt werden. Liegt also heute zu Beginn der Arbeitskreissitzung vor.</p>
				<p>Zum Zweiten der Auftrag, den das Bundeskabinett dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und mir gegeben hat, lautete, in Anbetracht der Fülle und der Unübersichtlichkeit der gemachten Vorschläge durch Erörterungen mit den Fraktionen Klarheit über folgende Punkte herbeizuführen zu versuchen. Welche Vorschläge gibt es überhaupt? Welche Vorschläge sind kontrovers? Welche Vorschläge sind nicht kontrovers? Und bei welchen Vorschlägen ist noch eine weitere Prüfung erforderlich? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und ich haben getrennt nach unseren Arbeitsgebieten zu diesem Zweck Gespräche mit den drei Fraktionen geführt. Die Antworten unserer Fraktion entsprachen dem, was in meiner Abwesenheit in der letzten Fraktionssitzung am vergangenen Dienstag besprochen und gutgeheißen worden ist. Am Donnerstag hat die Zusammenkunft lediglich den Sinn, dass die Äußerungen der Fraktionen, die bisher uns bekannt sind, in dieser Aussprache auch wechselseitig unter den Fraktionen übermittelt werden, um zu den von mir eben genannten Fragen zu klareren Antworten zu kommen. Außerdem ist der Sinn des Gesprächs, dass die Kontakte in den Bereich des Parlaments, in den Bereich der Fraktionen – dort, wo sie hingehören – nun zurückkehren. Für die weitere Arbeit, Genossinnen und Genossen, ist für mein Ressort – eine Meinungsbildung der Bundesregierung gibt es noch nicht – das Kriterium, was ist notwendig zur besseren Bekämpfung des Terrorismus, das heißt zur Verminderung der von ihm ausgehenden Gefahren und was ist im Rahmen des rechtsstaatlichen Prinzips und was ist im Rahmen unserer gemeinsamen rechtspolitischen Vorstellungen möglich.</p>
				<p>Und hier darf ich schon an dieser Stelle gegenüber der Fraktion drei Punkte anmelden, in denen Regelungsbedarf nicht heute und nicht morgen, aber in absehbarer Zeit unter dem Gesichtspunkt der Gefahrenverminderung besteht.</p>
				<p>Der erste Punkt ist die Frage des Verteidigerausschlusses. Die von der Bundesregierung bereits im Sommer als Regierungsentwurf eingebrachte und nun zur ersten Lesung heranstehende effektivere Regelung des Verteidigerausschlusses ist aufgrund der Erfahrungen, die wir in den letzten Wochen und Monaten gewonnen haben, ein wichtiger und für die Gefahrenabwehr wesentlicher Punkt.</p>
				<p>Zum Zweiten, Genossinnen und Genossen, das zeigt die gerade jetzt laufende Großfahndung, ist die Übernahme von Bestimmungen über die Einrichtung von Kontrollstellen und Identitätsprüfungen in die <choice>
						<abbr>StPO</abbr>
						<expan>Strafprozessordnung</expan>
					</choice> ebenfalls ein Punkt, der praktische Bedeutung hat.</p>
				<p>Und als dritten Punkt nenne ich, dass wir innerhalb des geltenden 129a – dies ist ja hier auch schon vorgetragen und mit einem Prüfungsauftrag versehen worden – untersuchen sollten, ob wir nicht für die Mördervereinigung, also die Vereinigung, deren Ziel die Ermordung von Menschen ist, einen eigenen, von dem gegenwärtigen Strafrahmen nach oben abweichenden Strafrahmen schaffen müssen. Das sind die drei konkreten Punkte, in denen unter den Gesichtspunkten meines Ressorts ein Entscheidungsbedarf in absehbarer Zeit besteht.</p>
				<p>Eine weitere Frage hat Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schon angeschnitten. Das ist die Frage, was geschieht mit Leuten, die Strafen verbüßt haben und die das Gefängnis verlassen mit der Erklärung, dass sie selbstverständlich sofort in den Untergrund zurückkehren und dass sie selbstverständlich an weiteren Mordanschlägen teilnehmen. Dies kann wohl nicht eine Frage sein für die, die schon rechtskräftig verurteilt sind. Denn hier würden in der Tat rechtsstaatliche Bedenken und rechtsstaatliche Hindernisse von Gewicht bestehen. Aber es ist eine Frage für diejenigen, die jetzt in Zukunft gerichtliche Verfahren zu erwarten haben. Es ist eine Frage für die, die ihre Taten in der Zukunft begehen.</p>
				<p>Ich begrüße es, wenn die Fraktion Vorkehrungen trifft, um hier zu einer Meinungsbildung zu kommen. Zu einer Meinungsbildung, die sorgfältig alle Aspekte vorher klärt, welches Verfahren auch immer die Fraktion für richtig hält, diesen Ad-hoc-Arbeitskreis, Sondersitzung. All dies kann von mir nur begrüßt werden, denn die Erfahrung zeigt, dass die Gefahr von Kontroversen und Gegensätzen geringer wird, wenn wir uns vorher gründlich unter Erörterung aller Fragen miteinander unterhalten haben. Das war ja wohl gerade auch die Lehre aus der Behandlung des seinerzeitigen Kontaktsperregesetzes.</p>
				<p>Was die Gemeinsamkeit angeht, Genossinnen und Genossen, ich meine, Richtiges und Notwendiges wird nicht dadurch falsch, dass es eine breite Zustimmung findet. Das, was für uns unzumutbar ist, das, was überflüssig ist, das, was für uns nicht getragen werden kann, kann wohl nicht um den Preis einer breiten Mehrheit und Gemeinsamkeit plötzlich mit anderen Vorzeichen versehen werden. Zwischen diesen beiden Polen haben wir uns zu bewegen. Wobei, Genossinnen und Genossen, das darf ich noch hinzufügen, diejenigen, die schwere und schwerste Entscheidungen in den vergangenen Wochen und Tagen nun in der Tat gemeinsam zu treffen hatten, sich nicht wie aus einer Haut oder wie aus einem alten abgetragenen Hemd aus dieser starken Erfahrung dieser Tage und Wochen lösen können. Auch dies wäre ein schlechter Dienst für unsere Republik und für unsere Demokratie.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], ich habe menschlich und politisch, und das kann man ja nicht immer voreinander trennen, durchaus Verständnis für deine Schlusspassagen. Das sind sicherlich die Spuren der vergangenen Wochen, die bei euch um vieles tiefer bleiben müssen als bei anderen. Du musst aber auch die Position der Abgeordneten verstehen, insbesondere auch Abgeordneten der Regierungskoalition, die bestimmte Sachverhalte und bestimmte Probleme nach bestem Wissen – ich will vom Gewissen jetzt gar nicht sprechen, das ist ja langsam problematisch geworden, auch nachdem ich den Leserbrief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeibholzGerhard">Leibholz</name> heute gelesen habe – urteilen sollen. Und ich bitte dabei zu verstehen, dass manche Frage solange für uns schwierig nach bestem Wissen zu beantworten ist, als wir die angekündigte Dokumentation und weitere Informationen in der Fraktion, in den zuständigen Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen noch nicht erhalten haben. Aus dieser unterschiedlichen Erfahrungslage heraus ist es verständlich und, meine ich, ist es auch notwendig, dass wir Vorschläge der Opposition mit der gebotenen Zurückhaltung prüfen und der Kanzler hat ja auch gerade in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen«</name> noch einmal darauf hingewiesen, dass es kein Hauruckverfahren geben soll.</p>
				<p>Ich bin vor allen Dingen aufmerksam geworden, als du, Hans-Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], eben verwiesen hast auf die Notwendigkeit, die Erleichterung des Verteidigerausschlusses zu beschließen. Wir haben hier für die Einbringung einen Entwurf beschlossen gehabt, haben darüber in dieser Situation nicht weiter diskutiert gehabt. Wir haben dann aber das Kontaktunterbrechungsgesetz beschlossen und dieses Gesetz schafft im Bereich der Notwendigkeit der Verteidigerausschließung veränderte Verhältnisse. Wir haben inzwischen auch Chance gehabt, sehr sorgfältig die Stellungnahmen der Anwaltskammer dazu zu lesen und ich muss sagen, solange es mir nicht möglich ist, anhand von Informationen zu überprüfen, warum in den vergangenen Fällen der dringende Tatverdacht nicht möglich gewesen ist, wieso es mir möglich sein soll, jetzt den einfachen Tatverdacht aufgrund von bestimmten Tatsachen ausreichen zu lassen, ohne dass ich auch nur eine Spur von zusätzlichen Informationen habe über die damit verbundenen Probleme. Wir haben weiter lesen müssen in der Stellungnahme der Anwaltskammer und auch der Bundesregierung zu ihrem Gesetzentwurf, dass es bisher noch keinen Fall gegeben hat, wo sich die bestehenden Regelungen nicht als zutreffend erwiesen haben. Wir haben inzwischen feststellen müssen, dass sich Verfahren über Jahre hinschleppen, bis es zur Entscheidung kommt. Wir müssen auf der anderen Seite sehen, dass dort, wo – und darüber haben wir x-mal diskutiert in diesem Raum –, wo zur Bekämpfung des Terrorismus dort, wo er Identifikation auslösen könnte, flankierende Maßnahmen notwendig sind, es vor allen Dingen in diesem Bereich von entscheidender Bedeutung sein wird, dass wir gerade die Institutionen unseres Staates, die Glaubwürdigkeit und moralische Selbstüberzeugung vermitteln, nicht gefährden lassen. Und ich muss sagen, ich habe einige Zweifel, wenn ich mir die Auswirkungen des Gesetzentwurfs angucke, wieweit noch gesichert sein kann, dass sich auch oder gerade für Terroristen Verteidiger finden werden, die subjektiv mit dem Eindruck der Chance eines Fair Trial diese Aufgabe übernehmen können. Viele von uns haben wahrscheinlich auch nach der »Report«-Sendung über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CroissantKlaus">Croissant</name> und über andere sich darüber Gedanken gemacht, wieso dieser Weg zum sogenannten – ich zitiere den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> – Terroristenanwalt gegangen worden ist, und ich glaube, bei allem, was wir jetzt zu entscheiden haben, werden wir darauf achten müssen, dass wir nicht Verfahrenssituationen auslösen, dass wir nicht Situationen eines psychischen Drucks auslösen, dass wir keine Identifikationsmöglichkeiten schaffen, um für andere diesen Weg begehbar zu machen. Dieses halte ich mit zugehörig zu dem so wichtigen Bereich der Diskussion über vorbeugende Maßnahmen. Ich befürchte, dass dieser Gesetzentwurf zur Erleichterung des Verteidigerausschlusses dabei eine negative Rolle spielen kann, und plädiere deshalb für eine wirklich sehr sorgfältige Prüfung. Ich halte es nicht für gut, dieses auf die Sofortliste zu nehmen und nachdem wir nun auch das Kontaktunterbrechungsgesetz verabschiedet haben, das so zu behandeln wie vor sechs Wochen. Dies ist eine Sache, die sehr gründlich überlegt werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Ich fürchte, Genossinnen und Genossen, dass wir hier über Überschriften diskutieren, über Absichten. Wir wissen gar nicht, was dahinter steht. Innen- und Rechtsausschuss, unsere Kollegen in den Arbeitsgruppen haben uns eine Liste formuliert. Wir haben sie zur Kenntnis genommen. Es wird am Donnerstag ein Gespräch geben. Aber doch viel wichtiger als die Überschriften ist das, was dann im Gesetzgebungsverfahren läuft, und deswegen meine ich, warum diskutieren wir heute. Wir sollten anhand praktischer Gesetze schlussendlich diskutieren, weil darauf kommt es an. Ich fühle mich schlicht überfordert, von Überschriften her irgendwelche Freibriefe zu geben, und ich glaube, es geht vielen in dieser Faktion so. Ich meine, wir müssten Offenheit in der Ad-hoc-Arbeitsgruppe haben, und wenn ich es denn schon darf, möchte ich auch gern mitmachen aus Erfahrungen meiner Familie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Es geht hier nicht darum, Freibriefe zu erteilen, sondern es geht darum, eine Grundlage dafür zu finden, dass wir die Themen, die schwierig werden in der Sache und vielleicht auch unter uns schwierig werden, in einer der Fraktion angemessenen Weise so aufarbeiten, dass wir zu einer Meinungsbildung kommen. Und selbstverständlich, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, muss dann zu einem möglichst frühen Zeitpunkt nicht nur abstrakt geredet werden, sondern konkret anhand von Formulierungen. Das ist ganz selbstverständlich. Nur wenn wir dieses alles rein bürokratisch nach und nach an- und ablaufen lassen, kommen wir möglicherweise in einige Schwierigkeiten. Ich meine, dass wir jetzt mal daran gehen sollten, den Versuch zu machen, uns hier auf die Mitglieder der Arbeitsgruppe zu verständigen und so bald wie möglich anzufangen. Mir sind hier im teils schriftlichen, teils mündlichen Verfahren noch eine Reihe weiterer Vorschläge gemacht worden. Es sollten weiter teilnehmen Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>. Das sind die weiteren Vorschläge.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>. So, dann lese ich jetzt noch mal die ganze Namensliste vor. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur noch eine ganz kurze Bemerkung zu dem Diskussionsbeitrag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> machen. Erstens, dies ist ja ein Fall, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, wo ein Text vorliegt. Das ist der Regierungsentwurf, der vom Juli stammt. Das ist keine Sache, die jetzt aus der Stunde geboren wird. Ich würde dich nur bitten, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], dass du Folgendes siehst. Wir wissen heute, dass Anwälte, die wir zwar für verdächtig hielten, denen aber der dringende Verdacht nicht nachgewiesen worden ist, gerade auch im konkreten Fall eine erhebliche Rolle gespielt haben. Dies alles wird, wenn der Bericht vorliegt der Bundesregierung, dann auch in extenso im Ausschuss und in der Fraktion vorgetragen werden. Nachdem die Kontaktsperre richtigerweise wieder aufgehoben ist, gehen diese Leute in den Gefängnissen wieder aus und ein und es gibt ja einen Vorgang, bei dem die Klärungen und Untersuchungen noch im Gange sind. Wir würden für uns alle, Genossinnen und Genossen, eine Situation schaffen, die schwer zu tragen ist, wenn wir nicht aufs Sorgfältigste prüfen, was innerhalb des rechtsstaatlichen Rahmens geschehen kann, um diese Gefahrenquelle zu verringern, um sie so weit wie möglich zu verringern, denn dass ist eine Gefahrenquelle ist, dies, glaube ich, Genossinnen und Genossen, haben wir gelernt und wird inzwischen auch vom Anwaltsverein und von der Anwaltskammer nicht mehr bestritten. Es geht um den sauberen rechtsstaatlichen Weg und über den sollten wir uns dann in der nächsten Zeit miteinander unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Darf ich noch mal auf meine eingangs gestellte Frage zurückkommen? Mir ging es ja darum, dass ich gefragt habe, wie viele Punkte, die mit Prüfungsvermerken in den Einzelpapieren von uns zur Kenntnis genommen wurden, bereits praktisch mit Ergebnissen der Fraktion vorhanden sind. Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hat das dankenswerterweise für einen Teil der Punkte aus dem Arbeitskreispapier VI beantwortet. Da liegt einiges in dem Arbeitskreis, was der Fraktion zur Willensbildung zugeführt wurde. Mich würde es jetzt interessieren, wie sieht es mit dem Innenbereich aus und der ist doch nach allgemeiner Meinung erheblich viel wichtiger. Könnte da vielleicht noch jemand etwas detaillierter Aufschluss geben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Also ich habe das vorhin etwas verhüllt dazustellen versucht, Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>]. Du knüpfst wohl an dieses Gespräch in F11 an, was wir gehabt haben, wo wir alle Vorschläge erörtert haben. Das Ergebnis dieser Prüfungen liegt bisher aus dem Innenbereich noch nicht vor. Wir planen deshalb vor der Sitzung am kommenden Donnerstag ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und der Termin ist festgesetzt auf Donnerstag halb 8. Im Übrigen sind die Vorschläge, die wir im Arbeitskreis Inneres erarbeitet haben, größtenteils mit der FDP abgestimmt. Allerdings – und darauf hat Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> vorhin andeutungsweise hingewiesen – gibt es sicherlich Unterschiede zum Beispiel in Sachen Bankenüberwachung. Das ist ja bekannt. Aber der Kern dieser Entwürfe, dieses Papiers vom Arbeitskreis Inneres ist mit der FDP abgestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Genossen, ich wollte auf Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Frage zunächst antworten. Die Dokumentationen, soweit die Bundesregierung betroffen ist, wird vermutlich morgen im Kabinett beschlossen werden. Das dauert dann technisch eine gewisse Zeit. Der Entwurf, den ich habe, ist in der Schreibmaschine über 300 Seiten. Bis es gedruckt ist, ich nehme an, dass es am Freitagmittag noch in die Fächer gelegt werden kann. Diese Dokumentation wird mindestens für die Mitglieder der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion auch deutlich werden lassen, warum wir in der einen Frage um Vertrauensvorschuss bitten mussten und wieweit wir gerechtfertigt waren, darum zu bitten, aber wird vieles andere auch deutlich werden lassen.</p>
				<p>Einiges wird ausgespart werden müssen aus Gründen der Diplomatie und der Außenpolitik. Gespräche mit anderen Regierungen und diplomatisches Zusammenwirken mit anderen Regierungen können wir nur dann offenlegen, wenn diese zustimmen. Das kann man nicht in so kurzer Zeit klären, ob und wieweit sie zustimmen.</p>
				<p>Ebenso wird einiges ausgespart werden müssen, was für den Gang der weiteren Ermittlungen und der Ergreifung der Täter und der Tatbeteiligten nicht zu deren Kenntnis kommen soll. Insgesamt wird aber der Bericht Anlass geben für euch, euch einen vollständigen Überblick über den tatsächlichen Hergang der Ereignisse zu verschaffen, wahrscheinlich auch über die Motive euch zu verschaffen einzelner Schritte, und jedenfalls will ich jetzt schon ankündigen, dass die Mitglieder der Bundesregierung – sei es den Ausschüssen des Bundestages, sei es, soweit es sich um sozialdemokratische Mitglieder der Bundesregierung handelt, gegenüber dieser Fraktion oder ihren Arbeitskreisen – zur mündlichen Fragebeantwortung darüber hinaus selbstverständlich zur Verfügung stehen, wenn ihr den Bericht erst einmal studiert habt und wisst, welche Fragen sich daraus für euch ergeben. Das Studium dieses Berichtes und die Stellung zusätzlicher Informationsfragen und deren Beantwortung ist, wie mir scheint, eine dringend notwendige Voraussetzung für manche der qua Gesetzgebung in Zukunft zu fassenden Urteile, der Meinungsbildung.</p>
				<p>In dem Zusammenhang will ich erwähnen, dass ich von Amts wegen schriftlich und mündlich den Ministerpräsidenten von Baden-Württemberg sehr gedrängt habe, endlich einen amtlichen Bericht über die unglaublichen Vorgänge in Stammheim zu veröffentlichen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich habe ihm dargetan schriftlich und mündlich, dass die Botschafter der Bundesrepublik Deutschland in 150 Staaten der Welt sich Fragen ausgesetzt sähen, die wir gegenwärtig nicht beantworten könnten, weil ich amtlich nicht in der Lage bin,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Auskunft zu geben. Weil ich amtlich nicht in die Lage versetzt worden bin durch diese Landesregierung, Auskunft zu geben über das, was dort an Tatbestand sich herausgeschält hat.</p>
				<p>Wenn ich das Wort wegen der Antwort an Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> schon erbeten und bekommen habe, möchte ich noch zwei, drei Gedanken anfügen dürfen. Ich denke wirklich, dass auf dem Felde der inneren Sicherheit wir Sozialdemokraten, auch die Liberalen, wir Sozial-Liberalen gemeinsam ein erhebliches Maß an Bereitschaft nötig haben zu zeigen zu gemeinsamen Gesetzgebungen und gemeinsamen Regelungen. Bereitschaft, prinzipieller Bereitschaft. Dies war keine vor dem Deutschen Bundestag ausgesprochene Phrase, dass wir es noch mit ganz schweren Zeiten zu tun haben werden. Nicht im Lauf der nächsten drei Wochen. Die sind jetzt alle im Ausland, schmieren sich mit Nivea an, legen sich in die Sonne, anschließend gehen sie in ihre Trainingscamps, aber dann kommen sie wieder und dann werden wir Verbrechen erleben von einer noch vollkommeneren Präzision in Planung und Ablauf. Und wahrscheinlich werden sie beim nächsten Mal weniger Fehler machen als bei diesen, weil sie sich weniger Möglichkeiten offenlassen werden für den Ablauf eines von ihnen geplanten Verbrechens.</p>
				<p>Und man muss sich für solche Lagen einmal vorstellen, was schon diesmal hätte stattfinden können. Ich spreche hier nicht für die Pressestelle und alles, was ich sage, ist nicht zur Veröffentlichung bestimmt. Aber stellt euch bitte mal ein durchaus denkbares Ergebnis des Verbrechens an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name>, an den 87 Menschen im Flugzeug und an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyers</name> vier Begleitern – Kraftfahrer und drei Sicherheitsbegleitern – vor. Stellt euch mal vor, das Ergebnis wäre folgendermaßen gewesen: In Mogadishu 87 Tote und vier lebendige Terroristen. Ein toter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name>. Vier tote Begleiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyers</name>. Drei Tote in Stammheim. Aber keinen einzigen Terroristen gegriffen und nichts aufgeklärt. Dies hätte ganz denkbarerweise so eintreten können und solche entsetzlichen Ergebnisse, für uns innenpolitisch kaum zu ertragende Ergebnisse bitte ich, sich für die Zeit zwischen Weihnachten und Ostern und Pfingsten vor Augen zu stellen, ehe man sich hinreißen lässt vom eigenen Temperament oder ehe man sich hinreißen lässt von Gemeinheiten aus Stuttgart oder aus München oder aus anderer Ecke, mit denen von der schwarzen Couleur in einen oberflächlichen polemischen Streit einzutreten.</p>
				<p>Wie stünden wir im Fall eines solchen theoretisch denkbaren Ergebnisses, wie ich es eben für das abgelaufene Verbrechen als denkbar dargetan habe und niemand wird bestreiten, dass es auch so hätte kommen können, wie hätten denn dann eigentlich die Sozialdemokraten und die Liberalen und ihre gemeinsame Bundesregierung dagestanden? Welche Flut von Gemeinheit wäre über uns hereingebrochen bei einem solchen Fehlschlag nicht nur innerhalb der Bundesrepublik, sondern auch außerhalb? Und wie stünde in einem solchen Fall das deutsche Volk da, und wie wäre das Selbstverständnis unserer Nation? Und was wäre mit ihrem Vertrauen auf ihren demokratischen, rechtlich geordneten Staat, wenn in einem solchen schrecklichen Fall nun außerdem noch die politischen Parteien um kleiner vermeintlicher Tagesvorteile willen sich gegenzeitig, sich gegenzeitig an die edlen Teile gingen?</p>
				<p>Und wie stünde das deutsche Volk in einer solchen psychischen Verwirrung ohne Hilfe da, wenn es dann doch von der Versuchung angefallen wird, von vielen Versuchungen angefallen wird? Einige spürst du doch in diesen Tagen, zum Beispiel die Versuchung für viele zu sagen, drei Selbstmorde ist eigentlich ein bisschen wenig. Können denn nicht noch ein bisschen mehr sich umbringen? Ich höre das, wenn es in der ersten Nacht gesagt wird oder am ersten Morgen mit Verständnis, wenn es einen Tag später immer noch gesagt wird mit tiefem inneren Erschrecken. Oder die zweite Versuchung, auf die Ausschreitungen einiger in Italien, in Frankreich oder anderswo gegen Deutsche, seien es deutsche Touristen oder sei es die deutsche Lufthansa oder seien es deutsche Konsulate, zu antworten in nationalistischer Überheblichkeit. Die Versuchung ist wohl zu spüren bei manchen Mitmenschen in den letzten Tagen. Wir haben das bisher vermeiden können. Oder die Versuchung, die nun ganz deutlich zu spüren ist, auf alles dies zu antworten mit einem gesetzgeberischen Ordnungsexzess und das Recht zum Diener, zum bedingungslosen Diener von Ordnungsvorstellungen zu machen, die keine liberalen und keine sozialdemokratischen Ordnungsvorstellungen sind. Oder schließlich die Versuchung, der Regierung und den gewählten Abgeordneten anzusinnen, Gesetzwidriges und Verfassungswidriges zu tun im Falle solcher Not.</p>
				<p>Wenn das Volk, wenn unsere Nation all solchen Versuchungen soll widerstehen können in zukünftigen schweren Lagen, und sie werden eintreten, dann bedarf diese Nation auf diesem Feld einer sittlichen und moralischen und politischen Führung durch die von ihm selbst gewählten Abgeordneten aller Parteien. Das ist schwer, die zustande zu bringen. Wenn sie nicht zustande kommt und soweit sie etwa nicht zustande kommt, darf das ums Verrecken nicht sozialdemokratische Schuld sein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben in den sechs oder sieben Wochen der Entführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyers</name> und der halben Woche der Entführung des Flugzeugs mit 87 Menschen an Bord einen totalen Fehlschlag immer im Hinterkopf für möglich halten müssen. Natürlich haben wir auch einen totalen Erfolg für möglich gehalten, nämlich nicht nur die 87 zu retten, sondern außerdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> lebend zu befreien. Das Letztere ist uns nicht gelungen. Das Erstere ist gelungen. Beides war denkbar – ein Erfolg und ein Misserfolg. Es war sogar ein totaler Erfolg denkbar, wenn auch weiß Gott nicht wahrscheinlich und ein totaler Misserfolg war denkbar, eher wahrscheinlicher als ein totaler Erfolg. Und deswegen meine ich doch, dass man es nicht nur für ein Zeichen des menschlichen Anlehnungsbedürfnisses halten darf, bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> oder bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> oder bei mir oder bei Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> oder bei Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dass wir uns bemüht haben in diesen sechs Wochen, soweit es ging die Verantwortung für das, was wir zu entscheiden hatten, was wir entschieden haben, was wir verworfen haben, was wir unterlassen haben, möglichst auf alle Personen zu verteilen, Mitverantwortung durch sie tragen zu lassen, durch alle Personen, die nun einmal – ob es uns passt oder nicht – das Vertrauen ihrer jeweiligen Wählerinnen und Wähler gefunden haben.</p>
				<p>Und ein Wort des Dankes darf ich hier vielleicht einfließen lassen. Ich habe mich vor dem Bundestage bemüht, nicht in Rührung zu verfallen und nicht meine eigenen menschlichen Gefühle nach Möglichkeit nicht zu Markte zu tragen. Ich habe in der vorigen Woche hier mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name> gemeinsam keine Gelegenheit gehabt, einen ausführlichen Bericht zu geben, aber einen Satz muss ich den beiden Möglichkeiten, die ich bisher hatte, zu euch darüber zu sprechen, doch nachtragen. So einfach ist das nämlich nicht, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gemeinsam zu Lösungen zu kommen und so angenehm war das auch nicht immer. Ich habe Grund – und möchte es hier aussprechen – zur Dankbarkeit für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Beitrag. Er hat wegen zweier Auslandsreisen nicht immer dabei sein können, war dann vertreten durch Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Ich habe Grund zur Dankbarkeit für Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Beitrag. Ich habe insbesondere Grund zur Dankbarkeit gegenüber einem Genossen, der in jeder Sitzung dabei war und vorher und nachher geraten hat und einen großen Einfluss auch ausgeübt hat auf die andere Seite, das ist Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn meine und unsere gemeinsame Sorge – und das darf ich für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mit sagen – unsere gemeinsame Sorge hinsichtlich dessen, was in der Zukunft uns von jenen Verbrechern noch blüht, und das sind nicht nur Deutsche, wenn diese Sorge auch nur zu einem kleinen Teil berechtigt ist und niemand von euch kann das Gefühl haben, sie sei völlig ungerechtfertigt, wenn sie nur zu einem kleinen Teil gerechtfertigt ist, und wir mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit rechnen müssen, mit schrecklichen Lagen auch in Zukunft konfrontiert zu werden, dann wird das sicherlich nicht dazu führen, dass wir Sozialdemokraten bereit sein müssten oder wir Sozialdemokraten und Liberalen bereit sein müssten, etwas zu beschließen gemeinsam mit der CDU oder CSU, was wir nicht beschließen können, weil es unseren Überzeugungen widerspricht. Wohl aber muss es heißen, dass wir bereit sein müssen, alles mit zu beraten, was ernsthaft vorgebracht wird, egal von wem immer und es zu Ende zu beraten und nicht an vorweg geäußerten, möglicherweise im Ton der Häme vorweg geäußerten Vorurteilen oder präfabrizierten Urteilen allein schon scheitern zu lassen, sondern es auf seine Zweckmäßigkeit hin zu prüfen, auf seine Rechtsstaatlichkeit hin zu prüfen, auf seine Vereinbarkeit mit den tragenden Gedanken des Grundgesetzes hin zu prüfen. Es zu prüfen auf die Frage, ist die Verhältnismäßigkeit hier gewahrt und auf die Frage, sind die Güter richtig gegeneinander abgewogen. Ganz sicher bleiben bei all solchen Prüfungen hinterher auch Dinge nach, die die anderen anregen, die unsereins nicht wird mit beschließen wollen. Ganz sicher. Aber niemals darf es heißen, dass wir unter uns im Vorwege unsere Urteile fertigmachen und den anderen dann sagen, das und das haben wir beschlossen und jetzt könnt ihr mal sehen, ob ihr mitmacht oder nicht oder was ihr sonst auf eigene Faust treibt.</p>
				<p>Ich darf, ich darf darauf hinweisen, dass zur Stunde – wir haben das gestern Abend gezählt – allein nur im Bundeskanzleramt, und ich kann ja nicht die Briefe zählen, die bei euch eingehen oder bei anderen Ministern, allein Bundeskanzleramt sind aus dem In- und Ausland bisher 6000 Telegramme und Briefe eingegangen voller Zustimmung, mit ganz wenigen Ausnahmen voller Zustimmung, mit guten Wünschen und Gebeten und voller Hoffnung darauf, dass dieser Staat für die zukünftige Zeit sich in ähnlicher Form bewähren wird, wie es für die Menschen Gott sei Dank den Anschein hat, dass er sich in den letzten Wochen bewährt hat. Dieses Vertrauens sich würdig zu erweisen, dieses Vertrauens, dass die Nation in ihre politische Führung setzt, sich würdig zu erweisen, ist nicht nur eine sittliche Pflicht jedes Sozialdemokraten, ist darüber hinaus eine innenpolitische Zweckmäßigkeit, was ich wohl nicht sonderlich unterstreichen muss.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, nachdem dieser Teil des Berichts aus dem Fraktionsvorstand ziemlich interessiert diskutiert worden ist, erlaube ich mir nur noch vier Punkte am Abschluss dieses Teils unserer Tagesordnung zu sagen. Hier ist am Anfang von der Sondersitzung der Fraktion gesprochen worden. Das ist sicher lediglich eine Frage des geeigneten Termins, ist aber nicht ausschließend und auch vice versa schließt die Ad-hoc-Arbeitsgruppe eine Sondersitzung der Fraktion nicht aus, das eine nicht das andere.</p>
				<p>Ich wollte zweitens und hier knüpfe ich an etwas an, das eben Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt hat, der zu diesem bald vorliegenden umfassenden Bericht, den ja er zugesagt hat und von dem jeder weiß, vor der Beisetzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyers</name> wäre es unmöglich gewesen, solch einen Bericht herauszugeben. Das war nicht irgendeine Faulheit, sondern das war, wenn man das so sagen darf, ohne missverstanden zu werden, eine richtige Rechnung und dies wird ganz schrecklich schwer zu lesen und verständlich zu machen sein. Und wenn die Bundesregierung diesen Bericht, den sie angekündigt hat, vorlegen wird über Erkenntnisse aus der Zeit seit dem 5. September und mit gewissen Vorstadien, die dann gemündet haben und bei den Prüfungen der Ereignisse nach dem 5. September wieder aufgetaucht sind, dann müssen wir sachkundig darüber informiert werden und uns befähigen, anderen zu Rate zu gehen. Das ist eine ganz schwere Sache, denn was die Zeitungen daraus machen, ist noch lange nicht das, was die Menschen brauchen. Wobei ich nicht insgesamt Urteile über Zeitungen abzugeben mich befugt halte.</p>
				<p>Dritter Punkt: Hier ist schon einige Male erwähnt worden, dass in der vorigen Woche, und es war so einfach nicht, es war immerhin noch ein gewisser Teil der Fraktion anwesend, zwei Texte Inneres und Rechtswesen betreffend erörtert und dann auch tatsächlich beschlossen worden sind zur konkreten Behandlung in den zuständigen Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen. Genossen, das ist auch wieder nicht ausgeschlossen durch das andere. Nur die hier auch ein wenig personalisierte Arbeitsgruppe, von der ich von mir aus sage, wer mitwirken will oder wer da meint er muss, um da etwas beizutragen, der soll es bitte tun und insofern würde ich es eben nicht für ausreichend halten zu sagen, der Arbeitskreis Inneres und der Arbeitskreis Rechtswesen befassen sich sowieso damit. Ich war am vorvergangenen Montag einmal eine Zeit im Arbeitskreis Rechtswesen, als der Montagvormittag tagte, und ich die Arbeit gemacht hatte. Ich musste leider früher wieder weg, weil ich ins Kanzleramt zu diesen dortigen Erörterung gerufen wurde, als es lieb war. Genossen, das waren die, die immer dann hier zu berichten haben. Womit ich die anderen [nicht] tadele. Nur wir wollen hier eine Gelegenheit schaffen und eine Gelegenheit bieten, dass möglichst viele, die der Meinung sind, sie hätten etwas zu sagen oder sie müssten andere daran hindern, etwas Falsches zu sagen oder auf eine falsche Spur zu geraten, dort miteinander sprechen und notfalls miteinander ringen.</p>
				<p>Dann komme ich zum nächsten Punkt, Genossinnen und Genossen. Wenn CSU- und CDU-Kreise, auch kann man sagen Teile von CSU/CDU, jetzt wegwerfen wollen, was in Erklärungen von Bundesregierung, Partei- und Fraktionsvorsitzenden und den Ministerpräsidenten der vier unmittelbar betroffenen Länder, betroffen dadurch, weil dort Justizvollzugsanstalten sind, wenn diese Kreise wegwerfen wollen, was am 16. bis zum 18. in Übereinstimmung öffentlich gemacht worden ist, dann muss das deren Sache sein, dann sollen zum Teufel sie es begründen, für das hier die sind, die also mit diesem Stichwort und Reizwort Gemeinsamkeit anderen Leuten Anlass geben zu sagen, ob wir nun dafür oder dagegen wären. Mir geht’s um Festlegungen, die die Leute in dieser Zeit, von der eben Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] einiges angedeutet hat, mit getroffen haben in diesen Erklärungen vom 16. bis 18. Wer davonlaufen will, soll das begründen müssen und wir sollen dazu stehen. Das ist der Unterschied in den Positionen. Wenn wir darüber erst ringen und streiten müssen, dann ist keine Stunde verschenkt, dann müssen wir aber darüber ringen und streiten. Denn dabei geht es darum, ob das, was geschehen, was verhütet und was nicht verhütet hat werden können, einfach sozusagen pauschal uns zur Last gelegt werden kann oder ob hier gerechte Verteilung notwendig und möglich ist. Das ist die Frage, um die es geht. Wir hängen uns doch niemandem an Rockschöße oder an andere mögliche Gegenstände. Aber wir lassen, das ist meine Prämisse, niemanden davonlaufen von Erklärungen, die übereinstimmend getroffen worden sind. Wer da anderer Meinung sein sollte, der wird dafür Begründungen geben müssen. Ich hielte dies, dass wir andere, wenn sie schon davonlaufen wollen, auch nötigen, das zu begründen, für richtiger als das umgekehrte. Schönen Dank, Genossen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben auf der Tagesordnung diese Bildung einer Arbeitsgruppe Sozialpolitische Fragen unter 2a. Ich hatte in meinem Bericht darüber etwas gesagt. Es liegt euch, wie ich gesagt hatte, das schriftliche Konzept vor. Gibt es dazu Wortmeldungen? Das ist, wie gesagt, am 13.10. vom Parteivorstand so beschlossen worden. Dann zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen. Wer wünscht dazu das Wort? Niemand.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zur Tagesordnung und zum Ablauf der Plenarsitzungen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir müssen die ganze Woche über damit rechnen, dass es namentliche Abstimmungen gibt. Das liegt nicht nur in der Sache des einzelnen Tagesordnungspunktes, sondern ist wohl darin begründet, dass die CDU/CSU der Bundesregierung, der Koalition eine Abstimmungsniederlage bereiten will. Wir haben am Mittwochvormittag frei für Ausschüsse, dann um 13 Uhr Fragestunde am Mittwoch.</p>
				<p>Und da mache ich jetzt eine kurze Einfügung. Das Präsidium hat sich mit der Praxis der Einbringung der Fragen befasst. Wir wissen, dass sehr viele Fragen eingebracht werden, ohne dass sie von den Abgeordneten unterschrieben sind. Das wird künftig nicht mehr möglich sein. Das Fragerecht hat nur der Abgeordnete. Ich bitte euch also um Verständnis dafür, dass Fragen vom Präsidenten an die Bundesregierung nicht mehr weitergeleitet werden können, wenn sie der Abgeordnete nicht selbst unterschrieben hat. Nun weiter. Das nur als kurze Mitteilung. Nun weiter.</p>
				<p>Mittwochnachmittag nach der Fragestunde Große Anfrage. Am Donnerstag den ganzen Tag über Plenum, Mittagspause wie üblich. Nach der Fragestunde, die um 15:30 Uhr beendet sein wird, Abstimmung über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses, vermutlich auch in namentlicher Abstimmung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist nur der allgemeine Überblick. Ich gehe die anderen Punkte durch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Er will die Tageszeit wissen. 15:30 Uhr oder 14:30 Uhr?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Um 14 Uhr ist die Fragestunde am Donnerstag, um 15:30 Uhr ist sie zu Ende. Dann der Bericht aus dem Vermittlungsausschuss. Dann die Erklärungen der einzelnen Fraktionen und dann die Abstimmung dazu. Es kann sein, dass die Fraktion in der CDU/CSU oben jetzt beschließt, dass dies auch namentlich geschieht. Kann sein. Wollte ich nur darauf aufmerksam machen. Wir werden das noch hören. Das also zum Tagesordnungspunkt 2, Steuerentlastung und Investitionsförderung.</p>
				<p>Am Mittwoch Tagesordnungspunkt 3, 14:30 Uhr nach der Fragestunde Große Anfrage der CDU/CSU zur Energiepolitik kurz gesagt. Diese Aussprache wird dann abgeschlossen mit einer Entscheidung über eine Entschließung, die die CDU/CSU-Fraktion eben berät. Die CDU/CSU-Fraktion wird beantragen, dass diese Entschließung in namentlicher Abstimmung behandelt wird. Wir werden beantragen, dass diese – und das geht geschäftsordnungsmäßig vor –, dass diese Entschließung dem Ausschuss oder den Ausschüssen überwiesen wird. Nun bitte ich – damit nachher niemand uns Vorwürfe macht – zu beachten, dass der Antrag auf Überweisung in die Ausschüsse geschäftsordnungsmäßig vorgeht und dass darüber namentlich nicht abgestimmt werden kann. Das wird durch Auszählung dann geschehen. Aber wir brauchen dafür die Mehrheit. Wenn wir sie nicht haben, dann kommt die Abstimmung in der Sache und die dann namentlich. Also wir müssen alle da sein. Ob das um 18 Uhr oder 18:30 Uhr oder 20 Uhr oder 21 Uhr sein wird, das ergibt sich aus dem Verlauf der Debatte. Wenn der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> kommt und eventuell auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, dann wird das länger dauern, als wenn die nicht kommen. Das also am Mittwoch.</p>
				<p>Dann Donnerstag bisher vorgesehen um 9 Uhr zweite und dritte Beratung des Vierten Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes. Ich bitte um Zustimmung für das, was wir noch vereinbaren müssen mit den anderen Fraktionen. Am Donnerstag um 11 Uhr findet die Trauerfeier für Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> statt. Wir wollen mit der CDU/CSU-Fraktion und der FDP-Fraktion vereinbaren, dass dieser Tagesordnungspunkt am Ende der Aussprache über Entwicklungspolitik aufgerufen wird, weil jedenfalls der Sozialminister und wahrscheinlich viele Sozialpolitiker mehr noch andere bei dieser Trauerfeier dabei sein möchten. Lasst uns also bitte freie Hand, dass wir das tun. Wir werden vielleicht euch noch im Lauf dieses Tages, spätestens aber morgen verständigen können. Wenn das so sein wird und der Tagesordnungspunkt 4, nämlich Arbeitsförderungsgesetz, am Abend erst aufgerufen wird, dann beginnt die Aussprache über die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion Entwicklungspolitik und die Anträge dazu schon um 9 Uhr. Dann beginnt das um 9 Uhr. Bei diesem Tagesordnungspunkt haben wir zwei Anträge der CDU. Wir müssen darüber abstimmen. Die CDU wird vermutlich Abstimmung in der Sache beantragen. Wir brauchen die Mehrheit, und ihr müsst damit rechnen, dass das namentlich beantragt wird abzustimmen, dass wir namentliche Abstimmung haben.</p>
				<p>Dann Tagesordnungspunkt 6, Bundesvermögensrechnung für das Haushaltsjahr 1975, je Fraktion ein Redner. Die Tagesordnungspunkte 7 bis 19 werden ohne Debatte aufgerufen und noch am Donnerstag behandelt. Am Freitag dann um 9 Uhr die Tagesordnungspunkte 20 bis 25 in verbundener Tagesordnung. Einführen wird Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> den Gesetzentwurf Strafverfahrensänderungsgesetz und das ganze Thema damit behandeln. Die CDU/CSU hat wissen lassen, dass diese Debatte von ihr aus gesehen länger dauern wird. Wir konnten also keine Beschränkung der Debattenzeit bis 13 Uhr im Ältestenrat vereinbaren. Deswegen habe ich im Rundschreiben mitgeteilt, dass das bis in die Nachmittagsstunden geht.</p>
				<p>Und jetzt nur eine Ankündigung noch. Die CDU/CSU-Fraktion stimmt heute vielleicht darüber ab, ob der Tagesordnungspunkt 26, zweite Beratung und Schlussabstimmung über ein Übereinkommen, ein internationales Übereinkommen zur Bekämpfung widerrechtlicher Handlungen gegen die Sicherheit der Zivilluftfahrt zwar einhellig im Ausschuss beschlossen, einmütig, aber eben abzustimmen, ob sie dafür nicht namentliche Abstimmung verlangt wegen der Präsenz. Das heißt, ob sie das als Disziplinierungsinstrument ihrer eigenen Fraktion gegenüber gebrauchen will, damit alle da sind. Ich will hinzufügen, wir müssen bei dieser Debatte genauso wie am vergangenen Donnerstag anwesend sein. Es geht um viel für die Bevölkerung und es wäre eine Schande, wenn am Freitag um 11 Uhr nur noch wenige dasäßen und zuhörten, wenn der Bundestag sich mit dem Thema Terrorismus und Bekämpfung des Terrorismus befasst. Sagt bitte alles andere an Terminen ab, wenn ihr es nicht schon getan habt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Dann kommen wir zum Punkt 5, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Vermittlungsausschussergebnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Vermittlungsausschuss hat das Gesetz zur Steuerentlastung [und] Investitionsförderung abschließend beraten und schlägt vor, folgendes Vermittlungsergebnis.</p>
				<p>Erstens, es war vorgesehen, bei dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz den Abzugsbetrag einzuführen, das heißt, ihn steuerlich zu berücksichtigen. Dagegen hat der Bundesrat Bedenken geltend gemacht und gesagt, das ginge nur auf Zeit. Wir wollten ursprünglich nach unseren Vorstellungen keine zeitliche Begrenzung vorsehen. Im Vermittlungsausschuss hat es dann schließlich eine Mehrheit dafür gegeben, bei diesem Punkte eine zeitliche Begrenzung bis zum Jahr 1985 vorzunehmen. Was bis dahin sein wird, wird sich finden. Notfalls muss diese zeitliche Befristung, das sage ich jetzt an die Adresse derjenigen, die sehr darum gerungen haben, dass diese Regelung der steuerlichen Berücksichtigung gefunden wird, muss man das notfalls verlängern.</p>
				<p>Eine zweite Frage in dem Zusammenhang war nicht etwas, was wir haben wollten, nämlich dass die steuerliche Berücksichtigung von Zuwendungen aus öffentlichen Mitteln, die dazu bestimmt sind, zusätzliche Ausbildungsplätze bereitzustellen, ebenfalls einbezogen wird. Hier hat es im Vermittlungsausschuss eine knappe Mehrheit dafür gegeben. Das ist für die Ausbildungsplatzförderung oder besser gesagt beschränkt auf die Ausbildungsplatzförderung, weil es da nicht um so sehr große Ausmaße an öffentlichen Mitteln geht, steuer- und finanzpolitisch gerade noch hinnehmbar. Die Sorge ist, dass sich aus dieser Entscheidung des Vermittlungsausschusses ein Präzedenzfall ergibt. Wir haben heute darüber diskutiert in den Arbeitskreisen Öffentliche Finanzwirtschaft und Wirtschaft, waren uns einig darüber, auch im Einvernehmen mit dem Finanzminister, dass alles getan werden muss, diese Regelung als eine einmalige Ausnahmeregelung zu behandeln und daraus keinen Berufungsfall werden zu lassen. Mit dieser Maßgabe, mit dieser Maßgabe können wir auch dieser Regelung zustimmen.</p>
				<p>Der Hauptpunkt war die Auseinandersetzung um Beibehaltung des von uns beschlossenen Tarifgrundfreibetrages oder die Einführung des von der CDU beziehungsweise der Bundesratsmehrheit verlangten Tarifausgleichsbetrages. Es war von vornherein klar, dass wir – um zu einem Ergebnis zu kommen – versuchen mussten, eine Kombination von beidem zu finden. Dabei spielte eine wesentliche Rolle, dass die ursprünglichen Vorstellungen der CDU dahin gingen, nicht nur den Grundfreibetrag ersatzlos zu streichen und an seine Stelle entweder einen neuen Tarif zu setzen oder wenigstens den Tarifausgleichsbetrag zu setzen, sondern diesen Tarifausgleichsbetrag dann auch zeitlich zu befristen auf ein Jahr, sodass wir spätestens am Ende des nächsten Jahres in eine große Debatte um einen neuen Einkommensteuertarif gekommen wären. Wir mussten also in den Beratungen des Vermittlungsausschusses einige Kraft darauf verwenden, diese beiden Begehren der CDU abzuwehren, da für uns auch die dritte Möglichkeit, diesen ganzen Bereich abzutrennen und das Gesetz alleine auf Weihnachtsfreibetrag und Abschreibungen, die Begrenzung darauf, keine akzeptable Alternative erschien. Damit habe ich in etwa den Rahmen abgesteckt, in dem wir uns bewegt haben.</p>
				<p>Das Ergebnis ist, es bleibt beim Tarifgrundfreibetrag in einer Höhe von 300 Mark. Es kommt hinzu der Tarifausgleichsbetrag in Höhe von 510 Mark. Es kommt nicht dazu, dass die Einführung des Tarifausgleichsbetrages nur auf ein Jahr beschränkt wird, sondern sie gilt auf unbestimmte Zeit. Wir sind damit aus der Schwierigkeit, alsbald in eine neue Debatte über eine Änderung des Tarifs hineinzukommen, weitgehend heraus. Wir sind davon weitgehend entlastet.</p>
				<p>Insgesamt bedeutet dieses Ergebnis: Wir haben eine wesentliche Position, mit der wir in dieses Gesetz, das ja angelegt war als ein Gesetz zur Konjunkturförderung, wir haben eine wesentliche Position mit dem Grundfreibetrag für uns durchgesetzt. Zweitens, es ist hinzukommen der Tarifausgleichsbetrag. Beides zusammen verteuert das Gesetz um einen Betrag von 3,6 Milliarden Mark. Dieses Mehr ist eine Mehrleistung zugunsten der Konjunkturförderung. Vom Bundesfinanzminister, von der Bundesregierung nicht nur als akzeptabel, sondern als wünschenswert bezeichnet. Damit erreichen wir insgesamt eine Position, die im Übrigen deutlich machen muss, dass weitere Veränderungen am Steuertarif in diesem Zusammenhang in absehbarer Zeit ernsthaft nicht diskutiert werden können, auch von den CDU-regierten Ländern. Die steuerliche Entlastung für die unteren und mittleren Einkommensgruppen wird jetzt zunächst einmal konzentriert auf den Grundfreibetrag und ergänzt durch den Tarifausgleichsbetrag. Es wird also von zwei Seiten für diejenigen, die wir in erster Linie steuerlich entlasten wollten, eine Erleichterung eintreten. Eine Erleichterung, die wir – auch wenn sie nicht voll so ausgestaltet worden ist, wie wir das ursprünglich vorhatten – nicht verschenken sollten, sondern wir sollten dies besetzen als etwas, was wir voll annehmen.</p>
				<p>Auf diesem Hintergrund, meine ich, kann – so wie es der Fraktionsvorstand gestern beschlossen hat, wie es heute auch noch einmal die beiden beteiligten Arbeitskreise beschlossen haben – der Fraktion empfohlen werden, dem Vermittlungsvorschlag zuzustimmen. Zum Verfahren: Es wird und muss über alle Positionen des Vermittlungsvorschlags in Einem abgestimmt werden. Berichterstatter ist Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> für den Vermittlungsausschuss. Der Vorschlag ist, dass Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> eine Erklärung abgibt, in der er die Position der Fraktion noch einmal darlegen wird. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Das Wort hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die beiden Arbeitskreise Öffentliche Finanzwirtschaft und auch Wirtschaft haben sich heute mit diesem Ergebnis befasst in Anwesenheit von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der es uns vorgetragen hat, und ich möchte euch gern das Ergebnis unserer Beratung hier noch einmal verdeutlichen. Man hat ja grade am Tage nach dieser neunstündigen, bis in die Nacht dauernden Beratung des Vermittlungsausschusses schon von allen Seiten Kommentierungen gehört, die teils sehr enthusiastisch, teils weniger enthusiastisch waren. Wenn ihr meine dazu gelesen habt, die in den Fächern war, sie gehörte zu den nicht so enthusiastischen. Ich möchte trotzdem hier deutlich machen, dass wir im Ergebnis dem Vorschlag, der hier eben schon vorgetragen worden ist, empfehlen zuzustimmen, dass die Fraktion ja sagt zu diesem Vermittlungsergebnis, und zwar mit folgenden Begründungen.</p>
				<p>Erstens, eine der wichtigen Fragen, auf die es für uns ankam, war, das Paket durfte nicht auseinandergenommen werden, sodass da allein noch etwas von Weihnachtsfreibetrag und <choice>
						<abbr>AfA</abbr>
						<expan>Absetzung für Abnutzung</expan>
					</choice> stand und alles andere abgetrennt wurde. Dies ist gelungen.</p>
				<p>Zweitens: der Grundfreibetrag – die für uns wichtige Sache – ist deutlich erhalten geblieben, so wie wir es uns vorgenommen haben.</p>
				<p>Drittens: wir waren uns alle darüber im Klaren, dass in einem solchen Verfahren, wo wir den Bundesrat zur Zustimmung brauchten, ein Draufsatteln nicht zu umgehen ist, sondern kommen würde. Dieses Draufsatteln durch einen tarifbegleitenden Freibetrag ist – und das muss hier noch einmal deutlich unterstrichen werden, damit wir das nicht falsch in unseren Versammlungen kommentieren – ist selbstverständlich auch positiv für unsere Klientel, für den Arbeitnehmer. Sie wirkt auch am Anfang der Progression und darunter. Also jeder davon ist betroffen in unserem für uns wichtigen Bereich. Das ist nicht abzulehnen, sondern es ist eine zusätzliche Entlastung.</p>
				<p>Viertens: die Größenordnung des Draufsattelns, die ist hier genannt worden in 3,6 Milliarden D-Mark Größenordnung, kann man und muss man als konjunkturpolitisch sinnvoll ansehen. Haushaltsmäßig muss man sagen, das ist an der Grenze des Erträglichen. Das heißt, ich mache hier an dieser Stelle auf die beiden Seiten des Problems aufmerksam, dass eben auch demjenigen, der für diese Seiten hauptsächlich Mitverantwortung trägt, dazu bringt, eben nicht enthusiastisch Ja zu sagen. Man muss sich das Bild ja auch mal so vorstellen: Wenn die nicht einkommenden Steuereinnahmen durch die Entlastungswirkungen, zum Beispiel bei Gemeinden und Ländern, aber natürlich auch beim Bund, aber insbesondere bei Gemeinden dazu führen könnten, dass sie bei den Investitionen zurückhaltender sind. Dies hätte eben nicht günstige Auswirkungen in der Konjunktur. In dem Sinne muss man beide Seiten sehen, konjunkturpolitisch zunächst raufsetzen, größere Größenordnungen sinnvoll, haushaltsmäßig an der Grenze des Erträglichen.</p>
				<p>Fünftens: Weihnachtsfreibetrag – so wie wir ihn gewollt haben – kommt jetzt. Das ist wichtig für unsere Klientel draußen.</p>
				<p>Sechstens: die Zugzwangswirkung der Diskussion um die Tarifveränderung und die Neuregelung in diesem Bereich ist weggenommen. Das ist für die gesamte weiterführende Diskussion, die es sicher über dieses Thema geben wird, für uns von Wichtigkeit und vielleicht kann man das auch noch mal mit einer Zahl belegen. Das Hineinwachsen, das Hineinwachsen in die Progression, die Grenze, um die es dabei immer geht, ist sozusagen für den Arbeitnehmer in der mindestens zweiköpfigen Familie mit Ehefrau um etwa 1600 Mark nach oben hinausgeschoben worden. Wenn man sich das bezogen vorstellt auf Lohnveränderungen in einem Jahr, kann man sagen, dass wir dadurch ein wenig Luft gewonnen haben für das Hineinwachsen in Progression von Facharbeitern.</p>
				<p>Siebtens schließlich: diese zeitliche Begrenzung beim Ausbildungsplatzförderungsgesetz auf 1985 – der Antrag lautete auf [19]82 bis [19]85 ist zwar unsinnig, aber hinnehmbar. Unsinnig deshalb, weil ja durch eine Verordnung unser Gesetz erst in Kraft gesetzt würde, jeweils einzeln und dann für ein Jahr die Steuerermäßigung wirken würde. Aber hier stand natürlich Politik der anderen Seite dahinter, aber dies war erträglich. Diese von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> geschilderte Einbeziehung in die mögliche Steuerbefreiung von anderen öffentlichen Regelungen, die eben nicht so wie die Umlagefinanzierung innerhalb der Wirtschaft selber vor sich gehen, sondern öffentliche Leistungen von Ländern insbesondere betreffen würden, ist eine schlimme und ungerechtfertigte Sache. Um euch die Größenordnung zu nennen, die wir bis jetzt dazu kennen, es gibt Regelungen in den Ländern Nordrhein-Westfalen und Baden-Württemberg, die wohl darunter fallen würden und wir nehmen an, dass Bayern Ähnliches vorhat, ohne es jetzt schon zu kennen. Bis jetzt geht das von einer Größenordnung von Steuerverlusten in der Größenordnung für ein Jahr von 25 Millionen aus. Das heißt, die Größenordnung ist nicht so sehr das Problem wie die mögliche Präzedenzfallwirkung auf Subventionen und deswegen ist hier sehr deutlich nochmals zu unterstreichen, dies kann und darf nur eine einmalige Sache sein, die möglichst bald wieder zurückgedreht wird.</p>
				<p>Zusammenfassend, liebe Genossen: Wir können das Entlastungsergebnis für Arbeitnehmer, unsere Klientel, gut herausstellen. Wenn man das in dem Abwägen, was wir oft in der Koalition zu machen hatten bei solchen Fragen, sich einmal anguckt, geht es hier eigentlich nicht um ein ausgewogenes Ergebnis, sondern eins, bei dem sich die Waage deutlich zu unseren Gunsten neigt. Deshalb empfehlen wir aus den beiden Arbeitskreisen die Annahme und ich ergänze noch einmal, dass wir Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> bitten wollten, die Erklärung für die Fraktion abzugeben. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht weiter das Wort? Dann muss ich fragen, ob die Fraktion einverstanden ist mit der Empfehlung, die gegeben worden ist. Wer zustimmt, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Ist angenommen. Wir kommen zum sechsten Punkt. Bericht Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> zu der Großen Anfrage CDU/CSU, betrifft also Äußerungen des Bundesministers für Forschung und Technologie zur friedlichen Nutzung der Kernenergie und Fortschreibung des Energieprogramms. Wie gesagt, es ist ja von mir gesagt worden, inzwischen liegt auch der Text vor, noch nicht bei uns verteilt, es ist ja nicht unsere Entschließung, ein Antrag der CDU/CSU zu diesem Petitum, Äußerung des Bundesministers und mit der Bemerkung, ich rufe es in Erinnerung, dass sie da namentliche Abstimmung beantragen wollen. Das Wort hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Ja, liebe Genossinnen und Genossen, zum Hintergrund dieser von der Opposition beantragten Debatte hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jetzt noch und zu Beginn der Fraktionssitzung einiges gesagt. Ich brauche das nicht zu wiederholen. Diese Debatte zielt natürlich auf die beiden bevorstehenden Parteitage ab. Wir haben am Freitagvormittag uns vorbereitet auf diese Debatte mit den drei Arbeitsgruppen Energie und Umwelt, Forschung und Technologie und Arbeitsgruppe Wirtschaft. An dieser vorbereitenden Sitzung haben auch alle die teilgenommen, die wir von diesen Gruppen her als Redner vorgeschlagen haben.</p>
				<p>Ich will mich ganz kurz fassen. Die wesentlichen Punkte dieser Debatte werden sein müssen von unserer Seite, dass wir noch einmal die Energiepolitik der Bundesregierung über die gesamte Strecke der Entscheidungen und Programme der letzten Jahre selbstbewusst und offensiv darstellen. Das wird vor allen Dingen Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> übernehmen. Es soll dann in diesem Zusammenhang deutlich gemacht werden das, was wir vor allen Dingen auch im Nichtnuklearbereich energiepolitisch geleistet haben, von der Kohlepolitik bis hin zu der Einsparungsproblematik. Wir wollen in dieser Debatte auch unsere Leistungen herausstellen, was die Versachlichung der Energiedebatte angeht, einmal unsere Fachtagung in Köln und das was, das <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> auf diesem Gebiet geleistet hat. Wichtig ist auch eine Auseinandersetzung mit der sehr vordergründigen und zum Teil auch widersprüchlichen Haltung der Opposition in energiepolitischen Fragen. Grundlage dazu soll das Material abgeben, das die CDU ihrem eigenen Kongress jetzt in Hannover vorgelegt hat. Was die Kernenergie und die hier zugrunde liegenden Konfliktpunkte angeht, so gilt es in der Debatte von unserer Seite hervorzuheben, dass wir die von den Bürgern empfundenen Risiken ernst nehmen, dass dieses Ernstnehmen zwangsläufig auch hinführt zu dem Zusammenhang von Sicherheitsbedürfnis und Entsorgung und dass wir in dieser Debatte – und ich hebe damit ab auf die Anfrage selber und den Tenor der Anfrage – dass wir hier deutlich machen, dass es eigentlich selbstverständlich und legitim ist, dass dieses Sicherheitsbedürfnis der Bürger auch in den Parteien und auch auf Parteitagen diskutiert wird. Im Übrigen sind wir der Auffassung, dass wir uns von der Opposition nicht etwa in die Einzelberatungen unserer Anträge, die für den Parteitag vorliegen, treiben lassen sollten. Wichtig ist auch, dass in der Debatte deutlich werden noch einmal die langfristigen und internationalen Aspekte aller energiepolitischen Entscheidungen. Ein besonderes Kapitel wird natürlich auch sein <choice><abbr>TA Luft</abbr><expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan></choice> und Weiterbau von Kohlekraftwerken. Hier wird Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> einige Bemerkungen zu machen, die auch mit der Arbeitsgruppe Umwelt abgestimmt sind. Wir sind über diese Problematik natürlich noch nicht hinaus. Wir werden heute Abend noch eine Sitzung haben mit Vertretern aus dem Innenministerium und dem Wirtschaftsministerium, um auch für die Debatte hier noch einiges an Perspektiven zu gewinnen. Damit will ich mich beschränken auf den Inhalt und die Anlage der Debatte.</p>
				<p>Wir haben als Redner vorgesehen Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>. Es ist dann heute Morgen im Arbeitskreis II beschlossen worden, dass der Fraktion noch vorgeschlagen wird, dass auch Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> als der Vorsitzende der Arbeitsgruppe Nukleare Sicherheit an der Debatte beteiligt wird, und zwar für den Bereich Entsorgung, Sicherheit allgemein und Genehmigungsverfahren. Wie gesagt ein Beschluss des Arbeitskreises II und Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> soll in dieser seiner Eigenschaft als Vorsitzender der Gruppe an der Debatte beteiligt werden. Das, was zum Antrag zu sagen war und zu der von der CDU möglicherweise beantragten namentlichen Abstimmung, ist von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt worden. Ich kann nur hinzufügen, auch die FDP – so haben wir uns eben versichert – ist der Meinung, dass dieser Antrag der CDU an die relevanten Ausschüsse überwiesen werden soll, sodass wir also, wenn der Antrag aufgerufen wird, die Überweisung beantragen müssten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wenn es mir erlaubt ist, einen Eindruck wiederzugeben, nicht vom Bericht. Er hat ihn ja verkürzt, weil es ganz schwer ist, hier gehört zu werden. Ich hier habe den Eindruck, in einem Wartesaal zu sitzen, was die Geräusche betrifft. Wenn ich dann gucke, sehe ich, dass da auch immer welche herausgehen mit Köfferchen und nicht wiederkommen. Es ist also wohl ein Wartesaal. Genossen, das ist ganz schwer, so zu arbeiten mit der Tagesordnung, die wir haben. Wer wünscht das Wort zu Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>‘ Bericht? Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Ich habe nur – zwölf – ich habe nur eine kurze Bitte vorzubringen. Wenn es jetzt also gesichert ist, dass in der Frage der Kernenergie auch Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> für die Fraktion zu Wort kommt, dann möge das bei der Reihenfolge bedacht werden, um ein wirklich ausgeglichenes Bild zu bieten. Denn die Fragen der Entsorgung und der Sicherheit, die in der CDU-Anfrage eine große Rolle spielen, gehören nun mal in unseren Arbeitsbereich und in den Innenausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Wenn nicht, dann kommen wir zum Punkt 7, zweite und dritte Lesung Arbeitsförderungsgesetzänderung. Da steht hier Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, aber mir ist gesagt worden, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gebe den Bericht. Ich weiß jetzt nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir standen bei der Beratung der Vierten Novelle des AFG unter ziemlichem Zeitdruck. Wir mussten ein Gesetz machen, mit dem wir auch gleichzeitig einige Schwierigkeiten in der Rentenversicherung beheben und damit musste es in diesem Jahr noch beschlossen werden. In dem Gesetz, das euch jetzt vorliegt und das einvernehmlich im Ausschuss schlussendlich beschlossen wurde, werden wir die Höhe des Arbeitslosengeldes sowohl bei Arbeitslosengeld- als auch bei Arbeitslosenhilfeempfängern nicht dann mindern, wenn sie kurzfristig an einer <choice>
						<abbr>ABM</abbr>
						<expan>Arbeitsbeschaffungsmaßnahme</expan>
					</choice>-Maßnahme beschäftigt sein werden. Das ist eine Änderung, die wir im Ausschuss gemacht haben. Hat Folgewirkungen. Es wird die Frage der Sperrzeiten neu geregelt. Eine einmal verhängte Sperrzeit führt nicht automatisch zu einer Verlängerung des Arbeitslosengeldbezuges. Sie wird angerechnet. Das heißt, wer einmal eine vierwöchige Sperrzeit hat, kriegt dann de facto nur elf Monate Arbeitslosengeld und nicht mehr.</p>
				<p>Wir werden Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe für Berufsanfänger neu berechnen. Hier haben wir im Ausschuss eine Änderung zur Regierung – ich mache es nicht lang, aber ein paar Punkte müsst ihr ja wohl wissen. Wir werden Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe für Berufsanfänger etwas tiefer ansetzen, als das bisher der Fall, aber nicht so tief, wie es die Regierung im Entwurf vorgesehen hat. Ich glaube, mit der Regelung kann man jetzt leben. Wir werden dafür sorgen, dass die Arbeitslosengeld- und Arbeitslosenhilfeempfänger von der Bundesanstalt für Arbeit nicht nur karteimäßig erfasst werden, sondern alle Vierteljahre zur Beratung gebeten werden müssen und bei diesem Termin sollen sie auch erklären, ob sie sonstiges Einkommen haben, um auch Schwarzarbeiter soweit es irgend geht zu erfassen.</p>
				<p>Und schließlich entlasten wir eben, wie gesagt, die Rentenversicherung dadurch, dass der Bund ein halbes Jahr vorgezogen für alle Arbeitslosen Beiträge zur Rentenversicherung bezahlt. Kostet de facto 1,45 Milliarden. Diese 1,45 Milliarden haben wir dem Finanzminister aus den Rippen sozusagen geschnitten und die Kinderzuschüsse, das Kindergeld für Rentenversicherte, für Rentnerkinder wird künftig vom Bund getragen. Das sind dann noch einmal 325 Millionen, die auch zu Lasten des Bundes gehen. Wir hatten eine Schwierigkeit und darum kann es gehen am Donnerstag.</p>
				<p>Wir hatten im Juni dieses Jahres in einem beschäftigungspolitischen Programm seitens der Fraktion beschlossen, bei nächstmöglicher Gelegenheit die Berufsförderung der Umschüler und Weiterbildungsbewussten, die nicht von Arbeitslosigkeit bedroht sind oder arbeitslos sind, um zehn Prozent aufzustocken. Die liegen jetzt bei 58 Prozent. Nun war die Vierte Novelle da und hätte der Fraktionsbeschluss verwirklicht werden sollen. Wir haben das Geld nicht dafür. Außerdem waren noch erhebliche Zweifel, ob zehn Prozent allein reichen, Weiterbildung und Umschulung für die sogenannten Zweckmäßigkeitsfälle zu fördern. Wir sind mit der Regierung übereinkommen und deshalb eine Beschlussempfehlung, eine Entschließung, dass die Regierung in einer umfänglichen Untersuchung das ganze Feld von Berufs-, Fort-, Weiterbildung und Umschulung erforscht, danach im Frühjahr nächsten Jahres dem Bundestag Bericht erstattet und uns dann in die Lage versetzt, daraus Schlüsse zu ziehen für eine fünfte Novellierung des AFG, die unausweichlich erscheint. Wir werden also nach dieser Vierten Novelle im nächsten Jahr eine Fünfte auf Band setzen. Daran wird sich die Union festhaken, aber, wie gesagt, wir haben gute Argumente dagegen ins Feld zu führen. Ich glaube, das Gesetz selber ist einvernehmlich schlussendlich im Ausschuss behandelt worden. In der Debatte wird man natürlich das Gesamtfeld der Arbeitslosigkeit beleuchten müssen. Man wird auch darstellen müssen, dass es eben nicht nur am Bund liegt, Arbeitslosigkeit so zu beseitigen, sondern eine konzertierte Aktion aller Beschäftiger, wo sie auch immer seien, notwendig wäre. Für unsere Fraktion soll ich das Wort ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zum Punkt 8, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchluckebierGuenter_1972-12-13">Schluckebier</name>. Große Anfrage Entwicklungspolitik von der CDU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchluckebierGuenter_1972-12-13">Schluckebier</name>: Genossinnen und Genossen, Arbeitsgruppe und Arbeitskreis haben heute Vormittag abschließend über die Debatte gesprochen und wir möchten gerne folgende Strategie am Donnerstag entwickeln. Wir wissen nicht sehr genau, ob die Opposition daraus auch eine außenpolitische Debatte machen wird, aber wir müssen daran denken und von unserer Seite haben wir Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gebeten mitzumachen, wenn es notwendig erscheint. Wir wissen von den Freien Demokraten bereits, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sprechen wird und Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> auch. Wir wollen aber zunächst, um uns eine Strategie der Opposition nicht aufzwingen zu lassen, mindestens in der ersten Runde die entwicklungspolitische Würdigung der Antwort der Bundesregierung durch uns durchführen. Das heißt, in der ersten Runde wird Vertreter unserer Fraktion, der FDP zur Antwort sprechen und in den zweiten und dritten und vierten Runden, je nachdem wie weit wir kommen, wollen wir die Entschließungen, die gleich Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> hier noch begründen wird in der Fraktion, begründen durch die Kollegen Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> und Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>. Weiterhin werden wir abwarten müssen, inwieweit die Frage südliches Afrika zur Debatte kommt. Hier haben wir vorgesehen Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> und auch Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> stehen noch bereit, der noch vor wenigen Wochen selbst unten waren. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, wir müssen damit rechnen, dass möglicherweise doch am morgigen Nachmittag im Anschluss an die beiden Regierungsbeiträge gewichtige Stimmen der Opposition das Wort ergreifen. Deshalb sind Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und auch Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> darauf vorbereitet, ebenfalls in die Debatte einzugreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Sind damit auch diese Punkte a), b), c) erledigt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Anlass für die Vorlage dieser Resolutionen ist die entwicklungspolitische Debatte am Donnerstag. Wir wollen damit einmal ausdrücken die Unterstützung und auch die Würdigung der Politik der Bundesregierung, die sie im südlichen Afrika betreibt und im Bereich der Rohstoffpolitik und zugleich eine Ermutigung dieser Politik aussprechen. Durch die Entschließungen wollen wir schließlich unsere politischen Positionen offensiv vertreten. Ich darf sagen, dass über die drei Resolutionen hinaus die FDP, besonders der entwicklungspolitische Sprecher Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> eine Entschließung zur Weltwüstenkonferenz angekündigt hat, die uns noch nicht vorliegt. In dieser Weltwüstenkonferenzentschließung soll ausgedrückt werden die Aufforderung an die Bundesregierung, dass sie bei ihren entwicklungspolitischen Projekten auch ökologische Aspekte, Umweltaspekte mit berücksichtigt.</p>
				<p>Die erste Resolution behandelt die Entwicklungspolitik im südlichen Afrika. In Punkt 1 werden die Leitlinien der Bundesregierung nochmals verdeutlicht, nämlich Gleichberechtigung der unterdrückten Bevölkerungsmehrheit in Namibia, Simbabwe und der Republik Südafrika und dass wir für die baldige Übernahme der Regierungsverantwortung in diesen Ländern durch demokratische Mehrheiten eintreten. Die Minderheitsregierung, die weiße, in der Republik Südafrika hat ja vor einigen Tagen verlauten lassen, dass sie nicht bereit ist, eine schwarze Mehrheitsherrschaft zu akzeptieren. Außerdem meinen wir, dass so weiteres Blutvergießen verhindert werden könne. In den Punkten 2 bis 4 wird die Regierungspolitik, besonders die Politik von Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> und ich nenne sie an erster Stelle, unterstützt dadurch, dass wir die Beziehungen zu den von <name type="Organisation" ref="OAU">OAU</name> und <name type="Organisation" ref="#UN">UN</name> anerkannten Befreiungsbewegungen verstärkt sehen wollen, dass die Hilfe sich auf friedliche Zwecke beziehen muss und dass die Hilfe für die Flüchtlinge aus Simbabwe, Namibia und der Republik Südafrika einen richtigen Weg und eine richtige Politik bedeutet. Das ist besonders wichtig im Zusammenhang mit dem Flüchtlingslager Selebi Phikwe in Botswana. Außerdem würdigen wir mit der Resolution in Punkt 3 die Arbeit der Kirchen und anderer gesellschaftlichen Gruppen und privaten Träger und meinen in Punkt 4, dass die Entwicklungspolitik der Bundesregierung fortgeführt werden sollte, nämlich erhöhte Hilfe an die sogenannten Konfliktrandstaaten, Stärkung der regionalen Zusammenarbeit und Entwicklungshilfe für Mosambik, ebenfalls für Angola nach Aufnahme der diplomatischen Beziehungen. Und wir hoffen, dass auch Reservemittel bereitgestellt werden können, um nach der Unabhängigkeit Namibias und Simbabwes sofort Entwicklungspolitik beginnen zu können.</p>
				<p>In der zweiten Resolution geht es um eine Meinungsäußerung zur Rohstoffpolitik. Angeknüpft wird hier an das Hearing, das der Ausschuss für Wirtschaftliche Zusammenarbeit veranstaltet hat zusammen mit dem Wirtschaftsausschuss und dem Auswärtigen Ausschuss. Die Punkte 1 bis 4 behandeln die Bedeutung der Rohstoffpolitik allgemein im Rahmen der Nord-Süd-Politik sowie dann ihre Bedeutung für die Bundesrepublik Deutschland und die Entwicklungsländer. Ab Punkt 5 geht es dann in das Einzelne. Vom integrierten Rohstoffprogramm sind wir überzeugt, dass es falsch ist, ihm einen bestimmten Stempel aufzudrücken, weil nämlich schon einige Teile angewandt werden, andere können verbessert und weiter marktgerecht ausgestaltet werden. Wir sprechen uns also eindeutig gegen die Unterstellung der Opposition aus, dass es sich hier um ein nur planwirtschaftliches oder dirigistisches Element handelt. Im Punkt 7 ermuntern wir die Bundesregierung, konkret und aktiv weiterzuarbeiten an den verschiedenen Formen eines gemeinsamen Fonds. Und im letzten Punkt sprechen wir die Rohstoffabkommen verschiedenster Art an, die notwendig sind, und wir meinen auch, dass die Bundesregierung ihre Bereitschaft erklären sollte, sich an der Finanzierung dieser Abkommen zu beteiligen.</p>
				<p>Die einzelnen Resolutionen, die ich jetzt vorgetragen habe, sind mit der Fraktion abgestimmt, mit den einzelnen Arbeitsgruppen, auch die Punkte 9, 10 und 11 mit der FDP. Aber bei der FDP scheint es Schwierigkeiten intern gegeben zu haben. Einige wichtige Einzelpersonen und auch Stellen glauben, nicht richtig befasst worden zu sein. Wir haben noch in der Mittagszeit in unseren Arbeitskreisen kleinere Veränderungen vorgenommen, etwa einige, die gestern Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> in der Fraktionsvorstandssitzung vorgeschlagen hat. In jedem Fall bitte ich um Zustimmung und Verabschiedung der Resolution mit der Ermächtigung für eventuell nötige Unterhändler, dass Frontbegradigungen nötigenfalls vorgenommen werden können mit dem Koalitionspartner. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aber wie wollt ihr denn das schaffen, wenn es eingereicht werden soll, Genossen? Ich meine, euren guten Willen in Gottes Ohr, nur, ich kenne eine Praxis, die war jahrelang besser, nicht, dass an einem bestimmten Punkt, wenn man nicht zurande kam mit denen, die im gleichen Ausschuss waren, dass das der Fraktionsspitze gegeben [wurde] und wir es dann klargemacht haben. Ihr könnt das besser, meint ihr. Jetzt kann euch passieren, dass ihr von einem und von einer anderen eine Zusage kriegt und die ganze Fraktion des Partners nicht absolut dahintersteht. Ein großer Fehler. Großer Fehler. Das haben wir nie so gemacht, aber alle Neuerungen sind willkommen. Ich warne nur davor, damit ihr nicht bauchlandet mit euren Resolutionen, weil die Dame <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtErika_1994-11-10">Schuchardt</name> zwar dafür, aber andere Damen und Herren noch nicht dafür sind. Da werdet ihr hausieren gehen müssen, Mann für Mann, Dame für Dame. Irgendwo gibt’s da ein Verhältnis zwischen Fraktionen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Was die Dame angeht, da weiß ich natürlich nicht so richtig, wie ich meine Antwort formulieren soll. Aber ich [kann] sagen, dass ab dem 4. Oktober bereits der entwicklungspolitische Sprecher informiert war, dass heute im Arbeitskreis I der FDP darüber befunden worden ist. Nur, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> diese Dinge zum ersten Mal gesehen hat und mir wurde gerade gesagt, dass er das erst genau studieren wolle und dann könne er eine Meinung abgeben. Uns wurde vorher signalisiert zwischen 1 und 2 [Uhr] wolle er dies tun. Dann hätte ich hier vor die Fraktionen treten können und sagen können, dies ist die Auffassung der gesamten FDP. Ich bin dazu nicht in der Lage. Tut mir leid.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du bist ein Armer. Ich wollte dir ja nur helfen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Ich meine, wir sitzen hier, wie gesagt, dem Geräusch nach in einem Wartesaal. Aber ich würde mich nicht auf das Wartegleis schieben lassen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Ich meine nicht dich. Ich meine! Macht das irgendwo, gibt’s vielleicht auch für Krüppel, die wir Fraktionsvorsitzende sind und der eine oder andere Geschäftsführer, eine nützliche Beschäftigung für die Klärung solcher Sachen. Ich sage das nicht, weil ich mehr Arbeit haben will. Reicht mir. Nur ihr könnt hier reinfallen und das wäre schade. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Ich will dann für den Arbeitskreis, Herbert, dir doch besonders danken für diesen Hinweis und für dieses Angebot. Wir kommen darauf zurück. Du hast vielleicht Verständnis, dass wir in diesem Fall glaubten, wir kämen ohne deine Belastung durch. Vielleicht gelingt es noch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dass ich eine Belastung bin, sehe ich ein.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><incident><desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc></incident></p> <p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte aber hier ein wenig also trainieren.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube nicht, dass das sprachlich so auszulegen ist, wie du das jetzt machst.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lass mir doch auch einen Spaß.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bisschen Kunstfertigkeit und Spaß dabei. Also wir kommen gegebenenfalls auf dich zurück. Herzlichen Dank. Wir haben geglaubt, es ginge so und müssen gegebenenfalls uns eines Besseren belehren lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, nein. Ihr müsst den Genscher kennenlernen und ich möchte nicht, dass ihr das fortgesetzt durch Enttäuschungen tut.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich will jetzt nicht anschließend an das, was Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gesagt hat, über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> philosophieren, aber diese Bemerkung ermuntert mich ein bisschen zu meiner Frage, die mittelbar zumindest zu dem Gegenstand gehört, den wir hier behandeln, nämlich zu der Frage, wie außer verbalen Erklärungen die Regierung – darüber wird ja zu reden sein in der Debatte – auf die Vorgänge im südlichen Afrika reagiert und hier frage ich nach dem Stichwort Kündigung des Kulturabkommens. Wenn mir dazu jemand was sagen könnte, weil natürlich – ich will das hier wirklich sehr ernst sagen – in weiten Bereichen unserer Partei erwartet wird, dass hier nun mal ein klares Wort gesprochen wird, wie schwierig das ist <gap/> und so, das ist mir klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wen gibt’s hier von der Regierung? Wo ist die Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>? Wunderbar. Das Auswärtige Amt. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, wir sind bisher in der Politik gegenüber der Republik Südafrika davon ausgegangen, dass es darauf ankommt, die bestehenden Beziehungen zu nutzen, um Veränderungen zu bewirken. Das haben wir versucht im Zusammenhang mit den wirtschaftlichen Beziehungen über den Code of Conduct und wir würden – so wie die Entwicklung bisher verlaufen ist – eine Politik in Richtung auf einen Abbruch der Beziehungen für eine gefährliche Politik für die Chancen einer friedlichen Lösung im südlichen Afrika halten. Nach den letzten Ereignissen und nachdem wir ja den Botschafter zu Konsultationen zurückberufen haben, wird es nun darauf ankommen zu überprüfen, ob hinsichtlich des Kulturabkommens eine andere Politik zu ergreifen ist. Ich habe diese unsere Politik gegenüber dem Außenminister von Nigeria in diesen Tagen einmal sehr eingehend dargelegt, der mir zugestimmt hat, dass, wenn es gelingt, kulturelle oder wirtschaftliche Beziehungen einzusetzen mit dem Ziel der inneren Veränderung in Südafrika, dass dann solche Beziehungen auch solange legitimiert sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Ich glaube, wir müssten im Zusammenhang mit diesem Punkt 8a auch einmal die Frage diskutieren, inwieweit die Bundesregierung weiterhin Bürgschaften und Garantien für Investitionen in der Südafrikanischen Union weiterhin geben kann. Dies ist bis jetzt immer damit begründet worden, was ja auch gerade gemacht worden ist, dass wir damit ein Bein, ein politisches Bein in der Südafrikanischen Union hätten und Einfluss ausüben könnten. Ich glaube, die letzten Ereignisse deuten eher darauf hin, dass wir nicht mal ein halbes Bein in der Südafrikanischen Union hatten. Zumindest müsste geprüft werden, ob nicht, wenn weiterhin Garantien gegeben werden, daran Bedingungen geknüpft werden, die in etwa so lauten, was der EG-Ministerrat für die Behandlung südafrikanischer Investitionen gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Ich möchte noch mal nachstoßen zu dem, was Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> eben gesagt hat. Es handelt sich ja um Hermes-Bürgschaften für Liefergeschäfte. Das heißt, daran können wir keine Bedingungen knüpfen, wie die Investitionen dort aussehen, sondern das sind reine Liefergeschäfte. Soweit ich weiß, sind ungefähr noch für 500 Millionen Anträge in der Pipeline und ich möchte gerne mal eine Auskunft haben von der Bundesregierung, wann das endlich im Kabinett behandelt werden soll. Es gab das Versprechen, Anfang September endlich die Hermes-Bürgschaften zu überprüfen im Kabinett. Soweit ich weiß, ist bis heute immer noch nichts passiert. Könnte da vielleicht endlich mal mit Nachdruck etwas unternommen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> hat den Verhaltenskodex angesprochen. Ich darf sagen, dass auf Vorschlag von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> heute hier auch eine Entschließung dazu vorliegt. Da kann man dein Begehr sicher mit einbauen und das ist auch schon drin, wenn ich das richtig sehe. Ich habe eben die Resolution unter 8a als Resolution zur Entwicklungspolitik im südlichen Afrika vorgelegt. Auch und besonders, um gerade die Ministerin zu unterstützen, ihr parlamentarische Unterstützung auf breiter Basis zu geben. Wir haben lange darüber diskutiert, ob wir Bürgschaftsfragen und die Fragen des Kulturabkommens mit einbeziehen sollen, aber sind natürlich schnell an die entwicklungspolitischen Grenzen gestoßen, weil wir in der Republik Südafrika keine Entwicklungshilfepolitik betreiben. Deshalb, bei allem Verständnis für die Dinge und ihr wisst, wie ich dazu stehe, meine ich, sollten wir diese Resolution – und ich habe gerade aus der FDP gehört, dass das also einigermaßen durchgehen – sollten wir diese Resolution nicht noch dadurch befrachten. Ich sehe sonst schwarz für den Donnerstag, dass wir dann gar keine Resolution bekommen und damit auch die parlamentarische Unterstützung nicht da ist. Das hat nichts zu tun, dass die Bundesregierung weiter in der Pflicht bleibt, die beiden Dinge, die sie ja öffentlich angesprochen hat, auch dann zu prüfen, wie sie dies in die Tat umsetzen kann, sodass nicht mehr die Lücke klafft zwischen Ankündigung und Realisation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Ich will zu einem Fall, Heide [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>], eine Information geben. Wir hatten bereits eine Investition, die wir an die Einhaltung Code of Conduct geknüpft haben. Im Kabinett ist über die Sache noch nicht im Einzelnen diskutiert worden, wohl aber über einen Einzelfall. An sich ist das Zuständigkeit des Finanzministeriums. Unsere Politik wird es sein, an weitere Hermes-Kredite die Einhaltung des Code of Conduct zu knüpfen und im Übrigen auch hinsichtlich möglicher Weiterlieferungen aus Südafrika nach Rhodesien eine sogenannte Endverbleibklausel, das heißt also die Sicherung, dass nicht aus Südafrika nach Rhodesien geliefert wird, ebenfalls an bestimmte zum Beispiel Kreditsicherungen zu knüpfen. Unsere Politik entspricht also deinen Forderungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>: Also ich möchte der Bundesregierung empfehlen, dass – nachdem sogar die CDU in Presseerklärungen die jüngsten Ereignisse in Südafrika getadelt hat und gesagt hat, dass man das nur noch schwer in der Öffentlichkeit vertreten könne und dass die Südafrikanische Republik sich international damit geschadet habe – doch irgendein Zeichen setzt, was wir auch an der Basis vertreten können, nämlich entweder das Kulturabkommen zu kündigen oder die Hermes-Kredite endlich aufzuheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Ich möchte Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> fragen, ob es stimmt, dass die Bundesregierung zurzeit überlegt, dem erhöhten kommerziellen Risiko für Exportkredite nach Südafrika Rechnung zu tragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Wir können ja mit den Genehmigungen der Hermes-Kredite überhaupt nur so umgehen, um sie nicht zu politisieren, dass wir darauf hinweisen, dass sich das Kreditrisiko für Südafrika verändert hat und wenn wir Endverbleibklauseln beziehungsweise die Einhaltung des Code of Conduct damit verknüpfen, dann auch deswegen, weil eben sich das Kreditrisiko in der Republik Südafrika durch die dortige Entwicklung erheblich verändert hat. Wir stimmen ja emotional, gefühlsmäßig dem zu, was Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name> hier eben gesagt hat. Nur Brigitte, man muss ja am Ende eine Politik machen, die in Südafrika wenn möglich das erreicht, was wir wollen, nämlich einen friedlichen Wandel und im Augenblick tendiert die Entwicklung dort hinten auf eine gefährliche Konfrontation und der entgegenzuwirken bleibt unsere Politik, und wir werden weiter versuchen, mit den bestehenden Beziehungen die Instrumente zu verwenden und nicht eine Politik der Konfrontation auszulösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss ergänzend zu dem, was Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> gesagt hat, darauf hinweisen, dass die Federführung bei den Bürgschaftsfragen natürlich beim Bundeswirtschaftsminister liegt. Wir sind beteiligt und wir waren in der Vergangenheit bereit, den politischen Gegebenheiten dort Rechnung zu tragen, um das mal vorsichtig auszudrücken, ohne das über Gebühr zu politisieren. Dagegen gibt’s bei uns erhebliche Bedenken, aber die Geschichte war sehr, sehr schwierig mit dem bisherigen Bundeswirtschaftsminister. Man wird jetzt mit dem neuen Minister noch mal sprechen müssen in diese Richtung. Wir sind offen, diese Fragen, die außenpolitischen Fragen so weit wie möglich einzubeziehen, sind aber auf erhebliche Schwierigkeiten gestoßen. Mehr kann man, glaube ich, in diesem Stadium nicht sagen. Man wird mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> erneut über diese Probleme sprechen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Sieht nicht so aus. Dann wollen wir mal sehen, wie wir morgen oder übermorgen damit fahren. Wir kommen zum Punkt 9. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, Bundesrechnungshof.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Der Bundesrechnungshof legt jedes Jahr kritische Bemerkungen vor, die sich mit dem Ausgabeverhalten der Bundesregierung beschäftigen und darlegen, wo diese Gesetze, Verordnungen oder sonstige Regelungen verletzt hat. Dann kommt es zu etwas, das man als verzögerte Bubble-gum-Technik bezeichnet kann. Nachdem diese Bemerkungen von der Presse durchgekaut worden sind, nimmt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> diese Bemerkungen in den Mund und bläst daraus eine große Blase im Plenum auf und wieder ein Vierteljahr später hat dann der Rechnungsprüfungsausschuss durchgeprüft, wie viel an den kritischen Bemerkungen von Intensität und Zielrichtung her stichhaltig ist. Einiges ist dann immer stichhaltig. Meine Aufgabe wird morgen sein, aus dieser erwähnten Blase einen erheblichen Teil der Luft herauszulassen und einige kritische Anmerkungen nebst Streicheleinheiten für den Bundesrechnungshof zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Offenbar nicht. Dann kommen wir zu diesen Punkten 10 bis – also Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Punkte, die in erster Lesung am Freitag behandelt werden, waren Teil der großen Liste, die in der letzten Fraktionssitzung abgehandelt worden ist. Ich brauche deshalb den Inhalt des Strafverfahrensänderungsgesetzes – Stichwort: Straffung von Großverfahren – und das Zweite Terrorismusgesetz der Opposition – Stichwort: Sammlung etlicher Punkte, um zu beweisen, dass die Opposition was täte – hier nicht mehr vorzutragen. Es wird am Freitag eine verbundene Debatte sein. Zur Debattenstrategie wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> noch was sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann kommen wir zum Punkt 11. Wieder Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Das hab ich schon mit abgehandelt. <seg type="note"><gap/> Strafänderungsgesetz und Zweites Terrorismusgesetz.<note xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_ik2_zyr_qsb" type="critical"><p>Schwer verständlich, der Abgeordnete spricht nicht ins Mikrofon.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das kann ein Laie nicht unterscheiden. Da müsst ihr also irgendwie euch erkennbar machen. 12 hast du auch schon abgehandelt?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Nein, das hab ich noch nicht.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na siehst du, so kann man sich irren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die CDU hat das in der letzten Legislaturperiode behandelte, aber steckengebliebene G10-Gesetz wieder eingebracht mit einigen unwesentlichen Unterschieden und unter Weglassung der damals umstritten gewesenen Anwaltsklausel. Jetzt ergibt sich eines klar, dass über die ganzen G10-Probleme aufgrund der Erfahrungen geredet werden muss, die zum Teil an die Öffentlichkeit kommen, wenn Ende der Woche die Dokumentation raus ist und die – was ich für möglich halte – zum Teil aus Zweckmäßigkeitsgründen nicht in dieser Dokumentation für jedermanns Kenntnis und zum Nachlesen stehen werden. Das wird in den Ausschussberatungen genau geprüft werden müssen. In der ersten Lesung am Freitag wird dieses Teilthema keine Rolle spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Keine Gegenliebe. Also dann kommen wir zum Punkt 13. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Die Punkte 13 bis 14 sind auch Gegenstand der verbundenen Debatte, von der Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> hier schon gesprochen hatte. Für diese Debatte, in der wir uns nicht eng nur an die Punkte 13, 14, 15 halten wollen, also an diese Gesetzesvorlagen beziehungsweise an den Antrag, werden sprechen: Für den AK II an erster Stelle sollte ich reden, nachdem ja vorweg Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesprochen hat und der Rechtspolitiker und wahrscheinlich – wie die Dinge aussehen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und dann soll sich Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> auch noch bereithalten. Ich glaube, ich kann heute darauf verzichten, auf diese Einzelheiten dieses Gesetzentwurfs einzugehen, weil wir dazu auch schon Bemerkungen gemacht haben nach unserem Grundsatzpapier, das ja allen vorliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wer wünscht trotzdem das Wort? Ich sehe niemand. Liebe Leute, ich meine, nicht unnötig. Mir liegt daran, das, was hier zu klären ist, hier geklärt wird, nicht erst im Plenum und hinterher. Daran liegt mir. Aber wenn ihr der Meinung seid, das braucht man nicht. Ihr müsst das besser wissen. Ich jedenfalls will nicht ermüden aufzufordern, falls jemand die Gelegenheit nehmen will. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ruft euch mal Folgendes ins Gedächtnis. Der Bund hat rund 20 000 Bundesgrenzschutzleute, das Bundeskriminalamt schätzungsweise 1200 Mitarbeiter. Da habt ihr im Wesentlichen die Sicherheitskräfte, die dem Bund zur Verfügung stehen. Weniger als ein einziges Flächenland. Daraus resultiert, dass die Wahrung der inneren Sicherheit in diesem Land eine gemeinsame Aufgabe von Bund und Ländern ist, ganz gleich wie die Länder regiert werden, und auf einem gemeinsamen Sicherheitskonzept beruht. Das ist der Ausgangspunkt der Debattenstrategie, a) die gemeinsame Verantwortung von Bund und Ländern und b) die daraus resultierende Verpflichtung zur Zusammenarbeit. Für Konfliktstrategie bleibt hier wenig Raum.</p>
				<p>Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> die Diskussion eröffnet und er in seiner Denkweise sehr statisch und damit berechenbar ist, wird er vermutlich zwei Linien fahren. Er hat die Ursachenforschung ja selbst schon für sich abgeschlossen. Das geht dann von den Universitäten über die Intellektuellen bis in Kreise unserer Partei hinein. Hier ist ein Streitfeld, das Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als erster Redner mit austragen wird. Zum Zweiten wird er vermutlich eine Versäumnistheorie entwickeln. Wenn die SPD gekonnt oder gewollt hätte, wäre manches anders. Hier wird Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> dann das Sicherheitspapier, das ihr so in additiver Form in den Grundzügen genehmigt habt, in gedanklicher Verknüpfung vortragen, sodass wir auf dem wichtigen Bereich der Fahndung, wo es gilt, Verbrechen zu verhindern, zu verhüten, wenn sie geschehen sind, die Täter zu fassen, den Schwerpunkt der Debatte legen, sodass wir die auch in der Fraktion noch kritischen Punkte der rechtspolitischen Seite in der Freitagdebatte hintenan fahren werden. Das ist im Wesentlichen die Ausgangsposition für Freitag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zum Punkt 16. Das ist eine Kleine Anfrage, die als Gruppenantrag eingebracht werden soll und nicht von der Fraktion, das heißt zur Kenntnis zu nehmen ist, falls man nicht sagt, davon wolle man dringend abraten. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>: Genossinnen und Genossen, hier geht’s bei der Kleinen Anfrage außer um Politik auch mal um was Angenehmes, nämlich um Freizeit. Die Gruppe derer, die bisher die Kleine Anfrage mit unterschrieben haben, ist inzwischen noch größer geworden. Es kommen zu denen, die ausgedruckt sind, die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuesterKurt_1969-10-20">Wüster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> dazu. Wir haben in unserer Arbeitsgruppe Fremdenverkehr einige Male über das Problem des Campingwesens diskutiert und haben gemeint, mit so einer Anfrage mithelfen zu können und mithelfen zu sollen, dass hier etwas deutlicher erkennbar wird, was getan werden kann, um den zunehmenden Bedarf an Campingplätzen besser erfüllen zu können und insbesondere auch eingehen zu können auf den differenzierten Bedarf für Kurzcamper und Dauercamper, für Zelter, für Jugendliche und für Erwachsene. Dieses soll also mithelfen dabei und wir hoffen, dass wir ein kleines Stückchen vorankommen in der Diskussion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ich habe eine Frage an die Genossinnen und Genossen, die hier unterschrieben haben und das betrifft die Frage Nummer 5 oder die Bemerkung Nummer 5. Ich weiß nicht, ob wir gut daran tun, diesen sich darstellenden Trend Campingplätze zu Dauercampingplätzen zu machen, hier in eine Negativfragestellung hineinzuzwängen. Für viele Leute, gerade aus unserem Bereich, ist der Campingplatz das Wochenendhaus des kleinen Mannes. Hier ist die Frage, ob wir dies mit einem negativen Vorzeichen versehen sollten. Ich denke, hier geht es darum, dass wir fragen, ob planungsrechtliche Voraussetzungen dafür geschaffen werden, dass dies vernünftigerweise funktioniert, aber doch nicht so, dass man sagt, dies darf nicht geschehen. Campen heißt ja nicht nur: – ich campe selber – campen heißt ja nicht nur, dass man mit dem Wohnwagen durch die Landschaft rast, sondern für viele heißt das, dass sie einen festen Platz haben, an dem sie ihre Wochenenden verbringen, weil sie sich ein Wochenendhaus nicht leisten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich bitte einfach diejenigen, die die Anfrage formuliert haben, noch mal zu überlegen, ob Punkt 10 und 11 gleichzeitig in einer Anfrage gestellt werden können. Ich meine, man kann nicht schon aus Gründen der Sachlogik in Punkt 10 durch die Fragestellung im Grunde der Regierung nahelegen, gewisse Geschwindigkeitsbegrenzungen für Campingwagen zu überprüfen, aufzuheben und im Punkt 11 dann sie zu fragen, ob die Zugwagen in Beziehung der Motorkraft ausreichen, um zu verhindern, dass Verkehrsgefährdungen auftauchen. Ich glaube, beides geht nun wirklich nicht miteinander. Wenn ich mir vorstelle, was einige Redakteure von Automobilzeitschriften daraus machen, dann wird man sagen müssen, dies ist so nicht konsistent. Ich würde wirklich prüfen, dass man das eine oder das andere fragt oder die Fragen etwas ändert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuenteferingFranz_1975-06-10">Müntefering</name>: Die Fragen 9 bis 11, die in den verkehrspolitischen Bereich hineingehen, sind unter anderem mit Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> auch abgesprochen. Wir waren der Meinung, dass es sehr wohl aufeinander passt, auf der einen Stelle zu fragen, ob denn dadurch, dass bei dreispurigen Bundesautobahnen das Überholverbot eventuell ein bisschen differenziert wird und dass in der nächsten Frage noch mal darauf abgehoben wird, ob denn wirklich alle Wagen dann entsprechend ausgerüstet sind. Wir meinen schon, dass das zwei Dinge sind, die man miteinander da vertreten kann in ein- und derselben Anfrage.</p>
				<p>Zu dem, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> gesagt hat, zur Frage Nummer 5. Diese Frage ist im Nachhinein eingebaut worden, weil Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt (Gellersen)</name> meinten, hier insbesondere auf Naturschutz abheben zu müssen. Ich wäre aber gerne bereit, ich denke, das ist auch im Sinne der Gruppe, noch mal kurz mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> darüber zu sprechen, wie man es anders – positiver, wie er sagt – formulieren kann. Unser Anliegen war ja nicht darauf zu dringen, dass es nun absolut keine Dauercampplätze geben soll, sondern dieses sollte man durchaus möglich machen. Es sollte nur nicht möglich sein, immer wieder Kurzpark- und Kurzcampplätze umzuwidmen in Dauercampplätze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Ja, seid ihr denn der Meinung, dass diese Kritik an 10 und 11 damit erledigt ist? Meldet sich niemand. Wohl entweder Einverständnis oder Ermüdung, manchmal dasselbe. Dann müssen die Leute, die das als Gruppe unterschreiben, dafür sich durch die Zeitschriften belehren lassen, wenn es so ist, wie es hier gesagt worden ist. Genossen, dann kommen wir zum Punkt 17. Wer hat Fragen? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an den Justizminister, sofern er noch da ist, oder seinen Staatssekretär. Wir haben ja nach schweren Geburtswehen dieses berühmte und berüchtigte Kontaktsperregesetz nun verabschiedet und keiner hat das leichten Herzens getan. Nun gibt es in dieser Woche eine Veröffentlichung eines Kollegen von uns, in der behauptet wird, dass nun auch Streikende unter dieses Gesetz fallen und sie auf Wochen und Monate in Haft genommen werden können. Ich halte diese Aussage für falsch und jeder Rechtsschutzsekretär wird den Juristen, die das äußern oder gesagt haben, widerlegen, das für Makulatur erklären. Dennoch will ich mir die naive Frage hier leisten, weil das ja einen offiziellen Charakter hat, wenn das von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hier dementiert wird, ob das so ist, wie das in diesem Artikel dargestellt wird und was dagegen dann zu tun ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich muss mich auf die Frage stützen, weil mir der Artikel im Einzelnen nicht bekannt ist. Die Antwort lautet, dass ich nicht erkennen kann, wieso Streikende bei uns in der Bundesrepublik wegen eines Vergehens gegen Paragraph 129a Terroristische Vereinigung oder wegen der darin aufgezählten Straftaten Mord, Völkermord, Totschlag, Sprengstoffverbrechen und Ähnliches sich überhaupt strafbar machen können. Mir ist auch aus dem gewerkschaftlichen Bereich bisher nicht ein einziger Fall zu Ohren gekommen, dass es zwischen diesen Straftaten und einem legalen Streik oder auch einem wilden Streik irgendeine Berührung gibt, irgendeinen Zusammenhang. Der Zusammenhang, den man vielleicht noch konstruieren könnte, ist mit Landfriedensbruch, aber den haben wir so geändert, dass dieser Zusammenhang auch nicht mehr bestehen kann. Also ich glaube, wenn die Sorge geäußert worden ist, dann war es eine Sorge, die es nicht mit der Realität zu tun hat, sondern die sich alle Möglichkeiten vorstellt, die irgendwo in irgendwelchen Ländern auch außerhalb der Bundesrepublik einmal eingetreten sind oder eintreten können. An dieser Rechtslage hat auch das Kontaktsperrgesetz überhaupt nichts geändert.</p>
				<p>Weil ich aber schon darauf angesprochen werde, darf ich noch ein Wort der Aufklärung zu etwas anderem sagen. Ich kriege eine Fülle von Briefen, in denen mir Vorwürfe gemacht werden, dass die Kontaktsperre, nachdem die konkrete Gefahr für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> durch sein tragisches Ende entfallen ist, dass ich die Kontaktsperre dann pflichtgemäß nach dem Gesetz aufgehoben habe. Ich sehe darin keinen Anlass zum Schmunzeln, sondern ich sehe darin einen Anlass zu verstärkter Aufklärung, dass diese besondere Maßnahme nur zur Abwehr einer konkreten Gefahr für einen konkreten Menschen verhängt werden kann und ich bitte hier nun wirklich auch um die Unterstützung der gesamten Fraktion in der Abwehr dieser Missdeutungen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Um nicht missverstanden zu werden, muss ich voraus sagen, dass es natürlich klar ist, dass zwischen einer Flugzeugentführung durch Terroristen und einer Flucht aus dem kommunistischen Machtbereich mit Hilfe einer Flugzeugentführung ein sehr großer Unterschied besteht. Dennoch glaube ich, dass ein erfolgreicher Kampf gegen Flugzeugentführungen und Geiselnahmen nur möglich sein wird, wenn die Flugzeugentführungen unabhängig von den jeweiligen Herrschaftsformen geahndet werden können. Ich halte dazu die Auslieferung in das Land, dessen Flugzeug entführt worden ist, für politisch unvermeidbar und frage deshalb, wie die Bundesregierung nicht nur die Rechtslage, sondern auch die politische Lage nach der Entführung des tschechoslowakischen Flugzeuges einschätzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Die Frage von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> betrifft zwei Fälle. Das Erste ist der Fall <gap/>, der sich im Frühjahr dieses Jahres abgespielt hat. Der zweite Fall ist der Fall von einem Brautpaar, wenn ich die Berichte richtig im Kopf, der sich jetzt vor drei Wochen oder vor 14 Tagen zugetragen hat.</p>
				<p>Zum ersten Fall ist zu sagen, es ist ein Auslieferungsersuchen eingegangen. Es hat sich dann aber ein längerer Notenwechsel notwendig gemacht, weil wir mit der Tschechoslowakei keinen Auslieferungsvertrag haben und infolgedessen die Voraussetzungen für eine vertragslose Auslieferung durch Notenwechsel geschaffen werden müssen. Zusicherung der Gegenseitigkeit, Erklärung, dass eine verhängte Todesstrafe nicht vollzogen wird und dergleichen. Dies alles hat sich so lange hinausgezogen, dass inzwischen die Hauptverhandlung in der ersten Instanz begonnen hat. Dies konnte auch aus Gründen der Haftfortdauer nicht länger hinausgeschoben werden. Der Mann ist zu acht Jahren Gefängnis verurteilt worden. Der Grundsatz der Initiative, die wir selber vor der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> vertreten, heißt: entweder ausliefern oder selber bestrafen. In dem Moment, in dem eine Hauptverhandlung in erster Instanz begonnen hat, können wir nicht mehr ausliefern. Der Mann hat acht Jahre Gefängnis bekommen. Die Auslieferung ist nicht generell ausgeschlossen in den Fällen. Das Oberlandesgericht München hatte in dem Fall, weil es sich um einen Kriminellen handelte, auch anderer Taten vorher schon beschuldigt war, Raub und dergleichen, die Auslieferung für zulässig erklärt. Nur die Länge des Notenwechsels hat dazu geführt, dass die Hauptverhandlung schon begonnen hatte.</p>
				<p>In dem jetzt anhängigen Fall ist wieder ein Auslieferungsersuchen zu erwarten. Es wird geprüft. Allerdings muss ich darauf hinweisen, dass das Oberlandesgericht bei der Entscheidung über die Zulässigkeit der Auslieferung jeweils auch die Asylfrage nach dem Gesetz mit zu prüfen hat. Die kann sich anders stellen, wenn es um jemand geht, der vorher schon kriminelle Straftaten verübt hat, oder ob es um jemand geht, der nicht vorher kriminelle Straftaten verübt hat. Im Übrigen, Genossinnen und Genossen, ich wäre dankbar, wenn alle Länder dieser Erde Leute, die Flugzeuge entführen ohne Todesopfer, ohne dass irgendetwas geschieht, wo diejenigen, die erpresst worden sind, nach wenigen Stunden wieder zurückkehren, tatsächlich mindestens einmal zu acht Gefängnis verurteilen und diese Strafen auch vollstreckt würden. Dies wäre in Richtung auf die richtige Lösung schon ein ganz erheblicher Fortschritt. Dennoch: die Entscheidung des Oberlandesgerichts München über die Zulässigkeit der Auslieferung an die Tschechoslowakei ist ein erster, wie ich glaube nicht unvernünftiger Schritt und wenn der seine Strafe verbüßt hat, dann kommt die Auslieferung in Betracht wegen der übrigen Delikte, die ihm zur Last gelegt werden und die auch Gegenstand des Auslieferungsersuchens sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s da Zusatzfragen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>], es wäre sicher gut, wenn du noch ergänzen würdest den reinen politischen Fluchtfall, der eine Maschine, die in Prag gestartet ist, nach Belgrad umdirigiert nach Frankfurt, nur um hier begründet politisches Asyl zu beantragen. Dann – so nehme ich an – hat der Asylantrag seine volle Berechtigung und dann muss aber eine Bestrafung, soweit Straftatbestände vorliegen, hier erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>], das versuchte ich grade schon deutlich zu machen. Dies ist in jedem Fall ein Verbrechen und ist zu bestrafen. Auch wenn es aus diesen Gründen geschieht und auch dies ist mit Geiselnahme, wenn auch nur für einige Stunden, verbunden. Denn anders ist ja die Kursänderung gar nicht zu erzwingen. Dies ist also ein Verbrechen. Die Frage ist nur, ob wir ausliefern oder ob wir selber bestrafen. Was wir weder tun noch dürfen ist, die Leute einfach freilassen. Dies ist nie geschehen. Wenn der Betreffende die Voraussetzungen für das Asyl erfüllt, dann hat er ein Recht darauf, dass er hier bestraft wird und dass er anschließend dableiben kann. Wenn er die Voraussetzungen nicht erfüllt, und dies prüft in diesen Fällen das Oberlandesgericht im Entscheid über die Zulässigkeit der Auslieferung, dann kann er auch zum Zwecke aus der Bestrafung ausgeliefert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich weiß nicht. Wenn das eine ganz andere Frage ist, dann –.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: War eine andere Frage.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> noch einmal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Mir tut es leid. Das ist sicherlich eine politisch sehr heikel und auch menschlich sehr tragisch solche Fälle manchmal. Nur ich stelle mir vor, dass der französische Justizminister im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CroissantKlaus">Croissant</name> ähnlich geantwortet hätte über die politische Berechtigung von Asylgesuchen wie unser Justizminister, und stelle mir vor, wie unsere Reaktion darauf gewesen wäre. Ich muss sagen und das ist wohl der allgemeine Eindruck, dass diese Antwort, die sicherlich der Rechtslage entspricht, doch politisch als unzureichend empfunden wird. Ich glaube, wir müssen, was Geiselnahme und Flugentführung anbetrifft, umdenken und begreifen, dass das sonst politisch legitime Asylrecht, wenn es durch solche Aktionen durchgesetzt wird, nicht mehr als legal akzeptiert werden kann, und würde es für sinnvoll halten, in diesem Sinne tätig zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], hier ist, glaube ich, ein Missverständnis. Die französische Justiz hat für eine Entscheidung dieses Falles, den du ansprichst, der übrigens nicht eine Flugzeugentführung ist, sondern etwas ganz anderes, genau dieselben Rechtsregeln. Der hat drüben auch Asyl beantragt und das Berufungsgericht entscheidet in der zuständigen Kammer über die Auslieferung und gleichzeitig auch über das Asyl. Das ist genau die gleiche Rechtslage. Ich bitte das allerdings nicht misszuverstehen, wenn ich glaube, dass zwischen der Gesellschafts- und Rechtsordnung unseres Landes und der Gesellschafts- und Rechtsordnung anderer Länder da und dort doch relevante Unterschiede bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Zusatzfragen? Dann kommt Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Ich habe mal eine Frage zur Öffentlichkeitsarbeit der Arbeitsgemeinschaften. Wenn ich das richtig in Erinnerung habe, gibt es ja Richtlinien, dass das in Übereinstimmung mit dem jeweiligen Vorstand zu geschehen hat. Uns liegt heute allen die Pressemitteilung des Parteivorstandes 510 vor der Arbeitsgemeinschaft der sozialdemokratischen Juristen. Ich hätte gern die Frage gestellt, ob in Verbindung mit den Richtlinien für Öffentlichkeitsarbeit diese Presseerklärung mit dem Parteivorstand abgestimmt ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier wird es wohl niemand geben, der darauf antwortet, nehme ich an.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Wir haben doch noch Parteivorstandsmitglieder noch einige hier!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich bin zum Beispiel eines seit 25 Jahren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist nur eine Auszeichnung, das ist auch eine Last. Und ich habe gestern im Fraktionsvorstand, als mir dieser Wisch auf den Tisch gekommen war, gesagt, ich werde mich ganz persönlich gegen diese Schmähung verwahren. Und was die Richtlinien betrifft, da mögen andere bitte, vielleicht ist hier der Bundesgeschäftsführer noch da, was ich bezweifle. Mit den Richtlinien, und ich bin noch der Vorsitzende der Kommission für Organisations- und Organisationsreformfragen, mit den Richtlinien stimmt das überhaupt nicht überein. Aber ich rede hier nicht zur eigenen Person. Und da ich auch Mitglied, nicht nur Mitglied, sondern Vorsitzender der Antragskommission bin bereits von mehreren Parteitagen, auch für diesen wieder habe ich den Job noch mal übernommen, muss ich sagen, dort sind noch einmal ausdrücklich die Grundsätze nach Artikel 10 Paragraph 10 des Parteistatuts als gültig bezeichnet worden. Nur ich spreche hier, ich bitte um Entschuldigung, nicht für die Parteiführung. Das ist eine Infamie, eine solche Sache herauszugeben und der Pressesprecher hat mir gestern gesagt, er hätte versucht, das einzufangen, aber an die Mitglieder der Fraktion sei es schon verteilt worden und das reicht ja auch.</p>
				<p>Ja, Genossen, weitere Fragen? Ich wäre sehr interessiert daran und ich nehme an, Schorsch ist aus diesem Grunde auch noch da, wenn einige, die sich haben beunruhigen lassen durch einige Pressedarstellungen über das, was er und was auch ich, aber sie haben dabei nichts dazwischen erwähnt, was Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name> dort zu der Frage Wehrdienst mit der Waffe Verweigerung gesagt hat in Leverkusen. Ich habe für den Fall, dass Schorsch nicht hier sein können, seine Ausführungen im Wortlaut, denn ich bin darauf eingegangen am nächsten Tag und habe mich auch noch dazu geäußert und auch eine eigene Meinung auch unter Rückgriff auf die Debatten zum Grundsatzprogramm zu diesem Punkte gesagt und eine Unterscheidung vorgenommen, für die ich stehe, aber ganz persönlich, dass meine Auffassung ist, dass Wehrdienst mit der Waffe auch Friedensdienst ist. Und ich habe mich immer dagegen gewehrt und andere haben das auch so gehalten – aber das war die ältere SPD –, dass wir nicht diese Unterscheidung Platz greifen lassen, als ob nur der Ersatzdienst, der von Verweigerern des Wehrdienstes mit der Waffe nach Artikel 4 und bis vor einiger Zeit nach einem Prüfungsverfahren in Bezug auf Artikel 4 und die Gewissensfrage zu leisten war, als Friedensdienst bezeichnet könnte. Nun, an und für sich, Schorsch ist selber da, er wird das selber deutlich machen können, worum es hier gegangen ist. Ich will auch nur einiges vorweg sagen. Es ist völlig falsch anzunehmen, dort hätte etwa Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> mal einen Ballon steigen lassen. Wahr ist, dass zum Beispiel, und wenn ihr euch den Fragenkatalog für die Fragestunden dieser Woche anseht, findet ihr sowohl beim Arbeitsminister als auch beim Verteidigungsminister einen ganzen Pulk, das heißt zwei Pulks von Fragen, die waren also schon vorher hier eingereicht. Das heißt, diese Sache ist angedreht worden und natürlich weil die CDU/CSU ja eine Verfassungsklage eingereicht hat und weil ja am 30. November zu erwarten sein wird der Spruch des Bundesverfassungsgerichts. Ergo war am Platze eine Äußerung. Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hat das Wort. Gefragt worden ist nichts. Ich provoziere das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, es ist gut, dass die Frage angeschnitten ist. Ich will weniger wiederholen, was ich in Leverkusen gesagt habe, das würde vielleicht nicht ausreichen, sondern der Fraktion vielleicht einen kurzen Zwischenbericht über den Stand geben, der zu verzeichnen ist, nachdem das Gesetz, das aus der Mitte des Bundestages heraus gewollt war, beschlossen worden ist, nun seit dem 1. August auch draußen in Kraft ist. Ich habe vermutet, bevor es in Kraft getreten ist, und ich glaube, alle, die sich damit befassen, dass wir es zunächst mit einem Hochschnellen der Zahl zu tun haben würden, gehofft, dass das nicht so hoch sein würde und dass sich das nachher wieder abflachen würde. Ich will der Fraktion die Zahlen mitteilen.</p>
				<p>Zunächst einen Vergleich, damit ihr das auch selbst einschätzen könnt. Wir hatten im August 1974 928 Anträge, im August 1975 1029, im August 1976 1454, also eine Steigerung um ungefähr 50 Prozent. Das war die zwangsläufige Folge der größeren Flexibilität nach altem Recht, von der die Fraktion wusste, dass sie 1975 angeordnet war. Also der letzte Hochstand 1975 bei schon vorhandener Flexibilität 1454 im August [19]76. Im August [19]77, im ersten Monat also nach der Wirkung des Gesetzes 7617. Das ist mehr als fünfmal so viel als schon bei dem höheren Stand im Jahr 1975 und [19]76. Dies ist der eine Punkt, das absolute Ansteigen auf diese Zahl. Ich will gleich hinzu<seg type="note">[fügen]<note xml:id="spd-08_1977-10-25-t1500_WN_lbb_bzr_qsb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »fahren«.</p></note></seg>, das sind keine aufgespeicherten Meldungen von früher, die hier dann nach neuem Recht wirksam geworden sind. Das sind neue Meldungen. Dann die Zahl, wie das weitergelaufen ist. Im September hatten wir 6746. In Prozenten gerechnet ist das ein Rückgang um drei Prozent, nachdem es vorher um 550 hochgegangen war. Auch dies halte ich für wichtig, denn wenn dieser Trend, auch wenn er in einem Monat, von einem Monat zum anderen nur um drei Prozent zurückgeht und dann anhält, ist das ein Politikum, das etwas aussagt. Viel wichtiger ist die Zahl aber für die bisherigen zwei Wochen des Monats Oktober, die wir registriert haben. Hier haben wir es in den ersten beiden Wochen, das ist nicht ganz die Hälfte eines Monats, mit 3838 Meldungen zu tun. Wenn ich das nur mit zwei multipliziere, komme ich auf 7677, das heißt über den Ausschlag sofort nach Inkrafttreten des Gesetzes hinaus nach oben. Es gibt also eine Bewegung, die zunächst leicht hinuntergeht und dann wieder nach oben führt. Dieser Trend, und das habe ich in Leverkusen zum Anlass genommen, darauf hinzuweisen, dieser Trend, wenn er anhalten würde, könnte Gefahrenzonen berühren, die die Fraktion sehr ernst nehmen muss. Ich habe Zweifel daran, dass das alles Fälle sind, Anträge sind, die durch Gewissen begründbar sind. Umso mehr als wir ja wissen, wer sich meldet. Das sind zu mehr als 50 Prozent Abiturienten. Hier wird also das Studium nach Möglichkeit mit dem Vorwand und dem Bezug auf Artikel 4 (3) vorgeschaltet oder überhaupt die Kriegsdienstverweigerung dann weggetan.</p>
				<p>Ich bin sicher, Genossinnen und Genossen, dass das nicht nur Ergebnis der Überlegungen des einzelnen Antragstellers ist, der hier größere Flexibilität des Gesetzes gesehen hat. Er wird nicht mehr geprüft, sondern er muss nur unter Bezugnahme auf die Verfassung behaupten, er könne nicht. Wir haben auch eine Reihe von Hinweisen für zwei Tatbestände und das veranlasst mich, das hier so deutlich zu sagen.</p>
				<p>Erstens, dass die Partei, unsere eigene, die dieses Gesetz gewollt hat, nachdem sie es beschlossen hat, sich um seine Durchführung und das Gelingen des Gesetzes nicht sonderlich bemüht hat. Ich habe Hinweise dafür, dass, wenn solche Fragen kommen, sehr leicht geantwortet wird: Melde dich mal. Es geht ja jetzt leichter als früher. Wenn wir das einreißen lassen, fürchte ich, führt das Gesetz zu einem Misserfolg. Deshalb müssen wir rechtzeitig nicht nur darauf achten, sondern darauf hinwirken, dass wir mit dieser Absicht, die jahrelang hier debattiert worden ist, tatsächlich auch zu einem Erfolg zu kommen. Die Zahlen kann ich nicht verheimlichen. Die Zahlen sind öffentlich. Die Zahlen werden statistisch veröffentlicht. Sie liegen vielen zugänglich vor. Es kann sich deshalb niemand darüber aufhalten, dass ich sie nenne. Ich habe sie genannt in der Absicht, diesen Tatbestand ins Positive zu kanalisieren.</p>
				<p>Die Zahlen werden außerdem, das ist der zweite Punkt, dem Bundesverfassungsgericht mitgeteilt. Das verlangt das von uns. Dem Verfassungsgericht liegt ein Antrag vor, das Gesetz für rechtswidrig zu erklären und ein Antrag auf Erlass einer einstweiligen Verfügung. Das Gericht hat seine Beschlussfassung ausgesetzt und will abwarten und die Entscheidung am 30. November fällen. Ich gehe für mich davon aus, ohne dass ich das dort erklärt bekommen habe, dass das Gericht auch die Entwicklung in der Praxis bis zum 30. November beobachten wird, um daraus bestimmte Schlussfolgerungen für seine Entscheidung einstweilige Verfügung ja oder nein zu fällen, denn es muss die Entscheidung abhängig machen davon, ob der Artikel 87 durch die Praxis, die sich beim Einpendeln des Gesetzes draußen herausstellt, den schädigt oder den nicht schädigt. Ich halte es für gefährlich, wenn wir diese Entwicklung unbeeinflusst weiterlaufen lassen, weil damit ein ganz wichtiges Thema, das wir jedenfalls auch öffentlich so gesehen haben, dann nicht nur durch das Gericht, sondern auch in der politischen Praxis sich nicht als realisierbar erweist. Und ich möchte nicht, dass wir unbesehen eine Entwicklung riskieren, bei der durch Gerichtsbeschluss etwas wieder weggelegt wird, was wir für wichtig halten. Ich möchte gerne, dass die Wohltat dieses Gesetzes aufrechterhalten bleibt und dass wir auch ohne Bundesverfassungsgericht durch die Entwicklung uns nicht in den Zwang bringen, Prüfungsverfahren – wie es ja nach dem Gesetz auch vorgesehen ist – wieder in Kraft zu setzen, wenn auch ein wenig ein anderes Prüfungsverfahren. Deshalb möchte ich bitten, dass die Fraktion diesen Vorgang sehr ernsthaft beobachtet und nicht nur die Mitglieder des Deutschen Bundestages, sondern die Partei im Ganzen draußen sich nicht als Kriegsdienstverweigererpartei betätigt, sondern auch dem Schutz und Hilfe gewährt, der nach Artikel 4 Absatz 3 bei uns Rat und Hilfe sucht, aber im Übrigen den jungen Bürger darauf aufmerksam, dass er Wehrdienst zu leisten hat, wenn er nicht unter den Auflagen des Artikels 4 der Verfassung steht. Ich wollte euch sehr herzlich darum bitten, Genossen. Wenn wir das erreichen, haben wir sehr viel erreicht auf einem Gebiet, das draußen im Lande die jungen Männer drängt. Es liegt aber an uns, dass wir ihnen auch den richtigen Rat geben. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe hier fünf Wortmeldungen, falls die alle zu diesem Punkt sind. Als Nächster, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Also Genossinnen und Genossen, ich finde, wir müssen auch Wert darauf legen, dass wir nicht nur die Gleichwertigkeit – wie ihr beiden das nun in Leverkusen klargemacht habt – zwischen dem Dienst in der Bundeswehr und dem Zivildienst, was beides Friedensdienste sind, klarmachen, sondern dass wir auch eine Gleichwertigkeit haben bei dem Verfahren, wie eingezogen wird und das bedeutet, wir müssen Zivildienstplätze schaffen. Jeder, der von diesem Recht Gebrauch macht, den Wehrdienst zu verweigern, der muss sicher sein, dem muss das sozusagen drohen, dass er eben auch eingezogen wird als Zivildienstleistender. Das ist der eigentliche Punkt, um den es geht. Denn über die eigentliche Schwere des Zivildienstes, der steht dem Wehrdienst kaum etwas nach. Die müssen da ganz schön arbeiten, nicht nur arbeiten, sondern es ist schwierig genug, die Arbeiten, die die machen. Aber es muss eben dahinterstehen, wenn ich verweigere, muss ich sicher sein oder müssen die Leute sicher sein, dass sie auch eingezogen werden.</p>
				<p>Und da haben wir bei der Beratung des Gesetzes, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, bei der Beratung des Gesetzes haben wir alle Daten, alle Projektionen im Haushalt, was denn da wohl auf uns zukommen würde, verändern müssen kurz vor der Beratung der zweiten und dritten Lesung im [19]77er Haushalt. Wir haben in [19]77 im Durchschnitt 20000 Zivildienstplätze und haben wir projektziert für 1978 40000 Zivildienstplätze und jetzt steht schon fest, das gleiche Theater noch mal wieder im Haushaltsausschuss, jetzt schreiben wir wieder um. Das heißt, wir reduzieren die Ansätze wieder, weil schon jetzt sicher ist, dass wir [19]78 nur 30000 Zivildienstplätze zur Verfügung stehen haben. Das ist die Krux. Das weiß man natürlich auch draußen, dass man lange warten muss, wenn man überhaupt eingezogen wird. Und ich finde, das, was der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> versucht hat, das hat noch nicht so ganz geklappt, dass man da auch internatsmäßige Unterbringung, nicht kasernenmäßige, internatsmäßige Unterbringung haben muss, dass man den Vorteil, dass man zuhause ist, wenn man Zivildienst leistet, dass der abgebaut werden muss, dass man zur internatsmäßigen Unterbringung kommen muss, weil das Ziel sein muss, dann sind die Gefahren gebannt nach meiner Auffassung, dass eben keiner durch die Maschen geht und dass der Versuch zu schummeln, sich auf den Artikel 4 zu berufen, dass der fehlgeht, wenn man wirklich auch weiß, man wird eingezogen zu dem mindestens ebenso schwierigen Zivildienst.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin dankbar, dass endlich einmal Gelegenheit ist, zu der Thematik hier in der Fraktion etwas zu reden. Zu dem, was Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hier unter Berufung auf die Situation am Wochenende in Leverkusen vorgestellt hat, gehört ja noch, dass zum Inkrafttretenstermin am 1.8. von der Verteidigungsverwaltung 53000 Kriegsdienstverweigerer-Fälle, alt, erledigt oder noch nicht erledigt, auf uns übertragen worden sind und ich werde auch aus dieser Bundestagsfraktion vielschichtig bedrängt, nun möglichst sofort diese Leute auch einzuziehen. Das ist natürlich ein Sachverhalt, der überhaupt nicht zu bewerkstelligen ist. Deshalb zu diesem Thema, diese 53000 Fälle alt liegen zunächst einmal beiseite. Es werden von ihnen einberufen auf meine Weisung hin im Augenblick nur die jungen Männer, die arbeitslos sind, und ich denke, das ist nützlich, dass wir sie von einer anderen Statistik wegbringen. Alle anderen müssen jetzt im Augenblick einmal warten, denn sie sind ja zehn Jahre lang dienstpflichtig. Das bitte ich nicht zu vergessen.</p>
				<p>Zur aktuellen Lage überhaupt: Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>], es ist richtig, was du als Erklärungs- und Antragseingang bei den Kreiswehrersatzämtern hier berichtet hast. Hier bei der Berichterstattung gehört aber zwingend hinzu, was ist von diesen Männern nun tauglich und verfügbar, was steht also für die Ableistung von Zivildienst bei uns heran. Ich sage das mal ganz in groben Zahlen. Knappe 45 Prozent der Zahlen, die bei dir aufgelaufen sind, Schorsch, sind bei mir tauglich und verfügbar, und diese alle sind bis auf den heutigen Tag zum Zivildienst herangezogen, und das möchte ich auch weiterhin so halten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Damit ist das Petitum, was hier angesprochen worden ist, jedenfalls für den Augenblick erfüllt. Und ich mache mich anheischig hier zu erklären, das werden wir auch am 30. November noch erfüllen können, auch im Januar und im Februar. Dann ist natürlich die Frage, wie dann unsere Kapazität aussieht, Genossinnen und Genossen, denn wir haben, ihr habt ja auch beschlossen, der Zivildienst dauert zukünftig oder ab jetzt 18 Monate. Das ist ja eine Marge mehr. Und nun zur Haushaltssituation. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hat hier kritisiert, dass wir in den letzten –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> hat hier kritisiert, dass in den letzten Jahren immer im Haushalt rein und raus aus den Kartoffeln praktiziert haben. Das ist leider richtig. Nur hat das seinen Grund darin, dass wir ja mehrfach einen Anlauf genommen haben, die gesetzliche Neuregelung zustande zu bringen. Wie ist das nun im Augenblick? Am 1. August, also zum Inkrafttretenstermin waren etwa 16000 Leute im Zivildienst. Jetzt in diesem Augenblick sind es schon über 20000. Mit dem Personal, was uns zur Bewältigung dieser Aufgabe zur Verfügung steht, halte ich es für möglich, Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>], dass wir am Beginn des nächsten Haushaltsjahres die Marke von 30000 in Dienst Befindlichen erreichen können. Viel mehr ist nicht drin. Da ist die personelle Kapazität unserer Verwaltung dann restlos erschöpft. Das ist aber in den Ausschüssen von mir immer wieder vorgetragen worden und zu diesem Berufe habe ich doch eine Zustimmung in den Ausschüssen bekommen, dass wir eine Vielzahl von Verwaltungsaufgaben, die bislang von diesem Bundesamt für Zivildienst in eigener Zuständigkeit durchgeführt werden sollen, auf die sozialen Spitzenverbände übertragen werden und dieses geschieht spätestens zum 1. Januar des nächsten Jahres. Dann hoffe ich, durch diese Unterstützung, durch die personelle Aufstockung und die Mithilfe auch in der Partei draußen im Land, dass wir bei Bedarf die Zahl von Einsatzplätzen, die im Augenblick bei 34000 liegt, ist etwas anders was da ist beziehungsweise was besetzt ist. Sie liegt im Augenblick bei 34000 und ich halte es für keine unüberwindbare Schwierigkeit, diese Zahl kurzfristig bei Bedarf auch noch wesentlich aufzustocken. Damit ist für mich jedenfalls das Problem nicht so gravierend, dass man jetzt sehr bedrückt sein müsste.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte noch auf einen anderen Aspekt hinweisen. Es gab ja schon immer viele Frei- und Rückstellungsgründe. Es gab ja nicht nur die Freistellungs- oder Rückstellungsmöglichkeit über einen Antrag auf Kriegsdienstverweigerung, sondern auch berufliche Unabkömmlichkeit und so weiter. Nach dem neuen Gesetz sieht das jetzt so aus, dass derjenige, der den Antrag auf Kriegsdienstverweigerung stellt, einen einfacheren Weg hat. Er braucht nicht mehr durch ein Verfahren. Alle anderen, die um eine Rückstellung bitten, müssen nach wie vor durch irgendeine Art Verfahren – Handelskammer und so weiter und so weiter – und dort wird akzeptiert oder nicht. Ich finde, es sollte jetzt im Zusammenhang mit der Erfahrung, die man mit dem neuen Gesetz macht, auch geprüft werden, ob nicht einige glauben, weil sie vermuten, es sind nicht genug Zivildienstplätze da, eben einfach, weil sie aus anderen Gründen zurückgestellt werden wollen, den bequemeren Weg eben gehen, einen Antrag auf Kriegsdienstverweigerung stellen und nicht mehr den komplizierten Weg über Handelskammer etc. Es käme also darauf an, die Frage zu prüfen, ob die Gesamtzahl derjenigen, die nicht zur Verfügung stehen, konstant geblieben ist im Lauf der Monate oder nicht durch Verschiebung der Zahlen in den verschiedenen Bereichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin recht dankbar dafür, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> heute da ist. Ich habe in dem Zusammenhang auch zwei Dinge zu sagen. In zunehmendem Maße häufen sich die Proteste der freien Wohlfahrtsverbände darüber, dass ihnen die angeforderten Zivildienstleistenden nicht zur Verfügung gestellt werden. So habe ich vor wenigen Wochen erst beim Bezirksverband Unterfranken der Arbeiterwohlfahrt eine Protestresolution gegen dein Amt verhindern können, weil dort mehrere Briefe im Laufe eines Jahres nicht einmal beantwortet werden. Doch, dies wurde mir vorgetragen. Mir wurden auch die Akten vorgelegt. Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>], ich hätte die Bitte an dich, sorge doch dafür, dass dein Amt solche Dinge nicht tut. Wie stehen wir denn in der Öffentlichkeit da, wenn wir auf der einen Seite sagen, alle diejenigen, die den Kriegsdienst verweigern, müssen Ersatzdienst leisten, auf der anderen Seite diejenigen, die Zivildienstleistende anfordern, nicht einmal eine Antwort von deiner Stellen kriegen und gleichzeitig gesagt wird, es stehen nicht genügend Zivildienstplätze zur Verfügung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>: Die Fragestellung gibt mir die Gelegenheit, auf einen Sachverhalt hinzuweisen, der uns sehr bedrückt. Etwa zwei Drittel der Dienstplätze, die wir haben, sind sogenannte Heimschlafplätze. Das heißt, der junge Mann hat hier die Berechtigung, zuhause zu wohnen und nur den Tag über irgendwo im Krankenhaus oder im Altenheim seinen Dienst zu leisten. Diese Erwartungshaltung der sogenannten Heimschlaferlaubnis scheint mir, scheint mir nicht nur, sondern ich glaube, es ist erwiesen, ist eine motorische Kraft für die Inanspruchnahme des Grundrechts nach 4 [Abs.] 3. Und deshalb habe ich entschieden, dass ab nun – und das ist schon drei Monate her – keine neuen Heimschlafplätze mehr geschaffen werden. Die jetzt vorhandenen über 19000, auf die kann ich gar nicht verzichten, die müssen weiterhin besetzt werden. Wenn der Bezirksverband in Unterfranken irgendwelche Probleme hat, dann könnte er sich auch mal an mich wenden, denn ich stehe selbstverständlich auch ihm zur Verfügung. Dass unser Amt nicht all die Post, die da aufläuft, zeitgerecht bewältigen kann, das muss ich auch euch gegenüber ertragen. Das Personal, was bisher in diesem Amt drin ist, reicht theoretisch aus, um etwa 10000 Leute im Dienst zu haben. Alles, was darüber hinausgeht, ich zwinge die Leute seit etwa zwei Jahren etwa 16000 Leute im Dienst zu haben, das geht zulasten der Qualität der Verwaltung. Das muss ich aushalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir müssen uns vielleicht doch ernsthaft noch einmal über den Grad der Ausstattung mit Personal in dieser Verwaltung beschäftigen. Aber abgesehen davon, halte ich die Aussage von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, dass, wenn man nun die sogenannten Alt-<choice>
						<abbr>KDVler</abbr>
						<expan>Kriegsdienstverweigerer</expan>
					</choice>, das sind dann die 53000, einfach jetzt mal beiseite tut und nur die Arbeitslosen reinholt, die Aussage möchte ich so nicht gerne stehen lassen. Ich bin im Augenblick engagiert, weil zwei sagen, sie seien nun darauf eingestellt gewesen, sofort ihren Dienst anzutreten und hätten sich deswegen nicht um Studienplätze bemüht, hätten jetzt also auch keine Studienplätze zu erwarten, würden aber andererseits auch nicht eingezogen. Das heißt also, es muss eine ganze Reihe in dieser Gruppe von Alt-<choice>
						<abbr>KDVlern</abbr>
						<expan>Kriegsdienstverweigerer</expan>
					</choice> geben, die nun in einer echten Zwickmühle sind. Die werden nicht eingezogen, aber studieren können sie auch nicht</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und die sich nun an Abgeordnete wenden und sagen, dann sorg du mal dafür, dass ich eingezogen werde, und das ist doch eigentlich der Punkt. Wenn wir nicht gewährleisten können, dass diejenigen, die ernsthaft Dienst machen wollen, auch den Dienst leisten können, dann diskreditieren wir in einem ganz erheblichen Maße das, was wir eigentlich wollen. Und deswegen glaube ich, sollte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> doch noch einmal überlegen, ob er übergangsweise, na, diese Kartei nicht noch ein bisschen stärker aussortieren kann, nicht nur unter Hinblick Arbeitslosigkeit, sondern auch unter ein paar anderen persönlichen Härtegesichtspunkten, die es ermöglichen würden, dass man die auch noch jetzt einzieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, es ist natürlich so, dass auch die vor dem 1. August in Verfahren noch Steckenden nicht nur auf Dauer Arbeitslose einberufen werden, sondern hier tatsächlich auch eins nach dem anderen, die dann zurzeit nicht auf einmal genommen werden können und auch nicht so schnell genommen werden können. Das hat natürlich gewisse Schwierigkeiten, weil auch jeder weiß, dass zurzeit nicht so viele Plätze insgesamt zur Verfügung stehen, dass alle zur gleichen Zeit geholt werden könnten und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> hat gesagt, dass das auch verwaltungsmäßig gar nicht hinzukriegen wäre.</p>
				<p>Ein Zweites möchte ich aber sagen, wenn es hier – und das hat Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> gesagt – wenn es hier darum geht, dass ein Großteil der Abiturienten die sind, die sich auf 4 [Abs.] 3 beziehen. Ich habe manchmal das Gefühl und das sollten wir ruhig einmal lauter sagen, dass die gar nicht wissen, was denen passiert. Erstens gibt es ja die quartalsmäßige Einberufung beim Zivildienst in dieser Weise nicht und die können sehr schnell, eben um pünktlich ins Studium zu kommen, diesen Zeitpunkt verpassen und wenn sie dann nicht gleich das große Glück haben, gehen sie noch ein Jahr weiter raus. Das ist schon praktisch, wenn man so will, eine etwas stärkere Behinderung in diesem Raum. Aber Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>], ich muss auch noch eines sagen hier. Ich könnte mir vorstellen, dass die von dir eben zitierten Zahlen doch schon ein wenig dann anders ausgesehen hätten, wenn nicht der Erlass von 1975 – ja, [19]75 – aus dem November bis praktisch, wie du mir eben gesagt hast, vor einer Woche in Kraft behalten wäre, wo nämlich die Kreiswehrersatzämter, wenn sie bereits Einberufungen ausgesprochen hatten, die Wehrpflichtigen hinkamen, um sich dann auf 4 [Abs.] 3 zu berufen, die Einberufung zurückgezogen wäre und damit waren sie dann praktisch automatisch in dem Bereich oder in der Zahl derer, die einen Antrag auf Kriegsdienstverweigerung gestellt hatten, ohne das in diesem Gesetz vorgesehene Feststellungsverfahren durchlaufen zu müssen. Ich meine jetzt die Zeit bis in die vorige Woche. In der vorvorigen Woche und am Freitag war jedenfalls bei den Kreiswehrersatzämtern solch eine Aufhebung dieser Erlasse nicht bekannt. Ich könnte mir vorstellen, dass diese Feststellungsverfahren jetzt für die laufen, die schon einberufen oder benachrichtigt sind, auch darauf drücken, dass es nicht so einfach ist und dass mancher auch dann nicht bereit ist, dieses mitzumachen und dann lieber den Wehrdienst macht, das wissen wir ja, dass es diese gibt und dass wir dadurch auch zu niedrigen Zahlen kommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich möchte nur noch eines sagen, damit das nicht missverstanden wird hier. Wir hatten uns verständigt mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, dass ab dem Augenblick, in dem das Gesetz in Kraft tritt, jeder neue Wehrpflichtige eine Einberufung bekommt entweder zum Wehrdienst oder zum Zivildienst und dass die Quote, die zum Wehrdienst herangezogen werden soll, identisch ist mit der Quote, die zum Zivildienst herangeholt wird und dass wir nur in dem Maße sogenannten Vorrat an Altantragstellern in Zivildienststellen hineinbringen, wie offene Stellen und die Verwaltung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> das zulässig macht und erlaubt. Der Schwerpunkt muss also liegen darauf, dass jeder, der neu Soldat werden muss, entweder dort eingezogen wird oder wenn er sich als Kriegsdienstverweigerer meldet, zum gleichen Zeitpunkt auch einen Zivildienstplatz angeboten wird. Das andere ist eine Frage des Volumens an Zivildienstplätzen, ob wir fähig sind, im Verlauf der überschaubaren Zukunft, den Altbestand an Antragsstellern mit aufzubrauchen und zu verzehren oder ob er eines Tages sogar wegen Überschreitens der Altersgrenze dann den Zivildienst erspart bekommt, das braucht uns heute überhaupt nicht drücken. Darunter leiden wir auch nicht. Das Wesentliche ist, dass das Neue funktioniert. Im Übrigen diese Erleichterung, die wir für das alte Recht hatten, die hat tatsächlich noch ein paar Wochen weitergewirkt. Ich glaube aber nicht, weil das ziemlich identisch ist, die Wirkung des neuen Rechts und die etwas freiheitlichere Handhabung des alten Rechts. Das ist jetzt weg. Das stört uns nicht mehr. Wir werden dann neu auf gleichem Boden arbeiten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Erstens, dass die Zahl der Kriegsdienstverweigerer erheblich steigen würde, war klar. Ich meine deshalb, dass es notwendig sein muss, dem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> die zusätzlichen Stellen zu bewilligen</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und wenn jetzt schon drei Haushaltsausschussmitglieder in dem Sinne gesprochen haben, dann muss das doch endlich laufen können, ohne dass die Fraktion hier jetzt etwa noch einen Beschluss fassen müsste. Ja, stelle ich fest. Ich bin zwar nicht, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], wenn ich das mal von deinen Belastungen abnehmen kann.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Zweiter Punkt: Wir brauchen mehr, wir brauchen mehr Stellen im Zivildienst. Das heißt, wir müssen auch die Stellen freihalten, die mit einer Heimschlaferlaubnis verbunden sein können. Dieses ist nämlich für die freien Verbände auch eine Kostenfrage. Ich bin für die Internatsunterbringung dort, wo sie aus Gründen der Ableistung des Zivildienstes erforderlich ist. Ich bin aber dagegen, vorhandene Plätze abzubauen, nur weil diese von den Verbänden aus Kostengründen nur mit der Heimschlaferlaubnis erhalten werden können. Es gibt konkrete Fälle, wo diese Erlaubnisse nicht mehr erteilt worden sind und wo die Verbände dann Rückzieher gemacht haben.</p>
				<p>Dritter Punkt: Ich bin auch für die Einziehung der Altverweigerer, einmal aus pädagogischen Gründen, weil niemand von den Neuverweigerern darauf spekulieren soll, dass es so etwas noch einmal gibt, weil wir die Leute gebrauchen können und weil es dort auch viele gibt, die wirklich ihren Zivildienst leisten wollen. Manche mit dem ganz materiellen Hintergrund, die sagen, ich brauche meinen Zivildienst, damit ich die nötigen Punkte habe, um meinen Studienplatz zu kriegen. Da frage ich überhaupt, wie das also verfassungsrechtlich beurteilt werden soll, wenn so einer darauf klagt, seinen Dienst leisten zu wollen, weil wenn er ihn nicht leistet, er bei der Bewerbung am Studienplatz behindert ist.</p>
				<p>Vierter Punkt: Ich meine, wir haben zu Unrecht uns in die Defensive drängen lassen durch den Slogan der CDU: Postkarte genügt und man braucht nicht zu dienen. Wir hätten viel stärker herausstellen müssen, dass dieselbe Postkarte bedeutet Anmeldung zum Zivildienst und 18 Monate Dienst zum Beispiel mit geistig Behinderten. Das muss viel stärker herausgestellt werden.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Es wäre eine schlimme Sache für die Bundeswehr, für die Bundesrepublik, aber auch für die Sozialdemokratie, wenn das etwa so laufen sollte, Linke oder gar Sozialdemokraten verweigern den Kriegsdienst und Rechte machen ihn. Wäre eine schlimme Sache. Ich bin immer für diese Gesetzesinitiative gewesen, sogar noch für eine etwas großzügigere. Aber ich bin auch der Auffassung, dass wir – solange es diese Wehrpflicht gibt – dafür sorgen müssen, dass wir in dieser Bundeswehr drin sind, und ich würde es deshalb für einen guten Vorschlag halten an den Parteivorstand, dass wir zum Beispiel auch mal ein Flugblatt machen, wo wir über diese, über beide Pflichten, über die Gewissensgründe und über die gesellschaftliche Funktion beider Dienstarten – in Anführungsstrichen – informieren. Und ich glaube auch, dass man das zusammen mit den Jungsozialisten machen kann. Dieses wäre vielleicht eine flankierende Hilfe zu dem –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, ich bin ganz sicher, dass man das mit den Jungsozialisten machen kann –, dies wäre eine flankierende Hilfe für die Zahlen der nächsten Monate und es würde auch dazu beitragen, manches in unserem Verhältnis zur Bundeswehr in Ordnung zu bringen. Ich würde doch darum bitten, wenn das auf Resonanz stößt, dieser letzte Vorschlag, dass man das an den <choice>
						<abbr>PV</abbr>
						<expan>Parteivorstand der SPD</expan>
					</choice> weitergibt und da eine entsprechende Initiative startet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Bitte, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>: Genossinnen und Genossen, wer die Presse aufmerksam verfolgt hat, wird leicht einen Eindruck davon bekommen, als hätte die Aussage von Leverkusen eine Art Panikphase eingeleitet. Das darf so nicht stehenbleiben. Es darf auch nicht so stehenbleiben, als sähe es so aus, als ob gerade im Hinblick – bei ganz böswilliger Auslegung – hier auch noch flankierende Hilfe dem Verfassungsgericht geleistet werden soll für November, um es mit Panikzahlen zu füttern. Wir haben gar keine Ursache, nervös zu werden. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Ivens</name> Aussage ist schon mal ein Regulativ, das auch in die Öffentlichkeit gehört. Wir werden ja noch Gelegenheit genug haben, in der Fragestunde zu hören oder vielleicht auch gegenhalten zu müssen mit eigenen Argumenten, um hier die Gewichtigkeit der Gefühlsregungen wiederherzustellen. Und ich sage euch eines, liebe Genossinnen und Genossen, dies ist kein Gesetz gewesen, das wir einfach mal so gemacht haben. Ich habe in Leverkusen auf Pathetik verzichtet. Aber hier unter uns können wir es ruhig mal sagen. Dieses Gesetz haben Sozialdemokraten mit einem Stück Herzblut geschrieben, weil das das innerste Anliegen der Partei überhaupt war, aus Unwürdigkeit herauszukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann können wir diesen Punkt also abschließen. Ich nehme an, dass man diesen Vorschlag, der hier zu vorletzt gemacht worden ist, versucht, dem Parteivorstand nahezubringen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und ich habe keinen Grund, noch mal anzufangen. Ich will auch niemanden bepastern, aber ich wollte bei den letzten zwei Sätzen vom Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name> sagen, wenn er da von Herzblut und von unwürdigem Zustand, so ging es um, und das war ja die Auseinandersetzung schon in Hannover auf dem Parteitag, um dieses unwürdige Prüfungsverfahren. Aber wir haben natürlich auch eine Pflicht aus mehreren Gründen, die jetzt nicht noch mal aufgekocht werden sollen, deutlich zu machen, Gewissensgründe nach Artikel 4 [Abs.] 3 haben ihr besonderes Gewicht. Da kann nicht jeder also sagen, er hätte sie, wenn er sie nicht hat. Aber das macht die Sache dann nicht einfacher, sondern eben für uns zu einer Behandlung beizutragen, die erträglich ist. Gibt’s sonst noch Informationsbedürfnisse? Das ist nicht der Fall. Aber Verschiedenes. Wenn das auch nicht der Fall ist, dann danke ich und schließe die [Sitzung].</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
