<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000106a</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 12.02.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. Februar 1980, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>130 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">      <ref type="external" target="01/45"/>   </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-02-12"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H10M29S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung"><idno type="wp">08</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus dem Fraktionsvorstand. – TOP 3: Fraktionsvorsitzendenkonferenz in Stuttgart am 25./26.1.1980. – Fragen und Aussprache. – TOP 4: Dreizehntes Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes. – Fragen und Aussprache. – TOP 5: Teilzeitbeschäftigung für Beamte und Richter. – TOP 6: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Wohngeldverbesserung).</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-2">B. Berichte (Fortsetzung). TOP 1: Politischer Bericht von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (deutsch-französische Erklärung; Verhältnis zur USA; informelles Treffen westlicher Außenminister; sowjetische Führungsprobleme im Warschauer Pakt; britischer Nettobeitrag zur Europäischen Gemeinschaft; Entwicklung und Produktion eines deutsch-französischen Kampfpanzers; deutsch-französisches Verhältnis; Boykott der Olympischen Spiele; Presseecho auf das deutsch-französische Treffen; Entspannungspolitik und militärisches Gleichgewicht; Angstmacherei in der Politik; Kooperation mit Ost-Staaten; außenpolitische Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner). – Fragen und Aussprache in der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 7: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs zur Bekämpfung der Umweltkriminalität. – TOP 10: Zweite Beratung und Schlussabstimmung des Regierungsentwurfs zum Auslieferungsvertrag Bundesrepublik/USA. – TOP 11: Zweite und dritte Beratung des Bundesratsentwurfs zur Änderung des Hochschulrahmengesetzes. – TOP 12: Erste Beratung des Bundesratsentwurfs zur Änderung des Gesetzes über das Zollkontingent für feste Brennstoffe. – TOP 13: Erste Beratung des Bundesratsentwurfs zur Förderung energiesparender Maßnahmen. – TOP 14: Zweite Beratung des Bundesratsentwurfs zur Änderung des Einkommensteuergesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 15: Kleine Anfrage zur Situation und Weiterentwicklung der beruflichen Bildung. – TOP 16: Kleine Anfrage zu Maßnahmen und Hilfen des Bundes zur Erleichterung des Marktzuganges für die deutsche Exportwirtschaft.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges. TOP 17: Informationen (Fall des <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Mitglieds Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHans">Peter</name>).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Es ist ein glücklicher Umstand, dass wir sie mit einem Geburtstagsgruß, in diesem Fall an Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name>, eröffnen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Er hat noch ein langes Leben vor sich. Alles Gute.</p>
				<p>Und dann, Genossinnen und Genossen, zur Tagesordnung. Wir werden sie dann beginnen mit dem Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung. Der Punkt 1 wird etwas später behandelt, weil Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> noch festgehalten ist durch unvermeidliche Gespräche, die er in seinem Amt zu führen hat, und wir dann den übrigen Gang der Tagesordnung so unterbrechen können, dass wir seinen Bericht anhören und – wenn es für notwendig erachtet wird – auch noch erörtern und durch Fragen ergänzen lassen. Wir haben die Tagesordnung heute etwas umgestellt, weil es, und das seht ihr aus den Punkten 3, 4 und 5, die vorgezogen sind, während sonst immer solche oder ähnliche Punkte ans Ende kommen, weil es sich hier um Dinge handelt, von denen einige in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand schon erkennbar gemacht werden als solche, bei denen es auf Zusammenarbeit von Arbeitskreisen und auf die –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wenn es erlaubt ist, möchte ich darum bitten, ich könnte zwar lauter reden, Genossinnen und Genossen, aber warum das auch noch in der Fraktionssitzung. Aber bitte sehr, ich will über Stil mit niemandem rechten. Ich mache den Vorwurf gegen mich selber, dass ich überhaupt hier noch rede. Ich wollte nur sagen, dass im Bericht aus dem Fraktionsvorstand durch einige Hinweise deutlich wird, dass die Punkte – es handelt sich vor allen Dingen um 4 und um 5 – hier eine Aufmerksamkeit eines möglichst großen Teils der Fraktion erfordert, weil es dann um weitere Prozeduren in dem Zusammenhang geht, der sich aus den Bezeichnungen ergibt, was die Fraktionsvorsitzendenkonferenz der Landtagsfraktionen in Stuttgart betrifft. Es handelt sich dabei um einige Punkte, die sicherlich in der Erläuterung für die Genossinnen und Genossen der Bundestagsfraktion nicht weniger interessant sind als für die Landtagsfraktionen, die sich dort mit den Sachen befasst haben.</p>
				<p>Zu meinem Bericht: Es hat im Fraktionsvorstand gestern einige Fragen zum Punkt Informationen gegeben und ich will einige davon hier erwähnen und kurz charakterisieren. Da geht es zum Beispiel um die Behandlung des sogenannten Steuerpakets, angesichts von – wie man lesen kann und wie man auch hören kann – möglicherweise unausweichlichen Notwendigkeiten, die sich für die Bundesrepublik ergeben könnten oder würden aus der Zuspitzung der internationalen Lage. Unsere Erörterungen dazu haben Folgendes deutlich gemacht: a) Wir werden und wir wollen nicht auf Teile verzichten vom Steuerpaket, bevor es überhaupt eingebracht worden sein wird. Das ist der erste Punkt. Der zweite Punkt: b) Jeder Versuch, es ganz unterzuordnen der internationalen Großwetterlage, wie das heute schon öffentlich erörtert wird, auch von CDU/CSU mehr oder weniger freundlich, jeder solche Versuch würde fehlgehen, wenn etwa die Arbeitnehmerkomponente allein betroffen würde. Und bei manchen, die darauf drängen von außen, ist das ja wahrscheinlich die schlecht verhehlte Absicht. c) Zu der Möglichkeit, dass Kurskorrekturen von Ausgaben in den nächsten Monaten vorzunehmen wären, und so hat man dann gefragt, aber die Bundestagsfraktion doch also – wie es vorgesehen ist – den Gesetzentwurf zum Steuerpaket, bleiben wir mal bei dieser Bezeichnung, parallel zur Bundesregierung eingebracht haben würde, und wir haben deutlich gemacht, dass die Fraktion in Kenntnis des groben Rahmens des Nachtragshaushalts entscheiden können muss, aber genauer gesagt auch Termine. Tatsächlich wird das Kabinett am 20. Februar seinen Beschluss fassen über die Gesetzesvorlage Steuerpaket und die Fraktion wird am 26. Februar diskutieren und entscheiden und nach ihrer Entscheidung parallel einbringen. Das sind die fixen Termine in dieser Sache.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt betreffend die Bundestagsbauten, die ja nun auch zum Teil hier in der lokalen Presse, aber auch anderswo in Erörterung gebracht worden sind und weiter werden. Wir haben uns vorgenommen in der Fraktionsvorstandssitzung am 25. Februar einen Bericht von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und auch einen Bericht von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> anzuhören, zu diskutieren und der Fraktion Bericht zu erstatten und auch notwendige – sofern notwendige – Entscheidungen zu gegebener Zeit treffen lassen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Über das Einbringen eines Antrags zur Bildung einer Enquete-Kommission bezüglich Medien werden wir die Erörterungen mit der FDP-Fraktion, die sich ja bis jetzt etwas dahingeschleppt haben, zu einem positiven Abschluss zu bringen bemüht sein, sobald die wieder hier an Deck sein wird. Sie sind ja zu einer Tagung in Berlin. Wir haben schon bei der vorigen Sitzungswoche mit ihnen gesprochen und müssen das jetzt aus guten Gründen versuchen, zu einem positiven Ergebnis zu bringen.</p>
				<p>Vierter Punkt: Erörterung betreffend Apothekengesetz. Das ist das, was heute hier auch auf unserer Tagesordnung steht und auf der Plenartagesordnung steht. Diese Erörterungen haben dazu geführt, dass – so war gestern verabredet – Genossen aus den beteiligten Arbeitsgruppen um eine Verständigung bemüht sein werden. Das Ergebnis wird im Zusammenhang mit dem entsprechenden Tagesordnungspunkt heute erläutert werden. Ich kann euch also ersparen, jetzt in das, was da gestern eine ganze Zeit hat erörtert werden müssen, wiederzugeben.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Der Text einer Kleinen Anfrage zur Situation und Weiterentwicklung der beruflichen Bildung soll abschließend im Arbeitskreis behandelt werden. Wir haben gestern uns kurz damit befassen können und wenn möglich, das hängt vom Arbeitskreis ab, heute hier von der Fraktion entschieden werden, was die Einbringung betrifft.</p>
				<p>Sechster Punkt: Bezüglich der Teilzeitbeschäftigung für Beamte und Richter entsprach die Mehrheit des Fraktionsvorstands dem von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> erläuterten Vorschlag. Im Rahmen unserer heutigen Fraktionstagesordnung, ihr seht es ja unter diesen von mir zuerst genannten Punkten, wird die Fraktion Kenntnis nehmen und Stellung beziehen können.</p>
				<p>Siebter Punkt: Bezüglich des Berichts über die Anhörung zum Thema Wehrdienstverweigerung und Zivildienst drängt der Fraktionsvorstand nach einer mündlichen Erläuterung, die uns gestern Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> gegeben hat über Verlauf und Hauptelemente aus dieser Anhörung, auf Beschleunigung der Fertigstellung des schriftlichen Berichts durch die Verwaltung. Wir waren übereinstimmend der Meinung, es muss deutlich gemacht werden, dass wir – gemeint ist die SPD-Fraktion – bemüht bleiben, die Grundlagen für einen Gesetzentwurf, für eine Gesetzentwurfsbehandlung zustande zu bringen, nachdem seinerzeit das Bundesverfassungsgericht über das früher beschlossene Gesetz negativ entschieden hatte. Wir möchten nicht, dass das sozusagen in einem unerledigten Zustand bis zum Ende dieser Legislaturperiode liegenbleibt und dadurch nicht sehr erfreuliche Erörterungen draußen über unsere Fähigkeit, bestimmte Dinge, wenn schon nicht völlig aus der Welt schaffen, so doch jedenfalls vermindern zu können, Dinge, die sich aus der Zurückweisung des seinerzeitigen beschlossenen Gesetzes durch das Verfassungsgericht ergeben, dann sähe es bei uns ja schlecht aus um die Bemühungen mit den jungen Menschen über Fragen, die viele von ihnen interessieren, klarzukommen.</p>
				<p>Achter Punkt: Mit der Möglichkeit einer Aktuellen Stunde aus Anlass zahlreicher Fragen, vor allem sind das die Fragen 12 bis 22 und auch weiter bis 26, war noch gestern zu rechnen. Heute ist zwar CDU-geschäftsführerseitig erklärt worden, dass nicht Aktuelle Stunde verlangt würde. Aber ich mache darauf aufmerksam, der bewusst angesammelte brisante Stoff der von mir mit ihren Zahlen bezeichneten Fragen verlangt eigentlich oder gebietet in jedem Fall, dass unsererseits das Feld nicht den Fragestundenscharfmachern von CDU und CSU überlassen bleiben muss und darf. Es handelt sich um Fragen, die sozusagen von der Seite her in den derzeitigen Konflikt, den großen Konflikt, der immer noch weiter sich steigern kann, hineingebracht werden und das auch zu einer Diskussion vor allen Dingen bezüglich der DDR gemacht werden soll. Das war es, was ich, so kurz es zu machen war, berichten wollte. Wer Fragen hat, den bitte ich, das mitzuteilen. Es gibt keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, steigen wir mit Zustimmung hinsichtlich der Behandlung ein in die nächsten Punkte 3, 4, 5 und ich sage noch mal, der Punkt 1 wird, sobald Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der sich freimachen wird, so schnell das geht, sobald das geht, hier seinen politischen Bericht geben. Zur Fraktionsvorsitzendenkonferenz in Stuttgart auf das Wesentliche hinweisend und einiges, ich glaube, auch ihr habt hier den schriftlichen Bericht über die Beschlüsse dieser Konferenz oder Entschließungen dieser Konferenz vielleicht besser gesagt, wird Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berichten. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Vielen Dank. Genossinnen und Genossen, erster Punkt der Tagesordnung bei der Vorsitzendenkonferenz in Stuttgart waren Fragen der Ausländerpolitik. Darüber hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> einen sehr gründlichen Bericht gegeben, der zu dem Ergebnis geführt hat, dass die Vorsitzenden beschlossen haben, diesem Thema Ausländerpolitik mit all dem, was damit zusammenhängt, eine besondere Konferenz widmen wollen, sich also einmal ausschließlich mit diesem Thema beschäftigen werden. Ich weise auf die Zusammenstellung der Beschlüsse hin, will noch mal auf den einen oder anderen Punkt doch mal einen besonderen Nachdruck legen.</p>
				<p>Das erste Mal haben sich die Vorsitzenden mit Fragen der Verbraucherpolitik sehr gründlich anhand eines Berichts von Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name> beschäftigt und ihre Unterstützung der Bemühungen der Fraktion nicht nur zugesagt, sondern auch der Erwartung Ausdruck gegeben, dass die Schwierigkeiten, die für die Unterstützung der Verbraucherpolitik durch den Bund aus verfassungsrechtlichen Gründen aufgezeigt werden, hier nicht nur passiv hingenommen werden, sondern wir versuchen, nach geeigneten Wegen Ausschau zu halten.</p>
				<p>Maßnahmen gegen den Missbrauch von Drogen waren Gegenstand eines ebenso knappen wie – das darf ich wohl sagen – dort Eindruck machenden Berichts von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Diese Äußerung der Fraktionsvorsitzendenkonferenz ist sicher für die weitere Diskussion eine Hilfe. Sie liegt euch im Wortlaut vor.</p>
				<p>Eingehend behandelt wurden Fragen der Beamtenrechtsgesetzgebung einschließlich Teilzeitarbeit. Hier sind keine Beratungsergebnisse festgehalten worden, aber die dringende Bitte, dass bei der Gesetzgebung auf beamtenpolitischem Gebiet in Fragen der Besoldungsstruktur und so weiter ein enges Einvernehmen mit den Genossen in den Landtagsfraktionen, die da ihre eigenen und verständlich vorgetragenen Sorgen haben, getroffen werden.</p>
				<p>Sehr eingehend wurde die schwierige Lage auf dem wohnungspolitischen Gebiet behandelt, die Forderung nach Verstärkung des Wohnungsbaus sehr nachdrücklich begründet und auch sehr deutliche Erwartungen im Hinblick auf die in Arbeit befindliche Wohngeldnovelle geäußert. Und hier möchte ich eine mit der Fraktionsvorsitzendenkonferenz nicht in Zusammenhang stehende Bemerkung einflechten. Ich habe eben von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> gezeigt bekommen eine Meldung, die hier über die Agenturen gelaufen ist und die eine dramatische Auseinandersetzung zwischen dem Finanzminister und den Wohnungsbaupolitikern der Fraktion aufgrund eines gestern Abend geführten gemeinschaftlichen Gesprächs der Beteiligten über das Wohngeldgesetz wiedergibt. Das gibt das Ergebnis dieses Gesprächs nicht zutreffend wieder. Es gibt unterschiedliche Auffassungen, das ist richtig. Aber es gibt auch, und so sind wir auseinandergegangen, das ernsthafte Bemühen beiderseits, zu einem Ergebnis zu kommen, das sowohl den Notwendigkeiten des Finanzministers als auch den Notwendigkeiten auf dem Gebiete des Wohngeldes Rechnung trägt. Dass das nicht aus dem Handgelenk zu schaffen ist, darüber sind wir uns im Klaren und vielleicht müssen wir in der nächsten Fraktionssitzung dafür auch noch eine Runde besonders zu diskutieren haben. Aber es gibt keinen vernünftigen Grund, sich a) auf die Gesprächspartner von gestern Abend zu berufen und b) hier jetzt plötzlich einen Vorgang zu dramatisieren, der wirklich mitten in der Arbeit ist. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> wird, das haben wir eben besprochen, dazu noch eine kurze klarstellende Erklärung herausgeben. Aber ich bitte, sich durch solche Meldungen hier nicht aus dem Tritt bringen zu lassen.</p>
				<p>Zurück zur Vorsitzendenkonferenz. Wir haben über die Frage der neuen Medien auf Bitten einiger Länder gesprochen, die Situationen, die sich dort ergeben haben, gemeinsam erörtert und in dem Zusammenhang auch gesprochen über unseren Antrag auf Einsetzung einer Enquete-Kommission Neue Medien. Da haben einige Länder, mit deren Regierungen – sozialliberalen Regierungen, nämlich Nordrhein-Westfalen und Hessen – wir schon unterschiedliche Auffassungen hatten, auch dort noch einmal gesagt, dass sie mit Rücksicht auf ihre eigene Verantwortung und ihre formale Zuständigkeit in Sachen Rundfunk sich dagegen wehren, dass wir hier eine solche Enquete-Kommission machen. Ich verstehe nicht, warum es nicht möglich ist, unseren Antrag, der klar die Frage nach den Zuständigkeiten aufwirft und Klärungen herbeiführen will, die es jetzt umfassend nicht gibt, warum dieses nicht verständlich ist. Wir müssen also, und darauf hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben hingewiesen, nun auch ohne die an sich von uns für wünschenswert gehaltene Zusammenarbeit mit den Ländern das, was wir hier für notwendig halten, zu tun versuchen und darüber wird es dann die bereits angekündigten Gespräche mit der FDP geben.</p>
				<p>Eine – das ist der letzte sachliche Punkt – eine dringende Bitte der Fraktionsvorsitzenden an die Bundestagsfraktion ist, die Bemühungen um das Zustandekommen einer gesetzlichen Neuregelung auf dem Gebiete der Wehrdienstverweigerung und des Zivildienstes zustande zu bringen. Aus den Erfahrungen und Einsichten der Landtagsfraktionen heraus wird hier eine Regelung für dringend erforderlich gehalten, auch wenn man weiß, dass dieses nicht die Vorstellungen alleine sein können, die wir Sozialdemokraten für richtig halten, sondern dass wir hier wegen der Notwendigkeit, die Zustimmung des Bundesrates zu bekommen, weitgehend auf die andere Seite Rücksicht nehmen müssen. In der Konferenz ist aus einem bestimmten Anlass und für ein bestimmtes Sachgebiet erneut die dringende Bitte laut geworden, bei allen Gesetzen, bei denen Verantwortlichkeiten und Zuständigkeiten der Länder berührt werden, möglichst frühzeitig die Verbindung mit den Landtagsfraktionen zu suchen. Da, wo wir das bisher zustande gebracht haben, hat uns das in unserer Arbeit geholfen und deswegen gebe ich die Bitte der Vorsitzenden an die Bundestagsfraktion, die Interessen und die Notwendigkeiten der Landtagsfraktionen zu sehen, zu erkennen und zu berücksichtigen, weiter. Das kann und wird uns auch in Zukunft bei unserer Arbeit, zusammen das Notwendige zu tun, nur helfen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Lieber Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, auf der Stuttgarter Konferenz ist ja auch über das Modellvorhaben Psychiatrie gesprochen worden und auch ein Beschluss gefasst worden. Ich wollte fragen, wie das mit diesem 500-Millionen-Programm weitergehen kann. Mir ist klar, dass dies natürlich unterschiedlich in den einzelnen Ländern beurteilt wird, wie die Finanzministerkonferenz jetzt darauf reagiert hat. Ich meine nur, dass insbesondere natürlich einerseits im Blickwinkel auf die Verwirklichung der Psychiatrieenquete und zum anderen auch im Blickwinkel darauf, dass der Finanzminister gleich auch aus Baden-Württemberg, wir haben dort Landtagswahlen, diese Sache jetzt vorläufig torpediert hat, von Wichtigkeit ist. Mich interessiert insbesondere, erstens was die Gesundheitsministerkonferenz demnächst in diesem Punkte wohl beschließen wird. Das heißt, insbesondere was unsere eigenen Länder anlangt. Und zum zweiten, was für die Ministerpräsidentenkonferenz noch getan werden kann, denn dort wird das ja wohl auch verhandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die Fragen gehen über das hinaus, was in der Vorsitzendenkonferenz geklärt und erörtert werden konnte. Bremen, Hamburg und Hessen gehen an das Modell heran. Die anderen, bei denen wir entsprechend Einfluss nehmen können, sind noch dabei, das zu prüfen. Aber die beiden Fragen, die du jetzt konkret gestellt hast, Gesundheitsminister, Ministerpräsidenten, sind Fragen, die am ehesten nach meiner Einschätzung, aber ich will da niemanden in die Pflicht nehmen, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> müsste beantworten können, die bei dieser Gelegenheit zur Kenntnis nehmen möge, wenn wir ihr dabei helfen können, auch bei der Umsetzung in die Länder, geschieht das natürlich. Aber das weiß sie sicher so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu der Sache? Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, es ist sicher für Baden-Württemberg gut zu wissen, dass es zwei Vorschläge von B-Ländern gibt, die ausgezeichnet sind und ganz im Sinne unseres Modells und diese beiden Länder sind Baden-Württemberg und Schleswig-Holstein. Wir hoffen, dass die Fachminister aus den B-Ländern ihre Ministerpräsidenten im Sinne der von ihnen selbst eingereichten Modelle noch beeinflussen werden, sodass die Ministerpräsidentenkonferenz hoffentlich ein besseres Ergebnis hat als die Konferenz der Finanzminister. Wir werden die Modelle auf jeden Fall durchziehen. Die A-Länder helfen uns dabei mit. Aber aufgrund des Materials, das wir schon haben, gehen wir davon aus, dass es auch noch Chancen bei B-Ländern gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: War da eine Wortmeldung zu dieser Frage noch? Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu dem Punkt: Wir haben uns auf der Ebene der Aktion der Psychisch Kranken e.V. bemüht, interfraktionell dazu zu kommen, dass sozusagen Druck auf die Ministerpräsidenten aller Länder gemacht wird. Die Fraktionsvertreter, die dort versammelt waren, haben dies also für ihre jeweiligen Fraktionen zugesagt, den Versuch zu unternehmen. Ich glaube, dass mit dem flankierenden Beschluss, den wir von der Fraktionsvorsitzendenkonferenz bekommen haben, die Chance gegeben ist, dass die Ministerpräsidenten dies aufgreifen, zumal nach meinem Eindruck die B-Länder tatsächlich an dem Programm – die Fachminister – teilnehmen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Keine weiteren Fragen dazu. Zu einer anderen Sache Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Martiny</name>: Genossinnen und Genossen, ihr seid zwar alle nicht besonders aufmerksam, trotzdem will ich also zu diesem minoritärem Problem –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>vielen Dank, den Effekt habe ich wenigstens erreicht. Vielleicht unterbrecht ihr dann euer weiteres Gemurmel und hört mir jetzt mal zu. Ich habe bei dieser Fraktionsvorsitzendenkonferenz, bei der ich erstmals und vermutlich auch nicht allzu häufig wieder teilzunehmen Gelegenheit hatte, festgestellt, dass dieses Koordinierungsgremium überhaupt nicht hoch genug bewertet werden kann, und deshalb bedauere ich es, dass wir hier alle das, was dort zur Rede stand, in allgemeinem Gemurmel untergehen lassen. Das betrifft nicht den Punkt unbedingt, zu dem ich hier noch was sagen möchte, sondern zu anderen, ungeheuer wichtigen politischen Fragen, die allgemein in der politischen Diskussion eine große Rolle spielen und bei denen wir mit einer Zunge rede müssten, und zwar zwischen Flensburg und Lindau und versuchen müssten, uns tatsächlich abzusprechen.</p>
				<p>Das Thema, zu dem ich hier noch was sagen möchte, ist diese Entschließung, die euch auch mit vorliegt, wo es um das Problem der Finanzierung der Verbraucherzentralen geht. Wir haben im Arbeitskreis Wirtschaft die hier vorliegende Entschließung auch behandelt und mit geringen Abweichungen, die sich jetzt noch ergeben haben, im Arbeitskreis Wirtschaft ebenfalls beschlossen. Ich möchte euch bitten, alles zu tun, was ihr könnt, um bei euren Landtagsfraktionen oder euren Landesverbänden dieses Problem ein bisschen bewusster zu machen, als es derzeit ist. Es geht dabei nämlich nicht bloß um diese – ich sage jetzt in Gänsefüßchen – »dämlichen« Verbraucherzentralen, sondern es geht ganz generell um das Problem der Mischfinanzierung und wenn wir da nicht ungeheuer aufpassen, kriegen wir ganz wahnsinnigen Ärger. Und ich möchte ganz besonders die Länder oder Vertreter der Bundestagsfraktion aus Ländern hier ansprechen, wo wir in der Opposition sind. Ich habe gerade heute auf den Schreibtisch bekommen einen Brief von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> aus Rheinland-Pfalz, wo die CDU-Abgeordneten jetzt Fragen im Landtag stellen und die Bundesregierung hier unter Beschuss nehmen, weil wir uns aus dieser Finanzierung zurückziehen müssen. Dieses hat verfassungsrechtliche Gründe, die von keinem Landespolitiker bestritten werden können. Es besteht überhaupt kein Anlass, dass wir uns hier die Butter vom Brot nehmen lassen und uns in die Defensive drängen lassen. Aber wenn wir als Sozialdemokraten hier keine entsprechenden Konzeptionen entwickeln, dann sind wir in der Defensive und sind hier in einem wichtigen Bereich, wo Bürgernähe wirklich praktiziert wird und wo die Menschen, wenn sie überhaupt Hoffnungen haben, nur auf die Sozialdemokraten Hoffnungen setzen können, haben wir ungeheuren Boden verschenkt. Ich weiß nur aus Bremen, dass der Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> sich die Mühe gemacht hat, mit seinen Kollegen aus der Bürgerschaft dieses Problem zu diskutieren. Die kamen zu einer Bund-Länder-Konferenz bestens vorbereitet. Aber dieses entsprechende Rheinland-Pfalz, wo jetzt die Genossen schreiben, war sich zu gut, zu einer solchen Konferenz zu kommen und andere Länder, in denen wir in der Opposition sind, waren auch nicht in der Weise beteiligt oder sind es nicht, wie sie es eigentlich sein müssten. Deshalb bitte ich euch herzlich, guckt euch den Text an und versucht, mit euren Genossen darüber zu reden, um zu sehen, dass uns dieses Problem nicht entgleitet. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen zu diesen Verbraucherzentralen? Gibt’s Wortmeldungen zu anderen Fragen aus dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>? Keine.</p>
				<p>Dann rufe ich auf den nächsten Punkt und dazu haben sich zur Verfügung gestellt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> und Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. Dreizehntes Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte noch einmal daran erinnern, was in dieser Gesetzesvorlage enthalten ist. Bisher wurden in den Kampfverbänden der Luftwaffe und in der Marine nur einsitzige Maschinen geflogen. Dadurch, dass wir nun Phantom und Tornado bei uns eingeführt haben, sind zwei Berufssoldaten auf diesen Maschinen. Der zweite Mann ist also der Kampfbeobachter, der den gleichen psychischen und physischen Belastungen unterliegt wie der Pilot. Der Kampfbeobachter soll also jetzt genauso wegen des Grenzalters –.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wenn das so weitergeht, muss ich darum bitten, dass wir die Sitzung unterbrechen und nachdem sich draußen alle mal so richtig entlüftet haben, sie wieder neu anzuberaumen. Das geht nicht, dass jemand einen Bericht, aus dem manche dann hören werden, dass er Haken und Ösen enthält, mit ihrem eigenen Gemurmel unhörbar für andere machen, die ihn hören müssen. Bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Ich wiederhole noch einmal ganz kurz, dass also die Kampfbeobachter, die in diesen neuen Maschinen mitfliegen, gleichgestellt werden sollen mit den Piloten, die bisher schon als Berufsoffiziere mit 41 Jahren pensioniert werden. Nur ein kleiner Teil der Piloten und auch der Kampfbeobachter kann in einer Anschlussverwendung bei der Bundeswehr weiterbeschäftigt werden. Die anderen scheiden aus. Das ist einmal der eine Teil dieser Gesetzesvorlage. Der zweite Teil: Dass Sanitätsoffiziere auf Zeit, die durch Vermittlung eines Studienplatzes bezahlte Ausbildung und Weiterbildung zum Facharzt erhalten haben, sollen auf zwanzig Jahre verpflichtet werden können. Der dritte Teil dieser Vorlage ist, dass MdBs, die Berufs- oder Zeitsoldaten sind, sollen in gleicher Weise zu Wehrübungen herangezogen werden können wie MdB, die Angehörige der Reserve sind. Und der vierte Teil: die Weiterzahlung der Besoldung von Zeitsoldaten von mindestens zwei Jahren nach der Ernennung über den 31.12.[19]79 hinaus. Nach dem Haushaltsstrukturgesetz ist diese Regelung damals ausgesetzt worden und vor zwei Jahren, nachdem die Bedarfsfrage akut geworden ist, wieder eingeführt worden und das soll also jetzt als Dauerregelung kommen. Die Mehrkosten jährlich rund 100 Millionen, die im Wesentlichen durch die Weiterzahlung der Besoldung von Zeitsoldaten nach der Ernennung über den 31.12. hinaus <seg type="note">[entstehen].<note type="critical" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_001"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Dafür gestrichen: »bekommen sollen entstanden«.</p></note></seg> Das ist der sachliche Inhalt dieser Änderung des Soldatengesetzes. Morgen wird im Verteidigungsausschuss die abschließende Beratung dieser Vorlage geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, morgen wird auch die abschließende Beratung mit dem mitberatenden Votum im Innenausschuss geschehen. Wir sind insofern zuständig, als wir für die beamtenrechtlichen Fragen zuständig sind und hier geht es auch um Versorgung und um Besoldung. Es gibt dabei einen Streitpunkt und dieser Streitpunkt ist innerhalb der Fraktion schon diskutiert worden, innerhalb von Mitgliedern der Fraktion. Er betrifft den ersten von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> hier angesprochenen Punkt, und zwar die Zurruhesetzung, zwangsweise Zurruhesetzung nicht nur des Strahlflugzeugführers. Der hat diese Regelung heute schon, dass er mit 41 von der Maschine herunter muss und mit 57 Prozent seiner Versorgung dann in den Ruhestand geschickt wird, zum Teil jedenfalls. Hinzu kommen nun die Kampfbeobachter. Die Strahlflugzeugführer sind ungefähr tausend Leute, die Kampfbeobachter zurzeit etwa rund siebenhundert Leute. Wir können das Urteil derjenigen, die das medizinisch beurteilen von der Belastung her, indem sie sagen, dass die Belastung des Kampfbeobachters der des Strahlflugzeugführers zumindest entspricht, wenn nicht in besonderen Situationen übersteigt, nicht durch unser eigenes Urteil ersetzen. Es ist also unstreitig, dass sie von der Maschine mit 41 herunter müssen.</p>
				<p>Streitig ist dann der Fall. Die Arbeitsgruppe Innenpolitik ist mit großer Mehrheit der Meinung, dem Regierungsentwurf folgen zu sollen. Es gab aber andere Stimmen, die sich dagegen schon geäußert haben, auch aus dem Bereich der Sozialpolitik, zu sagen, es wäre an sich unsinnig, die Leute mit 41 Jahren in den Ruhestand zu schicken, ob es denn nicht andere Verwendungsmöglichkeiten danach noch gibt. Die Auskunft, die wir wiederum aus eigenem Wissen nicht ersetzen können, durch unsere eigene Beurteilung nicht ersetzen können, ist, dass es aus Personalsteuerungsgründen nicht möglich ist, diese Leute innerhalb der Bundeswehr oder auch nur innerhalb des öffentlichen Dienstes weiter zu verwenden. Dabei muss gesagt werden, es handelt sich in der Regel um Hauptleute oder Majore. In diesem Rang stehen diese. Zu 30 Prozent finden sie eine weitere Verwendung, die anderen 30 müssen heraus. Es wäre nun notwendig, dass innerhalb der Fraktion hier ein klares Urteil darüber gefällt wird. Wir haben jedenfalls mit Mehrheit vorzuschlagen, dem Regierungsentwurf zu folgen trotz der Bedenken, die es dabei gibt. Aber unter der gegenwärtigen Beurteilung und der Situation, in der wir uns befinden, nämlich der Gleichstellung der gleich Belasteten in diesem Bereich, wird es keine andere Möglichkeit geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>: Genossinnen und Genossen, wir sind hier genau auch an dem Punkt wie bei der Teilzeitbeschäftigung für Beamte. Der Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat vorgetragen, es gibt aus medizinischen Gründen keine andere Lösung. Wir können die dann nicht schlechter stellen. Wie wir auch den Piloten an den Maschinen stellen, müssen wir also auch den Kampfbeobachter stellen. Es geht doch nicht darum, ob es sich hier um sieben- oder siebenhundertfünfzig Menschen handelt. Ich weiß nicht, wie ich den Menschen im Betrieb klarmachen soll, die auch schwerste körperliche Arbeit zu leisten haben, beispielsweise im Bergwerk, am Hochofen, die Männer an erster Hitze beispielsweise oder Frauen am Fließband im Vergaserbau – ich kenne das, weil ich ja in der praktischen Arbeit noch drinstehe –, wie ich denen klarmachen soll, dass dort eine Gruppe mit 41 Jahren, nur weil sie angeblich nirgendwo anders mehr zu vermitteln wäre, aus Arbeitsmarkt- oder aus Arbeitsplatzgründen innerhalb der Bundeswehr, das vermag ich nicht einzusehen. Im Übrigen auch nicht zu glauben, dass man die nicht umsetzen kann mit 41 Jahren. Vermag ich nicht zu glauben, dass die Bundeswehr da keine andere Verwendungsmöglichkeit hat. Wir verlieren doch draußen jede Glaubwürdigkeit, wenn wir hier Berufsgruppen mit dem 41. Lebensjahr bereits in den vorgezogenen Ruhestand schicken, die dann an anderer Stelle auch wieder arbeitsmarktpolitisch tätig werden, nehmen auch noch Arbeitsplätze weg. Denn man kann ja gar nicht verlangen, dass diese Menschen dann ab dem 41. Lebensjahr nichts mehr tun. Die gehen also mit 57 Prozent in Pension und nehmen auch noch einen Arbeitsplatz irgendwo weg. Denn es sind ja hochqualifizierte Leute, die sicherlich irgendwo gebraucht werden können. Und ich vermag aus diesen Gründen nicht einzusehen, dass das so gemacht werden soll und das sind auch die Gründe, warum die Sozialpolitiker – ich spreche hier für die Sozialpolitiker in unserer Arbeitsgruppe ganz allgemein – das nicht befürworten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich verstehe sehr wohl, dass es teilweise schwer zu vermitteln ist, vorzeitige Pensionsgrenzen etwa der Arbeitnehmerschaft zu vermitteln. Gar kein Zweifel. Hier ist die Situation so, dass wir für die Gruppe der Kampfpiloten, die einer erheblichen physischen und psychischen Belastung ausgesetzt sind, aufgrund der Tatsache, da haben wir die jetzige Situation, dass die Leute mit ursprünglich 40, nach Haushaltsstrukturgesetz mit 41 Jahren in Pension gehen können. Jetzt kommen neue Maschinen dazu, die aufgrund unserer Forderung nicht einsitzig, sondern zweisitzig sind, wo die Arbeit des Piloten geteilt wird auf das, was der Pilot zu tun hat und was sein mitfliegender Kampfbeobachter zu tun hat. Die Anforderungen gehen immer stärker in das hintere Teil des Cockpits. Jetzt entsteht natürlich daraus zwangsläufig die Notwendigkeit, diese Leute so zu stellen, die dort hinten drinsitzen, wie diese Piloten. Das ist eine Frage der Gleichbehandlung. Es geht auch nicht darum, dass der Mann volle Pension erhält, sondern er erhält 55 Prozent Pension, während der Beamte, der ausscheidet nach Erreichung der entsprechenden Altersstufen, mit 75 Prozent ausscheidet. Das heißt, da ist eine Differenzierung durchaus gegeben.</p>
				<p>Nun die Frage: Was kann man mit diesen Leuten machen? Kann man sie nicht sonst in der Bundeswehr unterbringen? Da können sich viele von uns nicht hineinversetzen in die Gesamtstruktur der Bundeswehr, die sich unterscheidet von dem übrigen öffentlichen Dienst. Wir haben insgesamt nur 64 000 Berufssoldaten, die bis zum Ende ihrer Pensionsgrenzen dienen. Alles andere, etwa 200 000, sind Soldaten auf Zeit, die sich auf zwei Jahre, vier Jahre, sechs Jahr, acht Jahre, zwölf Jahre verpflichten und ausscheiden und der Rest – 220 000 bis 240 000 – sind Wehrpflichtige. Also man kann von diesen 220 000 Soldaten auf Zeit nur maximal 64 000 in diese Position des Berufssoldaten hineinbringen, der beim Bund bis zu seinem Dienstende dient. Dies hängt einfach damit zusammen, dass eine Armee jung sein muss auch in ihrem Führerkorps, denn es sind ja erhebliche physische Leistungen gefordert. Ich kann also nicht ohne Weiteres alle Vierzigjährigen weiter hineinbringen in die Stäbe. Da ist nur ein ganz kleiner Teil, bei dem dies geschieht. Wir übernehmen von dieser Gruppe, die hier infrage steht, 30 Prozent in den öffentlichen Dienst, in die Bundeswehr, in die Bundeswehrverwaltung. Darüber hinaus sind wir darauf angewiesen, dass sie flexibel sind, bereit sind, sich einzugliedern in anderen Arbeitsplätzen. Und nun verstehe ich völlig, dass die Sozialpolitiker uns vorhalten, aber dann kommt doch die Pensionszahlung plus die möglichen Einnahmen aus einer zweiten Tätigkeit. Dies ist völlig richtig, aber das kann nicht hier an der Person der Kampfbeobachter gelöst werden, sondern die Frage Frühpension im öffentlichen Dienst plus Zuverdienst muss generell gelöst werden und ihr könnt also nicht hier an der einzelnen Position diese Frage festmachen. Hier muss meines Erachtens das Prinzip der Gleichbehandlung gelten, sonst werden wir keinen Nachwuchs für die Kampfbeobachter bekommen, auf die wir dringend angewiesen sind. Ich bitte also sehr herzlich, bei allem Verständnis für die Probleme, die hier angesprochen worden sind, mit dem Vorschlag des Fraktionsvorstands einverstanden zu sein und grünes Licht für die Gesetzesvorlage zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich stimme dem zu, was der Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name> im Wesentlichen gesagt hat. Aber man kann die Problematik, und das hat der Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> ja auch schon gesagt, nicht an der kleinen Gruppe der Kampfbeobachter festmachen. Ich möchte nur das Ministerium bitten, zu prüfen, ob diese Gruppe der BO 41, wie sie sich nennen, nicht im Grundsatz als Soldaten auf Zeit mit einer Verpflichtungsdauer bis zu zwanzig Jahren übernommen werden und dann in den normalen Arbeitsprozess hineingehen und nachversichert werden in der Rentenversicherung und in der Arbeitslosenversicherung. Das würde dem Petitum der Sozialpolitiker, diese Leute in die Solidargemeinschaft hineinzubekommen, wenn sie in den Arbeitsprozess hineingehen, entgegenkommen und deswegen sollte das Ministerium diese Problematik auch einmal prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Du wolltest dazu noch was sagen, Andreas?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich habe – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> und ich vorhin schon in der Arbeitsgruppe ) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich sage nur zu, das, was hier angeregt worden ist, ist bereits versprochen, wird durchgeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu weitere Wortmeldungen? Ja, dann wird man entscheiden müssen durch Handaufheben oder Nichthandaufheben. Wer für diesen hier geschilderten Vorschlag ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Und ich verstehe ihn mit der Ergänzung, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name> gebracht und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> eben als eine Ergänzung, das heißt, der man nachgehen muss, verstanden wird. Wer gegen diesen Vorschlag ist, bitte ich ums Handzeichen. Das Erste war die Mehrheit. Wir kommen zum nächsten Punkt. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>. Teilzeitbeschäftigung für Beamte und Richter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossen, es liegt nicht an mir, dass ich zu diesem Thema hier – ich weiß nicht zum wie vielten Mal – zu reden habe. Aber wie es jetzt scheint, auch da bin ich sehr vorsichtig geworden, liegt ein Einigungsvorschlag vor. Wie man es machen könnte, liegt auf euren Tischen. Ich will ihn kurz nur erläutern. Nach diesem Vorschlag soll es bei zwei Tatbeständen bleiben bei der Einführung der Teilzeitarbeit. Erstens die zeitliche Erweiterung der derzeit schon bestehenden, der gültigen Regelung bei Personen, insbesondere bei Frauen, die davon Gebrauch machen, die Kinder aufzuziehen haben. Der zeitliche Rahmen liegt euch vor, in dem hier erweitert werden soll. Zweitens: Aus dem Beschluss des Innenausschusses ist übriggeblieben die ausschließlich arbeitsmarktpolitisch angesehene Komponente, so wie der Bundesrat dies auch vorher schon vorgeschlagen hatte, nämlich bei Bewerbern im öffentlichen Dienst, an denen ein besonderes Interesse besteht, mehr Leute zu beschäftigen. Das heißt im Klartext: zurzeit bei den Lehrern, bei sonst niemandem mehr. Gestrichen worden sind alle anderen Fallgruppen, nämlich die über 55-Jährigen, die über 52-Jährigen, soweit sie schwerbeschäftigt sind und infolgedessen auch die Richterregelung, weil die anknüpfte an die 55- beziehungsweise 52-Jahresgrenze. Es ist also nur dies übriggeblieben. Bei dem versorgungsrechtlichen Teil ist es bei den Beschlüssen des Vierten Ausschusses hier geblieben. Bei der Nebentätigkeitsregelung ist eine straffere Fassung vorgeschlagen worden, die euch auch hier vorliegt. Und dies, Genossinnen und Genossen, sind im Wesentlichen die Punkte, die – um euch nicht zu ermüden – hier von mir nur knapp gefasst vorgetragen worden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist hingewiesen worden durch Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> auf diese quergeschriebene Erläuterung, Erweiterung der Teilzeitbeschäftigung für Beamte. Ich glaube, die liegt allen vor. Wortmeldung Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben uns ja auf mühsamen Wegen zu diesem Kompromiss durchgerungen. Ich halte ihn so für vertretbar. Ich merke nur an, und das wäre wichtig, dass die Fraktion etwa in der gleichen Richtung signalisiert. Es dürfte natürlich im Vermittlungsausschuss nicht all das wieder hereinkommen, was wir jetzt herausgestrichen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen dazu? Willst du was dazu sagen? Ja, warum nicht? Ist doch besser hier was auch schon zu sagen. Keine Wortmeldung? Genossen, dann bleibt mir wohl nichts übrig, als nach einer Handaufhebe-Entscheidung zu fragen, ob so verfahren werden soll. Ihr habt ja den Text. Mancher wird ihn vielleicht schon überflogen haben, andere noch nicht. Dann bitte ich diejenigen, die für diesen hier mündlich interpretierten Vorschlag sind, um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das war die Mehrheit. Genossinnen und Genossen, unter Aktuelles aus den Arbeitskreisen wollten wir gern, dass Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> etwas zu dem sagt, was vorhin in einem anderen Zusammenhang von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zum Gegenstand einiger Bemerkungen gemacht worden ist über Meldungen, die inzwischen draußen über sogenannte heftige Auseinandersetzungen hier in der Frage Wohngeldverbesserung geführt werden. Vielleicht geht das noch. Eben ist ja Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eingetroffen. Ich danke dafür, dass er sich hat freimachen können. Aber vielleicht kann man das noch vorher erledigen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben in der Arbeitsgruppe heute und dann auch im Arbeitskreis Bericht erstattet über ein Gespräch, das gestern stattgefunden hat zwischen Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, mir, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>. Wobei wir über den Stand der Wohngeldberatungen uns ausgetauscht haben. Dies hat dazu geführt, auf welchem Wege wissen wir immer noch nicht, dass eine <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>-Meldung heute erschienen ist, die ihr sicher in einigen Zeitungen morgen nachlesen werdet und da heißt der erste Satz: Zwischen Bundesfinanzminister Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und der SPD-Bundestagsfraktion ist ein heftiger Konflikt über die ab [19]81 geplanten Verbesserungen des Wohngeldes entbrannt. Dies war, wie Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorhin schon angekündigt hat, Anlass für uns, richtigzustellen und zu sagen, ich trage das gerade vor: Zwischen der SPD-Bundesfraktion und der Bundesregierung besteht darüber Einvernehmen, dass das Wohngeld zum 1. Januar [19]81 verbessert werden soll. Dabei wird im Rahmen einer allgemeinen Anpassung an die Einkommens- und Mietenentwicklung besonderer Wert auf familienpolitische Verbesserungen gelegt. Über den Umfang der allgemeinen Anpassung und die finanziellen Erfordernisse sind die Fachpolitiker der Fraktion und die beteiligten Ressortminister noch im Gespräch. Es ist kein Anlass, von einem heftigen Konflikt zu sprechen, wie Pressemeldungen es unterstellen. Dies wollte ich euch doch jetzt ergänzend zur Kenntnis geben, da ja nun in der Tat nicht verheimlicht werden kann, dass wir über den Finanzrahmen für 1982 mit unterschiedlichen Auffassungen bisher die Diskussion geführt haben. Wir waren der Meinung, dass die beiden Aufträge, erstens Anpassung an die allgemeine Mieten- und Einkommensentwicklung und zweitens in diesem Rahmen familienpolitische Verbesserungen, es erforderlich machen, dass das gesamte Novellierungsgesetz drei Jahre vorhält und nicht etwa früher schon wieder ein erneuter Anpassungsbedarf entsteht, weil bestimmte Gruppen – insbesondere Rentner – Verschlechterungen ihrer Situation in 1982 erleben. Dies ist eine Sache, die zwischen uns noch nicht endgültig ausdiskutiert ist und das ist der Sachverhalt, der dahintersteht. Nicht mehr als das. Also weder heftiger Konflikt noch erbitterter Streit, wie das in dieser Pressemeldung dort drinsteht. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mancher wird sagen: schade. Aber auf jeden Fall ist das eine Erläuterung und ihr kriegt ja oder habt schon diese Kurzmeldung, die Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> über die Bundestagsfraktionspressestelle hat zur Verbreitung bringen lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: So leid es mir tut, ich bitte nun Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das Wort zu nehmen. So leid – weil ich das also nun jetzt noch beschleunigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich möchte ein paar – wie ich hoffe – orientierende Bemerkungen zur internationalen Lageentwicklung machen. Ich schicke voraus, dass ich davon ausgehe, dass keine Pressemitteilung gemacht wird. Wir haben in der letzten Woche eine große Genugtuung erlebt, das war das Treffen mit den Franzosen, darauf möchte ich ausführlich zu sprechen kommen, und eine große Enttäuschung gegen Ende der Woche. Dazu möchte ich mit Vorsicht einige Hintergründe andeuten, von denen – wie gesagt – nichts in die Zeitung gehört.</p>
				<p>Ich möchte zunächst in den Vordergrund rücken die deutsch-französische Erklärung und möchte euch alle herzlich bitten, sie wenn nicht zur ausschließlichen Grundlage, doch zu einem wesentlichen Bestandteil eures Repertoires zu machen bei den Reden und Antworten, die ihr zu geben habt in den Wahlkreisen, bei Konferenzen aller Art, wenn ihr zur internationalen Lage zu sprechen habt. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> machte mich eben aufmerksam und ich erinnere mich sehr gut an einen sehr guten interpretativen Kommentar, den in der letzten Woche auf der Seite eins der »<name type="Organisation" ref="#Zeit">ZEIT</name>« Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerKurt">Becker</name> dazu gegeben hat. Auch der eignet sich sehr gut, um die eigenen Interpretationen anzureichern. Diese deutsch-französische Erklärung – die ich hier in ihren sechs Punkten euch nicht noch mal wiederholen will, von der ich aber wünschen würde, dass jeder sie in den aktuellen Unterlagen bei sich hat, wenn er irgendwo debattieren muss – zeigt, dass Deutsche und Franzosen auch in einer schwierigen kritischen Lage nicht auseinanderdriften, sondern dass sie zur außenpolitischen Abstimmung ihres Verhaltens nicht nur bereit, sondern auch fähig sind einer weitergehenden Abstimmung, als wir sie oder als die Franzosen sie im Lauf der letzten Wochen mit anderen Partnern zustande zu bringen sich in der Lage sahen.</p>
				<p>Sie ist wichtig übrigens auch, weil sie wesentlich beiträgt zur internationalen Meinungsbildung innerhalb der Europäischen Gemeinschaft, in der politischen Zusammenarbeit der neun Staaten. Das hat sich am Dienstag der letzten Woche gezeigt, als insbesondere der englische Außenminister – wohl als Erster sprechend, wenn ich es richtig erinnere – auf dem Treffen der neun Außenminister in Brüssel demonstrativ und ausdrücklich diese deutsch-französische Erklärung begrüßt hat. Dem haben sich andere dann angeschlossen. Man kann auch sagen, dass dieses deutsch-französische Einvernehmen dazu geeignet ist, den europäischen Pfeiler dieses Atlantischen Bündnisses, dem wir angehören, weiterhin angehören wollen, unsere eigenen Interessen das gebieten, diesen europäischen Pfeiler zu stärken. Bedeutsam schließlich drittens auch deshalb, weil hier auch aus französischer Sicht in nachdrücklicher und in einer einzigen Erklärung dreimal wiederholter Weise die atlantische, die Bündnissolidarität unterstrichen worden ist.</p>
				<p>Unabhängig von dieser gemeinsamen Erklärung, die ganz gewiss nicht in allen Punkten alle amerikanischen Freunde befriedigen kann und vielleicht auch in dem einen oder anderen Punkt nicht alle westeuropäischen Verbündeten voll befriedigt und die jedenfalls für die Sowjetunion auch eine klare Lage schafft, die sie vielleicht so nicht erwartet, sondern anders erhofft haben, über diese gemeinsame Erklärung hinaus waren von Bedeutung die sehr eingehenden, sehr persönlichen Gespräche. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard</name> und ich haben allein, zum Teil unter Hinzuziehung der beiden Außenminister und seines Ministerpräsidenten, aber allein mindestens zehn Stunden über die internationale Lage gesprochen und ich muss hier unter uns bekennen dürfen, dass ich mich seit langer, langer Zeit nicht so glücklich gefühlt habe wie hier, weil deutlich wurde, dass die zwei gegenwärtigen Spitzenleute dieser beiden Staaten sich nicht nur gegenseitig persönlich gut verstanden, sondern dass einer auch vom anderen die nationalen Notwendigkeiten, die nationalen Interessen des anderen nicht nur zu verstehen in der Lage war, bereit war, sondern auch die daraus notwendigen Schlussfolgerungen praktisch zu ziehen bereit war. Wir haben einen großen Teil dieser Zeit gewidmet den verschiedenen Komponenten eines westlichen, eines Gesamtkonzepts westlichen Verhaltens und Vorgehens, nicht nur den einzelnen Komponenten, verschiedenen von ihnen, die zum Teil auch nicht von vornherein in Übereinstimmung miteinander gesehen wurden, sondern auch was die Notwendigkeit, ein westliches Gesamtkonzept insgesamt zu haben, angeht. Darüber gibt es zwischen Frankreich und uns keine Meinungsverschiedenheit. Wir haben uns anhand der Turbulenzen gegen Ende der letzten Woche, auf die ich auch noch zu sprechen komme, gestern oder vorgestern noch mal telefonisch unterhalten und haben uns gegenseitig noch einmal bestätigt, dass wir keinen Anlass sehen für unsere beiden Regierungen, irgendetwas zu verändern, zu verschieben, anders zu akzentuieren, als wie es in der gemeinsamen Erklärung vom Dienstag der letzten Woche – heute vor einer Woche also – niedergelegt worden ist. Dabei weiß sicher jeder, wenn zwei gemeinsam miteinander ein Papier machen, noch dazu zum weltöffentlichen Gebrauch, Richtung Westen gemeint, Richtung Osten gemeint, Richtung eigene französische öffentliche Meinung, Richtung eigene deutsche öffentliche Meinung, dass so ein Papier noch ein bisschen anders aussieht, als wenn man es allein macht. Das wird hier jeder verstehen.</p>
				<p>Ganz wesentlich ist die feste Entschlossenheit der französischen Spitze und der deutschen, die einige Entschlossenheit oder die entschlossene Einigkeit, der sowjetischen Führung nicht die Möglichkeit zu bieten, dass deutsch-französische Zusammenwirken gegen die Vereinigten Staaten von Amerika auszuspielen. Klare Entschlossenheit zur Solidarität mit der westlichen Führungsmacht, so sehr man in vielen Fragen, die ich nicht alle heute Nachmittag berühren kann und will, gegenwärtig nicht gerade geneigt ist, in Enthusiasmus über Verhaltensweisen der amerikanischen Führungsmacht auszubrechen. Ich will in dem Zusammenhang sagen, dass es mir wichtig erscheint, und damit richte ich mich an manchen Einzelnen hier in der Fraktion, wichtig erscheint, alle uns zur Verfügung stehenden persönlichen Möglichkeiten, Kanäle zu politischen und Führungsfiguren der Vereinigten Staaten von Amerika zur dortigen öffentlichen Meinung und veröffentlichten Meinung zu nutzen. Dazu gehören dann auch Senatoren insbesondere, gehören auch Journalisten, amerikanische Journalisten, auch englische Journalisten. Ein großer Teil der Belastung des amerikanisch-französischen Verhältnisses, des amerikanisch-deutschen Verhältnisses ist durch die englische Presse erzeugt worden. Alle diese Möglichkeiten – so möchte ich bitten – auszunutzen, damit unsere amerikanischen Freunde etwas besser, als es ihnen bisher im Augenblick gelungen ist, gewisse europäische Interessenpositionen, gewisse europäische Besorgnisse sowohl als auch Aspirationen verstehen. Dabei sage ich mit aller Offenheit eines sehr deutlich, was man nicht über die Presse sagen kann, was aber in vielen Privatgesprächen gesagt werden muss. Die Solidarität der Staaten Westeuropas mit ihrem wichtigsten Bündnispartner Amerika kann umso enger und wirkungsvoller sein, umso mehr die Vereinigten Staaten von Amerika ihrerseits bereit sind, europäische Staaten, europäische Politiker zu konsultieren, ihnen zuzuhören,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ihnen zuzuhören, wenn sie ihre eigenen europäischen Interessen und Aspirationen darlegen, ehe Entscheidungen getroffen werden. Ich sage, das ist eine wichtige Sache, vielleicht die wichtigste im Privatgespräch. Aber ich sage mit derselben Deutlichkeit, ich bitte um äußerste Zurückhaltung bei der öffentlichen Darlegung dieses offenkundigen Mankos der letzten drei oder vier Wochen. Im Übrigen ist es sicher so, dass die Führungspersonen in den Vereinigten Staaten von Amerika sich umso mehr europäischem Einfluss öffnen, je mehr sie das Gefühl haben, dass die Europäer, mit denen sie es hier zu tun haben, in Solidarität mit ihnen handeln wollen oder umgekehrt, dass sie sich umso weniger öffnen, je mehr sie etwa das Gefühl hätten, diese Solidarität sei bloßer Lip Service.</p>
				<p>Ich will eine undeutliche Bemerkung machen zu der großen Enttäuschung, die wir erlebt haben am Ende der vorigen Woche. Wir hatten ein informelles Treffen von vier Außenministern der wichtigsten Staaten der westlichen Welt unter Dach und Fach, das entgegen Absprachen durch disziplinlose Indiskretionen und falsche Interpretationen in öffentlichen Medien, in Printmedien dann in ein solches Licht gerückt worden ist, dass aus außen- wie innenpolitischen Gründen jene Reaktion in Paris erfolgt ist, die ihr kennt. Es kann überhaupt keine Rede davon sein, dass diese Absicht eines solchen Treffens schlampig oder schluderig eingeleitet worden wäre, wie ich in der einen oder anderen deutschen Zeitung gelesen habe oder von dem famosen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gehört habe, der es sich geleistet hat, die deutsch-französische Erklärung öffentlich als bis an die Grenze der Torheit reichend zu bezeichnen. Der Mann wird noch lange zu tun haben mit seiner Identitätskrise. Der muss gleichzeitig zwei verschiedene Personen öffentlich darstellen. Ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, so wie seine eigenen Anhänger ihn gewohnt sind und einen Staatsmann. Beides zusammen wird auf die Dauer nicht gehen. Wenn wir Glück haben, wird er beide Klientel enttäuschten, vielleicht nur eine. Er hat gegenwärtig keinen Vorteil davon, wird er auch gestern und heute in Paris schon gemerkt haben, dass er davon keinen Vorteil hat. Es kann überhaupt keine Rede sein davon, dass wir die Absicht, die wichtigsten Personen zusammenzubringen, die wichtigsten Staaten zusammenzubringen, nicht sorgfältig geplant hätten. Aber das gehört eben auch zur Rücksichtnahme auf die außen- wie innenpolitische Lage anderer Staaten, wenn man verabredet, dass eine Sache nicht ausposaunt wird, dass sie dann wirklich nicht ausposaunt wird und nicht in einer Weise ausposaunt wird, die den anderen bloßstellt. Wir haben nun also den amerikanischen Außenminister nach Bonn eingeladen. Der wird nächste Woche hier sein am 20. Februar. Am Tag vorher werden erneut die neun Außenminister der Europäischen Gemeinschaft am 19. sich in Rom treffen. Erst in der ersten Märzwoche werde ich selbst nach Washington gehen.</p>
				<p>Mir macht es durchaus Sorgen, wenn ich sehe, wie auf der einen Seite völlige Übereinstimmung besteht in Washington, in Paris, in Bonn, anderswo bis hin nach Kenia, nein, nach Nairobi oder bis hin nach Singapur oder bis nach Belgrad, um einige derjenigen zu nennen, mit denen man in den letzten Tagen oder im Lauf des heutigen Tages in Kontakt gewesen ist, durchaus Einigkeit besteht in einem großen Bereich von Staaten, nicht nur des sogenannten westlichen Lagers, sondern der Dritten Welt, über die Inakzeptabilität, die Nichthinnehmbarkeit des sowjetischen strategischen Vordringens in Süd-West-Asien, im Mittleren Osten, Persischen Golf. Auf der anderen Seite es aber offenbar sehr schwierig erscheint für diejenige Macht, die nun einmal Führungsmacht ist auf der Gegenseite, auf der Gegenpartei, offenbar sehr schwierig ist für sie, nicht nur zu führen, sondern bei der Führung auch die Diskussionen mit den von ihr mit zu führenden Bündnispartnern und anderen Partnern einzubeziehen. Das ist hier wie in einer Bundestagsfraktion. Der Vorsitzende muss den Kurs angeben, aber er kann ihn letztlich nur bestimmen, wenn er die Fraktion gehört hat, wenn die Fraktion diskutiert hat. Dann kann man zusammenfassen und sagen, so wird es gemacht. So ist das auch in einem Bündnis. Es kann nicht einer den Ton angeben und erwarten, dass die anderen nur Beifall klopfen. Die müssen ihre –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich weiß, dass das auf Widerspruch stößt, meine Interpretation von Fraktionsführung, bleibt aber meine Meinung, ist schon meine Meinung seit mehr als anderthalb Jahrzehnten. Natürlich haben dann die Fraktionsgenossen oder die Bündnisgenossen – je nachdem – durch das, was sie sagen oder wie sie es sagen, erheblichen Einfluss darauf, wie zum Schluss die Politik formuliert wird. Aber sie kann nicht vorher formuliert werden, ehe nicht alle, die Gewicht haben und Urteilskraft haben, ihre Meinung dazu gesagt haben. Das geht nicht. Das ist in einem Bündnis nicht viel anders.</p>
				<p>Ich will hinzufügen, dass die Frage des britischen Nettobeitrags zur Europäischen Gemeinschaft zwar ein wenig, zwei Grad freundlicher aussieht, ein Grad freundlicher in Paris inzwischen, ein Grad freundlicher in London inzwischen. Aber ich sehe nicht, dass sehr schnell eine Lösung hier zustande gebracht wird, zumal der Bereich, in dem eigentlich die Einsparungen grundsätzlich notwendig sind, der Agrarbereich, von außerordentlicher Empfindlichkeit ist, innenpolitischer Empfindlichkeit in England, in Frankreich, in Holland, in anderen Staaten, in Italien. Alle bekennen sich da theoretisch zu Einsparungen, aber wenn es ans Praktische und Konkrete geht, dann ist einstweilen für mich noch kein Land in Sicht.</p>
				<p>Ein dritter Punkt von Bedeutung oder ein drittes Kapitel von Bedeutung war eine Reihe bilateraler Absprachen, die zustande gebracht worden sind. Einige werden sich vielleicht erstaunt haben über die Art von Demonstrativität, mit der die beiden – waren es die beiden Verteidigungsminister? Ja – mit der die beiden Verteidigungsminister das Abkommen über die gemeinsame Entwicklung und Produktion eines Kampfpanzers für die Neunziger Jahre öffentlich sich dargestellt haben. Ich halte das für eine politisch wichtige Sache, hat übrigens auch eine gewissen erzieherischen Nebensinn für mich, nachdem der Versuch, mit den Amerikanern gemeinsam einen Panzer zu entwickeln und zu produzieren, offensichtlich nicht möglich ist, weil dort nationalistische Lobbys im Parlament so stark sind, dass hinterher außer der Überschrift und der Oblate, vielleicht der Kanone nichts mehr nachbleibt. Wir wollen bei sowas die Kooperation mit Dritten in Europa nicht ausschließen. Wir haben das ja auch bei dem zivilen Großprojekt – bei dem Airbus – nicht ausgeschlossen, wo sich dann sehr spät die Engländer entschlossen haben, sich zu beteiligen. Das wird auch für diesen Kampfpanzer gelten.</p>
				<p>Wir haben einen Teil der Tischreden bei diesem deutsch-französischen Treffen veröffentlicht, ich glaube im »<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>« oder durch das Bundespresseamt. Es mag vielleicht den einen oder anderen geben, ausnahmsweise mal Tischreden zu lesen. Die sind aus dem Handgelenk gehalten worden, ohne präfabrizierte Texte, sind natürlich hinterher für Zwecke der Veröffentlichung ein bisschen redaktionell abgeschliffen worden. Aber wenn man es sorgfältig liest, wird man den herzlich gemeinten und zu Herzen gehenden Ton heraushören können, der da zum Ausdruck kommt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard</name> hat im Laufe dieser Unterhaltung gesagt: <quote>»Für uns Franzosen sind die Deutschen die ersten Alliierten, die ersten Verbündeten.«</quote> Es kann noch sehr wichtig werden, dass wir im Lauf der nächsten Wochen und Monate und des ganzen Jahres dieses deutsch-französische Verhältnis zur Verfügung haben. Seinem Satz war der meinige vorangegangen. Ich hatte gesagt:<quote> »Sicherheitspolitisch sind für uns Deutsche die Amerikaner die wichtigsten Verbündeten. Aber psychologisch und historisch sind die Franzosen für uns die engsten Verbündeten.«</quote> Dies war seine Antwort darauf, dass er einfacher gesagt hat: <quote>»Die Deutschen sind für uns Franzosen die ersten Alliierten.«</quote> Das sind alles Töne, die man bisher so nicht gesprochen hat untereinander. Die ergeben sich unter dem Eindruck von mancherlei Besorgnis und Enttäuschung. Besorgnis und Enttäuschung gibt’s zum Beispiel auch über dieses gegenwärtig und wahrscheinlich noch für ein paar Wochen im Vordergrund stehende, in Wirklichkeit strategisch nicht zentrale Thema der Olympischen Spiele.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich rede hier Klartext. Wir können uns in dieser Sache nicht desolidarisieren gegenüber den Vereinigten Staaten von Amerika. Aber wie jeder gemerkt hat, wir haben keineswegs die Absicht, hier Vorreiter oder zweiter oder dritter Vorreiter oder Stangenreiter oder irgend sowas zu sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die letztliche Entscheidung Frankreichs in dieser Frage ist noch offen. Jedoch scheint mir die französische Haltung heute in dieser Sache flexibler, entgegenkommender gegenüber dem amerikanischen Partner als vor vierzehn Tagen oder drei Wochen. Frankreich hat immerhin öffentlich gesagt, sie würden nicht an einer Spartakiade teilnehmen. Für uns ist in dieser Sache wichtig, einerseits nicht entgegen den inzwischen überwältigend weit geteilten Gefühlen der amerikanischen Nation zu handeln, für sie fühlbar entgegen dem, was sie für richtig halten, zu handeln, andererseits nicht unsolidarisch zu handeln gegenüber unseren europäischen Verbündeten, nicht unsolidarisch gegenüber Frankreich. Das Wichtigste, was wir im Augenblick innerhalb des Westens verfolgen müssen, ist zu verhindern, dass wir je in eine Situation hineinmanövriert werden können oder dass wir uns selber gar in eine Position hineinmanövrieren lassen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ähnlichen großen Staatsmännern, wo wir zu wählen hätten zwischen dem einen oder anderen Verbündeten. Das wäre der Anfang vom Bankrott deutscher eigenständiger Außenpolitik.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Bundesregierung hat gegenwärtig, wie ihr wisst, auch keine formelle Entscheidung gefällt in dieser Sache, wird das auch so bald wohl nicht tun, wenn nicht neue Ereignisse eintreten. Das ist eine gewisse Regelmäßigkeit mit Sonntagsnachmittagen inzwischen zu beobachten, dass neue Ereignisse eintreten. Wenn keine eintreten, wird die nächste Station sein das Treffen der europäischen Außenminister in Rom am 19. Ich habe schon davon gesprochen. Ich möchte drei ausländische Pressestimmen zitieren, die – wie mir scheint – die Bedeutung dessen, was zwischen Frankreich und Deutschland abgemacht worden ist, richtig interpretieren, wenngleich sie es nur interpretieren können anhand der veröffentlichten Erklärung und nicht der vielen nichtveröffentlichen Gespräche und Gesprächsinhalte. Das eine ist eine Osloer Zeitung, konservative, <name type="Organisation" ref="#Aftenposten">»Aftenposten«</name>. Die schreibt am 6. Februar: <quote>»Die beiden führenden westeuropäischen Staatsmänner machten es glasklar, dass sie völlig entschlossen hinter ihren <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Verpflichtungen stehen. Während sie einerseits die Grundlage dafür schufen, dass die westeuropäischen Länder eine besondere Rolle bei den Maßnahmen auf der Grundlage einer gemeinsamen westlichen Haltung spielen werden, machten sie andererseits auch klar, dass weder Giscard noch Schmidt in der derzeitigen angespannten internationalen Lage eine Maklerrolle zwischen den Supermächten übernehmen wollen.«</quote> Dies ist ganz alles richtig. Auch der andere Satz ist richtig, den man bei <name type="Organisation" ref="#Aftenposten">»Aftenposten«</name> fand: <quote>»Im Prinzip ja zur Entspannung, aber nicht um jeden Preis, das ist die klare Botschaft des Gipfels von Paris.«</quote> Oder <name type="Organisation" ref="#Svenska">»Svenska Dagbladet«</name>, auch eine konservative Zeitung aus Stockholm: <quote>»Das gemeinsame Kommuniqué über die Vorgänge in Afghanistan nach einem dreitägigen Gipfeltreffen in Paris kann nur als reine Warnung an die sowjetische Führung betrachtet werden.«</quote> Auch das ist richtig. Die Sowjetunion hat sich wahrscheinlich etwas Anderes erhofft und erwartet als das, was dort steht. Sie haben bisher vorgezogen, nur die Teile in ihren Zeitungen zu drucken, die ihnen Spaß machen und die anderen, die sie anders erwartet haben, haben sie weggelassen. Oder drittens eine Zeitung aus Helsinki, aus einem neutralen Lande, ebenso neutral wie Schweden, anders neutral als Schweden korrigiere ich mich. Die schreibt am gleichen Tag: <quote>»Frankreich und Deutschland wollen zeigen, dass die Sowjetunion sich vergebens wünscht, die Solidarität Westeuropas und der USA aufzulösen. Gleichzeitig beabsichtigen sie zu sichern, dass sich die Ereignisse der Entspannungspolitik in Europa nicht ihn Rauch auflösen und dass Westeuropa nicht auf drastische Veränderungen der US-Politik gleichermaßen reagieren muss.«</quote> Ich habe die drei ausgewählt, weil dies drei Zitate sind, es gibt deren dreißig oder hundert, weil die zugleich von mir so unterschrieben werden können, wie es da steht. Da ist kein Akzent mehr anzubringen, keine Fußnote. Das sind richtige Interpretationen.</p>
				<p>Naturgemäß kommt das Wort Entspannungspolitik in den Diskussionen dieser Tage überall und immer wieder vor und ich habe dazu eine Bitte. Ich habe dazu die Bitte, dass wir nicht den Eindruck erwecken helfen, als ob wir aus was für Gründen auch immer um fast jeden Preis bereit seien, der Entspannung nachzulaufen, sondern im Zusammenhang mit dem Wort Entspannung muss, wenn ein Sozialdemokrat darüber spricht, das andere Wort auch fallen, möglicherweise vorher fallen, das ich seit fünfzehn Jahren immer im gleichen Zusammenhang benutzt habe, ob als Bundesminister sprechend oder als Kanzler im Parlament sprechend oder sonst wo in der Öffentlichkeit sprechend oder ob früher für die Fraktion im Bundestag sprechend, das andere Wort heißt militärisches Gleichgewicht. Entspannung ohne Gleichgewicht ist eine Illusion. Das haben wir immer gewusst und jetzt wollen wir nicht in dem Augenblick, wo es wichtig ist, diese Wahrheit festzuhalten, sie verschweigen. Das gilt weltweit, global. Das gilt für insbesondere den globalen, den weltweiten Bereich der großen nuklearstrategischen Vernichtungswaffen. Das gilt für den nicht weniger zerstörerischen Bereich der nur kontinentalen nuklearen Vernichtungswaffen, der nur Mittelstreckenwaffen. Die Vernichtungswirkung ist die gleiche, nur die Reichweite ist etwas kürzer. Etwas kürzer. Das gilt für Regionen wie Europa und es möchte gerne gelten, sollte gelten für andere Regionen, die sich in Gefahr befinden, wo es offensichtlich aber nicht gilt. Es kann gegenwärtig keine Rede von einem Gleichgewicht in Süd-West-Asien sein und das, was an Gewichtsstruktur dort vorhanden war, das ist durch die Vorschiebung von inzwischen wohl fünfundsiebzig- oder achtzigtausend sowjetischen Truppen in Richtung auf Belutschistan, in Richtung auf Pakistan, durch das Vorschieben von sowjetischen Luftwaffenverbänden auf erstklassige Düsenflughäfen an der Südwestgrenze und an der Südgrenze Afghanistans zulasten anderer, zugunsten der Sowjetunion verschoben worden. Eine schwere Gleichgewichtsstörung, die Besorgnisse auslöst. Eben war der kenianische Präsident hier. Ich habe ihm gesagt: Was machen Sie eigentlich, wenn der Persische Golf abgeriegelt wird, wenn gar kein Öl mehr kommt? Dann können die sich alle aufhängen, nicht nur in Kenia. Es gibt eine große Zahl von Entwicklungsländern, da gibt’s dann zig millionenweise Hungertote. Ich meine, was ich sage. Ich bin ja mal hier in der Fraktion kritisiert worden vor einem halben Jahr oder so, als ich darauf hingewiesen habe, dass aus der Ölsache sich ein Weltkrieg entwickeln könne. Da hat einer gemeint, der Schmidt ist ein Kriegstreiber. Wahrscheinlich wird man mir nachträglich zubilligen, dass mein politischer Urin so falsch nicht gewesen ist. Jemand, der den Krieg verhindern will, muss dazu sehen, dass das Gleichgewicht bewahrt wird. Das Gleichgewicht allein ist keine Garantie für Frieden, wirklich nicht. Aber es ist so oder wie die Juristen sagen würden, es ist eine notwendige Voraussetzung, aber allein keine hinreichende Voraussetzung. Aber ohne Gleichgewicht ist das nicht zu machen, haben wir immer gesagt, wollen wir bitte auch in dieser Situation sagen und nicht jetzt verschweigen, wo zum ersten Mal die Bewahrung des Gleichgewichts herausgefordert erscheint. Jedenfalls in Südwestasien, im Mittleren Osten herausgefordert erscheint. Das ist meine Bitte.</p>
				<p>Im Übrigen werdet ihr bemerkt haben, dass sich die Regierungspersonen Mühe geben, auch die Führungspersonen der Sozialdemokratischen Partei Mühe geben, der Versuchung zu widerstehen, die Sorgen, die einen beschleichen müssen, öffentlich allzu ausführlich zu artikulieren. Es hat keinen Zweck, so zu tun, als ob wir keine Sorgen hätten. Das nimmt uns weder Onkel Emil noch Tante Paula ab, denn die haben auch Sorgen und unsere eigenen Genossen überall in der Organisation haben ihre Sorgen. Es hat keinen Zweck, so zu tun, als ob keinen Anlass gäbe für Sorgen. Aber es wäre schlimm, wenn wir selbst zu pessimistische, zu düstere Einschätzungen der Lage geben würden. Im Gegenteil, man muss jedem entgegentreten, der hier versucht, mit der Angst ein Geschäft zu machen, sein politisches Geschäft zu machen. Ich sage überall, Angst ist ein schlechter Ratgeber. Aus Angst können zwei extreme entgegengesetzte Fehler gemacht werden. Der eine kann aus lauter Angst den Kopf einziehen und so tun, als sähe er nichts und wolle die Gefahr nicht erkennen und bräuchte nichts zu tun, bräuchte nur die Augen zuzumachen, und dadurch werden die Gefahren noch größer. Der andere kann aus lauter Angst überreagieren und dadurch Gefahren auslösen. Bisher habe ich nicht den Eindruck, dass der Versuch, den einige in der deutschen Opposition begonnen haben, möglichst die Angst zu verbreitern und auf der Woge der Angst die Zustimmung für ihre zum Teil abenteuerliche Politik zu vergrößern, ich habe nicht den Eindruck, dass dieser Versuch bisher von Erfolg gekrönt war, weil die Meinungsumfragen lassen davon nichts erkennen. Auch die Meinungsumfragen hinsichtlich der Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> lassen von irgendeinem Erfolg nichts erkennen. Und wenn ich sage abenteuerlich, meine ich das wirklich wörtlich, denn die Idee, deutsche Streitkräfte an den Persischen Golf zu entsenden, ist aus vielen Gründen abenteuerlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben unsere Aufgaben hier in Mitteleuropa. Sie sind seit mehr als zwanzig Jahren, sind seit fünfundzwanzig Jahren im Bündnis gemeinsam erarbeitet und detailliert worden, ganz abgesehen von anderen innenpolitischen, verfassungspolitischen, verfassungsrechtlichen, außenpolitischen Erwägungen. Man muss die immer nur auffordern, die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und wie sie heißen, sie sollten mal versuchen, diese schöne deutsche CDU-Idee in Kopenhagen oder in Den Haag oder in Paris oder anderswo innerhalb des westlichen Bündnisses plausibel zu machen. Das ist abenteuerlich. Aber man kann das, was die sagen, wo sie Angst zu machen suchen, benutzen, um daran aufzuhängen die Darstellung der eigenen ruhigen, abwägenden Haltung des eigenen Verhaltens. Ich sage noch einmal, wir sind keine Vermittler, genauso wenig wie die Franzosen. Wir sind schon erst recht keine Schiedsrichter. Dazu sind wir auch nicht breit genug an der Brust. Wir sind Teil einer Partei. Wir sind Teil der westlichen Partei, die in der Europäischen Gemeinschaft, die im Atlantischen Bündnis sich zusammengefasst hat ja für das gemeinsame Durchstehen von kritischen Lagen, damit nicht einer allein oder einer nach dem anderen allein abgedrängt oder bedrängt wird. Aber das heißt nicht, wenn man Teil dieser westlichen Partei ist, dass man in ihr sich nicht zur Geltung bringen könnte, wenn man vernunftgemäße Argumente hat, und das heißt auch nicht, dass man gegenüber der östlichen Seite nichts zu sagen hätte.</p>
				<p>Ich habe bisher sehr viel Verständnis dafür gefunden, wenn ich einerseits vom militärischen Gleichgewicht gesprochen habe. Ich habe das wiederholen können, was ich vor fünf Jahren bei der Helsinki-Konferenz dazu ausgeführt habe oder vor zehn Jahren als Minister hier oder als Fraktionsvorsitzender vor zwölf Jahren zu diesem Thema ausgeführt habe im Bundestag. Ich kann das alles, die alten Zitate wieder benutzen, brauche da gar nicht sagen, wie alt sie schon sind. Das ist alles noch richtig. Da gibt’s noch weiter zurück welche von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>. Das kann man alles wieder benutzen. Regierungserklärungen noch und noch. Wenn man das klargemacht hat und sagt auf der Basis des Gleichgewichts, und Gleichgewicht kann man auf zwei Weisen herstellen und wir bevorzugen die Methode der beiderseitigen Rüstungslimitierung. Wenn das nicht gelingt, wenn einer wegläuft mit seiner Rüstung, muss der andere hinterher. Das ist der schlechtere Weg. Das kann es auch geben. Wenn man das klargemacht hat und sagt auf der Basis eines so hergestellten Gleichgewichts, sind wir allerdings für Entschärfung der Probleme. Der braucht ja keine Angst zu haben, dass der andere ihn überwältigt, weil er keine Übermacht hat. Es ist ja Gleichgewicht da und nicht Übergewicht. Auf der Basis gleichen Gewichts kann man dann in der Tat Probleme entschärfen, entspannen bis hin zur Kooperation, zur Zusammenarbeit. Wir haben auf dem Feld der Zusammenarbeit mit den östlichen Staaten vieles zustande gebracht im Lauf der letzten Jahre, auch mit der Sowjetunion. Wir haben nicht Absicht, das gegenwärtig ohne Not einfach in den Strudel zu schmeißen. Ich bin ganz sicher, dass dies in den Hauptstädten der Volksrepublik Polen oder Ungarns, der Deutschen Demokratischen Republik, um nur einige zu nennen in Osteuropa, genauso gesehen wird, wenngleich die das so nicht sagen dürfen. Niemandem von denen da drüben ist es leichtgefallen, Besuche und Gespräche abzusagen, die verabredet waren. Das ist ihnen allen sehr schwergefallen. Sie sind dazu gedrängt oder gezwungen worden. Das Hauptmotiv für denjenigen, der sie dazu gedrängt und gezwungen hat, war, dass er sonst besorgen muss, dass bei diesen Gesprächen allzu deutlich wird, dass seine Brüder in X-Land, in Y-land, in Z-Land, seine Genossen anders denken als der, der da in Afghanistan einmarschiert ist und die Welt glauben machen wollte, dies sei im Interesse von Hilfe suchenden armen unterjochten Afghanen geschehen. Die Verweigerung der Gesprächserlaubnis, wenn ich es einmal so deftig ausdrücken darf – und das ist alles nicht für die Presse – die Verweigerung der Gesprächserlaubnis für die kleineren Verbündeten der Sowjetunion hat hiermit zu tun, dass dadurch allzu deutlich werden würde, was wir wissen, was wir eh wissen, dass die Meinungen da sehr geteilt sind. Da gibt es viele Sorgen drüben, im östlichen Teil Europas vielleicht noch mehr als hier bei uns. Die sind derselben Meinung wie wir, wenngleich sie sie so laut nicht ausdrücken können, dass man versuchen muss, vernunftgemäß zu handeln. Nun gehört es bestimmt zur Vernunft, sich der Gefahren bewusst zu sein. Zur Vernunft gehört es auch, sich nicht in Angst treiben zu lassen und deswegen meine herzliche Bitte, nicht unsererseits von Kriegsgefahr zu reden, sondern die außenpolitische Lage vernunftgemäß zu erläutern, um Vertrauen zu werben, dass die Führung unseres Staates vernunftgemäß handeln wird, auch in einer schwierigen Zeit und das schwierigste Ende haben wir noch nicht zu fassen. Das wird noch schwieriger in den nächsten Wochen und Monaten. Der Angst entgegenzutreten.</p>
				<p>Vielleicht darf ich in dem Zusammenhang ein kleines Geständnis einfügen. Für mich ist das seit einer Reihe von Wochen beinahe ausgeschlossen, dass ich bei all dem, was wir gemeinsam hier überlegen oder gemeinsam mit anderen westlichen Freunden oder französischen Freunden überlegen, für mich ist es beinahe inzwischen ausgeschlossen, gleichzeitig mit zu kalkulieren, wie wirkt das auf den deutschen Wahlkampf. Für mich persönlich hat das inzwischen die Bedeutung der zweiten Kategorie bekommen, nicht der ersten. Vielleicht ist das ein Maßstab für den Ernst, mit dem ich die gegenwärtige Lage betrachte. Ich habe allerdings dabei, das will ich dann auch gestehen, insgeheim – man bleibt ja ein Politiker – insgeheim oder instinktiv die Vorstellung, dass wahrscheinlich auf die Dauer die deutsche Öffentlichkeit sehen wird, dass ruhiges, vernunftgemäßes Handeln uns allen besser dient und dass man die,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und dass man die, die ruhig und vernunftgemäß handeln und reden und nicht allen Ärger, den sie gehabt haben mit irgendjemand anders, auf dem Markt öffentlich ausposaunen, dass man die eigentlich besser gebrauchen kann zu dem Teil, zu dem die Deutschen mitzuwirken haben an diesem internationalen Crisis Management oder Konfliktbewältigung oder wie ihr das nennen, ins Deutsche übertragen wollt. Ich habe übrigens das englische Wort im Bundestag mit Fleiß gewählt, Crisis Management, weil ich gerne wollte, dass es in den englisch sprechenden Ländern verstanden würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da lachen die. Ich merke schon, ich merke schon, dass es keinen Sinn macht, bei euch nachträglich Geständnisse auszusprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also meine stille Hoffnung dabei ist, das will ich dann in diesem Geständnis hinzufügen, dass die deutsche Öffentlichkeit schon merken wird, ein Gefühl dafür haben wird, dass man in solchen schwierigen Zeiten nicht denjenigen nachlaufen kann oder denjenigen Legitimationen einräumen sollte, die aufgeregt handeln, aufgeregt reden, die exotische Vorschläge machen, abstruse Vorschläge wie die mit den deutschen Truppen am Persischen Golf. Die Meinungsumfragen bisher geben keinen Anlass, an diesem politischen Instinkt der großen Mehrheit unserer Wählerschaft zu zweifeln. Aber es liegt ganz wesentlich bei uns, dass dieser Instinkt erhalten bleibt. Ich möchte mich in dem Zusammenhang für eine instinktive Leistung oder für die instinktive Disziplin ausdrücklich bedanken, die ich gemeint habe zu spüren in den letzten zwei, drei, vier Wochen, nämlich den fast vollständigen Verzicht von Sozialdemokraten auf öffentliche außenpolitische Sondertouren. Das war sehr wichtig. Das war sehr wichtig, dass wir nicht dastehen als eine Partei oder als eine Koalition, das bleibt auch für die nächsten Wochen und Monate wichtig, dass wir nicht dastehen als eine Gruppe von Menschen oder als eine Koalition von zwei Parteien, die in Wirklichkeit diese Fragen, mit denen man es da zu tun hat und noch zu tun haben wird, mit verschiedenen Augen betrachten oder mit verschiedenen Zielsetzungen.</p>
				<p>Ich will am Schluss dies sagen, dass mag den einen oder anderen überraschen, dass ich – und ich glaube, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> wäre derjenige, den ich hier als Ersten zum Zeugen anrufen könnte – dass ich in einer für mich durchaus beglückenden Weise das Gefühl der Übereinstimmung mit dem Außenminister und dem Führer der anderen Koalitionspartei gehabt habe. Das ist nicht unbedingt selbstverständlich. Dass mancher bei der einen oder anderen Gelegenheit sich etwas anders ausdrückt als der andere, das gibt’s auch innerhalb der eigenen Partei. Aber vieles von dem, was wir denken, ist originär und unbeeinflusst von uns ebenso an Gedanken zustande gekommen in der Führungsspitze der Freien Demokratischen Partei, genauer gesagt im Kopf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Und ich glaube, das gehört auch dazu, dass man für die nächsten Wochen und Monate aufpasst, dass man über außenpolitische, über internationale Fragen nicht aus Versehen diesen Koalitionspartner, der nun inzwischen ein wichtiges Stück ist in der Maschinerie der weltweiten Konfliktbeherrschung, dass man nicht aus Versehen diesen Koalitionspartner schädigt. Das mag man meinetwegen tun, wenn es dringend erwünscht ist, auf dem Feld von der Sozialpolitik bis zum Lärmschutz oder auf anderen Feldern, die jeder sich ausdenken kann, auf dem Feld der Außenpolitik möglichst nicht. Soweit ich sehe, gibt es dafür auch überhaupt keinen Anlass, der einen Genossen legitimieren könnte. Dies ist die Zeit, wo Solidarität gebraucht wird, wenn der Einfluss der Bundesrepublik Deutschland im Westen optimal soll genutzt werden können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> herzlich. Wird das Wort gewünscht? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Zeitungen berichten heute darüber, der Bundeskanzler habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> einen Brief übermittelt. Dies soll bestätigt worden sein vom Regierungssprecher. Dieser Brief ist in den Ausführungen des Bundeskanzlers nicht vorgekommen. Bist du bereit, Helmut, das nachzuholen oder ist dies eine Fehlmeldung? Mir scheint dies so wichtig zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Das ist keine Fehlmeldung. In der Tat, das Gespräch zwischen dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieckHans-Georg">Wieck</name> und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> letzte Woche – Donnerstag war es wohl – hatte zum Inhalt die Übergabe und Interpretation eines Briefes von mir an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>. Da ist viel Quatsch drüber geschrieben worden, über das Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieckHans-Georg">Wieck</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>. Das Wesentliche in dem Brief war die dringende Aufforderung, auf dem Feld der beiderseitigen Rüstungsbegrenzung, aber auch auf den anderen Feldern müssen die beiden Supermächte miteinander im Gespräch bleiben. Der Brief war sechs Seiten lang oder fünf. Aber dies war der eigentliche Inhalt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen oder Fragen? Bitte, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>: Ich habe im Zusammenhang mit den Überlegungen, dass in der DDR und in Warschau, wie gesagt worden ist, die Politik der gleichmäßigen Rüstungsbeschränkung ähnlich gesehen wird, die Frage, ob die Meldung, die heute im Nachrichtenspiegel steht, dass in Warschau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> zur Eröffnung des Parteitags der polnischen Kommunisten gesagt habe, eine europäische Abrüstungskonferenz solle vorbereitet werden, ob das etwas ist, was die Bundesregierung und unser Bundeskanzler in die Überlegungen mit einbezieht und ob dort vielleicht doch auch neue Ansätze sich abzeichnen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will dem Bundeskanzler nicht vorgreifen. Ich halte das für eine äußerst mutige Erklärung in dieser Situation und ich denke nicht, dass wir sie erschweren sollten. Ich habe zwar gesehen, dass ein Fallschirmspringer das begrüßt hat, ist auch ganz in Ordnung. Der ist aber von der FDP und bitte, der Kanzler wird selber, wenn er muss, dazu etwas sagen. Nur, was die Bewertung betrifft, was mich persönlich angeht, muss ich sagen, das war schon ein starkes Stück, nämlich im positiven Sinne starkes Stück und man wird ja sehen, wie heute – morgen hat man dann vielleicht schon Textteile – der Vertreter der sowjetkommunistischen Partei, der dort eine Begrüßungsrede hält, entweder dazu sich äußert oder nicht äußert. Gibt’s weitere Fragen oder Wortmeldungen? Sieht mir nicht so aus. Wolltest du noch was sagen, Helmut? Zu dieser?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Zu dem letzten Punkt kann ich nur sagen, dass ich die Meinung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teile. Es ist bei diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierekschen</name> Vorschlag beides denkbar, soweit wir ihn bisher kennen, und deswegen kann man sich im Augenblick dazu öffentlich überhaupt nicht äußern. Es ist denkbar, dass Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> das nach Fühlungnahme mit Freunden aus eigenem Entschluss gemacht hat. Dann müssen wir sehr vorsichtig sein. Es ist auch denkbar, dass das geschehen ist auf Veranlassung oder nach Billigung durch die sowjetische Führung. Dann wäre es ein erstes Zeichen, dass es bei dem strikten Nein, sie verhandeln über dies nicht und da seien die Grundlagen weg und so weiter, dass sie jetzt dabei sind, Wege zu suchen. Sie würden dann hier eine Sprache gewählt haben, die der französischen Sprache nahekommt oder ihr jedenfalls entgegenkommt. Man wird sicherlich noch ein, zwei, drei, vier Tage brauchen, um zu sehen, ob das eine innerhalb des Warschauer Paktes mit der dortigen Führungsmacht abgestimmte Initiative ist oder ob es etwas anderes ist. Und ehe man das erfühlen kann, würde ich es für sehr viel zu früh halten, dazu in großer Weise Stellung zu nehmen. Ich glaube, ähnlich hat das auch Herbert eben gemeint. Wenn es der Fall sein sollte, dass er es für sich, für die Führung der polnischen Arbeiterpartei in die Welt setzt, dann wäre es ein außerordentlich mutiges Stück. Aber dann machen wir ihm das Leben schwer, wenn wir darauf mit Begeisterung öffentlich eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht oder zu Fragen? Wenn das nicht der Fall ist, dann danke noch einmal herzlich und bitte darum, auch wenn man das seltsam empfinden wird, das, was hier gesagt worden ist, so zu behandeln, wie es das verdienen könnte, nämlich es im Kopf und auch – einiges davon jedenfalls – im Herzen bewegen. Wir werden noch viel mit diesem ganzen Wust, um den es sich dabei in Wirklichkeit handelt, zu tun bekommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe dann auf Punkt 7 der Tagesordnung. Bericht Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> über den Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, morgen Vormittag und für diejenigen Ausschüsse, die die Zeit brauchen, auch nachmittags Zeit für Ausschusssitzungen, von 12 bis 14 Uhr Plenum, Fragestunde und im Anschluss daran dann die Tagesordnungspunkte, die ihr in der Tagesordnung habt.</p>
				<p>Nun gleich zum Tagesordnungspunkt 2, Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen. Hier hat es gestern in der Sitzung des Fraktionsvorstands eine unterschiedliche Auffassung zu einem Punkt gegeben, den wir besprochen haben. Bei der Besprechung zwischen den Genossen, die daran beteiligt waren, konnte kein Ergebnis erzielt werden, das es uns ermöglicht, diesen Punkt morgen im Plenum zu beraten, vor allem auch deswegen nicht, weil die FDP-Fraktion ja in Berlin ist und wir mit ihr Gespräche nicht führen konnten, sodass wir morgen interfraktionell noch entscheiden müssen, ob wir von der Tagesordnung absetzen oder ob wir diesen Gesetzentwurf in den Ausschuss für Familie, Jugend und Gesundheit zurückverweisen. Das machen wir aber im Einvernehmen mit den beteiligten Obleuten und Ausschussvorsitzenden. Tagesordnungspunkt 3, Strafrechtsänderungsgesetz, Gesetz zur Bekämpfung der Umweltkriminalität, ein Redner je Fraktion. Tagesordnungspunkt 4, Auslieferungsvertrag vom 20. Juni zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinigten Staaten von Amerika, ein Redner, und zwar nur Kurzbeiträge. Tagesordnungspunkt 5, Änderung des Hochschulrahmengesetzes, ein vom Bundesrat eingebrachter Gesetzentwurf. Ein Redner je Fraktion. Tagesordnungspunkt 6 ohne Debatte. Beim Tagesordnungspunkt 7 fehlt noch der Bericht des Haushaltsausschusses nach Paragraph 96 der Geschäftsordnung, kann deswegen morgen nicht auf der Tagesordnung bleiben, muss abgesetzt werden. Wird in der darauffolgenden Sitzungswoche dann wieder auf die Tagesordnung gesetzt. Es steckt nichts dahinter, nur eben die Tatsache, dass der Ausschuss nicht beraten konnte und beraten wird. Punkte 8 a) und b) ohne Aussprache. Punkt 9, Änderung des Gesetzes über das Zollkontingent für feste Brennstoffe, ein Bundesratsentwurf. Eine Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. 10 a) und b) ohne. 11, 12, 13, 14, 15 ohne Debatte. Punkt 16, Förderung energiesparender Maßnahmen, wiederum ein Gesetzentwurf des Bundesrats. Ein Redner je Fraktion.</p>
				<p>Und Punkt 17 und da bitte ich euch alle, jetzt zuzuhören, Änderung des Einkommensteuergesetzes. Dieser Gesetzentwurf ist ebenfalls vom Bundesrat eingebracht. Es handelt sich um die Notstromaggregate infolge des harten Winters und des starken Schneefalls im letzten Winter in Norddeutschland. Das ist im Ausschuss kontrovers behandelt. Wir müssen das ablehnen und brauchen dafür die Mehrheit. Es ist also erforderlich, dass wir alle im Plenum anwesend sind, damit wir auch die Mehrheit haben. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Zu 8 ist wohl nichts mehr zu sagen bei der gegenwärtigen Situation, die eben aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Konrads</name> Bericht hervorging. 9, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name>, zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Bekämpfung der Umweltkriminalität.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name>: Genossinnen und Genossen, wir wollen mit der Verabschiedung dieses Gesetzes zur Bekämpfung der Umweltkriminalität die wichtigen Straftatbestände aus den Nebengesetzen, den Verwaltungsgesetzen, zu einem eigenen Kapitel im Strafgesetzbuch zusammenfassen, um damit zu verdeutlichen, dass Delikte gegen die Umwelt den klassischen Straftatbeständen gleichstehen. Die Strafandrohung wird ausgeweitet werden. Es wird eine Erhöhung des Strafrahmens in einigen Bereichen geben. Wir werden den Versuch in weiten Bereichen strafbar machen. Insgesamt handelt es sich um die Problembereiche der Wasserverunreinigung, der Luftverschmutzung, der umweltgefährdenden Abfallbeseitigung, der Verursachung übermäßigen Lärms, des unerlaubten Umgangs mit Kernbrennstoffen und der Gefährdung schutzbedürftiger Gebiete sowie der Einbringung von Gift in Luft, Wasser und Boden. Allerdings führen wir auch bei den schweren Straftatbeständen, wo Leib und Leben oder Sachen von bedeutendem Wert bedroht sind, die tätige Reue ein. Die Strafe kann hier gemildert werden, wenn der Täter rechtzeitig umkehrt und den Schaden verhindert. Weiter führen wir die abstrakten Gefährdungsdelikte ein. Wir wollen damit den in der Vergangenheit oftmals schwierigen Nachweis eines konkret eingetretenen Schadens nicht mehr fordern. Das wird auch die Arbeit der Gerichte erleichtern. Es wird in Zukunft genügen, dass Taten gegen die Umwelt geeignet sind, einen Schaden herbeizuführen. Damit werden wir auch den kumulierenden Umweltbelastungen gerecht werden. Die CDU hat trotz gewisser Bedenken in den Ausschussberatungen dem Gesetz letztendlich zugestimmt. Sie wird keine Anträge stellen. Sprecher für unsere Fraktion soll ich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wünscht das Wort jemand? Nicht der Fall. Dann Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> zu der zweiten Lesung, Schlussabstimmung Regierungsentwurf Auslieferungsvertrag Bundesrepublik – USA.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die Ratifizierung des am 20. Juni [19]78 zwischen den Vereinigten Staaten und der Bundesrepublik abgeschlossenen Auslieferungsabkommens. Diese Auslieferungsabkommen löst das Auslieferungsabkommen aus dem Jahre 1930 ab und diese Ablösung ist notwendig, weil inzwischen einige Rechtstatbestände eingetreten sind, die im alten Vertrag nicht berücksichtigt sind. Die Union stimmt der Ratifizierung zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu Gert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchens</name> Bericht zweite und dritte Lesung, ein Bundesratsentwurf, Änderung des Hochschulrahmengesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeisskirchenGert_1976-12-14">Weisskirchen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das Hochschulrahmengesetz hatte vorgesehen, dass Sanktionen einsetzen dann, wenn Regelstudienzeiten überschritten werden. Durch Initiative des Bundesrates, zunächst von SPD-regierten Ländern und dann hat sich auch die CDU angeschlossen, ist vorgesehen, dass diese Zwangsexmatrikulation abgeschafft werden soll. Das heißt nicht, dass die Regelstudienzeiten mit abgeschafft werden sollen. Bundesrat und Bundestag, der zuständige Ausschuss schlägt vor, dass zwei kleine Änderungen im Hochschulrahmengesetz vorgenommen werden sollen. Es gibt keine Kontroverse unter den Fraktionen. Es wird zusätzlich vom Ausschuss darauf hingewiesen, dass die Regelstudienzeit nicht abgeschafft werden soll und dass zusätzlich die Studienreformen vorangetrieben werden sollen. Von der Fraktion soll ich sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Keine Wortmeldung. Dann kommen wir zu Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbachs</name> Bericht zur ersten Lesung Bundesratsentwurf Änderung des Gesetzes über das Zollkontingent für feste Brennstoffe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Der Gesetzentwurf will ab 1980 die Einfuhr von zehn Millionen Tonnen feste Brennstoffe ermöglichen. Dem können wir so nicht und jetzt nicht zustimmen. Eine andere Frage ist, sich offenzuhalten für längerfristige Entwicklungen, wenn bestimmte Voraussetzungen gegeben und geklärt sind, unter anderem neuer Vertrag zwischen E-Wirtschaft und Bergbau, unter anderem Gewährleistung dafür, dass Importe heimische Kohle nicht verdrängen. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> wird für uns in dieser ersten Lesungsrunde sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu eine Wortmeldung? Nicht der Fall. Dann noch einmal Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, wieder ein Bundesratsentwurf Förderung energiesparender Maßnahmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Dieser Entwurf will die Förderung energiesparender Maßnahmen de facto voll auf steuerliche Begünstigung umstellen, den Katalog wesentlich erweitern, für den es steuerliche Erleichterungen geben soll. Dieses würde für unsereins oder würde angesichts unserer Einschätzung der Zuschussregelung oder der Vorzugswürdigkeit der Zuschussregelung nach dem 435-Milliarden-Programm den Rahmen völlig auseinanderhauen und deshalb können wir –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Millionen!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Pardon, vier Millionen – äh, nee, nee, 4,35 Milliarden, ist schon richtig. 4,35 Milliarden, würden den Rahmen sprengen und deshalb können wir diesem Entwurf nicht zustimmen. Hierzu soll ich ein paar Bemerkungen im Plenum machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zu Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöris</name> Bericht. Wieder ein Bundesratsentwurf, Änderung des Einkommensteuergesetzes. Ich erinnere dabei daran, dass Konrad mit Recht gesagt hat, dazu brauchen wir eine sichere Mehrheit. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ja, Genossen, es handelt sich um die glorreiche Idee der CDU-Landesregierung von Schleswig-Holstein, für Notstromaggregate eine Sonderabschreibung von 60 Prozent im ersten Jahr zu gewähren. Wir sind dagegen, weil erstens die Wetterkatastrophe [19]78/79 schon ausreichenden Kaufanreiz für derartige Notstromaggregate war. Wir sind zweitens gegen diese spezielle zusätzliche Subvention, weil nur wieder einkommensstarke Landwirte begünstigt würden. Wir sind drittens dagegen, weil die Stromversorgungsunternehmen eigentlich diesen Auftrag einer Stromsicherstellung zu übernehmen hätten und wir sind dagegen, weil dieser Subventionstatbestand ein Fass ohne Boden öffnen würde. Und insgesamt als Fazit ist dazu zu sagen, dass wir gegen eine weitere Komplizierung des Einkommensteuerrechts unter diesem Aspekt argumentieren werden. Wir brauchen hierzu eine deutliche Mehrheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine. Damit wäre das, was wir im Plenum zustande bringen müssen, bis zum Schluss also, es ist der letzte Punkt der Plenartagesordnung auserklärt und dann kommen wir zu den Vorlagen aus den Arbeitskreisen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> zu der Kleinen Anfrage Situation und Weiterentwicklung der beruflichen Bildung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte darum, dass ihr zustimmt, dass wir diese Kleine Anfrage einbringen können. Ich spreche im Auftrag des AK II, dass wir euch hier bitten, nun diese Kleine Anfrage einzubringen, damit wir auch mal darstellen können, was aus der Politik hier für die berufliche Bildung geleistet worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Bemerkungen? Ja, da sind mehrere. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe da zunächst eine Frage zu Punkt 8. Da heißt es: Wie kann erreicht werden, dass die Abschlüsse der beruflichen Bildung und im übrigen Bildungssystem gegenseitig anerkannt werden? Ich vermag mir darunter nichts vorzustellen. Vielleicht kann das hier erläutert werden. Und darüber hinaus möchte ich anmerken, dass es vielleicht klug wäre, in dem letzten Satz – der da lautet: Auf der anderen Seite geht es darum, die berufliche Bildung gegenüber anderen Bildungswegen aufzuwerten – das Wörtchen »weiter« noch hinzuzufügen, weiter aufzuwerten oder Ähnliches. Denn wir liefern hier der CDU so ein bisschen Material, die uns ja seit langem verdächtigt, wir würden die berufliche Bildung stiefmütterlich behandeln und zu sehr die akademische Bildung unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Welchen Punkt betrifft denn das auf der dritten Seite?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Die letzte Bemerkung bezog sich auf den letzten Satz der Einleitung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ach so, danke. Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Genossen und Genossinnen, ich habe gestern bereits gesagt, dass ich bedauere, dass in dieser Anfrage die Berufsschule für meine Begriffe etwas zu kurz kommt. Sie steht nur einmal in Bezug auf die Förderung, das heißt in Bezug auf Geld. Ich meine, dass wir dringend die Berufsschule, wie wir das ja auch damals bei dem Berufsbildungsgesetz versucht haben und dann gescheitert sind, mehr im Stellenwert in der Berufsbildung hochheben müssen. Und unter Ziffer 8 muss das verdeutlicht werden auch schon bei der Frage, dass wir sagen, dass die Abschlüsse der beruflichen Bildung einschließlich der Berufsschulen und so weiter, dass einschließlich der Berufsschulen eingeführt wird. Damit jedem klar wird, dass wir bei der Berufsbildung auch die Berufsschule mit meinen, denn sie hat bisher keine Bedeutung beim Berufsabschluss. Das heißt, die Leistungen der Berufsschule fließen nicht ein, bis auf eine einzige Ausnahme, zum Beispiel in einigen Ländern, dass man auch den Hauptschulabschluss bekommen kann über die Berufsschule, wenn man einen Berufsabschluss bekommt. Ich möchte das als Punkt hier hereinbringen. Außerdem scheint mir, dass wir irgendwo noch bringen müssen, dass auch diejenigen gemeint sind, die keinen Schulabschluss haben. Es ist zwar unter Ziffer 5 hier Verbesserungen der Ausbildungsmöglichkeiten für Benachteiligte. Wenn das in der Antwort so gemeint ist, wie Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> das gestern andeutete, dann bin ich einverstanden. Aber sonst müsste man das dort bringen. Denn wir wissen, dass das gerade ein Problem ist, dass diejenigen in der Berufsbildung auch irgendwie zurechtkommen, die keinen Schulabschluss haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>: Ich würde nur vorschlagen, dass wir den Text dieser Anfrage nicht mehr ändern. Das führt immer zu unerträglichen Hin-und-Hers mit der FDP, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>, dass wir aber zusagen bei der Antwort auf diese Anfrage, die beiden Punkte zu berücksichtigen. Dann müssen wir nicht zurück ins Koalitionsgespräch. Geht das nicht auch?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Ja, ich möchte zu den Anregungen, die hier gekommen sind zur Verbesserung dieser Anfrage, nur Folgendes sagen. Zu der ersten Anregung, was die Ziffer 8 angeht: Wir hatten uns bemüht, die Antwort auf die Frage nicht gleich vorweg zu nehmen, deshalb nur die Frage zu stellen und wir gehen davon aus, dass wir also durch die Antwort der Bundesregierung da also auch klüger werden, was da nun getan werden kann beziehungsweise getan worden ist. Zu der Einleitung, ob man das Wort weiter da hineinbringen könnte, wäre sicherlich überlegenswert, wenn wir das versuchen wollen, so zu machen. Ich muss nur zugeben, wir kommen zu einer Absprache mit der FDP, wie Konrad eben gesagt hat, nicht mehr. Ich weiß nicht, wie weit wir das sonst bringen würden. Aber sonst wäre das in der Sache schon begründet. Zu der Frage von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Wir haben noch mal das Ministerium darum gebeten, dass ihr Anliegen bei der Antwort berücksichtigt wird. Wir bitten aber auch daran zu denken, dass wir uns bei den Schulfragen nicht allzu weit aus dem Fenster legen, weil das nämlich Ländersache ist und wir wollen also nicht hier irgendwie in einer Anfrage einen Konflikt selbst mit den von uns regierten Ländern hervorrufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>: Ich sage das deshalb, wir müssen das auch in den nächsten Wochen ein bisschen herausstellen. Ich weiß ja nicht, kann sein, dass ich in einer Oase wohne, dass ich nämlich ständig jetzt lese bei uns, wie stark die Konkurrenz 10. Schuljahr Berufsschule – Hauptschule ist und dieses muss von uns ja, ohne dass wir uns einmischen, ein bisschen auch in der Anfrage verdeutlicht werden, dass wir auch die Berufsschule meinen und nicht nur das sogenannte allgemeinbildende Schulwesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann frage ich, wer für die Einreichung dieser Anfrage stimmt. Ich gehe dabei davon aus, dass die Bemerkungen, die hier Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> gemacht hat zu zweien dieser Beanstandungen, durch die Antwort deutlich erläutert werden. Wer also für die Einbringung ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Danke. Dann kommen wir zum Nächsten. Das ist Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, Kleine Anfrage Maßnahmen und Hilfen des Bundes zur Erleichterung des Marktzugangs für die deutsche Exportwirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Durch die Kleine Anfrage soll der Bundesregierung die Gelegenheit gegeben werden, ihre Hilfen und Maßnahmen für die exportierende Wirtschaft im Zusammenhang darzustellen. Aus der Wirtschaft kommen immer wieder Forderungen auf uns zu, die entweder erkennen lassen, dass die Angebote nicht bekannt sind oder aber die im Grunde protektionistische Praktiken fördern würden. Die Kleine Anfrage dient in beiderlei Hinsicht der Klarstellung. Die FDP-Fraktion hat bereits zugestimmt. Ich wäre dankbar, wenn auch ihr zustimmen könntet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Gibt keine Wortmeldung. Dann frage ich, wer dem zustimmt, dass das weitergegeben wird, den bitte ich ums Handzeichen. Gegenteilige Meinung. Das wird also.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-02-12-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann sind wir beim Punkt 17, Informationen. Ich frage, wer das Wort wünscht zu Fragen. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Am 24. März dieses Jahres wird in Stuttgart das Bundesdisziplinargericht den ersten dort anstehenden Fall, <gap/>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHans">Peter</name> aus Stuttgart, <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Mitglied und Kandidat der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> entscheiden. Das Bundesdisziplinargericht hat angekündigt, dass es bei dieser Entscheidung auch über die Frage der Verfassungsfeindlichkeit der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> etwas aussagen wird. Der Bundesinnenminister ist der Meinung, so wie es bisher abzuschätzen sei, dass mit der Entlassung dieses Fernmeldehauptsekretärs zu rechnen ist. Ich mache mir wegen dem, was da auf uns zukommt, erhebliche Sorgen, weil, wenn dieser Mann in klarem Widerspruch zu dem, was wir auf dem Kölner Parteitag gemeinsam beschlossen haben, entlassen wird, dann ist damit die Schleuse auf, dann werden weitere, dann wird auch der Lokomotivführer Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederRudi">Röder</name>, dann wird eine ganze Reihe von Leuten entlassen. Die Union wird im kommenden Halbjahr sagen können in den Ländern, in denen sie regiert, sie habe ja immer Recht gehabt. Und ich frage jetzt noch einmal die Bundesregierung, ob sie sich der Bedeutung der Folgen bewusst ist, die da ein Gericht auf uns loslassen kann, ein Bundesdisziplinargericht, was zu zwei Drittel seiner Fälle mit Trunkenheitsdelikten befasst ist. Also ob einer im Dienst gesoffen hat, darüber entscheiden die sonst. Die wollen jetzt entscheiden über die mögliche Verfassungsfeindlichkeit der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>. Außenpolitisch kann ich das gar nicht beurteilen, was das heißen kann. Aber dass unser Versprechen vom Kölner Parteitag, beschlossen mit den Stimmen des Bundeskanzlers und des Justizministers und ich habe die Redebeiträge hier von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, dass unser Versprechen von dem Kölner Parteitag am 24. März, wenn der herausgeflogen ist, dieser Fernmeldehauptsekretär, dass dieses Versprechen dann kaputt ist in der Öffentlichkeit, darauf könnt ihr euch verlassen. Und wir können uns bei dem Verfahren auch nicht darauf herausreden, das sei der böse Bundesdisziplinaranwalt gewesen. Dieses Verfahren ist ausschließlich und alleine vom Bundespostminister eingeleitet worden. Nun gibt es, soweit ich sehe, nur noch eine Möglichkeit, dass die Bundesregierung ihren Bundesdisziplinaranwalt anweist, vor dem Bundesdisziplinargericht die Einstellung des Verfahrens zu beantragen. Wenn das der Verteidiger macht und der Staatsanwalt, wird das Disziplinargericht ja kaum anders entscheiden können. Der wird sich weigern, das zu tun und dann muss die Bundesregierung entscheiden, ob sie ihn dann versetzt. Das kann sie. Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> schüttelt den Kopf. Dies gibt in der Öffentlichkeit einen Riesenärger. Aber worum es geht, Genossinnen und Genossen, ist, den Ärger durch eine Anweisung und mündliche Versetzung des Bundesdisziplinaranwalts abzuwägen mit dem Vertrauensverlust der Sozialdemokratischen Partei, die ihren Parteitagsbeschluss von Köln hier im März in Stuttgart zu Schanden werden lässt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, es hat sich so die Übung herausgebildet, dass zu dem Thema der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Peter</name> die Fragen stellt und ich die Antworten gebe, und dies muss wohl jetzt auch in dem Stadium fortgesetzt werden. Zum ersten Teil deiner Frage, Peter: Die Sache ist seit mehreren Monaten bei dem Bundesdisziplinargericht anhängig. Das Gericht hat nach den Maßstäben des Bundesverfassungsgerichtsurteils eine Entscheidung darüber zu treffen, ob der von dir Genannte sich eines Dienstvergehens schuldig gemacht hat oder nicht. Als Vorfrage, nicht im Tenor, das darf nur das Bundesverfassungsgericht, als Vorfrage muss es dabei untersuchen, ob er Bestrebungen unterstützt, die gegen die Ordnung der Bundesrepublik, gegen das Grundgesetz gerichtet sind. Da er sich zu einer bestimmten politischen Partei bekennt, muss das Gericht würdigen, wie es diese Bestrebungen dieser Partei einschätzt. Ich darf also noch einmal betonen, es geht nicht darüber zu entscheiden, ob die Partei als solche im Sinne des Artikels 21 Grundgesetz Ziele verfolgt, die gegen die Verfassung gerichtet sind, mit den parteienrechtlichen Wirkungen, sondern es geht um die Vorfrage. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> hat, das ist ja auch auf dem Parteitag erörtert worden, seine von der Meinung des Bundesdisziplinaranwalts abweichende Rechtsauffassung dem Gericht schriftlich mitgeteilt. Ich höre aus dem Bundespostministerium, dass außerdem ein Beauftragter von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> dort bei der mündlichen Verhandlung zugegen sein wird.</p>
				<p>Der zweite Teil deiner Frage berührt wieder den Bundesdisziplinaranwalt. Peter, das hat eine rechtliche und eine politische Seite. Zur politischen Seite hast du Bemerkungen in Berlin auf dem Parteitag gemacht und ich habe dazu erklärt, dass ich dies schweigend zur Kenntnis nehmen müsste. Wenn du die Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der CDU/CSU liest, dann wird dies erhärtet, was ich damals gesagt habe. Zur rechtlichen Seite kann ich nur immer wiederholen: Wenn eine Weisung gegeben würde, dann würde es dennoch zu einer gerichtlichen Entscheidung kommen. Der Streit würde dann ausgetragen werden über diese Weisung und wäre mit einer Versetzung, falls der Bundesinnenminister überhaupt diesem Gedanken näher zu treten auch nur in der Theorie bereit wäre, keinesfalls zu lösen. Im Übrigen ist das Urteil des Bundesdisziplinargerichts nicht das letzte Wort. Dagegen gibt es ein Rechtsmittel. Dann ist die Entscheidung Sache des Bundesverwaltungsgerichts. Im Übrigen weißt du, dass im nächsten einschlägigen Fall – ich glaube, es ist der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHans">Peter</name> – Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> das Verfahren in seinem Kompetenzbereich eingestellt hat. Auch dies ganz auf der Linie des Kölner Beschlusses. Ich kann also nur die Bitte wiederholen, dass man die richterliche Entscheidung, um die wir in dem Fall ohnehin nicht herumkommen, nicht verdoppelt, indem wir noch ein zweites Verfahren vor dem Verwaltungsgericht mit dem Bundesdisziplinaranwalt in Gang setzen, sondern jetzt zunächst das Verfahren in Frankfurt zu einem Ende bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird dazu noch das Wort gewünscht? Ich sehe keine dazugehörige Wortmeldung. Gibt es Wortmeldungen für andere Fragen, Genossinnen und Genossen? Das ist nicht der Fall. Dann frage ich, ob jemand das Wort unter Verschiedenem wünscht? Ist auch nicht der Fall. Dann danke ich und schließe die Sitzung für heute.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
