<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000080</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 14.09.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. September 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>216 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-09-14">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H36M18S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-09-14-t0900_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Organisatorischen der Fraktionssitzung. – Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>zur Außen-, Steuer- und Haushaltspolitik.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-09-14-t0900_WN_div_SVP-2">B. Verbundene Debatte. TOP 2: Steueränderungsgesetz 1979. – TOP 3: Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte. – TOP 4: Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Für die Verspätung bitte ich um Entschuldigung. Es war angenommen, vielleicht kommen doch noch einige.</p>
				<p>Heute sind einige wegen Krankheit entschuldigt. Ich nenne sie. Das ist Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name>, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> hatte gestern seinen 60. Geburtstag. Ich denke, wir sollten ihm, da er nun auch noch nicht kann, die Nachrichten geben, dass wir ihm gute Besserung und Heilung wünschen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es ist eine ganze Anzahl Genossen, bei denen zum Teil vorher mitgeteilte Gründe sie hindern, <seg type="note">diese Sitzungen am 13. und 14. [September 1978] besuchen und an ihnen teilnehmen zu können<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_1" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1978-09-13-t1700_WN">SPD-Fraktionssitzung am 13. September 1978</ref>.</p></note></seg>, weil sie zum Teil mit Arbeitsgruppen unterwegs sind, außerhalb sind. Einige von ihnen haben auch Vorschläge – für den Fall, dass wir beim alten Programm hätten bleiben können – brieflich geschickt. Ich komme darauf zurück. Alle sie werden nicht nur ihre Antwort bekommen, sondern sie werden diese Vorschläge, die manche interessanten Dinge über Arbeitsweise unserer Fraktion enthalten, von denen sicher ein erheblicher Teil realisiert werden kann, werden wir also wahrnehmen. Das habe ich gestern begründet, wenn auch stammelnd, aber das lag an meinem Zustand und liegt an meinem Zustand, [werden wir] noch nachholen, wenn auch mit einer gewissen Verspätung.</p>
				<p>Jetzt stehen wir vor Notwendigkeiten, die heute, und vor Möglichkeiten, die dann am nächsten Dienstag in der Fraktionssitzung fertiggemacht werden müssen.</p>
				<p>Für heute ist vorgesehen, aufzurufen <seg type="note">Zweites Steueränderungsgesetz [19]79<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_2" type="comment"><p><bibl type="btd">Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 14. September 1978 für ein Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Gewerbesteuergesetzes, des Umsatzsteuergesetzes und anderer Gesetze (Steueränderungsgesetz 1979) vgl. <ref type="external" target="08/2100">BT Drs. 08/2100</ref>. Die Bundesregierung brachte ihren Gesetzentwurf für ein Steueränderungsgesetz am 22. September 1978 in den Bundestag ein. Vgl. <ref type="external" target="08/2188">BT Drs. 08/2188</ref>.</bibl></p></note></seg>, dann das <seg type="note">Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_3" type="comment"><p><bibl type="btd">Zum Entwurf der sozialliberalen Koalitionsfraktionen vom 14. September 1978 für ein Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung für Schwerbehinderte (Fünftes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz) vgl. <ref type="external" target="08/2101">BT Drs 08/2101</ref>. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. September 1978 für den gleichen Sachverhalt vgl. BT <ref type="external" target="08/2119">Drs. 08/2119</ref>.</bibl>
							</p></note></seg>, dann das <seg type="note">Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_4" type="comment"><p><bibl type="btd">Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 14. September 1978 für ein Achtes Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes vgl. <ref type="external" target="08/2101">BT Drs. 08/2101</ref>. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. September 1978 vgl. <ref type="external" target="08/2120">BT Drs. 08/2120</ref>.</bibl></p></note></seg> – gehört faktisch alles zusammen, wenn auch nicht je nach den Titeln, sondern als das, was man Paket nennt. Warum das heute gemacht werden muss, <seg type="note">ist gestern angeklungen<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_100" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1978-09-13-t1700_WN">SPD-Fraktionssitzung am 13. September 1978</ref>.</p></note></seg>, und es handelt sich dabei darum, zu einer Entscheidung zu kommen. Wenn es dafür hier die erforderliche Mehrheit gibt, dass wir im Rahmen der dafür notwendigen Termine diese Gesetzentwürfe einbringen als Initiativgesetzentwürfe, und ich sage noch einmal, das ist kein Trick, sondern das hilft allein darüber hinweg, dass sonst die Bundesratsmehrheit bestimmt die Termine, die Behandlung, die Fristen, in denen alle diese Gesetze sich so lange hinschleppen, bis für einige wichtige, zum Beispiel diese Lohn- und Einkommensteuertarifsachen, nichts mehr zu machen ist für den vorgesehenen 1. Januar 1979. Das klingt alles sehr barsch, ist leider so. Wir haben eine Chance, wenn wir uns heute, und dabei doch ohne einander hinters Licht führen zu wollen, immer auch mit der Überlegung, wir haben dann immer noch, wenn die Ausschussberatungen kommen zu diesen Gesetzentwürfen, die Chance, über das, was möglicherweise modifiziert werden kann und muss, nicht nur zu reden, sondern auch zu realisieren, Genossen. Und deswegen ist mit der Bitte heute aus Gründen, damit nicht der Bundesrat bestimmt, ob wir überhaupt bestimmte Dinge machen können oder nicht machen können, nicht ein Trick verbunden, sondern die Chance wahrzunehmen, einhalten dadurch eine Startmöglichkeit, die niemand von uns hindert, in den Ausschussberatungen zu diesen Gesetzentwürfen noch vorzubringen und auch vielleicht noch zu ringen um diese oder jene seiner oder ihrer Meinung nach denkbare Verbesserung. Das gilt für einige Dinge.</p>
				<p>Das ist der Grund, und da muss ich nun, damit werde ich auch gleich mit meiner Suade aufhören, prüfen in diesem Kreis, wie machen wir es heute mit der Zeit. Meiner Meinung nach entweder gelingt es, bis 14 Uhr abzuschließen, was aber nicht unbedingt möglich erscheinen muss, oder wir müssen dann eine Stunde Pause machen. Denn ohne Pause, die also den Einzelnen oder die Einzelnen nötigt, also irgendwann mal zu verschwinden, nicht gleich nebenan, sondern um ein – wenn auch frugales – Mahl nach dem gestrigen schönen Abendessen einzunehmen, würde ich sagen, lasst uns das jetzt festlegen. <seg type="note">Denn wir können nicht sehen, dass wir dann wie bei dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaydnFranzJoseph">Haydnschen</name> Symphonie zu einer bestimmten Zeit nur noch ein Rest sind, der hier sitzt.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_5" type="comment"><p>Gemeint ist wohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaydnFranzJoseph">Haydns</name> 45. Sinfonie, die sogenannte Abschiedssinfonie, bei der zum Schluss die Orchestermusiker nacheinander aufstanden und die Aufführung verließen.</p></note></seg> Das ist das Eine, was die Zeit betrifft. Entweder gelingt es, 14 Uhr abzuschließen oder wenn nicht, dann eine Stunde Pause zu machen.</p>
				<p>Das ist das, und dann wollte ich noch dafür danken am Schluss, dass gestern doch so viele sich miteinander zum Abendessen versammelt [haben] und dass es auch – wie ich erlebt habe und zum Teil mit in Anspruch genommen worden bin – eine ganze Menge guter und sicher auch für manche sinnvoller Gespräche gegeben hat. Schönen Dank für diese Möglichkeit in unserem etwas durcheinandergekommenen Plan.</p>
				<p>Was die Drucksachen, um die es heute geht – nicht, um sie vorzulesen –, betrifft, erinnere ich daran, dass am 29.7.[1978] alle Fraktionsmitglieder – unter dem 29.7.[1978] datiert – bekommen haben eine Sendung mit einem Begleitschreiben von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, wie vereinbart war in der Fraktionsvorstandssitzung am 29.[7.1978], dass das am 4.8.[1978] wesentlich ergänzt worden ist durch das inzwischen dann zustande gekommene ausführlichere Unterlagenmaterial mit einem Begleitschreiben von Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, und in den Zusammenhang gehört auch, was Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> unter dem 31.8.[1978] über die <seg type="note">Kabinettsbeschlüsse vom 30.8.[1978]<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_6" type="comment"><p><bibl type="kbp">Gemeint ist die 88. Sitzung des Bundeskabinetts am 30. August 1978, in der die am 28. Juli 1978 besprochenen steuerlichen Maßnahmen sowie die Änderung des Bundeskindergeldgesetzes beschlossen wurden. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1978, online</bibl>.</p></note></seg> für alle Fraktionsmitglieder geschrieben hat.</p>
				<p>Das, Genossen, war das, was ich zur Einleitung sagen wollte, leider auch musste, und ich frage jetzt, wie wollen wir es mit dem Zeitvorschlag halten? Bitte, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: <seg type="note"><gap/>.<note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_7">
							<p>Der Abgeordnete ist nicht zu verstehen, da er nicht ins Mikrofon spricht.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann nichts für die verrückten Planungen. Danke für deinen Hinweis. Dann muss ich meine Zeit revidieren. Dann müssen wir also sagen entweder bis 13 Uhr statt 14 Uhr und dann eine Pause oder wir sind fertig, ich meine mit Abschluss. Also ändere ich meinen Vorschlag. Ich habe nicht daran gedacht, da ich zwar zu den ältesten Mitgliedern des Hauses, aber nicht zum Ältestenrat gehöre – kein Vorwurf gegen die, dass das so ist. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: <seg type="note"><gap/>.<note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_8"><p>Der Abgeordnete ist nicht zu verstehen, da er nicht ins Mikrofon spricht.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist gut. Ja, wollen wir das so machen, Genossen? Dann sind wir ja am Anfang einig. Schönen Dank und dann, denke ich, darf ich Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] bitten, den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], seine Einleitung hier zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, ich möchte versuchen, die steuer- und haushaltspolitische Arbeit, sozialpolitische Arbeit, die in den allernächsten Wochen vor uns steht, vor dem Bundestag steht, plastisch werden zu lassen vor einem nicht fachlichen Hintergrunde, den ich allerdings für überragend wichtig finde, für überragend wichtig gehalten habe im Lauf der letzten Jahre und insbesondere in diesen Frühjahrsmonaten und vor dem ich euch bitten möchte, diese anstehenden Entscheidungen zu beurteilen.</p>
				<p>Heute Nachmittag gibt es in <seg type="note">Aachen die üblichen halbjährlichen deutsch-französischen Konsultationen.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_9" type="comment"><p>Hauptgesprächsthemen des Treffens waren bilaterale Fragen, Fragen zur Außen- und Weltpolitik, wirtschaftspolitische Fragen sowie die Initiative zur Schaffung eines engeren Währungsverbundes unter den europäischen Partnern. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv Z 182</bibl>.</p></note></seg> Dabei – wir haben uns gestern Nacht bis in die frühen Morgenstunden darauf vorbereitet – steht das Thema Europäischer Währungsverbund im Vordergrund. Außerdem wird eine große Rolle, wenn auch nicht für die Öffentlichkeit, spielen die gemeinsame Bewertung, möglicherweise Herausfindung gemeinsamer operativer Linien mit den Franzosen auf den aktuellen Feldern der Rüstungskontrolle und Rüstungsbegrenzung. Ich werde im Augenblick mal den Schwerpunkt legen auf das erste Thema Europäischer Währungsverbund.</p>
				<p>Ich will gleich daneben nennen die gegenwärtig immer noch <seg type="note">andauernde Konferenz in Camp David<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_10" type="comment"><p>Seit dem 5. September 1978 verhandelten Israel und Ägypten unter der Vermittlung von US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> in Camp David über einen Friedensvertrag zwischen beiden Staaten. Am 17. September 1978 schlossen sie ein Abkommen, das letztlich zum israelisch-ägyptischen Friedensvertrag vom März 1979 führte. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1978, Z 69f.</bibl>.</p></note></seg>, von der wir heute noch nicht wissen, ob sie nicht – ich bin ganz vorsichtig in meinen Ausdrücken, weil ich nichts verschütten will durch verschlimmböserte Zitate, die einem in den Mund gelegt werden könnten –, wir sind immer noch absolut ungewiss darüber, ob sie nicht ohne jedes Resultat endet. <seg type="note">Wir hatten bisher vier Kriege im Mittleren Osten seit 1947.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_11" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich der Palästinakrieg 1948/49 während der Staatsgründung Israels, die Suezkrise 1956, in der sich Israel, Frankreich und Großbritannien Gefechte mit Ägypten um den Suezkanal lieferten, der Sechstagekrieg 1967, der unter anderem zur israelischen Besetzung von Ost-Jerusalem und der Westbank führte, sowie der Jom-Kippur-Krieg im Oktober 1978.</p></note></seg> Niemand kann einen fünften ausschließen. Der vierte Krieg hat zum Einsetzen der Waffen, über die das <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>-Kartell verfügt, geführt. Sie sind sich ihrer Waffen bewusst geworden. Der fünfte Krieg, zumal niemand die innen- und außenpolitische Entwicklung eines der großen ölexportierenden Staaten – ich meine den Iran – voraussagen kann, ein fünfter Krieg würde zweifellos über das Öl, und da wird keiner sich ausnehmen können von den Ölproduzenten, die andauernde Strukturkrise der Weltwirtschaft außerordentlich vertiefen.</p>
				<p>Wenn ich nun von Aachen, Europäischem Währungsverbund über Camp David versuche, den Frieden zu bewahren im Nahen Osten und wenn es geht, ich bin ja gar kein Optimist mehr, jedenfalls kein Utopist, ihn zu stärken und zu stützen, wenn ich von da die Linie weiterziehen darf zu einem anderen Ort in Amerika, wo die Leute die amerikanische Währungspolitik machen oder nach Tokio oder nach London oder nach Paris oder nach Rom, wo die Leute aufgrund ihrer währungspolitischen Kalamitäten in fast täglicher Versuchung und unter täglichem Druck ihrer Gewerkschaften und anderer Interessenverbände stehen, sich abzuschotten nicht nur von deutschen Importen, sondern von Importen überhaupt, um ihre Zahlungsbilanzen in Ordnung zu bringen, dann ist das Ganze ein Zusammenhang von Fährnissen, von Gefahren, vor denen wir stehen. Wir haben das immer gewusst. Wir verdrängen das gerne. Wir sind ja eine Partei der ökonomischen Geschichtsbetrachtung. Deswegen haben wir es so besonders leicht damit, die Ökonomie in ihrer die Weltpolitik weitgehend bestimmenden, mitbestimmenden Rolle aus unserem Bewusstsein zu verdrängen, wenn morgens um 10 [Uhr] schon ironische Bemerkungen erlaubt sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Besser nicht.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] sagt, sie sind nicht erlaubt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein! Besser nicht.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Besser nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben das aber immer ja gewusst im Untergrunde und wir haben immer auch gewusst, dass aus zwei Gründen die Rolle unseres Staates in all diesen Feldern eine wichtige und zugleich eine recht schwierige und immer schwieriger werdende Rolle ist. Eine wichtige Rolle deshalb, weil wir in den Augen der Welt und nicht nur in unseren eigenen Augen nach dem Motto »Modell Deutschland«, sondern weil wir in den Augen der Welt – gemessen mit ihrer jeweils eigenen wirtschaftlichen Entwicklung und deren Maßstäben, ihren eigenen Preisentwicklungen, ihren eigenen Reallohnentwicklungen, ihren eigenen Realaltersversorgungsentwicklungen –, weil wir gemessen mit den Augen der Welt überaus erfolgreich gewesen sind, und wir wissen ja auch von uns selber, dass wir recht erfolgreich waren, wenngleich wir uns scheuen, das öffentlich auszubeuten. Wir neigen ein bisschen ja immer dazu, das öffentlich breit darzustellen, wo noch Wünsche offen sind. Und weil die Welt natürlich angesichts dieses in ihren Augen großen Erfolges bei uns fragt, wie wird denn das eigentlich gemacht, wir habt ihr es gemacht, worauf ich immer antworte, dass der eigentliche Schlüssel liegt in den deutschen Einheitsgewerkschaften und in ihrer 30 Jahre lang immer jährlich wiederholten Vernunft. Aber ich will nicht leugnen, dass ein Teil der Erklärungen eben auch liegt in der insgesamt hier getriebenen Stabilitätspolitik, die mit Augenmaß versucht hat, in jedem Jahr immer nur das zu verwirklichen, was in dem Jahr schon ging, und nicht versucht hat, die Erfolge, die in fünf Jahren reifen würden, im ersten Jahr vorwegzunehmen und damit die Inflation voranzubringen. Die Welt erwartet von uns also, dass wir zur Überwindung der ökonomischen Strukturverwerfung unsere Beiträge leisten. Sie erwartet, dass von uns konzeptionelle Beiträge kommen, ob auf dem Felde der Währung, ob auf dem Felde von Nord-Süd, ob auf dem Felde der Handelspolitik, auf welchem Felde ihr immer wollt, auf dem Felde der Gewerkschaftspolitik, der Mitbestimmung et cetera.</p>
				<p>Aber ich sagte, gleichzeitig wird das aus einem anderen Grunde immer schwieriger für uns, diese Rolle zu spielen, weil in den Maße, in dem sich Nachbarn und andere – die Amerikaner sind da einstweilen noch die Großzügigsten, sind auch am weitesten weg, ist auch ein 220-Millionen-Volk im Vergleich zu unseren 60, können auch großzügiger sein –, weil in dem Maße, in dem unser Erfolg wächst und den Nachbarn bewusst wird, auch natürlich, wie es unter Menschen überall auf der Welt selbstverständlich ist, Neigungen wie Neid und Besorgnis sich einschleichen. In den [19]60er-Jahren haben viele von uns, und ich jedenfalls würde mich dazu bekennen wollen, gehofft, dass die Erinnerungen an Auschwitz und Oradour und an all die Verbrechen zuzeiten von Adolf Nazi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>], dass die mit dem Wechsel der Generationen absinken würden in Europa. Das ist nicht eingetreten. Wenn bei uns Menschen erschossen werden von Terroristen und Strafverteidiger an der Planung von Verbrechen und an der Organisation von terroristischen Verbrechen beteiligt sind und wir infolgedessen gegen Rechtsanwälte vorgehen, dann gibt’s einen Aufruhr in anderen Ländern, hier sei ein Rückfall in die nazistische Vergangenheit. <seg type="note">Wenn der alte, kranke, halbtote Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapplerHerbert">Kappler</name> aus einem italienischen Militärkrankenhaus entweicht mithilfe einer einzigen Frau<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_12" type="comment"><p>Am 15. August 1977 konnte der wegen Kriegsverbrechen in Italien zu lebenslanger Haft verurteilte ehemalige Kommandeur der Sicherheitspolizei und des Sicherheitsdienstes in Rom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapplerHerbert">Kappler</name> aus dem Gefängniskrankenhaus in Rom entkommen, in das er wegen einer Krebserkrankung verlegt worden war. Er floh daraufhin nach Deutschland, wo er am 8. Februar 1978 starb. Vgl. dazu auch <bibl type="series-item" corresp="GVUXBEWC">AAPD 1977, Dok. 236</bibl>.</p></note></seg>, gibt’s eine Riesenaufwallung über die angebliche Wiederbelegung des Nazismus in Deutschland. Ihr habt gestern – so habe ich gehört – gesprochen oder andeutungsweise ist wohl geredet worden über Debatten auf dem Felde der Verjährung, die uns im Lauf des Winters oder des Frühjahrs bevorstehen. Bitte nicht jetzt. Auch diese Neigung, die wir unter uns haben, immer zur Unzeit, nämlich wenn andere Genossen Wahlkämpfe ausfechten müssen, unsererseits schwierige Probleme unter uns selber auf den Tisch zu packen, die sollten wir kontrollieren können. Aber wenn dann diese Debatte kommt, dann werden wir auch dort sehen, dass wir sie gar nicht anfangen brauchen. Die wird in Polen angefangen und in Jerusalem angefangen und in Paris angefangen und in Holland und in England und anderswo.</p>
				<p>Deutsche Außenpolitik bleibt für lange Zeit an zwei Punkten verwundbar und die bleibt umso verwundbarer, je besser unsere ökonomische Entwicklung verglichen mit derjenigen unserer unmittelbaren Nachbarn und Partner verlaufen sollte. Sie bleibt verwundbar am Punkte Berlin und sie bleibt verwundbar in dem Punkte der nazistischen Verbrechen in der jüngsten Vergangenheit und sie bleibt in dem letzten Punkt auch verwundbar aus den Empfindungen jener Seelen heraus von Menschen, die in unseren Nachbarländern erst lange nach dem Krieg geboren worden sind. Und wenn man sich nur einmal anschaut, wenn man zuhört, wie französische Kommunisten und französische Gaullisten und andere in Frankreich bei jeder Gelegenheit solche Themen aufbringen, sie unterschwellig, aber sehr greifbar appellieren an gewisse Gefühle, die es in allen Nachbarvölkern gibt, nicht nur im französischen, angesichts dieses Aufstiegs des deutschen Volks, in dessen Namen der Zweite Weltkrieg begonnen, total geführt und total verloren wurde und die trotzdem jetzt den höchsten Lebensstandard haben und die größte soziale und innenpolitische Stabilität haben, wenn man sieht, wie heute, 32 Jahre nach dem Krieg, plötzlich es ein ganz großes Thema wird, ob wir nicht noch zusätzlich etwas tun müssen für diejenigen in Lothringen oder in Luxemburg oder im Elsass, die von den Nazis zur damaligen Wehrmacht eingezogen worden sind, dann ergibt sich aus alledem für uns die Notwendigkeit, einerseits zwar unsere konzeptionellen Beiträge, auch unsere materiellen Beiträge zu leisten, aber andererseits sehr viel sorgfältiger, als die Amerikaner das je tun können, als sie es je lernen werden, als es von ihnen auch nur verlangt wird, viel weitergehender als die Amerikaner zu verstecken, möglichst nicht in Erscheinung treten zu lassen, dass wir hinsichtlich der Konzeptionen, dass wir materiell beitragen und sogar in erheblichem Maße führen.</p>
				<p>Es war wahrscheinlich ein schwerer Fehler, dass wir vor vier Jahren den Italienern einen Kredit von 5 Milliarden Dollar gegeben haben oder von 2 Milliarden Dollar, 5 Milliarden Mark gegeben haben. Wahrscheinlich ein schwerer Fehler, darf man nie wieder machen. Wir haben das dann zwei Jahre später gegenüber den Engländern nicht wiederholt, sondern haben einen ähnlichen Kredit dann – für die Engländer bestimmt – an den <name type="Organisation" ref="#IWF">IMF</name> gegeben, und er hat es den Engländern weitergereicht. Sie sind nicht bei uns verschuldet. Wahrscheinlich ist es wirklich wahr, dass man Freunden kein Geld leihen darf. Entweder kriegt man sein Geld wieder und ist die Freunde los</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>oder umgekehrt. Es kann auch der schlimmste Fall eintreten, dass beides schiefgeht. Das ist im Fall Italiens Gott sei Dank nicht eingetreten. Das Verhältnis ist in Ordnung geblieben mit Mühe und das Geld kriegen wir auch wieder.</p>
				<p>Diese Sorgen um den Frieden, die damit verbundenen Sorgen um eine Vertiefung der Weltwirtschaftskrise, um eine Vertiefung der Arbeitslosigkeit in der industriellen, des Hungers in der Entwicklungswelt hat alle Regierungen in den letzten Jahren immer wieder beherrscht. Sie ist letztlich der Grund für alle solche Konferenzen, wie sie da in diesem Sommer in Bremen und dann hier in Bonn stattgefunden sind. Wir haben dabei eine gute Rolle gespielt. Deutschland hat überhaupt in diesem Jahr außenpolitisch keine schlechte Rolle gespielt, wenn wir denken an die inzwischen für jedermann greifbar gewordenen Ergebnisse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Besuchs hier in Bonn, an die Ergebnisse, stabilisierenden Ergebnisse und die Gesamtumstände, in denen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElisabethIIAlexandraMaryWindsor">Elisabeth</name>-Besuch, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>-Besuch in Berlin abgelaufen ist, diese beiden Konferenzen, von denen ich sprach, <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ratssitzung in Washington, Vereinte-Nationen-Sondergeneralversammlung über Abrüstung, alles nicht so schlecht.</p>
				<p>Wir haben unsere Rolle dort nicht in der Weise spielen können, dass wir sagen, hier das und das haben wir Deutschen anzubieten und zu verschenken, sondern wir haben unsere Rolle bei all diesem gespielt, indem wir unsere Interessen offengelegt haben, indem wir versucht haben, darzustellen, wie wir auch die Interessen unserer Mitspieler und Partner verstehen, indem wir dargestellt haben, was wir an ihren Interessen von uns ganz oder teilweise glauben befriedigen zu können, soweit unsere Interessen von ihnen befriedigt werden.</p>
				<p>Es war nicht unbedingt unser Interesse, gegen Ende des Jahres 1978 eine weitreichende Steuersenkung und alles, was damit verbunden ist, ins Werk zu setzen. Ich sage nicht, dass das der deutschen wirtschaftlichen Entwicklung schaden wird. Das wäre Unsinn. Es wird nützen. Aber es wird nicht in dem Maße nützen, was sich davon einige Professoren in England und in Amerika und einige Politiker in anderen Ländern versprechen. Wir hatten hier früher vor der Sommerpause in der Fraktion ja von den Erwartungen gesprochen, die wir an die Partner stellen und richten müssten, und haben dann gesagt, wenn die uns darin entgegenkommen, dann sind wir auch bereit, unsererseits auf dem Felde entgegenzukommen, auf dem an uns Erwartungen gestellt werden. Die Erwartungen, die an uns gerichtet wurden, lauthals von den Engländern, kaum weniger unvornehm durch die Amerikaner, sehr viel vornehmer, aber in der Sache genau dieselben durch die Franzosen, diese Erwartungen waren ja ein höheres Deficit-Spending der Bundesrepublik Deutschland. Wobei sie es offenließen und ja auch mussten, ob wir das machen würden durch Steuersenkungen, durch Ausgabenausweitung. Jedenfalls waren sie alle der Meinung – bis auf die Japaner –, dass der Staat Bundesrepublik in höherem Maße mehr Geld ausgeben als einnehmen sollte, oder, in unser Haushaltsdeutsch übersetzt, dass es aus weltökonomischen Gründen notwendig sei, dass die Bundesrepublik Deutschland insgesamt eine höhere Nettokreditaufnahme auf sich nähme.</p>
				<p>Unsere Forderungen waren, dass die Vereinigten Staaten von Amerika ernsthafte Anstrengungen machen müssen, um die Hauptreservewährung der Welt, den Dollar, die Haupttransaktionswährung – große, große Masse aller Geschäfte auf der Welt wird in Dollar abgeschlossen und in Dollar getätigt und in Dollar bezahlt –, dass die Amerikaner diese wichtigste Währung der Welt, an deren Krankheit die ganze Weltwirtschaft krankt, in Ordnung zu bringen den Entschluss fassen müssten und dann auch die Mittel einsetzen, die es dafür gibt. Das heißt, die exorbitanten amerikanischen Öleinfuhren zu reduzieren. Amerika gibt heute für fremde Ölimporte zehnmal so viel Dollar aus wie im Jahre 1973, alles per Defizit in der Zahlungsbilanz. Das heißt, im eigenen Lande Amerika die Inflation zu bekämpfen. Unsere nächste Forderung war eben im Hinblick auf energiepolitische schwerste Besorgnisse, die entstehen könnten, falls es im Mittleren Osten schiefgehen sollte, eine Sicherheit, dass die Vereinigten Staaten und dass die Kanadier vertragsgetreu die Kernbrennstoffe weiterhin liefern würden, auf die unsere paar wenigen Kernkraftwerke angewiesen sind. Unsere nächste Forderung war, dass es in der Tat hier in Europa zu einem Währungsverbund kommen sollte. Unsere nächste Forderung war, dass die an dem Weltwirtschaftstreffen Beteiligten Verzicht erklären sollten auf den Protektionismus, der ihnen von allen Seiten, insbesondere Amerika, am stärksten dort von den Gewerkschaften, nahegelegt und zum Teil sogar oktroyiert wird.</p>
				<p>Wir haben dies alles erreichen können, soweit die Regierungen in Betracht kommen. Jeder von uns weiß, dass, wenn eine Regierung was erklärt, deswegen der Bundestag noch nicht beschlossen hat oder gar der Bundesrat. So ist das natürlich in anderen Staaten auch. So ist es insbesondere in Washington, wo ihr ein Repräsentantenhaus und einen Senat habt und einen fast auf jedem Felde sich abspielenden Zwist zwischen der Regierung des Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>] und dem Repräsentantenhaus, vor allen Dingen dem Senat. Aber die Regierungen haben auf all diesen Feldern sich gebunden und infolgedessen haben auch wir uns gebunden und haben gesagt, wir werden bis zum Herbst unseren gesetzgebenden Körperschaften ein Paket von Schritten vorlegen, dass insgesamt bis zu 1 Prozent Bruttosozialprodukt an zusätzlicher Nachfrage in Deutschland auslösen wird, und die Hoffnung der Ausländer ist, dass diese zusätzliche Binnennachfrage dann auch einen Sog entfaltet auf deren Exporte in die Bundesrepublik hinein und das wird es auch tun.</p>
				<p>Die Operation war nicht ganz leicht. Sie hätte noch an den beiden Bonner Tagen und in der Nacht davor scheitern können. Wir haben sehr hart miteinander gerungen, weil es innerhalb der Bundesrepublik, und damit komme ich zu dem innenpolitischen Hintergrund dieser ganzen Sache, weil es innerhalb der Bundesrepublik Deutschland Kräfte gab, die – ohne dies so zu wollen – das Verhandlungskonzept gegenüber den anderen Weltindustriemächten gestört haben durch ihre öffentlichen Forderungen. <seg type="note">Ich hatte im Juni [1978] schon mal Gelegenheit, hier in der Fraktion<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_14" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der politische Bericht des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der <ref type="internal" target="#spd-08_1978-06-20-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 20. Juni 1978, SVP A</ref>.</p></note></seg> um Verständnis dafür zu bitten, dass wir als Partei, dass aber wir Sozialdemokraten in der Bundesregierung relativ glimpflich und zurückhaltend reagiert haben auf die Steuersenkungsforderungen aller Art, d<seg type="note">ie von der FDP erhoben wurden seit ihrem gleichzeitigen Debakel an ein und demselben Wahlsonntag in Hannover und in Hamburg.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_15" type="comment"><p>Die in Hamburg bisher mitregierende FDP scheiterte bei der Bürgerschaftswahl am 4. Juni 1978 an der Fünf-Prozent-Hürde. Die SPD errang hingegen die absolute Mehrheit der Stimmen. Auch bei der Landtagswahl in Niedersachsen am 4. Juni 1978 scheiterte die FPD, die bisher mit der CDU eine Koalition eingegangen war, an der Fünf-Prozent-Hürde. Die SPD verlor leicht an Stimmen, die CDU legte etwas zu und konnte die absolute Mehrheit der Sitze im Parlament erringen.</p></note></seg> Insbesondere im Hinblick darauf, dass im Mai [1978] und Anfang Juni [1978] überhaupt noch nicht klar war, ob die FDP in Hessen aus der nervösen Situation, in die sie nun gestürzt waren, teilweise psychotischen Situation, in die gestürzt waren nach diesen beiden Rausschmissen in Hamburg und in Niedersachsen, weil noch gar nicht sicher war, dass in diesem Psychosezustand die hessische FDP überhaupt den für sie, aber auch für uns richtigen Schluss ziehen würde, dass sie nur mit den Sozialdemokraten gemeinsam koalieren wollend in den Hessischen Landtag würden zurückkehren können. Wir haben uns deswegen zurückgehalten. Die haben ihre Forderungen überall plakatiert und sich profiliert, zum Teil leider auch Einzelne. Das gibt’s ja in allen Parteien, dass Einzelne gerne besonders von sich reden machen möchten. Wir haben uns da ziemlich zurückgehalten.</p>
				<p>Wir haben einen zwingenden Grund gehabt, uns zurückzuhalten. <seg type="note">Wenn die hessische FDP aus dem Hessischen Landtag herausfliegen sollte, heute in dreieinhalb Wochen<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_16" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Hessen fanden am 8. Oktober 1978 statt. Die FDP verlor leicht, verblieb aber im Landtag. Die SPD legte um knapp einen Prozentpunkt zu. Die CDU verlor etwas mehr als einen Prozentpunkt, blieb jedoch stärkste Kraft im Landtag. Damit konnte die sozialliberale Koalition unter Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> fortgesetzt werden.</p></note></seg>, dann kann es durchaus sein – und es sieht beinahe so aus, man darf nichts berufen, man muss an Holz klopfen –, dass dann in einer solchen Lage die hessischen Sozialdemokraten und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> eine absolute Mehrheit der Sitze erringen könnten. Der Sitze! Und damit wäre also in Hessen Regierung möglich und sogar ein bisschen einfacher als bisher möglich. Falls das aber eintreten sollte, versucht euch mal auszumalen die psychische, die psychologische Situation in der FDP in Schleswig-Holstein, in Bayern, in Bonn, vor allen Dingen in Düsseldorf und versucht euch auszumalen, was die Wähler von alledem halten werden.</p>
				<p>Man kann ja füglich zweifeln, ob die zeitliche Verbindung von zwei Landtagswahlen mit der <seg type="note">Neuwahl eines Ministerpräsidenten in Düsseldorf<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_17" type="comment"><p>Am 20. September 1978 wurde Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> in der Nachfolge von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zum neuen Ministerpräsidenten in Nordrhein-Westfalen gewählt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> setzte die Koalition mit der FDP fort.</p></note></seg> der Weisheit, der taktischen Weisheit letzter und höchster Schluss gewesen ist, aber das kann man nicht mehr beeinflussen. Es haben einige versucht, das rechtzeitig zu beeinflussen, ist uns misslungen, vor vielen Monaten, ist uns misslungen. Hat keinen Zweck, über vergossene Milch noch zu philosophieren. Aber versucht, euch vorzustellen, wie die innenpolitische Landschaft in der Bundesrepublik sich ändern wird, falls die FDP noch aus ein, zwei Landtagen herausflöge. Wir können daran überhaupt kein Interesse haben. Wir können im Ernst nicht glauben, dass wir in solchem Falle in Nordrhein-Westfalen allein eine Gesetzgebungsmehrheit im Landtag zustande brächten. Wir können das im Ernst nicht glauben in Niedersachsen. Wir können das im Ernst nicht glauben in Schleswig-Holstein oder im Saarland, von Bayern will ich ganz schweigen, von Württemberg will ich nicht reden. Wir können im Ernst nicht glauben, dass wir dieses Land im Bundestag mit einer Mehrheit ausstatten können, die nur auf Sozialdemokraten beruht, jedenfalls nicht heute und nicht 1980. Da müssten wir in ganz anderer, einiger geballter Kraft auftreten vor dem deutschen Volk, wenn wir das erreichen wollten. Danach sieht es gegenwärtig nicht aus.</p>
				<p>Das heißt, wir sind angewiesen, wenn wir wirklich die gestaltende Kraft in diesem Land bleiben wollen in den Landes- und Bundesparlamenten und in den Landes- und Bundesregierungen, angewiesen auf einen Partner. Nach Lage der Dinge werden diejenigen, die sich jetzt bemühen, da politische Parteien zu werden, grün oder bunt, nach menschlichem Ermessen werden das nicht solche Partner, dass man sie in solche Kalküle, wie ich sie hier andeute, einbeziehen kann. Das Angewiesen-Sein und das Sich-Angewiesen-Wissen auf den liberalen Partner kann nun natürlich nicht heißen, ihm in allen Punkten nachzugeben. Das wissen die auch. Das haben die von Zeit zu Zeit auch gespürt. Sondern das kann natürlich immer nur heißen, dass man in fairer Weise sich auf Lösungen einigt, die dem einem nützen und dem anderen tragbar sind oder die dem anderen nützen und dem einen tragbar sind. Kompromisse.</p>
				<p><seg type="note">So ist es dann geschehen Ende Juli [1978], als das Kabinett und insgesamt zwölf Abgeordnete – sieben Sozialdemokraten, fünf Freidemokraten aus den beiden Bundestagsfraktionen – drei Tage lang erarbeitet haben<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_18" type="comment"><p><bibl type="kbp">Gemeint ist vermutlich die 83. Kabinettssitzung am Mittwoch, 26. Juli 1978, Donnerstag, 27. Juli 1978 und Freitag, 28. Juli 1978, in der das Kabinett den Bundeshaushalt 1979 und den Finanzplan 1978 bis 1982 beriet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1978, online. </bibl></p></note></seg>, die praktisch zu ziehenden Schlussfolgerungen erarbeitet haben aus den <seg type="note">Abmachungen des Bonner Weltwirtschaftstreffens<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_19" type="comment"><p>Zum Inhalt vgl. die gemeinsame Erklärung der Staats- und Regierungschefs der Bundesrepublik Deutschland, Frankreichs, Italiens, Japans, Kanadas, Großbritanniens und der USA zum Abschluss des Treffens am 16. und 17. Juli 1978 in Bonn; <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1978, D 462-468</bibl>.</p></note></seg>, wo wir für die amerikanischen, kanadischen, französischen, englischen und japanischen Zusagen unsererseits Zusagen gegeben haben, die wir nun einlösen müssen.</p>
				<p>Es wird leider bei der Betrachtung dieses in drei Tagen erarbeiteten, dann an einem vierten Tag vom Fraktionsvorstand beurteilten und begutachteten und dann positiv votierten Ergebnisses häufig vergessen, es wird häufig vergessen, dass dies noch aus ein bisschen mehr Bestandteilen besteht als nur aus dem nicht einmal ein Fünftel ausmachenden Bestandteil <seg type="note">Lohnsummensteuer<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_20" type="comment"><p>Die Lohnsummensteuer ist eine heute in Deutschland nicht mehr gebräuchliche Steuer, die nach der Summe aller gezahlten Bruttolöhne in einem Unternehmen berechnet wurde. Sie war damit eine Art Gewerbesteuer, die in den Haushalt der Kommunen floss, in denen das Unternehmen ansässig war, die jedoch zugleich Unternehmen daran hindern konnte, zusätzliche Arbeitsplätze zu schaffen. Mit dem hier diskutierten Steueränderungsgesetz 1979 wurde die Lohnsummensteuer abgeschafft.</p></note></seg>, ein Sechstel oder Siebtel ist das nur vom Quantum her und auch nicht nur aus dem Bestandteil Beseitigung des Sprunges aus der breiten Proportionalzone in die Eigernordwand, wie das hier mehrfach genannt worden ist. Da sind andere Bestandteile auch drin. Es wird übersehen, dass wir eigentlich vor der Notwendigkeit stehen, die Arbeitslosenversicherungsbeiträge zu erhöhen und mir hat das innerlich die größten, größten Besorgnisse gemacht, im Winter und im ganzen Frühjahr 1978 vor diese Notwendigkeit gestellt zu werden. Mit großer Zähigkeit hatte ich mich gegen den fachlich durchaus begründeten Rat der Sozialpolitiker des Deutschen Gewerkschaftsbundes gestellt, die Sozialversicherungsbeiträge bei der Rentenversicherung anzuheben, ihr werdet euch erinnern an Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuhrGerd">Muhr</name> und andere, weil ich der festen Überzeugung bin, dass es weder auf dem steuerlichen noch auf dem Sozialabgabenfelde den Arbeitnehmern zugemutet werden kann, noch mehr sich abziehen zu lassen, damit andere, die nicht arbeiten brauchen, noch besser leben, als sie schon heute leben.</p>
				<p>Wenn ihr in Betriebe geht und euch unterhaltet in Großbetrieben mit den Betriebsräten, und in kleineren hat man ja dann die Chance, auch ohne Einschaltung von Funktionären, ohne Zwischenschaltung von Funktionären zu sprechen und wenn <seg type="note">[man]<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_21" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original zu hören: »ihr«.</p></note></seg> in der eigenen Partei nach den Gelehrtendiskussionen auf der offiziellen Tagesordnung hinterher beim Bier ein bisschen einfacher auch reden darf und zuhören darf, dann werdet ihr überall spüren, dass die arbeitenden Menschen anfällig werden für oppositionelle Redensarten, sie zahlten zu viele Steuern und jedenfalls zahlten sie mehr Steuern, als der Staat vernünftig verwendet und sie zahlten zu hohe Abgaben und es gäbe zu viele, die Arbeitslosengeld bezögen, am Wochenende sechs Stunden schwarzarbeiten und insgesamt dann netto mehr hätten als sie, die sie 40 oder 41 Stunden hart arbeiten. Das breitet sich aus, dieses Gefühl. Oder auf den Dörfern, wo die Landwirte kraft der Einkommensteuer-Pauschalisierungsregelungen, die da gelten, keine Steuern zahlen und, weil die Steuererklärungen zugrunde gelegt werden, für ihre Söhne, die auf die Kieler Universität [gehen], auch noch <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> kriegen, während nebenan der landwirtschaftliche Arbeiter, sagen wir der Melkermeister, wo das Einkommen genau festgelegt und die Lohnsteuer in der Tabelle festgelegt ist, er natürlich Steuern zahlt und natürlich kein <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice> kriegt für sein Kind, das sind alles, das sind alles Umstände, die die Empfindlichkeit von über 20 Millionen Arbeitnehmern für die Belastung mit neuen Steuern und neuen Abgaben außerordentlich steigern. <seg type="note">Viele haben hier immer gewarnt vor der Möglichkeit ähnlicher Erscheinungen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoujadePierre">Poujade</name> in Frankreich oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlistrupMogens">Glistrup</name> in Dänemark<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_22" type="comment"><p>Pierre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoujadePierre">Poujade</name> war ein französischer populistischer Politiker, der sich gegen ein insbesondere bei Kleinhändlern als ungerecht empfundenes Steuersystem wandte und versuchte, diese sowie Handwerker in einer gemeinsamen Interessenvertretung entsprechend zu mobilisieren. In den 1950er-Jahren hatte seine Bewegung einige Erfolge und konnte bei Wahlen zur Nationalversammlung über 11 Prozent der Stimmen erringen. – Mogens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlistrupMogens">Glistrup</name> war Gründer der steuer- und bürokratieskeptischen dänischen Fortschrittspartei. Sie stellte 1973 die zweitstärkste Fraktion im dänischen Parlament und war auch nach Wahlen in den darauffolgenden Jahren im Folketing vertreten, ohne jedoch jemals an der Regierung beteiligt zu sein.</p></note></seg>, und der ist immer noch nicht tot, macht wieder gerade gewaltig von sich reden, hat dort 15 Prozent der Wähler, oder neuerdings haben wir ja auch so einen bei uns, kriegen möglicherweise unsere eigene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlistrupMogens">Glistrupsche</name> Bewegung hier in unserem Land. Ich will das nicht beschreien.</p>
				<p>Es war infolgedessen notwendig, nicht nur zu vermeiden, dass Sozialversicherungsbeiträge oder Arbeitslosenversicherungsbeiträge erhöht werden, herbeizuführen, dass Krankenversicherungsbeiträge nun mal wirklich stationär gehalten werden. Es war darüber hinaus notwendig, die Steuerlast der kleinen Leute insgesamt für sie erkennbar zu dämpfen. Wir hätten das am liebsten ein Jahr später gemacht, aus Überlegungen, die mit dem Jahr 1980 zusammenhängen. Das muss man hier nicht weiter ausführen. Wir hätten es dann vielleicht auch ein bisschen weitgreifender tun können als jetzt, weil der finanzielle Spielraum größer geworden wäre. Aber es ist für unsere Leute und für die sozialen Ziele unserer Bewegung sicherlich kein Schaden, dass das nun zum 1. Januar dieses Winters geschehen soll. Da gibt’s ein paar Vorstellungen dazu, die nicht ganz richtig sind. Ich höre manchmal Einzelne argumentieren mit irgendwelchen sehr kleinen Einkommen und für die würde bei dem Ganzen nicht viel herauskommen. Das ist wahr. Bei dem Steuerpaket kommt für denjenigen, der überhaupt keine Lohnsteuer zahlt – ja, ich werde auch schon langsam verrückt von dieser Debatte –, für denjenigen, der gar keine Lohnsteuer zahlt, weil er nur einen halben Tag arbeitet und ein Minieinkommen hat, für den kommt auch keine Steuererleichterung heraus. Das ist wirklich wahr. Kann man nur hoffen, dass er ein drittes Kind hat, dann kriegt er auf die Weise was.</p>
				<p>Es liegt in der Natur unseres Steuersystems mit der breiten Proportionalzone, mit dem gleichbleibenden Steuersatz über eine Reihe von Einkommensstufen hinweg und dann dem Anstieg in die Progression, es liegt in der Natur dieses Systems, dass, wer diesen Anstieg, dieses plötzliche Springen von 22 auf 31 Prozent beseitigen will, und das hat ein Parteitag von uns mit Recht verlangt, dass der im Effekt natürlich dort die größten Begünstigungen auslöst, wo bisher durch den Sprung in die 31 Prozent die größten Ungerechtigkeiten waren. Das kann man nicht ändern. Das liegt in der Natur dieses Systems. Jemand, wie ich das leider auch zum Teil von Sozialdemokraten gelesen habe, der meint, er könnte das System völlig ändern und statt einer Proportionalzone einen Progressionstarif durch die ganze Landschaft unserer Gesellschaft erfinden, der fasst damit nicht nur eine echte Jahrhundertaufgabe an, die sich nicht in vier Monaten erledigen lässt, sondern der fasst damit auch ein Eisen an, an dem er sich die Finger verbrennen wird und an dem die Einheit der deutschen Gewerkschaftsbewegung gefährdet wird.</p>
				<p>Ein durchgehender Progressionstarif mit niedrigen Steuersätzen für die ganz kleinen Lohnempfänger und dann stetig steigend führt bei jeder Lohnbewegung dazu, dass in der Tarifkommission – natürlich nicht öffentlich, vielleicht aber dann später auch durchaus öffentlich – Überlegungen angestellt werden müssen, was sie denn fordern sollen, damit nicht nur das in der Einkommenssituation unterste Drittel der Gewerkschaftsmitglieder netto was davon hat, sondern was man denn tun muss, damit auch das zweite und möglichst auch vom obersten Drittel die meisten was davon haben. Dies kann hinterher im Ergebnis der Lohnbewegung gar nicht befriedigt werden, dieses Bedürfnis, und infolgedessen kommt es dann zur Abspaltung von gewerkschaftsähnlichen Vereinigungen Besserverdienender, als da sind Fluglotsen und andere, was wir schon im Anfang erkennen in den letzten zehn Jahren.</p>
				<p>Es ist die Proportionalzone eine zwar unerkannte von den meisten, aber für die Aufrechterhaltung der Organisationskraft unserer Gewerkschaften und für den Erfolg ihrer Verhandlungen notwendige Voraussetzung, dass sie erhalten wird, und da muss man also nun weit weg sein von gewerkschaftlicher Praxis, um auf solche Ideen zu kommen wie manche Freidemokraten mit der durchgehenden Proportionalzone – ich weiß nicht, wer sonst das noch alles geschwätzt hat –, um so was im Ernst für möglich zu halten. Das klingt auf den ersten Blick so gerecht und auf das genauere Hingucken erweist es sich als eine lebensgefährliche Sache für uns und für die Gewerkschaften. Es muss also auch in Zukunft bleiben bei Proportionalzone und anschließender Progression.</p>
				<p>Aber es ist nicht notwendig, dass jemand, der als Facharbeiter 2400 oder 2500 Mark brutto hat im Monat, und seine Frau arbeitet auch und hat 1700 Mark und zusammen haben sie dann 4200 Mark und das sind dann im Jahr 50000 Mark – und das ist ja kein konstruierter Fall, den ich eben nenne, sondern ein Fall, den ihr in euren Ortsvereinen und euren Unterbezirken bei eurem Publikum millionenfach antrefft –, wenn sie beide arbeiten Jahreseinkommen von 40-/50-/60000 Mark, findet ihr viel, viel, vielfältig an, auch wenn es in unserem Bewusstsein nicht drin sein sollte. Ich habe noch gar nicht die Volksschullehrer eingeführt in diese Debatte, die in unserer Partei die größte Rolle spielen manchmal, wenn es um sowas geht. Die sind nämlich in den Einkommensstufen noch sehr viel höher. Die sind noch sehr viel höher. Aber so ein typisches Einkommen eines Arbeitnehmerehepaars, wie ich es eben schildere, 40-/50000 Mark, und da habe ich noch nicht mal Urlaubsgeld und Weihnachtsgeld und 13. Monatsgehalt, das es ja in manchen Fällen mindestens zur Hälfte und zwei Dritteln gibt, mitgezählt, die sind natürlich dick, mit dem Einkommen der Frau in Steuergeld V dick in der Progression, und wenn die 300 Mark Urlaubsgeld kriegt werden ausgezahlt 143 Mark oder noch weniger. Eine Quelle ständigen Ärgernisses. Ja, bei dir sind sie vielleicht nicht in der Kirche, <seg type="note">Erich.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_23" type="comment"><p>Es ist unklar, welcher SPD-Abgeordnete mit dem Vornamen Erich angesprochen wird.</p></note></seg> Da, wo sie in der Kirche sind, musst du die auch noch mitzählen,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>musst du die Kirchensteuer auch noch mitzählen. Diese Progressionsstufe zu beseitigen, ist in Wirklichkeit eine Sache für unsere Leute, insbesondere auch für die, die nächstes Jahr an den Sprung kommen bei der nächsten Lohnerhöhung, bei der nächsten Gehaltserhöhung.</p>
				<p>Das, was dabei zugunsten der Freien Demokraten und ihrer Klientel wirkt, liegt auf einem anderen Felde. Das liegt nicht hier, sondern da, wie weit soll sich in die Höhe, in die höheren Einkommen die Wohltat, die bei der Beseitigung des Sprunges eintritt, wie weit soll sie sich nach oben fortsetzen. Das ist ein diskutables Thema. Aber macht euch nicht die Illusion, dass die Höhe schon bei 60000 Mark anfängt. Da sind die Typografen weit erhaben drüber, wenn ihre Frau mitarbeitet und nicht nur die und nicht nur die Setzer und nicht nur die Drucker. Weit erhaben drüber. Sie sind drüber. Macht euch keine falschen Maßstäbe. Aber darüber könnte man mit den Freien Demokraten streiten, wenn man das wollte. Ich bin dagegen, dies zu wollen, denn wir haben gleichzeitig den Freien Demokraten das Gefühl gegeben, sie werden ernst genommen mit ihren vertretbaren Anliegen in dieser Koalition. Wir wollten ihnen jedenfalls das Gefühl geben, dass wir das, was wir ihnen zusagen, auch halten werden.</p>
				<p>Wir haben gleichzeitig für unsere Leute eine ganze Menge herausgeholt. Ich rede gar nicht von der Verlängerung des Mutterschaftsurlaubs auf sechs Monate nach der Niederkunft. Das ist doch ein dicker Hund. Wenn ich da in manche Zeitung gucke, haben Sozialdemokraten darüber überhaupt nicht geredet, sondern haben bloß geredet über die Sorgen der städtischen Kämmerer. Und die lange hier in der Fraktion gewälzte Forderung auf Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte ist eine dicke Sache, die zeigt, dass die Sozialpolitik nach wie vor auf dem alten Pfad ist, schrittweise zu verbessern in dem Maße, in dem man Bewegungsfreiheit bekommt, die Begünstigung der Innovationen, der Forschung und Entwicklung in kleineren Unternehmen, eine gute Sache, alles das will ich hier nicht aufzählen. Ich will nur sagen, dass die zwölf Abgeordneten und <seg type="note">das Kabinett, das damals im Juli [1978] in drei Tagen diese Ergebnisse erarbeitet hat<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_24" type="comment"><p><bibl type="kbp">Gemeint ist die 83. Kabinettssitzung am Mittwoch, 26. Juli 1978, Donnerstag, 27. Juli 1978 und Freitag, 28. Juli 1978, in der das Kabinett den Bundeshaushalt 1979 und den Finanzplan 1978 bis 1982 beriet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1978, online. </bibl></p></note></seg>, dass sie über das ganze Paket in [einem] Dreivierteltag fertig waren und die letzten zweieinviertel Tage nur noch gebraucht haben für das Thema Lohnsummensteuer. Wir haben uns das nicht leicht gemacht. Einige, die das kritisieren, machen sich das sehr leicht, wie sie mit uns umgehen und mit der Arbeit, die wir hereingesteckt haben. Wir haben alle sozialdemokratischen Finanzminister nach Bonn gebeten zu Einzelgesprächen. Den Berliner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiebschlaegerKlaus">Riebschläger</name>] haben wir nicht gebeten, das gebe ich zu, oder er konnte nicht, weiß ich nicht mehr. Berlin ist auch hier nicht interessiert. Zahlt sowieso der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, was in Berlin fällig ist. Wir haben uns selber das Leben schwergemacht. Wir haben überlegt, ob man stattdessen bei der Entlastung der Wirtschaft entgegenkommen sollte bei der Gewerbekapitalsteuer. Wir haben die Hände davon weggenommen. Wir haben anderes überlegt und sind zum Ergebnis gekommen, dass die Handlungsweise sehr begrenzt ist, weil sonst Karlsruhe feststellen wird, dies ist alles verfassungswidrig. Gleichheitssatz ist verletzt. Und ich bin heute genauso wie damals überzeugt, heute noch mehr als damals, dass der von uns zur Bedingung, uns selbst zur Bedingung gesetzte Ausgleich zugunsten der betroffenen Gebietskörperschaften möglich ist und dass er erreicht werden wird. Ich will hier keinen Fachvortrag halten über Lohnsummersteuer und die damit verbundenen Ausgleichsprobleme. Die sind schwierig. Das haben wir gewusst vor sechs Wochen und das sehen wir heute auch.</p>
				<p>Wir haben nicht ganz, das muss ich zugeben, vorausgesehen, welch riesenhafter psychologischer Wust in Gange kommen würde. Wir haben das vielleicht unterschätzt. Wir hätten vielleicht nach dem Ende Julei [1978], den wir hier durchgearbeitet haben in Bonn mit täglich 16 Stunden, auch den ganzen August [1978] noch durcharbeiten sollen und den ganzen August [1978] auch noch Sitzungen machen sollen, diesmal nicht internationaler Art, sondern nationaler Art, insbesondere mit betroffenen Städten. Wir hatten das angekündigt, dass wir es tun würden. Wir hatten angekündigt, dass dieses Gesetz nicht in Kraft treten würde ohne gleichzeitiges Inkrafttreten der Ausgleichsregelungen. Wir hatten uns festgelegt – öffentlich im <name type="Organisation" ref="#Bulletin">»Bulletin«</name> nachzulesen 29. Juli [1978] – darauf, dass aus Anlass der Lohnsummensteuer und ihrer Abschaffung keine Gebietskörperschaft im Verhältnis zu einer anderen schlechter und keine besser gestellt werden sollte. Alles das haben wir schriftlich festgelegt, erarbeitet, mühevoll erarbeitet. Vielleicht war es unser Fehler, uns darauf verlassen zu haben, dass diese Festlegungen überall als ernst gemeint auch akzeptiert würden. Vielleicht liegt es aber auch ein bisschen daran, dass manche ihrerseits gar nicht recht haben lesen mögen und gar nicht erst recht haben telefonieren wollen und besprechen wollen, sondern erst mal Raketen abgefeuert haben. Es sieht mir so aus, als ob das Abfeuern von Raketen und Feuerwerken nun zu Ende gegangen ist. Da hat ja auch ein langes Gespräch zwischen Genossen aus der Bundespolitik, Fraktion, Bundesregierung und der Landes- und Kommunalpolitik am letzten Sonnabend dazu beigetragen. Man kann das auch ablesen an den sehr viel wohltuender klingenden Reden, die dann in Kassel gehalten worden sind, wenn man sie vergleicht mit einigen Reden von Kommunalpolitikern noch 14 Tage vorher.</p>
				<p>Ich habe das Gefühl, dass die Emotionen Gott sei Dank nun heraus sind. Wir sind nun in sachlichen Gesprächen und wir haben dafür ja Zeit. Die Abschaffung der Lohnsummensteuer ist gezielt auf den 31. Dezember 1979, und die Zeit werden wir auch brauchen, die Ausgleichsverhandlungen zu einem vernünftigen Ergebnis zu führen. Ich sehe voraus, dass diese Arbeit nicht im Lauf des Jahres 1978 an der Lohnsummensteuer und an den Ausgleichsystemen nicht im Lauf des Jahres [19]78 abgeschlossen ist. Das haben wir immer vorausgesehen. Deswegen haben wir ja diesen Teil auf [19]79 gelegt, auf Ende [19]79, 1. Januar [19]80 gelegt, und es ist deswegen überhaupt nicht notwendig, öffentlich große Debatten zu führen über Abkoppeln oder Nichtabkoppeln. Es ergibt sich aus der Natur der Sache, jedes Mitglied des Finanzausschusses des Bundestages weiß das. Ganz einfach das Kindergeld zu beschließen und das kann in einer einzigen Sitzung gemacht werden. Braucht keine fachliche Arbeit, braucht nur einen politischen Entschluss. Ganz einfach die Sache mit der flexiblen Altersgrenze für die Schwerbehinderten zu beschließen. Braucht einen politischen Entschluss, keine große fachliche Ziselierarbeit. Relativ einfach, die Sache in der Lohn- und Einkommensteuer zu beschließen. Braucht ein bisschen fachliche Arbeit und Umsicht im Ausschuss, aber nicht ein halbes Jahr. Sehr viel schwieriger die Regelung im Bereich der Gewerbesteuer und die zugehörigen Ausgleichsregelungen. Und es wird sicher so kommen, dass die Ausschüsse des Bundestages und Bundesrats daran auch noch im Januar [1979] und Februar [1979] und März [1979] arbeiten. Es ist nicht notwendig, das heute mit großen Ankündigungen zu plakatieren und auf diese Weise den Koalitionspartner nervös zu machen, der natürlich Wert darauf legen muss, dass das Ganze als Einheit präsentiert von uns gemeinsam, FDP und SPD als Einheit, eingebracht wird in die Öffentlichkeit, im Bundestag, der aber selber auch weiß, dass wir an den Ausgleichssystemen in Sachen Lohnsummensteuer und an der Lohnsummensteuer im Februar [1979] und März [1979] auch noch arbeiten werden. Dies ist ein Scheinthema. Die ganze Debatte über das Abkoppeln ist ein Scheinthema.</p>
				<p>Es gibt ein zweites Scheinthema darin, dass die Anhebung der Mehrwertsteuer um 1 Punkt nicht gebunden werden darf an dieses oder jenes sonstige Bestandteil des Pakets. Jemand, der meint, er kann sich die Erhöhung der Mehrwertsteuer quasi als Drohung aufsparen gegenüber einem Koalitionspartner oder gegenüber der Opposition, in Zukunft geführt von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Ministerpräsident im Bundesrat, der meint, er könne sich seine Zustimmung zur Mehrwertsteuererhöhung aufsparen als Schlaginstrument gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und die FDP, der übersieht, dass die kein Interesse daran haben als diejenigen dazustehen, die eine Steuererhöhung durchgesetzt haben, vor dem deutschen Volk, sondern wir müssen wissen, dass das Ausmaß der Kindergeldausweitungen, das zweite Kind ja auch ein Jahr später, das Ausmaß der sozialpolitischen Ausweitungen, das Ausmaß der Einnahmeverzichte in der Lohn- und Einkommensteuer, das Ausmaß weiterer Zuschüsse an die Bundesanstalt für Arbeit, um eine Erhöhung der Arbeitslosenversicherungsbeiträge zu vermeiden, dass das alles zusammen weit über das hinausgehen würde, was wir verantworten könnten, wenn nicht ein Gegenposten zunächst für ein halbes und dann für ein ganzes Jahr bei der Mehrwertsteuer dagegenstünde.</p>
				<p>Ich sagte eben, wir könnten es nicht verantworten. Ich muss euch sagen, wir kämen in einen tiefgreifenden Konflikt mit der Bundesbank, wenn wir die Nettokreditaufnahme höher planten als 60 Milliarden für den Gesamtstaat im nächsten Jahr. Ich kann hier die Kooperationswilligkeit und die Mühe, die sich die Spitze der Bundesbank in all diesen Beratungen – sie war ja dabei vier Tage lang im Juli [1978] –, die die sich gegeben haben, die kann ich nur dankbar loben. Ich muss auch meine Dankbarkeit hier zum Ausdruck bringen gegenüber der Mühe, die die Bundesbank sich jetzt gibt bei den Verhandlungen um einen Währungsverbund mit anderen europäischen Ländern. Wenn es nach den Instinkten der nun mal vielleicht nicht in jedem Fall konservativ geborenen, aber kraft Amtes konservativ gewordenen Zentralbänker ginge – und das ist eine autonome Institution des Bundes, über die wir keinen Einfluss haben, sind genauso autonom wie das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe –, wenn es nach deren Instinkten ginge, dann würden sie in beiden Fällen sicherlich anders handeln als wir. Sie haben sich viel Mühe gegeben, und wir wissen, dass wir über die Zustimmung der Bundesbank hinaus außerdem aus objektiven Gründen nicht weitergehen dürfen. Wir können doch nicht verantworten, dass die Zinsen in Deutschland nächstes Jahr wesentlich steigen. Wohin soll denn das führen, was die Investitionsneigung, Investitionsbereitschaft auf vielen Feldern angeht? Das heißt, wir sind begrenzt hinsichtlich des Umfangs der Finanzen, die wir einsetzen können für die ganze Operation, und es ist ein bisschen widersprüchlich, wenn einige uns vor ein paar Wochen vorgeworfen haben: Unerhört, dass ihr überhaupt Steuern verschenken wollt, das tut man nicht, das braucht man für Sozialpolitik, und uns jetzt ein paar Wochen später vorwerfen, dass wir nicht noch mehr verschenken und dann wiederum in den allerletzten Tagen: Aber so viel wollen wir nun, so viel wollen wir nun jedenfalls mal in der Hinterhand halten, entweder verschenkt ihr noch mehr, oder wir erhöhen euch die Mehrwertsteuer nicht. Das ist weder politisch logisch noch ökonomisch logisch.</p>
				<p>Vorletztes Wort. Ich habe mich zu bedanken bei den Kommunalpolitikern aus NRW für den letzten Akt, nicht für die vorangegangenen Akte, aber für den allerletzten Akt der letzten fünf Tage. Ich habe mich zu bedanken bei der Arbeitsgemeinschaft für Arbeitnehmerfragen für die – wie mir scheint – völlig richtige, im Interesse der Arbeitnehmer richtige Art und Weise, wie sie das Gesamtprogramm aufgenommen und kommentiert und weitergegeben hat. Ich habe mich zu bedanken bei den Mitgliedern der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion, die ja eine bemerkenswerte geistige und politische Disziplin über diesen ganzen Sommer an den Tag gelegt haben in diesen Dingen.</p>
				<p>Die erste Hälfte des Sommers lief prima für die Sozialdemokraten. Die zweite hätte ein bisschen besser laufen können. Insgesamt sehen wir aber beim Publikum nicht so schlecht aus. Geht mal hin nach Hessen und guckt euch die Stimmung an. Sie ist prima. Man möchte beinahe sagen, es wäre besser, sie würde ein bisschen später auf solchen Höhepunkt kommen. Die ist gut, und wir haben alle Chancen, das noch ein bisschen zu bessern, wenn wir in diesen Dingen mit der FDP gemeinsam einen zielstrebigen, entschlossenen Eindruck machen. Der Fraktionsvorstand möchte gemeinsam mit der Fraktion der FDP dieses ganze Gesetzgebungspaket initiativ einbringen im Bundestag, um Zeit zu sparen. Sonst hätte der Bundesrat einen langen Vorlauf und die Zeitungen wären voll mit Bundesratshickhack und mit den großen Volksbeglückungsvorschlägen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> und wie sie alle heißen werden. Vor allen Dingen ist wohl der Zweck der initiativen Einbringung, dass wir hier im Bundestag den Tenor, den Violinschlüssel der Debatte bestimmen, dass wir unsere Argumente einführen in die ganze Sache und dass wir unseren Genossen, die in Hessen und in Bayern schwer kämpfen, das Gefühl geben, dass sie dort nicht als Einzelkämpfer stehen und nicht dort den Eindruck Harmonie innerhalb der SPD verbreiten wider besseres Wissen oder wider schlechteres Schauspiel in Bonn. Das muss man auch bedenken. Ich bitte um Entschuldigung, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe zu lange geschwätzt. Ich bin aber jetzt wirklich fertig.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke sehr herzlich für diese Darlegungen und die Bezugsstellen, die wir nicht nur im Gedächtnis, sondern auch in unseren Interventionen und Beiträgen behalten müssen, und damit ergibt sich, dass wir jetzt in die Debatte eintreten, von der ich sage, dass sie das Ziel hat, was den heutigen Tag betrifft, die Initiativgesetzentwürfe fristgerecht einzubringen. In unserer Tagesordnung sind die aufgeführt, die heute möglich sind, Steueränderungsgesetz [19]79, dann das Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte und das Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes. Ich denke, wir sollten niemandem die Möglichkeit verwehren, wenn er will, zu den Gesamtausführungen und der Gesamtbegründung einiges zu sagen, und dann müssen wir übergehen zu diesen drei Punkten, die heute, wenn wir nicht Fristen versäumen wollen, von uns abgeschlossen werden müssen. Wer wünscht das Wort? Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine auch, es geht heute nicht darum, dass wir den einen oder anderen Punkt aus diesen Gesetzentwürfen besprechen, sondern es geht darum, dass wir ans Arbeiten kommen. Die Filigranarbeit bei dem einen oder anderen Punkt werden wir in Ausschüssen, in unseren Arbeitsgruppen sicherlich leisten können. Und es geht auch nicht darum, dass wir heute einen langen Lohnsummensteuerstreit erneut entfachen. Auch die FDP weiß, wir waren einige Genossen hier Anfang dieser Woche in der Landesvertretung <choice>
						<abbr>N[R]W</abbr>
						<expan>Nordrhein-Westfalen</expan>
					</choice> auch mit Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> zusammen, auch die weiß, dass es dort sehr große Probleme gibt, und auch die weiß, dass das, was wir als Abkoppeln verstehen, sicherlich kommen wird. Sondern es geht darum, wie wir uns denn nun verhalten. Ich verhehle nicht, dass ich in der Arbeitsgruppe Steuern in der vergangenen Woche noch gesagt habe, wir können als Fraktion diesen Gesetzentwurf nicht einbringen, wenn wir – der eine oder andere – selbst Bedenken dabei haben. Ich bin heute anderer Meinung. Ich habe das in N[R]W auch schon gesagt. Wir müssen diesen Gesetzentwurf als Initiativentwurf der Fraktion einbringen, weil wir uns zeitliche Verzögerungen in der Beratung nicht mehr erlauben können. Wir müssen dieses Gesetz vor der Wahl in Hessen und in Bayern auf den Weg bringen, soweit es möglich ist. Das heißt also, und das wäre am 6. Oktober [1978] ja möglich, um einmal mit diesem Gesetzentwurf aus der Diskussion insoweit herauszukommen, als der Bürger draußen ja fast nur noch den Eindruck hat, in diesem Gesetzentwurf steht nur etwas über Lohnsummensteuer und Gewerbesteuer, aber nicht über Verbesserungen, die den einzelnen Arbeitnehmer draußen angehen, und das müssen wir deutlich machen und das können wir nur dann, wenn eine zügige Beratung gewährleistet ist und das ist nur dann der Fall, wenn die Fraktion dieses Gesetz jetzt einbringt.</p>
				<p>Und ein zweites Argument dafür: Es gibt keine bessere Begründung – und das kann man auch im Plenum sagen – als die, die wir selbst zu Fragen der Lohnsummensteuer bringen können, besser jedenfalls die Fraktion, als dass es der eine oder andere bei einem Regierungsentwurf tun könnte. Ich bin deshalb der Meinung, dass diese Fraktionsinitiative sich derart niederschlagen soll, dass die Gesetzentwürfe, wie sie vorliegen, als Fraktionsentwurf eingebracht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen – hier ist wohl keine <seg type="note"><gap/>
						<note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_26">
							<p>Das Mikrofon funktioniert nicht.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist aber sicher keine Absicht. Das wird der wohl von hinten machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Ich geh' mal von der rechten in die Mitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommt drauf an, von wo aus du immer –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Immer eine Frage des Standorts, das ist richtig. Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nicht verschweigen, dass ich gezögert habe, mich nach den sachlichen und sicherlich auch anspruchsvollen Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier zu Wort zu melden. Aber gleichwohl fühle ich mich auch gereizt, sowohl zu Fragen des Steuerpakets als vielleicht auch zu einigen anderen Fragen einige kurze Bemerkungen machen zu sollen. Ich will mich aber vielleicht doch auf das, wie das Steuerliche uns hier berührt, beschränken.</p>
				<p>Ich gehöre zum Bezirk Niederrhein und es ist sicherlich bekannt, dass ich nicht der Bezirksvorsitzende dieses Bezirks bin. Ich gehöre auch nicht dem Bezirksvorstand Niederrhein an und habe auch kein Stimmrecht im Bezirksausschuss dieses Bezirks. Aber liebe Genossinnen und Genossen, vielleicht darf ich dann doch noch mal oder doch mal hier wörtlich wiedergeben das, was eigentlich im Bezirk Niederrhein überhaupt dort beschlossen worden ist. Denn ich meine, dass es der Versachlichung dieses Problems dient, wenn überhaupt eigentlich mal bekannt wird, was in diesem Bezirk Niederrhein nun überhaupt zum Steuerpaket gesagt worden ist:</p>
				<p><quote>»Der Bezirk Niederrhein bekräftigt seine Haltung, dass Steuersenkungen grundsätzlich kein geeignetes Mittel zur Behebung der Arbeitslosigkeit sind. Vielmehr müssen Bund, Länder und Gemeinden einen möglichst weitgehenden Finanzierungsspielraum erhalten. Die SPD-Fraktion wird aufgefordert, dem Steuerpaket der Bundesregierung nur unter folgenden Voraussetzungen zuzustimmen. Die Lohnsummensteuer wird nicht abgeschafft, wenn die betroffenen Gemeinden nicht in vollem Umfang dauerhaft und in praktikabler Weise dafür entschädigt werden. Unabhängig von der Lohnsummensteuer werden die Gemeinden für ihren Steuerausfall infolge der Einkommensteuerbeschlüsse über einen höheren Anteil am Aufkommen der Lohn- und Einkommensteuer entschädigt. Dem Drängen der Opposition, die steuerlichen Kinderfreibeträge wieder einzuführen, darf nicht nachgegeben werden. Die SPD-Abgeordneten«</quote> – das sind jene 24 sogenannten oder auch beauftragten MdB des Niederrheins, das steht jetzt hier nicht – <quote>»werden aufgefordert, sich für eine sozial ausgewogene Reform des Einkommensteuertarifs einzusetzen und der Erhöhung des Mehrwertsteuertarifs, wenn überhaupt, erst dann zuzustimmen, wenn diese Ausgewogenheit erreicht ist.«</quote></p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass diese Position zu beziehen überhaupt gar nicht eine spezifische niederrheinische Position zu sein braucht. Im Grunde gehe ich davon aus, dass das gleichwohl unsere gemeinsame Position ist, die wir bei der Beratung und Diskussion über Steuerpolitik überhaupt als auch bei der Diskussion und Beratung des jetzigen Steuerpakets, glaube ich, hier insgesamt beziehen, und insoweit brauche ich das gar nicht so betont auszudrücken, dass ich diesen Beschluss des Niederrheins voll und ganz trage.</p>
				<p>Nun war – warum und wie immer – vielleicht nicht zu vermeiden, dass in der Presse und den Medien daraus viel mehr und was anderes gemacht worden ist, als im Niederrhein beschlossen worden ist. Nun bitte ich, nun bitte ich aber vielleicht auch noch eines anmerken zu dürfen, dass die Reaktionen, dass die Reaktionen auf diesen Beschluss, Genossinnen und Genossen, bisweilen für mich den Eindruck haben, als würde hier nach dem Motto verfahren, haltet den Dieb. Denn ich will das ganz deutlich sagen, liebe Freunde, und auch an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gerichtet: Das Thema Lohnsummensteuer haben nicht die <choice>
						<abbr>OBs</abbr>
						<expan>Oberbürgermeister</expan>
					</choice> des Ruhrgebiets auf die Tagesordnung gesetzt. Das Thema Lohnsummensteuer hat die Bundesregierung, haben die auf die Tagesordnung gesetzt, die dieses Paket geschnürt haben, und nun will ich hier nur vielleicht für mich persönlich hinzufügen, dass ich die Vorlage und Entscheidung, die Gewerbelohnsummensteuer abzuschaffen, für grundsätzlich falsch halte und mich persönlich dagegen nicht nur wehre aus den Gesichtspunkten, dass hier der entsprechende Ausgleich gefunden werden muss.</p>
				<p>Für mich ist das überhaupt nicht nur die Ausgleichsproblematik bei der Lohnsummensteuer. Ich habe die große Sorge und Befürchtung, dass mit der Kabinettsentscheidung, die Lohnsummensteuer abzuschaffen, auch von Sozialdemokraten grünes Licht gegeben worden ist zum Sturm auf die Gewerbesteuer insgesamt. Ich will das ganz kurz begründen dürfen. Es gibt nicht nur einen Parteitagsbeschluss, gleichwohl kann man ihn ja auch hier mal zitieren: <quote>»Die Lohnsummensteuer ist obligatorisch.«</quote> Das heißt, die müsste eigentlich in allen Gemeinden erst eingeführt werden nach dem Mannheimer Parteitagsbeschluss. Nein, bei den Diskussionen über die Gemeindefinanzreform ist, glaube ich, von Kennern und von Könnern festgestellt worden, dass das eigentliche Prinzip der Realsteuergarantie nach der Verfassung infrage gestellt wird, wenn man beginnt, Gewerbekapitalsteuer und Gewerbelohnsummensteuer zu beseitigen. Wenn ich die Vorschläge richtig habe nachlesen können, ging die ganze Prozedur der Finanzreform, glaube ich, überhaupt darauf hinaus, die Gewerbeertragssteuer zu reduzieren und die Gewerbesteuer zukünftig anzubinden an eine gleichmäßige, auch vom Messbetrag auf Gewerbekapital und Lohnsumme orientierte Gewerbesteuer. Ich habe also die große Sorge, dass nicht nur die Lohnsummensteuer abgeschafft wird, und ich maße mir an, auch zu sagen, dass ich bei allem Zuhören und eigenem Nachdenken davon ausgehe, dass es keine Ausgleichsmöglichkeiten für die Beseitigung der Lohnsummensteuer überhaupt gibt, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p>Ich will noch mehr hierzu sagen. Ich halte durch die Entwicklung der Gewerbelohnsummensteuer und ihrer Beseitigung in vielen Kommunen die Kompetenz, über die Lohnsummensteuer zu entscheiden, überhaupt nur noch in den kommunalen Bereich hinein verlagert. Der Bund kann überhaupt gar nicht mehr aufgrund der unterschiedlichen Lohnsummensteuererhebungsstruktur, ich meine, über die Beseitigung der Lohnsummensteuer entscheiden.</p>
				<p>Einige wenige weitere Bemerkungen zum Steuerpaket. Ich habe nicht nur meiner Arbeitsgruppe Steuern, ich habe auch meinem Bezirksvorsitzenden Hans Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name> bei der Diskussion um die Beseitigung des Tarifsprungs, und ich will hier gar keine Blumen geschenkt haben, das sage ich aber hier, weil ich meine, man kann natürlich die Beseitigung des Tarifsprungs, wenn man sie abstrakt betrachtet, überhaupt nicht mit der Messlatte sozial ausgewogen beurteilen. Das habe ich dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name> im Grunde auch gesagt. Wenn wir hier ein Ärgernis einer steuerlichen Belastung, die nur bestimmte Einkommensgruppen trifft, die ich beseitige, dann kann ich in der Tat dem Einkommensbezieher von 10000 Mark jährlich und weniger nicht auch eine Entlastung durch diese Tarifreform geben. Das meine ich. Darüber gibt es, glaube ich, mit mir überhaupt keinen Streit. Allerdings,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ich hoffe, dass er das im Grunde auch gesehen hat. Allerdings hat sich aber eines ergeben und das hast du eben angesprochen, aber das hat sich im Grunde ja jetzt ergeben, dass immer mehr die Mehrwertsteuererhöhung gekoppelt, kombiniert wird mit eben dieser Einkommensteuerentlastung und es uns nicht gelingt, das im Grunde zu erreichen, was hier auch versucht worden ist zu sagen, die Mehrwertsteuererhöhung dient als allgemeines Deckungsmittel, und ich war nicht der Letzte, der 1977 für 2 Punkte Mehrwertsteuererhöhung hier eingetreten ist. Darauf bitte ich also hier auch noch mal hinweisen zu können, dass ich die Sorge und die Nöte durchaus sehe, dass der öffentliche Haushalt ausgeplündert werden soll. Nur ich muss mir hier aber dann auch eine Antwort zurückerlauben an den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], die Antwort nämlich, dass wir, Genossen, dass wir teilweise [uns] beteiligt haben unsere öffentlichen Finanzgrundlagen selbst – ja, ich will das jetzt nicht drastisch sagen –, selbst infrage zu stellen. Wir haben in diesem Fraktionssaal über Steuerentlastungen entschieden, bei denen wir genau gewusst haben, dass sie für Arbeitsmarkt und Beschäftigung überhaupt nichts hergeben, dass sie im Grunde den finanziellen Spielraum des Bundes wesentlich einengen und gleichwohl, meine ich, haben wir das beschlossen, aus welchen Geschenküberlegungen auch immer.</p>
				<p>Genossen, eine letzte kurze Bemerkung – es ließe sich in der Sache noch viel hier diskutieren – zu der anstehenden Entscheidung, ob das Steuerpaket, so wie von der Bundesregierung geschnürt, glaube ich, ist darunter zu verstehen und ohne Abstriche, als Gesetzesinitiative der Fraktionen eingebracht werden soll. Ich glaube die, die dagegen Bedenken haben, sind frei von dem Gesichtspunkt, dass wir hier den Verdacht haben oder ich den Verdacht habe, hier wäre mit einem Trick gewissermaßen zu rechnen. Nur, ich will sagen, dass meine Bedenken gegen diese Einbringung nicht vollends ausgeräumt worden sind. Ich will das insoweit hier begründen. Ich sehe nicht nur einen formalen, sondern einen inhaltlichen Unterschied darin, ob das Kabinett, die Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorlegt oder ob die Fraktion und die Fraktionen der Regierungskoalition eine Gesetzesvorlage erarbeiten. Oder anders formuliert: Für mich ist die Verpflichtung und die Einbindung in eine Beschlussfassung bei einem Fraktionsgesetz so streng und absolut, dass ich sage, ich kann hier heute Vormittag einem Gesetzespaket meine Zustimmung nicht geben, zu dem ich erhebliche Bedenken im Bereich Lohnsummensteuer und im Bereich einiger anderer Regelungen habe. Das mag formal klingen. Ich bitte aber auch um Verständnis, dass ich diese meine Position heute Morgen noch einmal wirklich bis jetzt ernsthaft überdacht und überlegt habe. Aber ich sehe für mich keine Möglichkeit, heute Morgen der Einbringungsvorlage meine Zustimmung zu geben. Das schließt nicht aus, das heißt nicht, Genossinnen und Genossen, dass ich im Finanzausschuss mich [nicht] an den Arbeiten und Beratungen intensiv – das ist auch meine Pflicht als Mitglied dieses Ausschusses – beteiligen werde und dass die Infragestellung des Steuerpakets für mich überhaupt noch nicht auf der Tagesordnung hier als Abschlussentscheidung stehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will jetzt nicht antworten. Das wäre unfair. Ich wollte nur eines sagen, Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>]. Ich hatte vorhin versucht, wenn auch zugegeben knapp und sicher holprig, zu erklären, dass die Einbringung ernsthafte Gründe im Zusammenhang mit den Fristen hat und wie überhaupt über die Sachen verhandelt werden kann in den Ausschüssen, dass damit nicht – das sage ich mit jedem Risiko – vorweggenommen ist, dass in den Ausschüssen nur so von uns schließlich die Entwürfe wieder herauskommen zu den abschließenden Beratungen. Ich hoffe das, wenn es geht. Aber niemandem ist dort eine Barriere gesetzt und nur eine Sache: Du hast hier gesagt, du seiest nicht Vorsitzender und auch Mitglied der Körperschaften. Du hast hier einiges zu den Beschlüssen vom Niederrhein gesagt. Ich kann nicht umhin, zu sagen, mich hat es erschreckt, als ich nach dieser Zusammenkunft der Genossen aus der Kommunalpolitik – und das waren nicht irgendwelche – mit und beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], an der ich habe teilnehmen können und in der einvernehmlich schließlich abschließend genau unter Beteiligung aller, die jede Einspruchsmöglichkeit hatten und auch genutzt haben, eine übereinstimmende Erklärung gemacht worden ist, als ich dann nachts in einem ungeordneten Haufen meine Agenturberichte durchlas und fand dann diesen mit dem Vier-Punkte-Beschluss. Den will ich hier nicht zitieren. Du hast ihn zitiert. Das ist ganz gut, dass auf diese Weise diese Position hier etwas verdeutlicht worden ist. Und dann kommt nach der Sitzung vom Bezirksvorstand und Ausschuss, Unterstrich, dann kommt der Vorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name>] gegenüber <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>: <quote>»Die geplante Beseitigung des Progressionssprunges werde ebenso begrüßt wie die Bonner Beschlüsse zum Kindergeld, zum Mutterschutz, zur Situationsverbesserung für die Schwerbehinderten. Auch suche man nicht den Konflikt, sondern den Konsens.«</quote> Aber dann kommt, Genossen, eben noch etwas länger als das, was auf der ersten Seite dieses wortreichen, zeilenreichen <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>-Berichtes steht: <quote>»Nicht mitmachen aber könnten die Niederrheiner, die im Bundestag 24 Abgeordnete stellen, die von Bonn beabsichtigten Vergünstigungen für Großverdiener. Denn ein Facharbeiter, der im Jahr 40000 verdiene, würde nach den Plänen der Bundesregierung jährlich nur um 170 Mark oder 3,1 Prozent bei den Steuern entlastet, während ein Spitzenverdiener mit 120000 Mark Jahreseinkommen 1802 Mark oder 4,6 Prozent einspare. Solange diese Ungerechtigkeit nicht beseitigt sei, würden die niederrheinischen SPD-Bundestagsabgeordneten in ihrer Fraktion geschlossen gegen die geplante Mehrwertsteuererhöhung votieren und damit versuchen, zumindest die teilweise Finanzierung des Steuerpakets zu verweigern.«</quote> Ich streite hier nicht über Worte. Das sind ganz harte Worte. Das sind schon Schüsse vor den Bug eines eben erst vom Stapel laufenden Schiffes, das mühselig zusammengebaut und -geschweißt worden ist. Den Rest erspare ich euch, erspare ich mir.</p>
				<p>Ich wollte nur sagen, wodurch die Sache so schwierig geworden ist. Sie ist, du warst ja dabei, du bist Mitglied des Parteirats, nach meiner Ansicht am Schluss des Parteirats in einer dort angenommenen, gegen eine Stimmenthaltung angenommenen Darlegung faktisch abgeschlossen, hatte noch ein kleines Nachspiel, nämlich aus dem Interesse, aus dem Interesse, dass bei euch am 17. [September 1978] Landesparteitag und am <seg type="note">20. [September 1978] Wahl des Ministerpräsidenten<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_27" type="comment"><p>Gemeint ist die oben erwähnte Wahl Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Raus</name> zum Ministerpräsidenten von Nordrhein-Westfalen</p></note></seg> ist, weil, selbst wenn am 17. [September 1978] vom Landesparteitag die Beschlussfassung, Erörterung und Beschlussfassung über dortige Steuerbeschlüsse abgeschoben würde, damit die – ich sage es vorsichtig – möglicherweise dennoch dann nicht aufzuhaltende Wirkung auf den Akt, der am 20. September [1978] im Landtag von Nordrhein-Westfalen zu vollziehen ist und wo wir die Mehrheit brauchen, damit nicht dieser wichtige Pfeiler sozialdemokratischer Regierungsfähigkeit kaputtgeht, bevor überhaupt die Hessen-Wahl hat stattfinden können und die Bayern-Wahl, die ich nicht dabei unterschätze, hat stattfinden können. Das war unser Dilemma. Ich war dankbar, dass mir dann noch gesagt werden konnte, ich hatte da den Vorsitzenden des Parteirats gebeten, nachdem der Landesvorsitzende der SPD [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name>] nicht mehr da sein konnte, die hatten irgendwo Regierungssitzung, bitte kümmere dich noch mal, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hatte das verdient, in dieser Sache mich aufmerksam zu machen durch einen Zettel, was da doch noch für eine Lücke ist, und ich habe hinterher gesagt bekommen, das wird also entsprechend berücksichtigt. Wenn das so ist, ist manches, manches also nicht so schrecklich, als es sonst im Blick auf den 17. und den 20. September [1978] wäre. Ich rechne mit diesen Terminen. Ich bedauere, dass vor ihnen und dass dann diese Termine vor den Hessen-Wahlen mit guter Absicht, aber unter Umständen mit einer die Hessen-Wahl-Situation der SPD und möglicherweise auch der FDP, aber hier geht es jetzt um die SPD, schwer bedrücken würde. Das wollte ich nur zur Erklärung dazu gesagt haben. Das Wort hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, mit der Begründung, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> am Anfang unserer heutigen Sitzung gegeben hat für die Absicht, die Gesetzentwürfe, um die wir hier reden, initiativ durch die beiden Koalitionsfraktionen einbringen zu lassen, ist gestern den beiden gemeinsam tagenden Arbeitskreisen Wirtschaft und Öffentliche Finanzwirtschaft vorgeschlagen worden, dies zu tun und hierher zu empfehlen. Mit Mehrheit empfehlen diese beiden Arbeitskreise, diesen initiativ gemeinsam mit dem Partner einzubringen. Im Hinblick auf die Frage des auch noch darüber einzubeziehenden Gesetzentwurfs über die flexible Altersgrenze bei den Schwerbehinderten haben wir uns in diesen beiden Arbeitskreisen nicht geäußert. Aber es war auch dort selbstverständlich eine positive Tendenz in dieser Richtung.</p>
				<p>Bevor ich zu dem Verfahrensfragenteil ein paar Bemerkungen mache, möchte ich gerne, und ich bitte da um Verständnis, auch gerade sowohl berichtend aus diesen Arbeitskreissitzungen als auch im Sinne der Stellungnahme zu dem, was wir als Inhalt hier vor uns haben, einige Bemerkungen machen, und ich muss dazu um ein bisschen Geduld bitten, wenn das etwas länger wird. Es ist ja eine alte Erfahrung, dass über die Tatsache, dass es strittig um viele Milliarden geht, meistens recht kurz geredet und entschieden wird, während über wenige Hunderttausend Mark die Debatten tagelang dauern können. So leicht dürfen und sollen wir uns bei dem es nicht machen, um das es hier geht.</p>
				<p>Zur Begründung, warum es zur deutschen Gipfelzusage in der Größenordnung von etwa bis zu 1 Prozent Bruttosozialprodukt gekommen ist, hat der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gesprochen. Wir werden die Aufgabe haben, diesen Zusammenhang in der nächsten Woche vor dem Plenum des Deutschen Bundestages kräftig zu verdeutlichen, und ich meine dies insbesondere auch, ohne all die Argumente hier wiederholen zu wollen, die der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gebracht hat, auch unter dem Gesichtspunkt, dass innerhalb dieses Kommuniqués der Gipfelkonferenz durch unsere Seite zwei Bedingungen für unsere Zusage einformuliert worden sind, die da sagen, dass das, was von deutscher Seite gemacht werden soll, nicht dazu beitragen darf, bei uns einen Inflationsschub auszulösen, und nicht dazu beitragen darf, die Zinsen in unserem Land nach oben zu treiben. Das heißt also, dass der wichtige Teil, der am Anfang der Beratungen des Kabinetts am 26. Juli [1978] gestanden hat, im Gespräch und in der Auseinandersetzung mit der Bundesbank und ihrem Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmingerOtmar">Emminger</name>], wie hoch ist denn die Marge, in der die öffentlichen Hände unter Einschluss der Sozialversicherung im Jahr [19]79 an den Kapitalmarkt herangehen können, ohne damit solche Tendenzen des Zinssteigerns oder des Inflationsschubs auszulösen, eben auch der Begründung bedarf vor dem Parlament, und dies ist auch deshalb wichtig, weil es gilt, das, was nun beginnt im Bundesrat zu konterkarieren und was unter das Stichwort, das uns bekannte Stichwort zu stellen ist, es gilt, das Draufsatteln durch andere zu verhindern.</p>
				<p>Die Opposition und die Bundesratsmehrheit, die dies will, muss in die Ecke gestellt werden, in die sie auch gehört, dass sie es sich nicht leisten darf und kann, mit solchen Forderungen anzutreten, die die Stabilität gefährden, die die Zinsen treiben, die den Kapitalmarkt überbeanspruchen würden und die die Opposition und die Bundesratsmehrheit in die Situation bringen würden, sich selbst das im Übrigen unzutreffende Argument wegzunehmen, sich als der Hüter und Einhalter des <seg type="note">Artikels 115 unserer Verfassung<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_28" type="comment"><p>»(1) Die Aufnahme von Krediten sowie die Übernahme von Bürgschaften, Garantien oder sonstigen Gewährleistungen, die zu Ausgaben in künftigen Rechnungsjahren führen können, bedürfen einer der Höhe nach bestimmten oder bestimmbaren Ermächtigung durch Bundesgesetz. (2) Einnahmen und Ausgaben sind grundsätzlich ohne Einnahmen aus Krediten auszugleichen. Diesem Grundsatz ist entsprochen, wenn die Einnahmen aus Krediten 0,35 vom Hundert im Verhältnis zum nominalen Bruttoinlandsprodukt nicht überschreiten. Zusätzlich sind bei einer von der Normallage abweichenden konjunkturellen Entwicklung die Auswirkungen auf den Haushalt im Auf- und Abschwung symmetrisch zu berücksichtigen. Abweichungen der tatsächlichen Kreditaufnahme von der nach den Sätzen 1 bis 3 zulässigen Kreditobergrenze werden auf einem Kontrollkonto erfasst; Belastungen, die den Schwellenwert von 1,5 vom Hundert im Verhältnis zum nominalen Bruttoinlandsprodukt überschreiten, sind konjunkturgerecht zurückzuführen. Näheres, insbesondere die Bereinigung der Einnahmen und Ausgaben um finanzielle Transaktionen und das Verfahren zur Berechnung der Obergrenze der jährlichen Nettokreditaufnahme unter Berücksichtigung der konjunkturellen Entwicklung auf der Grundlage eines Konjunkturbereinigungsverfahrens sowie die Kontrolle und den Ausgleich von Abweichungen der tatsächlichen Kreditaufnahme von der Regelgrenze, regelt ein Bundesgesetz. Im Falle von Naturkatastrophen oder außergewöhnlichen Notsituationen, die sich der Kontrolle des Staates entziehen und die staatliche Finanzlage erheblich beeinträchtigen, können diese Kreditobergrenzen auf Grund eines Beschlusses der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages überschritten werden. Der Beschluss ist mit einem Tilgungsplan zu verbinden. Die Rückführung der nach Satz 6 aufgenommenen Kredite hat binnen eines angemessenen Zeitraumes zu erfolgen.«</p></note></seg> aufzuspielen.</p>
				<p>Ich will nur deutlich machen, nachdem gestern die Bundesratsausschüsse mit ihren Beamtengremien die Vorberatungen angefangen haben, was da an Draufsattelproblematik uns bevorsteht. Stichworte: Gefordert wird ein jährlicher Bericht über die Entwicklung, wie ist es denn mit der Lohnsummensteuerentwicklung und was sind daraus für Konsequenzen zu ziehen. Gefordert wird ein durchgehender progressiver Tarif als Künftiges, der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat dazu ein Wort gesagt. Gefordert werden Neu- und Wiedereinführung von Kinderfreibeträgen mit ihrer sozialen Ungerechtigkeit. Gefordert wird, die ganze Gewerbekapitalsteuer zusätzlich abzuschaffen, und zwar zum 1.1.[19]79. Gefordert wird, die Dauerschuldzinsen herauszunehmen aus der Gewerbesteuer. Gefordert wird, dass die Umsatzsteuererhöhung nur dann erfolgen dürfe unter Bedingungen, wenn sie sozusagen gezielt sind auf den Gewerbesteuerteil. Gefordert wird außerdem, jedenfalls ist das ausgesprochen worden an irgendeiner Stelle, dass der Haushalt des Bundes nicht expansiv mit 8,4 [Prozent] gesteigert werden dürfte, wodurch bekanntlich Forschung und Entwicklung – Dinge, die Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> in seinen Etat bekommt – nicht möglich sein würden.</p>
				<p>Ich komme zu einem zweiten Teil dessen, was es hier darzulegen gilt, die wirtschaftspolitische Seite. Ausgehend – so möchte ich sagen – von der Erfahrung, dass es eben die große Lösung, den großen Wurf mit einem großen Ansatz, unser Hauptproblem zu lösen, die Arbeitslosigkeit in diesem Land zu beseitigen, nicht gibt. Nach all unseren Erfahrungen, die wir in den vergangenen Jahren haben sammeln müssen, war die Fragestellung für die Regierung und ist sie für uns, ob es denkbar und möglich ist, in den verschiedenen Teilbereichen, in denen man Wirtschaftsbelebung erreichen kann und damit unser Problem angehen kann, Maßnahmen in dieses Paket hineinbringen kann, die jeweils teilweise dazu Hilfe leisten, unsere Lage zu verbessern. Und guckt man sich das Gesamte an, was uns hier in den Texten vorliegt, dann werdet ihr sehen, dass dieses vom Kabinett geschnürte Paket ansetzt bei der Frage, durch direkte öffentliche Investitionen Wirtschaftsbelebung zu erreichen, ansetzt, bei Steuerentlastungen sowohl auf der Konsumentenseite als auch auf der Investitionsseite Erleichterungen zu schaffen und Anregungen zu geben und viertens darüber hinaus auch von der Arbeitsmarktseite her den Problemkreis anzugehen mit den sozialpolitisch orientierten Gesetzen. Insgesamt also eine Sache, die, wie gesagt, in einer Kombination von Maßnahmen auf mehreren Teilbereichen unser Thema angeht, weil es mit einem Gesamtschwung nach unserer Erfahrung heute keine Möglichkeit und keine Konzepte gibt und geben kann.</p>
				<p>Es ist klar, dass der Koalitionspartner zunächst mit unterschiedlichen Prioritäten in diese Debatten hineingegangen ist, und ich möchte auch so sagen, es wäre unsinnig, verschweigen zu wollen, dass die durch die Wahlergebnisse von Hamburg und Niedersachsen verunsicherte FDP auch aus unserer Sicht Stabilisierungsfaktoren haben musste. Ich bringe das auf die kurze Formel, weil es vorhin sehr ausführlich hier vorgetragen worden ist. Das in der dreitägigen Diskussion des Kabinetts erarbeitete gemeinsame Paket muss ich hier in seinem gesamten Inhalt nun jetzt nicht mehr aufzählen. Es liegt euch vor.</p>
				<p>Aber ich möchte gern zu einem Fragenkreis, der innerhalb unserer Partei natürlich eine gewichtige Diskussionsrolle auch weiterhin spielen wird, ein paar Bemerkungen machen, die Frage: Wäre es möglich gewesen, den Anteil der öffentlichen Direktinvestitionen innerhalb dieses Pakets, von denen wir uns am meisten Wirkung versprechen zur Lösung unserer Hauptproblematik, zu vergrößern? Um die Argumente einzubringen, die dabei eine Rolle gespielt haben und die man berücksichtigen muss, ist wohl Folgendes zu sagen. Erstens, das Hauptpapier, der Begriff ist für euch klar, der also in diese Richtung zielte, hatte einen Umfang, so wie es uns die Presse einfach darstellte, und derjenige, der es nicht gelesen hat, wird gleich merken, worauf ich hinaus will, von 12 Milliarden. Aber dieses Hauptpapier mit den vielen guten Vorschlägen, von denen auch viele im Paket gelandet sind, ist ein Vorschlag, der natürlich auf mehrere Jahre und nicht auf eins zielt, um das es hier geht. Dieses Hauptpapier hat, um es umgesetzt zu sehen, wenn ihr so wollt, zum Beispiel dazu geführt, dass der Etat des Bundesministers für Forschung und Technologie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>] im Lauf der mittelfristigen Finanzplanungsperiode in den vier Jahren 7 Milliarden D-Mark dazubekommt auf das, was an Steigerungsraten sowieso schon da drin war.</p>
				<p>Die zweite Frage: Wenn man öffentliche Direktinvestitionen mehr machen will, ist sofort die Möglichkeit im Blickfeld, es im Baubereich zu tun? Und jeder von unseren Wirtschaftsexperten muss dann leider antworten: Mit neuen Schritten dort, mit zusätzlichen Ausweitungen dort wird wahrscheinlich eher bewirkt, dass die Preise steigen und nicht, dass die Arbeitsplätze sich vermehren. Ein wenig erfreulicher Zustand, aber eine Realität.</p>
				<p>Der dritte zu erwähnende Gesichtspunkt, der eine Rolle gespielt hat: Weder Bundesregierung noch Länderregierungen – und das geht quer durch – sind daran interessiert, neue zusätzliche Mischfinanzierungstatbestände zu schaffen. Die brauchte man, wenn man auf diesem Gebiet vorantreiben will. Ich identifiziere mich nicht mit diesem Argument, aber ich will es erwähnen, weil es eine Rolle gespielt hat.</p>
				<p>Das Fünfte, was zu diesem Teilthema zu sagen ist, ist: Der Bundespostminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] steht nicht mit in diesem Paket, aber er hat deutlich gemacht, dass die Deutsche Bundespost in den kommenden fünf Jahren insgesamt 5 Milliarden zusätzlich investieren will. Also auch dort sind gute kräftige Brocken in der Richtung, an der wir alle in besonderer Weise interessiert sind.</p>
				<p>Nächster Teilkreis. Zur Frage Tarif und die dortige Diskussion, im Versuch mich nicht übermäßig zu wiederholen zu dem, was hier gesagt worden ist, möchte ich gern folgende Bemerkungen hier machen. Wir haben insbesondere, und darauf ist hier eben schon in der Diskussion hin- und hergewiesen worden, in der Frage der Einebnung des Tarifsprungs und ihrer sozial ausgewogenen Gestaltung, in den letzten Tagen eine belastende Zusatzdiskussion bekommen. Gerade sind wir am Samstag nach Hause gegangen aus der Runde mit den Kommunalpolitikern von Nordrhein-Westfalen und hatten alle, alle Seiten das Gefühl, jetzt haben wir dieses Thema entlastet und in die richtige Situation geschoben, dass darüber im Kämmerlein Tacheles geredet werden kann und nicht mehr in der öffentlichen Diskussion, hatten wir die Äußerungen, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus den <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>-Meldungen eben zitiert hat, auf dem Tisch und die nächste Schlagzeile in den entsprechenden Zeitungen.</p>
				<p>Aus der Diskussion der beiden Arbeitskreise gestern möchte ich sagen, dass wir sehr wohl unterschieden haben zwischen dem Text des Beschlusses, der mit Mehrheit vom Bezirksausschuss Niederrhein angenommen worden ist, dem, was unser Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name> darüber der Presse gesagt hat, und dem, was die Presse daraus gemacht hat. Wir haben sehr wohl darin unterschieden und haben das Erste genommen, um es einzubeziehen in unsere Diskussion und über das Zweite und Dritte uns mit denselben Gründen geärgert und es wieder als eine Belastung empfinden müssen für unsere Debatte, die ja eigentlich auf die positiven Teile dieses Gesamtpakets gerichtet sein sollte.</p>
				<p>Es kann – so möchte ich sagen – keinen Zweifel daran geben, dass es das Recht der Fraktion ist, die Regierungsvorlage von der Sache her kritisch zu durchleuchten und zu diskutieren und Verbesserungen in der parlamentarischen Arbeit zu prüfen, wenn möglich durchzusetzen. Dies ist hier auch gerade vom Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] noch mal gesagt worden. Wir werden auch die große Anspannung in Rechnung stellen müssen, die darin besteht, dass die Fraktion, die ja mitgestalten will, gleichzeitig die Regierung tragen will und zu tragen hat und erst fertige Entwürfe auf dem Tisch hat, über die sie dann reden kann. Die große Anspannung. Ich sehe keinen Weg, aus diesem im Grunde angelegten Konflikt irgendeine Patentlösung zu finden. Die gibt es nach meiner Meinung nicht. Sie ist nicht auflösbar. Aber die Art, wie man so etwas austrägt, ist ein Maßstab dafür, welche Fähigkeit Sozialdemokraten haben, eine offene Gesellschaft, in der alles in der Zeitung steht, parlamentarisch-demokratisch zu regieren, und da hat es gute und schlechte Beispiele im Laufe dieses Sommers gegeben. Der Fraktionsvorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dies, finde ich, sollte hier in Erinnerung gerufen werden, hat sich im Wissen darum, dass der Sommer solche Situationen bringt, und wir haben alle nun inzwischen Erfahrungen damit, außerordentlich große Mühe gegeben, von vornherein das einzudämmen und in richtige Kanäle zu bringen. Ich erinnere darüber, dass wir vor Beginn der Sommerpause die Diskussion gehabt haben und den Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] gehört haben über das, was zu erwarten ist, ohne, dass darüber schon gesagt werden könnte, ob es so kommt. Ich erinnere an die Mitwirkungsbereitschaft und Aufforderung des Kabinetts an die Fraktionen, dabei zu sein, mitreden zu können, ohne dort direkt mitentscheiden zu können. Das ist nicht unsere Aufgabe dort. Ich erinnere an die sofortige Beratung der Ergebnisse des Kabinetts am Tag danach im Fraktionsvorstand und an die volle sofortige Unterrichtung der Fraktion und die Nutzung der ersten Gelegenheit des Zusammenseins der Fraktion, heute darüber zu reden und Beschlüsse zu fassen.</p>
				<p>Zurück zum Tarif, noch ein paar wenige Bemerkungen. Ich bitte herzlich um Entschuldigung, dass es ausführlich sein muss. Es ist richtig, dass andere Tarifgestaltungen technisch, theoretisch möglich sind. Bezogen auf das Volumen, was zur Verfügung steht – 10 Milliarden – und bezogen auf die praktisch politisch nicht gegebene Möglichkeit, die Obergrenze bei der Besteuerung im progressiven Bereich weiter nach oben zu schieben, von 56 Prozent nach noch weiter höher, das ist politisch nicht durchsetzbar, heißt es, erkennen zu müssen, dass das, was innerhalb des Vorschlags, wie die Kurve heute aussieht und was mit 10 Millionen D-Mark machbar ist, noch etwas zu verändern und dort neue Verschiebungen des Gewichts herbeizuführen, außerordentlich begrenzt sind, fast nicht möglich sind. Immerhin: Dies wird die Aufgabe unserer Steuerpolitiker in der Arbeitsgruppe sein, sich das so genau anzugucken und zu prüfen, und wenn sie etwas finden, was dort noch möglich und durchsetzbar ist, es auch durchzusetzen.</p>
				<p>Jedenfalls, und darauf kommt es mir sehr an, wir dürfen nicht in den Fehler verfallen, die Korrektur, die Veränderung, die Einebnung des Tarifsprungs als eine Sache des anderen Koalitionspartners durch die Gegend laufen zu lassen. Dies ist unsere Klientel. Mir kann niemand rechnerisch oder von der Praxis her nachweisen, dass, wenn es so ist, dass heute 10 Millionen Steuerzahler in unserer Republik in der Progression sind, dass da keine Arbeitnehmer drunter wären – und so viele Reiche haben wir trotz der Tatsache, dass wir viele haben, ja doch nicht, dass sie in die Millionenzahlen gehen. Das ist unsere Klientel! Dieses Argument dürfen wir nicht verschenken, sondern es ist unsere Sache, und die Hessen im Wahlkampf werden euch das sicher sehr deutlich bestätigen. Im Übrigen war es für die Sozialdemokraten selbstverständlich, dass auch bei dieser Operation Tarifsprung wegbringen natürlich auch unten für die Kleineren noch was hinzugefügt werden musste. Wir haben das durch eine erneute Erhöhung des Grundfreibetrags getan, denn der ist ja bekanntlich gerade deutlich angehoben worden am Anfang dieses Jahres.</p>
				<p>Ein paar Bemerkungen, Genossen, zur Thematik Mehrwertsteuer. War es notwendig, die Mehrwertsteuer anzuheben im Zusammenhang mit diesem Paket und was soll sie abdecken? Ich möchte euch deutlich machen, dass ein finanzieller Teilausgleich erforderlich ist. Das wird jedem schon deutlich, wenn er sich nur einmal vorstellt, dass Tarifsprungkorrektur 10 Milliarden plus Haushaltsmehrbelastung dadurch, dass wir Direktinvestitionen machen wollen – Forschung, Technologie, Umweltschutz und so weiter –, 1,7 Milliarden alles in allem, schon über dem 1 Prozent Bruttosozialprodukt liegt, um das es hier ging. Da ist das Kindergeld noch gar nicht drin und dies musste ins erste Jahr. Also von daher kamen wir mit dem, was erarbeitet worden ist im Kabinett, in dem ersten Jahr über die Größenordnung von 1 Prozent Bruttosozialprodukt und mussten herunter. Wir brauchen den Ausgleich und wir brauchen ihn auf Dauer. Dazu kommt das Argument, dass es auch – ich weiß, es ist auch weiterhin umstritten, aber wir werden uns Mühe geben, das Denken darüber auch in sozialdemokratischen Reihen zu vertiefen. Gerade im Gespräch mit Arbeitnehmern wird dies nach meiner Meinung gelingen, dass es in unserem Steuersystem nun allmählich Ungleichgewichte deutlicher Art zwischen Verbrauchsteuern einerseits und direkten Einkommensteuern, bei dem Lohnsteuerzahler insbesondere, gibt, die es nicht zu weit auseinanderzulaufen lassen gilt und nicht immer durch Kindergeld korrigiert werden können. Im Übrigen haben wir diese Mehrwertsteuererhöhung in die Mitte zwischen die Jahre platziert, auf den 1.7.[19]79, und für alle die, die da anfangen wollen zu philosophieren, was soll sie denn nun abdecken, macht das die Sache etwas schwieriger. Denn für uns ist sie eine Abdeckung in der Notwendigkeit des ganzen Pakets und es wäre für uns nicht möglich, jedenfalls glaube ich, Sozialdemokraten sollten so argumentieren, dass wir die Erhöhung der Mehrwertsteuer einsetzen wollten, um ein Teil Gewerbesteuererleichterung im Unternehmensbereich zu machen. Für uns ist das ein Ausgleich für das ganze Paket.</p>
				<p>Es ist hier wohl nicht erforderlich, zu den sozialpolitischen Sachen Bemerkungen zu machen. Wir haben uns alle mächtig darüber gefreut, so denke ich mir. Es ist nur notwendig, darauf hinzuweisen, dass das Miteinbringen der Kindergeldnovelle in dem heutigen Sprung auch seine Begründung darin hat, dass auf der Bundesratsseite weiter die Karte gespielt wird, unsere Kindergeldreform kaputtzumachen und die sozial ungerechten Freibeträge wieder einzuführen. Dem gilt es, entgegenzuhalten.</p>
				<p>Jetzt noch wohl oder übel die Lohnsummensteuerproblematik. Warum ist dieses Kabinett nach langem, schwierigem Beraten darauf gekommen, nun diese Steuer zu nehmen und an sie heranzugehen? Ich möchte das so sagen. Beim Vergleich aller drei Arten der Gewerbesteuer – Gewerbeertragssteuer, Gewerbekapitalsteuer und Lohnsummensteuer – ist die Lohnsummensteuer diejenige, die Sozialdemokraten am unsympathischsten ist. Die kann, ich formuliere vorsichtig, ich gehe nicht auf die harte Formulierung, die da heißt Arbeitsplatzvernichtungssteuer, ich formuliere, sie kann bei Neuansiedlungen die Schaffung von Arbeitsplätzen verhindern. Wenn man die drei nebeneinander sieht und auch die Argumente von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> im Ohr hat, wird man sehen müssen, von allen drei Teilen der Gewerbesteuer ist dies die problematischste aus unserer Sicht. Denn wenn es ums Abschaffen geht, ist sie die erste.</p>
				<p>Zweitens, eine Anhebung der Freibeträge in allen drei Arten der Gewerbesteuer, die müsste, um das Volumen, was zugesagt und überlegt worden ist – 3 Milliarden Entlastung im Bereich Wirtschaft –, eine solche Höhe annehmen, diese Freibeträge, dass daraus in Praxis eine Großbetriebssteuer würde. Ich kann das aus meinem Wahlkreis sagen. In der Stadt Herne würde es dann genau noch einen Steuerzahler in diesem Bereich geben und dies heißt eine Verzerrung der Struktur, die nicht nur unmöglich für die Gemeinde ist, sondern eben auch die Steuer an sich zum Problem macht und zur Abschaffung und zum Weg nach Karlsruhe, um sie dort abgeschafft zu bekommen.</p>
				<p>Dritter Gedanke, der Gedanke eine ganze Steuer abzuschaffen und nicht in allen irgendwo ein bisschen zu machen, ist hilfreich in der Steuervereinfachungsdebatte. Das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Modell, von dem wir seit heute Morgen aus den Zeitungen wissen oder den Pressenotizen, um mit dem Thema fertig zu werden, ich will es hier nicht in Einzelheiten kommentieren, aber ich will sagen, es ist natürlich uns schon bei dem Bonner Gesamtpaket gelungen, fast sämtliche Schulden der Republik zu uns auf den Bund zu ziehen. Das, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> vorschlägt, geht in dieser Hinsicht noch ein Stückchen weiter. Aber selbst damit könnte man nicht das Spezialproblem besonders betroffener Gemeinden – insbesondere im Ruhrgebiet, aber auch noch in anderen Ecken – lösen. Es bedarf der gezielten Maßnahmen. Ich gehe hier nicht auf die Einzelheiten ein, weil wir die ja nun gerade hineingebracht haben in die Debatte zwischen den Fachleuten und zuständigen politischen Kräften unserer Gremien, aber auch zwischen den offiziellen Stellen von Bund und Ländern und kommunalen Spitzenverbänden. Es muss ein Ausgleich gefunden werden. Ihr wisst, der Sonnabend hat Entlastung gebracht. Ich will das hier nicht wiederholen. Die Ausgleichsproblematik wird uns weiter beschäftigen und die Konsequenz für uns ist, das ist eindeutig und klar, der Finanzausschuss wird zeitversetzte Behandlung zustande bringen müssen. Das ergibt sich aus der Sache. Wir wollen den Teil, der jetzt am 1. Januar 1979 in Kraft treten muss, schnell und kräftig deutlich vorher erledigen. Das heißt also Tarif plus Umsatzsteuer, und wir wollen das, was mit Lohnsummensteuer zu tun hat, das, was mit Gewerbesteuer anderer Art zu tun hat, auch das, was mit Splitting, Realsplitting zu hat, in die nüchterne, ruhige Beratung zwischen allen Beteiligten danach hinein tun. Dies ist notwendig und ist logisch und ist von daher kein Problem, das uns heute hier zu beschäftigen hat im Hinblick auf diese Fragen. Das passiert.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, zurück zur Ausgangsfrage hier für die Fraktion: Einbringung als Initiativgesetz. Ich muss aus der Arbeitskreissitzung der beiden Arbeitskreise sagen, dass die Einwendungen aus Arbeitsgruppe Steuern und in der gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise, die dagegen votiert haben und sich geäußert haben, folgenden Inhalt hatten. Ich habe es so verstanden, sie mögen nicht einen Entwurf unterschreiben und sich voll an ihn binden, in dem als Teil die Abschaffung der Lohnsummensteuer vorgesehen ist, ohne, dass bisher deutlich erkennbar ist, ob ein befriedigender Ausgleich für die betroffenen Gemeinden gelingen wird. Und – auch das muss gesagt werden – es sei eine zu hohe Anforderung an die Loyalität, mit der wir unsere Regierung tragen, wenn die Fraktion den vollen Text, ohne Einzelfragen diskutiert zu haben, selbst einbringt und sich damit zu weitgehend einbindet, obwohl nur eine Woche Beratungszeit gewonnen wird. Reden, so war das dritte Argument, könne man in der Haushaltswoche über das Gesamtthema, auch ohne die Vorlagen schon im Bundestag zu haben, zumal alles in der Finanzplanungsvorlage der Bundesregierung, die uns vorliegt, schon steht. Man möchte, um das auf eine Formel zu bringen, die verwendet worden ist, nicht einfach nur der Notar der Regierung sein.</p>
				<p>Ich, liebe Genossen, und auch die Mehrheit der beiden Arbeitskreise widersprechen dieser Argumentation. Wir haben uns für die initiative Einbringung ausgesprochen, und der gewichtige Grund ist einerseits, wir brauchen die Zeit, wir brauchen sie insbesondere in der öffentlichen Debatte. Ich erinnere an Hessen. Aber ich kann auch hinzufügen, ich erinnere an Nordrhein-Westfalen, denn die nordrhein-westfälischen sozialdemokratischen Landesminister haben uns gesagt, wir sind nicht nur nicht dagegen, dass ihr einbringt, sondern wir würden das sogar begrüßen. Es hilft uns in der augenblicklichen Koalitionsdiskussion nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name>, wenn ich das hier auf die einfache Formel bringen darf, sehr. Nein, es ist sogar, wir sind dafür, geäußert worden.</p>
				<p>Ich meine auch, dass eben gerade dieser doppelte Vorgang Lohnsummensteuerdiskussion in die Gremien und unsere Offensive für alle Teile dieses Pakets im Parlament ein außerordentlich wichtiger Gesichtspunkt ist, und ich füge hinzu, ab dieser, spätestens ab nächster Woche haben wir eine neue Front. Dann sind wir nicht mehr diejenigen, die untereinander diskutieren, sondern die, die wir uns auseinanderzusetzen haben mit dem, was aus dem Bundesrat mit seiner Mehrheit kommt, und dort kommt die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer zum 1. Januar [19]79 und da kann ja wohl ein Sozialdemokrat nicht mitspielen. Das heißt, dahin haben wir unsere Offensive zu richten. Dies sind alles Argumente, die dafür sprechen, euch zu empfehlen, dem Beschluss zuzustimmen, initiativ einzubringen und nächste Woche offensiv an das Thema heranzugehen. Vielen Dank. Ich bitte um Entschuldigung, dass es so lange gedauert hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich bitte auch, zu verstehen, dass der Vorsitzende des <seg type="note">Arbeitskreises V<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_29" type="comment"><p>Arbeitskreis für öffentliche Finanzwirtschaft.</p></note></seg> [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>] sich nicht nur verpflichtet gefühlt hat, sondern faktisch viele der Meinung waren, der ist verpflichtet, hier einiges erläuternd zu sagen, was man im Übrigen dann also leichter vor Wiederholungen bewahren kann. Ich muss auch noch einmal sagen, es geht dabei um die lähmende öffentliche Wirkung der Kette von Stellungnahmen über die Entwicklung in den Bundesratsausschüssen. Das sollten wir psychologisch in Bezug auf den Monat Oktober [1978] nicht unterschätzen. Bitte nicht unterschätzen. Das Wort hat der Genosse Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Genossinnen und Genossen, nach diesen ausführlichen Darlegungen von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, meine ich, kann man manches auslassen. Aber dennoch erlaubt mir einige wenige Bemerkungen, denn auch ich bin Niederrheiner, obwohl ich manchmal so einen norddeutschen Slang habe. Ich finde es sehr gut, dass der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> gesagt hat, dass der Beschluss des Bezirksausschusses und des Bezirksvorstandes Niederrhein selbstverständlich in die Überlegungen im Finanzausschuss eingeht und dass er dort – soweit das irgend möglich ist – berücksichtigt wird. Das ist sehr hilfreich und das war auch unser Petitum. Darum wollten wir uns am Niederrhein bemühen. Wenn ihr ihn gehört habt, und ihr habt ihn gehört, dann müsst ihr zugeben, dass er im Grunde verhältnismäßig ausgewogen ist. Ich habe überhaupt kein Verständnis dafür, dass in der Zeitung zu lesen war, dass wir Niederrheiner etwa geschlossen gegen dieses Steuerpaket stimmen werden. Das ist ausgemachter Quatsch und das ist niemals im Bezirksvorstand und im Bezirksausschuss angedeutet worden. Wie das in die Zeitung hineingekommen ist, das werden wir im Bezirksvorstand zu untersuchen haben, und ihr könnt davon ausgehen, dass wir im Bezirksvorstand auch deutlich miteinander reden.</p>
				<p>Ich meine nur aber auch, Genossinnen und Genossen, dass wir Abgeordnete selbstverständlich das Recht, ja, ich sage sogar die Pflicht haben müssen, zu versuchen, das, was auf höchster Ebene vom Kabinett beschlossen wurde, in unserem Sinne noch zu beeinflussen, zu verändern, sozial gerechter zu gestalten. Dieses Recht, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat das eben noch einmal gesagt, kann man uns nicht nehmen, wenn man die Demokratie nicht zerstören will. Wir werden also um einige kleine Änderungen uns hier in der Fraktion in den entsprechenden Ausschüssen bemühen, so wie es angedeutet worden ist.</p>
				<p>Ich hatte auch, und das hat mich ein bisschen böse gemacht, eigentlich wenig Verständnis nach dem Beschluss des Kabinetts dafür, dass es plötzlich angeblich laufen soll, zum 1.1.[19]79 schon den Tarifsprung zu beseitigen, obwohl uns hier von höchster Ebene, vom Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] wiederholt gesagt worden war, das geht überhaupt nicht, vor dem 1. Januar [19]80 ist das überhaupt nicht drin und wir haben in der Öffentlichkeit so argumentiert. Und nun plötzlich müssen wir sehen, dass es doch anders geht, was ich als sehr, sehr unschön empfunden habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> außer Acht gelassen bei dieser begründeten Rückschau, dass das, woran du jetzt erinnerst, vor den beiden Bremer und Bonner Gipfelgesprächen war und es damals darauf ankam, diese Irritationsgeschichten und Irrlichter aus den Reihen der FDP nicht zu Schaden für die Verhandlungsposition in diesen beiden Gipfeln kommen zu lassen. Und da, habe ich gemeint, hatte die Fraktion sich zusammengenommen und hat die Nerven nicht verloren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: <seg type="note"><gap/>
						<note type="critical" xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_30">
							<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name> spricht nicht ins Mikrofon und ist kaum zu verstehen.</p></note></seg> <seg type="note">in der letzten Fraktionssitzung vor den Ferien<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_40" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1978-06-20-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 20. Juni 1978, SVP A</ref>.</p></note></seg>
					<gap/>, habe ich das gesagt, was <gap/> ohne meinen Namen zu nennen, zitiert <gap/>, aber ich habe auch gesagt, wenn wir uns mit unseren Forderungen durchsetzen sollten können auf dem Weltwirtschaftsgipfel, werden wir uns nicht <gap/>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Gut. Aber dennoch meine ich, Genossinnen und Genossen, um noch mal kurz einige Bemerkungen zur Sache zu machen, dass es seit alters her quasi sozialdemokratisches Gedankengut wenigstens der Wirtschaftspolitiker war, dass wir Staatsausgaben, zusätzliche Staatsausgaben für besser geeignet gehalten haben, die Arbeitslosigkeit zu bekämpfen, als etwa Steuersenkungen, und das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung schreibt in dem jüngsten Bericht vom 6. September dieses Jahres noch einmal ganz deutlich: <quote>»Für die Finanzpolitik ergibt sich nach eingehender Analyse hieraus die Notwendigkeit, den expansiven Kurs zu verstärken und das Schwergewicht auf ausgabenorientierte Maßnahmen zu legen, wie dies bereits in Ansätzen mit dem Programm für Zukunftsinvestitionen eingeleitet wurde.«</quote> Ich meine, das darf nicht ganz untergehen, und ich bin sicher, wenn wir alleine regieren würden, würden wir dies auch verstärkt machen. Es ist auch nicht so, dass es keine ausgabenwirksamen Maßnahmen mehr gäbe. Es gibt noch eine Fülle von Maßnahmen, die angepackt werden könnten, die wir eigentlich aufgreifen müssten.</p>
				<p>Aber lasst es damit genug sein mit den Staatsausgaben. Ich meine auch, dass man Verständnis haben muss für das Petitum der Kommunalpolitiker und der Oberbürgermeister, dass die Lohnsummensteuer nicht abgeschafft werden kann, das ist ja mittlerweile sogar schon eine Binsenweisheit, ohne, dass die betroffenen Gemeinden einen Ausgleich bekommen. In meinem Bereich gibt es die Gemeinde Kamp-Lintfort. Die hat 67 Prozent ihrer Einnahmen bisher bekommen aus der Lohnsummensteuer. Diese Gemeinde muss einen Ausgleich bekommen durch eine Anhebung der Hebesätze. Bei Gewerbekapital und Gewerbeertrag ist das überhaupt nicht machbar, und ich meine auch, dass wir eigentlich – auch das scheint mir sozialdemokratisches Gedankengut zu sein – dafür sorgen sollten, dass die Kommunen auch in Zukunft weiterhin eine eigene Steuerquelle behalten, wo sie selbstständig mit hantieren können. Das scheint mir sehr, sehr wichtig zu sein und deshalb plädiere ich auch dafür, dass wir uns dafür einsetzen, das entspricht nicht ganz diesem Votum, aber wir sollten uns dafür einsetzen, dass der Anteil der Gemeinden an der Lohn- und Einkommensteuer von 14 Prozent heraufgesetzt wird, so wie es unseren Parteitagsbeschlüssen entspricht.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, in der letzten Arbeitskreissitzung hat man mir sehr deutlich erklärt, warum das so ist mit dem Tarif, den wir jetzt hier auf den Tisch bekommen haben und das lässt sich hervorragend erklären. Aber, Genossinnen und Genossen, man kann doch einfach nicht leugnen, dass das, was uns Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> oder die Regierung in Form von Tabellen auf den Tisch gelegt haben, dass das nicht den Eindruck erweckt, als wenn es nun gerade sozial ausgewogen sei oder als wenn es nun gerade die soziale Symmetrie sei. Wenn man das Extrembeispiel nimmt, so ist es so, dass jemand, der mit 40000 Mark Bruttoeinkommen nach Hause kommt im Jahr, und auch da sind verflucht viele, nach der Mehrwertsteuererhöhung – ich zitiere hier aus den Unterlagen – 9 Mark im Jahr absolut überbehält. Das sind 0,0 und noch ein bisschen Prozent. Dass jemand aber mit 120000 Mark nach der Mehrwertsteuererhöhung 1400 Mark überbehält und das entspricht 3,6 Prozent, ist doch wirklich nicht mehr als sozial gerecht zu empfinden. Dass die Besserverdienenden absolut mehr haben nach der Reform, ist völlig klar, das geht überhaupt nicht anders. Aber dass sie prozentual auch noch mehr haben, scheint mir nicht ganz in Ordnung zu sein. Diese eklatante Verzerrung – und Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hat mir erzählt, sie haben eine Stunde über diesen 9-Mark-Mann diskutiert. Ich hoffe, wir werden auch noch versuchen, hier etwas für diesen 9-Mark-Mann oder bei den anderen zu tun.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber diese eklatante Verzerrung kommt zustande vor allem durch die Erhöhung der Mehrwertsteuer. Darüber mag man reden und philosophieren, ob das notwendig ist oder nicht. Ich meine, wenigstens bis vor Kurzem haben wir Sozialdemokraten noch immer gesagt, eine Mehrwertsteuererhöhung ist eine durch und durch unsoziale Angelegenheit, und wir Sozialdemokraten waren immer dagegen, dass die indirekten Steuern erhöht werden. Wir waren eher für die Erhöhung der direkten Steuern.</p>
				<p>Ich meine also, wir haben darüber nachzudenken, ob das wirklich notwendig ist. Sozial gerecht ist das sicherlich nicht, denn auf diese Art und Weise belasten wir auch die Rentner, die überhaupt nichts von der Steuerreform haben, und wir belasten auch natürlich die, und das sind gar nicht so furchtbar wenige, die arbeiten, aber wegen des geringen Entgelts keine Lohn- und Einkommensteuer zu zahlen haben. Ich meine, auch deshalb sollte man darüber nachdenken, weil vor allem auch die CDU gegen diese Sache angeht, und es scheint mir ein bisschen eine Verzerrung der Front zu sein, wenn die CDU dagegen kämpft und wir für eine Erhöhung streiten. Ich bitte euch deshalb, im Finanzausschuss dieses alles sehr genau zu überlegen und zu helfen, dass dieses etwas sozial gerechter gestaltet wird. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich nehme jetzt eine Wortmeldung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vorweg, weil er muss – und das werden alle verstehen – zu den Gesprächen, Konsultationen mit der französischen Regierung. Das kann man nicht ändern. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Ich knüpfe scheinbar nur an bei dem, was der Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt hat. Aber ich denke, dass es notwendig ist, dass es verstanden wird, dass es sich auch auf andere bezieht, die vielleicht noch vorhaben, zu reden oder die schon geredet haben, und zwar möchte ich zu zwei Überlegungen etwas sagen, die hier sicherlich nicht nur in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>' Kopf eine Rolle spielen, sondern auch in anderer Leute Köpfe. Das Erste ist die Vorstellung, wenn man sich schon entschlösse aus internationaler Verpflichtung, die man eingegangen ist und eingehen musste, wir haben ja auch was dafür bekommen, für das, wofür wir uns verpflichtet haben, wenn man schon sich verpflichtet hat zu einem höheren Gesamtdefizit des Gesamtstaates und dadurch zu einer Ausweitung der voraussichtlichen effektiven Nachfrage, die nicht nur binnenwirtschaftlich, sondern auch außenwirtschaftlich anderen Staaten zugutekommen wird, dann sei es besser, nicht Steuern zu senken, sondern dann sei es besser, die Staatsausgaben zu erhöhen. Das ist eines der Motive, die bei vielen eine Rolle spielen. So hat auch vorhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> argumentiert.</p>
				<p>Wenn man die Staatsausgaben erhöhen will, gibt es dafür zwei Möglichkeiten. Entweder handelt es sich um Investitionen oder es handelt sich um laufende Ausgaben. Was die Erhöhung laufender Ausgaben angeht, die lange nachwirken, würde ich sehr zurückhaltend sein. Brauche ich hier nicht zu erläutern. Nicht nur aus finanzwirtschaftlichen Gründen, sondern auch, weil zum Beispiel die Auswertung von Leistungsgesetzen dann in Zukunft wieder finanziert werden müssen durch Steuerzahler. Die können ja nicht jedes Mal durch Deficit-Spending finanziert werden. Die Zahl der Steuerzahler wird immer schmaler, Ausbildungszeiten unten, Schule und Lehrzeiten werden immer länger. Die Rentenzeiten werden immer mehr nach unten gezogen. Die Schicht derjenigen dazwischen, die das alles rabotti, rabotti verdienen und abführen müssen, wird immer breiter und die Unlust,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ich habe mich versprochen, ich bin auch schon ein bisschen übermüdet, ich bitte um Entschuldigung, wird immer schmaler und die Unlust derjenigen, die das immer mehr tragen sollen, wird immer größer. Infolgedessen käme als zusätzliche Staatsausgabe nur die investive Seite infrage, die auch deswegen natürlich vorzuziehen ist, weil sie mindestens kurzfristig uns beitragen hilft, an der Klippe des berühmten <seg type="note">Paragrafen – Wie heißt er jetzt? – 115<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_38" type="comment"><p>Gemeint ist Art. 115 des Grundgesetzes, der oben vom Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> erwähnt wurde.</p></note></seg> vorbeizukommen.</p>
				<p>Jetzt muss ich hier mal ein Geheimnis ausplaudern. Die erste Hälfte ahnen die Kommunalpolitiker. Die zweite Hälfte sollte vielleicht nicht unbedingt von uns auf den Markt gebracht werden. Die erste Hälfte des Geheimnisses: Die Kommunen können insgesamt gar nicht zusätzliche Investitionen loswerden. Im Schnitt sind die Kommunen nicht in der Lage, auch nur die Haushaltsansätze für ihre Investitionen loszuwerden, die sie schon beschlossen hatten bisher. Im Gegenteil, sie haben zur konjunkturellen Anreizung im Wesentlichen nichts mehr beitragen können, weil sie die zusätzlichen Projekte nicht mehr losgeworden sind.</p>
				<p>Jetzt kommt die zweite Hälfte des Geheimnisses, die ich nicht auf den Markt getragen wissen möchte. Sogar der Vorsitzende der Gewerkschaft Bau-Steine-Erden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpernerRudolf">Sperner</name>] hat uns dringend empfohlen, keine zusätzlichen Investitionen in die Welt zu setzen. Er sagt, dies geht nur noch in die Baupreise. Die Kapazitäten sind ausgelastet. Das heißt, wir haben das sehr sorgfältig geprüft, ob das ein gangbarer Weg sei und sind ganz eindeutig zu einem negativen Ergebnis gekommen, mit der großen Ausnahme der starken Förderung von Forschung und Entwicklung a) im Staatshaushalt und b) was Zulagen angeht gegenüber den Unternehmen. Wobei die aber so plafondiert sind, diese Zuwendungen, dass die Großen – <name type="Organisation" ref="#BASF">BASF</name> und wie sie alle heißen und Daimler-Benz – keine großen Mitnehmereffekte dabei in die Tasche stecken können. Zusammengefasst zu dem ersten Argument Staatsausgaben erhöhen: Ich sehe dazu keine zu Buch schlagende Möglichkeit.</p>
				<p>Nun das zweite Argument: Hier hat eben Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt, das sei noch bis gestern sozialdemokratische Grundüberzeugung gewesen, indirekte Steuern sind schlechte Steuern, direkte Steuern sind gute Steuern. Dies ist nicht zutreffend, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>. Das sind Auffassungen, wie sie vielleicht vor zehn oder 20 Jahren, wie sie in den [19]20er-Jahren in der Weimarer Republik von der Sozialdemokratie vertreten worden sind. Das stimmt. Ich halte sie gegenwärtig nicht mehr für haltbar, schon lange nicht mehr für haltbar.</p>
				<p>Ich will das erläutern. Noch vor 20 Jahren war in der Finanzierung des Gesamtstaats – Bund, Länder und Gemeinden – der Anteil der indirekten Steuern so hoch, der Anteil der direkten so. Inzwischen hat sich das verkehrt. Die indirekten Steuern spielen eine von Jahr zu Jahr abnehmende Rolle. Die direkten Steuern – sprich Lohn- und Einkommensteuer, das ist doch die Masse – spielen eine immer größere Rolle. Bei den eingebauten Steuerzuwachsautomatismen in der Einkommensteuer, und der eingebaute Automatismus ist die Progression, auf die wir ja weiß Gott nicht verzichten können und dürfen, wenngleich wir eine breite Proportionalzone – ich erinnere an mein gewerkschaftliches Argument von vorhin, das nicht nur ein vorgetragenes Argument ist, sondern eine bei mir tiefsitzende innere Begründung ist für die Beibehaltung der Proportionalzone. Aber es werden immer jedes Jahr einige Hunderttausende, manchmal eine ganze Million von Menschen von der Proportionalzone in die Progressionszone hineinwachsen. Infolgedessen haben wir einen eingebauten Steuerzuwachsautomatismus in der direkten Steuer. Der ist sogar so stark, dass wir ihn alle paar Jahre abbauen müssen, zum Beispiel jetzt durch die Glättung des Tarifsprungs, durch die Erhöhung von Freibeträgen unten. Alle paar Jahre, sonst haben wir eines Tages die Mehrheit der Arbeitnehmer in der Progressionszone. Wenn wir gegenwärtig nichts täten in der ganzen Sache und nächstes Jahr auch nicht, würden wir 1980 70 Prozent aller Arbeitnehmer schon in der Progressionszone haben. Aber selbst, wenn wir diese Progressionswirkung alle paar Jahre mildern, was wir ja getan haben, so haben wir doch nicht verhindern können, dass der Lohnsteuerzahler heute einen ungleich höheren Anteil an der Last trägt der Finanzierung aller staatlichen Aufgaben zusammen, als er das vor 20 Jahren getan hat. Umgekehrt derjenige, der nicht selbst arbeitet und Lohnsteuer zahlt, trägt heute an der Finanzierungslast des Gesamtstaats und seiner sozialen Sicherungssysteme, seiner Verteidigungssysteme, was alles dazugehört, seiner inneren Sicherheitssysteme, derjenige, der nicht arbeitet, trägt heute einen sehr viel geringeren Anteil an der Gesamtlast als noch vor zehn, geschweige denn vor 20 Jahren.</p>
				<p>Dies führt dazu, wenn wir es so ließen, dass der arbeitende Mensch in Zukunft noch stärker bluten muss, und ich sage noch mal, irgendwo ist die Grenze dessen, wo er bei allem Willen zur Einsicht und bei allem Willen zu verstehen, dass auch Steuern gezahlt werden müssen, irgendwo sagt, jetzt habe ich die Schnauze voll. Angeheizt durch <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild»</name>-Zeitung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name>, <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>, was es alles gibt, und Magazine im Fernsehen. Er braucht diesen Anreiz gar nicht. Er empfindet, irgendwo ist die Grenze. Der Arbeitnehmer heute im Schnitt, solange er noch in der Proportionalzone ist, einige knapp, in den anfangs der 20er-Prozent Lohnsteuer sich abziehen lassen muss und 9 Prozent Sozialversicherung, Rentenversicherung sind 30 und im Schnitt 5 ½ , 6 ½ Prozent Krankenversicherungsbeitrag sind 36 und dann noch mal 10 Prozent der Lohnsteuer für die Kirche sind 38 oder 39 und 1 ½ Prozent Arbeitslosenversicherung sind über 40 und dann kommt ein Gewerkschaftsbeitrag dazu. Beim SPD-Beitrag fängt er schon an zu mogeln, denn da ist ja keine straffe Organisation mehr dahinter, die ihm den tarifgerechten Beitrag abzieht. Er liegt bei, selbst in der Proportionalzone, bei 40 Prozent. Wenn seine Ehefrau arbeitet in der Steuerklasse V und sie zusammengerechnet nachher beim Lohnsteuerjahresausgleich über dem Sprung in die Proportionalzone liegen, in die Progressionszone hinein, dann liegen sie bei dicke über 40 Prozent. Natürlich kann man sich auf den Standpunkt stellen, wie unsere schwedischen Genossen 20 Jahre lang gestanden haben, das ist alles zumutbar, unser Lebensstandard steigt ja und deswegen nehmen wir unseren Arbeitnehmern 43 oder 45 Prozent ab. Kann man tun! <seg type="note">Dann kann es einem passieren, wie es Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name> passiert ist.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_39" type="comment"><p>Vermutlich spielt er auf das historisch schlechte Abschneiden der Sozialdemokraten 1976 bei den Wahlen zum Schwedischen Reichstag an.</p></note></seg> Das darf man nicht wollen! Das darf man nicht riskieren! Die Belastbarkeit des normalen Arbeitnehmereinkommens ist endlich, die ist nicht unerschöpflich.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die ist begrenzt. Die ist nicht unerschöpflich.</p>
				<p>Und nun zu der anderen Seite der Steuern, die indirekten. Wir haben mindestens 1 Million von Arbeitnehmern schon, von Rentnern und Pensionären, mindestens 1 Million. Vielleicht sind es wesentlich mehr. Es fehlen ja die exakten Statistiken. Zum Beispiel die Kraftfahrer eines Ministeriums in Bonn. In dem Augenblick, wo die am 30. September ausscheiden und ab 1. Oktober ihre Renten beziehen, haben sie netto mehr als sie vorher bei 40 Stunden pro Woche plus Überstunden und Überstundenpauschale netto gehabt haben. Über 1 Million Rentner hat heute im Rentnerstadium mehr netto zu verzehren als vorher netto. Das sind Zustände, die weiten sich ganz schnell aus. Dies hat es vor acht Jahren nicht gegeben. Aber nun nimm die normalen Rentner, die nicht aus dem öffentlichen Dienst kommen. Auch die normalen Rentner, wenn ihr die Rentenquote mal bitte nicht berechnet vom Bruttolohn der aktiv Tätigen, sondern sie bitte vergleicht mit dem, was die netto in die Hand kriegen, das ist eine gewaltige Verbesserung des Lebensstandards, völlig steuerfrei. Wieso kann ein Rentner nicht ein bisschen mehr Mehrwertsteuer bezahlen? Das ist überhaupt die einzige Möglichkeit, ein bisschen für Gerechtigkeit zu sorgen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ich spreche das hier so brutal aus, wie ich das empfinde, und es ist wert, darüber nachgedacht zu werden, ehe ich das Argument immer wieder präsentiert bekomme, indirekte Steuern seien ungerecht. Sie sind absolut notwendig für viele, viele Leute und es sind ja nicht nur Sozialrentner, sind ja auch andere breite Schichten unseres Volks, die gut leben können, ohne dass sie dafür selber arbeiten müssen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] – Frage.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte sehr.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Weißt du, was die Witwe eines Facharbeiters, der 40 bis 45 Versicherungsjahre hat, der mit 63 in die verdiente Altersrente geht und das nur tun kann, weil er eine relativ gute Rente kriegt, weißt du, dass die Witwe dieses Mannes – 668 Mark und 60 Pfennige –)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich weiß, dass es solche Fälle gibt. Aber du weißt auch, dass sie außerdem Wohngeld bekommt und dass sie nicht mit den 600 Mark alleine dasitzt, und du darfst dir selber auch nicht einreden, als ob du das andere alles nicht wüsstest. Und du solltest wissen, du solltest wissen, dass die Rentner – genauer gesagt die Personen über 65 Jahre in Deutschland – in Meinungsumfragen, wie sie ihre eigene materielle Sicherung ihres eigenen Lebensabends beurteilen, dass in solchen bundesweiten Meinungsumfragen die Deutschen über 65 Jahre zu 80 Prozent erwidern, sie sind mit der Sicherung, mit der materiellen Sicherung ihres Lebensabends zufrieden und ein Teil von diesen 80 Prozent sagt sogar, sie sind gut zufrieden oder sehr gut zufrieden. Hört doch auf, anhand einzelner Gruppen, die sicher benachteiligt sind, das ist ja unser Lebenswerk, daran zu arbeiten, dass benachteiligte Gruppen bessergestellt werden, deswegen macht man sowas, wie die flexible Altersgrenze herunter[zu]setzen für Schwerbehinderte zum Beispiel, hört doch auf wegen einzelner Gruppen, die wir alle deutlich vor Augen haben, solche allgemeinen Schlussfolgerungen zu ziehen, Mehrwertsteuer darf nicht sein, weil es auch deine Rentnerin in Kiel belastet, die angeblich nur 600 Mark hat. Guck' genau hin, guck' genau hin, und da wirst du sehen, wie viele von den Rentnerinnen mit den Minirenten in Wirklichkeit zwei Renten haben und manche haben drei und wenn sie wirklich nur eine hat, wie viel Wohngeld sie außerdem bekommt. So ist das ja nicht. Es sind ja viele soziale Sicherungen, die zusammenwirken, um das Leben dieser alten Dame zu tragen.</p>
				<p>Ich will das dritte Argument für die Mehrwertsteuererhöhung nicht noch ausdrücklich nennen. Das ist in meinen Augen im Augenblick nicht aktuell und es hat deswegen kein aktuelles Gewicht. Aber alle europäischen Staaten – jedenfalls die in der Gemeinschaft – haben ganz andere Mehrwertsteuersätze, und schon aus dem Grunde wäre es gut, wenn wir uns schrittweise an deren Sätze anpassten und nicht eines Tages gezwungen werden, die Mehrwertsteuer um 6 Prozent, um 6 Punkte auf einmal anzuheben. Das könnte eines Tages auch blühen. Das muss langsam angehoben werden.</p>
				<p>Meine Bitte also, lieber Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, überlege dir das, ob du dir wirklich zutraust, einmalige Staatsausgaben loswerden zu können, ohne dir selbst was vorzugaukeln, und das Geld fließt nachher nicht ab und der Nachfrageeffekt tritt nicht ein. Das ist der bisherige Zustand der großen Mehrheit der deutschen Gemeinden. Oder aber, wenn du über ihre autonomen Entschlüsse hinweg sie einfach zwingst, und die lassen sich nicht gerne zwingen, die müssen ja immer ein bisschen mitfinanzieren, wenn du sie zwingen würdest durch stärksten Druck, doch das Geld auszugeben, dann Baupreissteigerungen dir einzuhandeln von 15 oder 18 Prozent innerhalb eines einzigen Jahres ohne tatsächlichen realen Zuwachs der Bauleistungen. Überlege dir das. Prüfe das nach, was ich gesagt habe. Ich rede nicht aus dem hohlen Bauch und nicht wie einer, der sich damit nicht beschäftigt hätte. Und denke auch mal nach über dieses sich anbietende, aber in meinen Augen wirklich nicht mehr zutreffende Argument, indirekte Steuern seien ungerecht und direkte seien gerecht. Wenn das richtig wäre, dann würde es ja übrigens nicht nur für die Mehrwertsteuer gelten. Dann müsste es ja wohl auch gelten für die Benzinsteuer und andere indirekte Steuern. Es ist kein zutreffendes Argument und es wird von den sozialpolitisch-ökonomisch Forschenden in der ganzen Welt nicht mehr im Ernst vertreten werden können, wird nicht mehr im Ernst vertreten in Wohlstandsgesellschaften. Eine ganz andere Sache ist es, wenn du in einem Land wie Bangladesch oder Indien den täglichen Lebensmittelverbrauch indirekt besteuern würdest. Das ist eine ganz andere Situation. Mit der darfst du dieses Wohlstandsland Deutschland, in der Spitze der ganzen Welt marschierend, wirklich nicht vergleichen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>]. Ich wollte jetzt hier nur Folgendes einfügen, Genossen. Mir liegen jetzt vor 13 Wortmeldungen. Ja, ich wollte nur wegen der Dispositionen sagen, damit wir uns rechtzeitig verständigen. Ich will sie ja gar nicht unterdrücken oder was immer ihr mir sicher zutraut. Nein, Genossen, gar nicht. Ich denke nicht daran. Ich wollte nur sagen, das heißt, dass wir um 1 Uhr – wie es verabredet war – unterbrechen müssen werden und nicht sagen können, wir sind bis 1 Uhr fertig. Fertig ist, jetzt nicht in einem anderen Sinne, wie ich eben die Mitteilung bekommen habe, die Fraktion der FDP, die einstimmig beschlossen hat die Einbringung der drei Gesetzentwürfe, ohne Gegenstimme und ohne Enthaltung. Ich will das nicht als Vorbild sagen. Ich will nur sagen, das ist der Sachstand. Und nun zu den 13 Wortmeldungen, Genossen. Weiter. Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossinnen und Genossen, es ist völlig selbstverständlich, dass wir im Rahmen der Beratungen des Gesetzentwurfs in der Arbeitsgruppe Steuern im Finanzausschuss all dies sehr sorgfältig prüfen werden. Ich glaube, das braucht man hier, weil es immer so war, nicht zu betonen. Aber lasst mich noch ein paar scheinbar steuertechnische, aber im Grunde, glaube ich, doch sehr politische Bemerkungen machen, und zwar ganz gezielt zum Steuerpaket.</p>
				<p>Das eine große Ziel dieses Steuerpakets ist doch, den Tarifsprung abzubauen, und zwar in voller Übereinstimmung mit dem Beschluss des letzten <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Bundeskongresses im Mai 1978, und wenn ich dann höre das Beispiel vom Niederrhein, von einem Facharbeiter 40000 Mark, dann kann ich sagen, das steht in der Tabelle drin. Die Tabellen vom <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> sind sehr gut für Steuerpolitiker. Nur sind sie natürlich völlig unpolitisch für denjenigen, der nicht genau weiß, was dahintersteht. Wenn ich diesen 40000-Mark-Facharbeiter nicht hätte verheiratet sein lassen, sondern hätte den 40000-[Mark-]Facharbeiter aus der Tabelle 1 genommen, wo der Mann nämlich ledig ist, dann hätte ich plötzlich festgestellt, dass das ganz anders aussieht. Der 40000-Mark-Facharbeiter vom Niederrhein ist nämlich verheiratet und deswegen in der Proportionalzone. Deswegen hat er vom Abbau der Tarifsprungs nichts. Deswegen wird er nur um 3,1 Prozent über den Grundfreibetrag entlastet. Nehme ich die Tabelle des Ledigen, da ist der Facharbeiter mit 40000 Mark voll in der Progression drin. Er wird demzufolge entlastet um 8,1 Prozent. Das heißt, man kann doch nicht hergehen und Dinge an Zielen messen, die so gar nicht aufgestellt worden sind.</p>
				<p>Im Klartext heißt das: Durch den Abbau des Tarifs wie vorgesehen von der Bundesregierung werden die allermeisten ledigen Arbeitnehmer – auch Hilfsarbeiter – entlastet. Durch Abbau des Tarifsprungs werden viele, das kann ich nicht quantifizieren, der alleinverdienenden verheirateten Facharbeiter und Angestellten entlastet, nämlich alle die, der Meister, der Vorarbeiter, die im Monat – das heißt Jahreseinkommen plus Urlaubsgeld/Weihnachtsgeld durch zwölf geteilt – mehr als 3140 Mark verdienen, und es werden durch den Abbau des Tarifsprungs so gut wie alle Arbeitnehmerehepaare entlastet, bei denen beide mitverdienen, und zwar auch das Ehepaar, wo er angelernter Arbeiter ist und sie eine Hilfsarbeiterin, Packerin im Betrieb. Ich habe mir, ich habe neulich ein paar Betriebsversammlungen gemacht, ein paar Fälle geben lassen aus dem Betrieb und habe sie hochgerechnet und da stellt sich halt heraus, dass ein angelernter Gießereiarbeiter, der ein paar Überstunden fährt, im Akkord zusammen mit einer Packerin Lohngruppe 3 Metalltarif sage und schreibe zusammen 57000 Mark Jahresbrutto haben, weil die nämlich alle 50 Prozent Urlaubsgeld kriegen und eine Art Weihnachtsgeld, Jahressonderzahlung, noch mal in Höhe von 50 Prozent, und dieses Hilfsarbeiterehepaar, wo beide verdienen, die werden um 10,1 Prozent entlastet. Das heißt, sobald man mal die Wirklichkeit anguckt, die hinter diesen Tabellen steht – was ich vorhin gesagt habe, war kein Vorwurf gegen das <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name>, die Tabellen kann man gar nicht anders machen. Wobei man natürlich sich fragt, für die Diskussion draußen wäre es natürlich sinnvoller, man würde den verheirateten Facharbeiter nicht finden in einer Tabelle mit 40000 Mark, sondern würde man den Facharbeiter finden bei 40826 Mark. Dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumersche</name> Beispiel wäre überhaupt nie gekommen, wenn man gesagt hätte, der Mann ist verheiratet oder wenn man auf die 40000 noch mal 800 Mark draufgelegt hätte. Dann wäre er nämlich schon in der Progression und wäre schon überdurchschnittlich entlastet worden. Insofern muss man wirklich ganz genau die Beispiele heraussuchen, die man wählt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut. Er hat es herausgesucht, allerdings anders wie es für die Diskussion hilfreich war, und ich kann nur sagen, überall, wo man dann im Betrieb mal sagt, was das für ein 40000-Mark-Beispiel ist, ist das kein sehr starkes Argument mehr.</p>
				<p>Das heißt, was die Frage des Tarifsprungabbaus angeht, lösen wir im Wesentlichen nicht die Steuerprobleme, die aber primär gar keine sind für das Thema alleinstehende ungelernte Frauen und insbesondere die Frauen, die verheiratet sind, der Mann aber nicht mitarbeiten kann, die etwa ein Einkommen haben von 1600 brutto. Nur, in diesen Fällen, in diesen Fällen auf absolute Entlastungsbeträge zu gucken, vernebelt die Wirklichkeit total. In der einen Presseerklärung war ein Fall, da haben einige Leute gesagt, gibt’s gar nicht, wo ich nachgewiesen habe, dass jemand, der 12000 Mark brutto hat im Jahr, also 1000 Mark im Monat, verheiratet, Steuerklasse 3, um über 90 Prozent entlastet wird. Genossen, das sind keine erfundenen Fälle. Da handelt es sich um ein Ehepaar. Er ist Frührentner aus Nordrhein-Westfalen übrigens, Staublunge, bezieht eine Rente steuerfrei. Sie arbeitet Teilzeit, verdient 1000 Mark brutto. Die Frau zahlt heute 144 Mark Steuern. Die wird künftig nur um 132 Mark entlastet. Aber hier auf diese Beträge zu starren, ist doch völlig falsch, weil die in Zukunft nach dem Lohntarif überhaupt nur noch 12 Mark im Jahr bezahlt. Das heißt, 1 Mark im Monat. Nun kann man ja sagen, das ist zu viel. Nur die Frage, wie diese Familie lebt, dies hängt mit der primären Einkommensverteilung zusammen, dies hängt mit den Transferleistungen zusammen, mit den Renten und Ähnlichem. Aber das ist doch kein Problem, das das Steuerrecht lösen kann, und natürlich die ganzen Beispiele, die alleinstehende Frau, die arbeitet, das ist mehr eine Frage der beruflichen Qualifikation als eine Frage, was das Steuerrecht leisten kann.</p>
				<p>Das zweite Ziel, Genossinnen und Genossen, war die Frage, haben wir ja immer gesagt von Anfang an, Tarifsprung allein geht nicht, obwohl Hauptziel im Augenblick. Da muss eine zusätzliche soziale Komponente herein und die ist zu finden bei der Frage Erhöhung des Grundfreibetrags. Nun kann man natürlich, und das werden wir ja sorgfältig prüfen, der Meinung sein, die Erhöhung des Grundfreibetrages um 390 Mark Ledige, 780 Verheiratete ist zu wenig. Nur muss man Folgendes wissen. Wenn man den Grundfreibetrag um 100 Mark erhöht, führt dies zu Steuerausfällen von 700 Millionen Mark, bedeutet eine Steuerentlastung bei allen Steuerzahlungen im Monat von 1 Mark und 83 Pfennig. Umgekehrt gesagt, wenn wir für jedermann im Monat 5 Mark mehr Steuerentlastung haben wollen über Erhöhung des Grundfreibetrags, müssen wir den Grundfreibetrag um 273 Mark erhöhen und das führt zu zusätzlichen Steuerausfällen von 1,9 Milliarden Mark. Wenn alle doppelt so viel kriegen sollen im Monat, die in der Proportionalzone sind, an Steuerentlastungen, Lediger 7 Mark, für alle Steuerzahler mehr Steuerbefreiung im Monat, dann führt dies [zu] zusätzlichen Steuerausfällen von 2,7 Milliarden Mark im Jahr. Das entspricht genau einem Drittel des gesamten Haushalts des Landes Bremen oder – um ein größeres Land zu nehmen, jedenfalls zahlenmäßig – das entspricht einem Zehntel des gesamten Haushalts des Landes Baden-Württemberg im Jahr 1979. Ich sage das nur, dass die Erwartungen, was wir machen können unter finanzwirtschaftlichen Gesichtspunkten, in den Beratungen nicht hoch sind. Man wird sich natürlich überlegen müssen, auch auf dem Hintergrund dessen, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt hat über die, die sehr wenig Geld haben, ob wir es uns wirklich leisten können, über eine weitere Erhöhung des Grundfreibetrags für alle Steuerzahler noch mal im Monat 1 Mark und 83 Pfennig auszuschütten und dies mit einem Steuerausfall zusätzlich von 700 Millionen zu bezahlen. Ich sage das einfach, dass wir die Größenordnungen kennen.</p>
				<p>Und wenn man sagt: Okay, dann müssen wir das sozial ausgewogener machen, indem wir oben die Steuerentlastung kappen, da ist ja einiges schon dazu gesagt worden. Das heißt zu Deutsch, dass da, wo heute die Entlastungen durch den Abbau des Tarifsprungs wieder einmünden in die Grenzsteuerbelastungskurve, der Grenzsteuersatz bis hinauf dann zum 56er-Spitzensteuersatz erhöht werden müsste. Dass dafür weder eine Mehrheit besteht in der Koalition, geschweige denn im Bundesrat, brauche ich überhaupt nicht zu diskutieren. Im Übrigen frage ich mich natürlich, wie man unser Paket, das ja zumindest konjunkturpsychologische, aber nicht nur konjunkturpsychologische Wirkung haben soll, wie man das wohl in der Öffentlichkeit verreißen würde, wenn wir zugleich mit einer Steuerentlastung eine Diskussion starten würden, dass bei Einkommen ab 5-/6000 Mark im Monat die Grenzsteuersätze erhöht werden müssten. Heißt im Klartext, da ist im Augenblick nichts drin.</p>
				<p>Mehrwertsteuer. Es ist bekannt, Mehrwertsteuer 1962 14 Prozent, Lohnsteuer 1962 14,1 Prozent des gesamten Steueraufkommens, Lohnsteueranteil am Steueraufkommen [19]77 30,3 Prozent. Das heißt, eine Steigerung um drei Fünftel. Mehrwertsteuer in der gleichen Zeit der Anteil von 20,3 [Prozent] in [19]62 gesunken auf 14,6 [Prozent]. Das heißt, was gesagt worden ist und übrigens schon bei der letzten Diskussion, dass wir eine Umstrukturierung des Steuersystems brauchen, Senkung bei der Lohnsteuer vor allen Dingen, Teilkompensation bei der Mehrwertsteuer, dies halte ich für richtig und ich glaube, dass wir eigentlich dieses Thema schon bei der letzten Mehrwertsteuererhöhung ausdiskutiert haben, dass das, <seg type="note">was auf dem Heidelberger Parteitag – 1925 war es – beschlossen worden ist<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_34" type="comment"><p>Gemeint ist möglicherweise der Beschluss, angesichts der guten Finanzlage des Reichs eine Verringerung der sog. Massensteuern (gemeint waren Lohn-, Umsatz- und Verbrauchsteuern) anzustreben, um die Lebensverhältnisse der Arbeitnehmer zu verbessern. Vgl. zum Beschluss<bibl type="single-item" corresp="A2BXCH4G"> Sozialdemokratischer Parteitag 1925 in Heidelberg. Protokoll mit dem Bericht der Frauenkonferenz, Berlin 1925, S. 305</bibl>.</p></note></seg>, in der heutigen Situation nicht mehr gilt.</p>
				<p>Im Übrigen sieht es ja wohl so aus, dass die Mehrwertsteuererhöhung zum 1.1.[19]78 auf jeden Fall nicht zu 100 Prozent, wie man das in den Lehrbüchern nachlesen kann, auf die Preise über[ge]wälzt werden konnte. Nach meiner Vermutung waren es nicht einmal 50 Prozent, und wenn [wir] einem Einzelhändler sagen, erhöht doch die Mehrwertsteuer nicht immer von Jahr zu Jahr oder im Zwei-Jahres-Rhythmus um 1 Punkt, langt doch gleich mal hin mit 4 oder 5 Punkten, dann steckt dahinter – wird unter vier Augen auch ausgesprochen – die Sorge, dass auch die kommende Mehrwertsteuererhöhung erneut nicht oder nur zu einem Teil über[ge]wälzt werden kann, während eine massive einmalige Mehrwertsteuererhöhung natürlich sehr viel mehr einen Grund gibt, dem Endverbraucher klarzumachen, dass die Preise deswegen steigen müssen. Heißt: Ich gehe davon aus, dass auch die für 1.7.[1979] vorgesehene Mehrwertsteuererhöhung nicht voll in die Preise geht, dass wir – das will ich nur in Klammern anmerken – uns überlegen müssen, spätestens dann, wenn die nächste Mehrwertsteuererhöhung ins Haus steht, zusammen mit einer weiteren Lohnsteuersenkung, was wir machen bei den Beziehern von Mindestrenten, was wir machen im Bereich der Sozialhilfe, das versteht sich für mich von selber. Wir müssen in der Tat das Problem Kleinrentner, Sozialhilfeempfänger im Zusammenhang mit der Mehrwertsteuer sehen.</p>
				<p>Lasst mich, ohne das Thema zu problematisieren, nur eines sagen: Einige Probleme beim Realsplitting, die sind voll auf der Tagesordnung der Arbeitsgruppe Steuern und ich kann euch versichern, das hat unsere Diskussion in der Arbeitsgruppe ergeben, dass wir die damit zusammenhängenden Probleme für Zigtausende von alleinstehenden Frauen sehr sorgfältig prüfen werden und dass nicht damit zu rechnen ist, dass hier, weil das nun im Paket drin ist, eine Lösung verabschiedet wird, hinter die wir uns nicht mit guten Gründen werden stellen können. Zur Lohnsummensteuer will ich gar nichts mehr sagen, ist ja alles gesagt worden.</p>
				<p>Nur noch zur Frage des Gesamtpakets. Ich halte übrigens nichts davon, ich will das noch mal unterstreichen, wenn wir jetzt vor der Hessen-Wahl öffentlich darüber reden, wofür die Erhöhung der Mehrwertsteuer dient, zur Finanzierung der Lohn- und Einkommensteuersenkung oder zur Gewerbesteuersenkung. <seg type="note">Ich verweise nur auf den Kommentar von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarbierHansD">Barbier</name> in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name>, zweite Spalte unten<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_35" type="comment"><p>Der erwähnte Kommentar konnte nicht identifiziert werden.</p></note></seg>, und ich kann nur sagen, ohne hier Stellung zu nehmen, der hat ziemlich pfiffig gedacht und einigen von uns manches an Überlegungen unterstellt, die es möglicherweise sogar gegeben haben mag. Dies alles, gerade, wer den Artikel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarbierHansD">Barbier</name> liest, muss für uns doch aus politischen Gründen etwas zwingend machen, dass wir dieses Paket jetzt initiativ einbringen, um endlich die Offensive zu den Teilen zu kriegen, die man überall hervorragend vertreten kann. Viele von uns haben Betriebsversammlungen gemacht mit Hunderten und Tausenden von Kollegen. Wenn man mit denen redet über das, was in dem Steuerpaket für sie drinsteht, dann fragen die einen am Schluss nur noch: Und weswegen seid ihr so blöd, euch über die Lohnsummensteuerproblematik in der Öffentlichkeit zu streiten, obwohl wir da Zeit haben bis zum 1.1.[19]80, anstatt endlich mal uns Kollegen zu sagen, was ihr für uns macht, und von daher glaube ich, wir müssen den Kollegen, den Freunden in Hessen helfen, Klarheit zu schaffen, was wir wollen für die Arbeitnehmer. Und deswegen muss das Paket in der kommenden Woche, deswegen muss das Paket in der kommenden Woche ins Parlament, dass wir bis zum 6.[10.1978] und darüber hinaus über die Lohn- und Einkommensteuersenkung reden und wegkommen von der Frage, gibt’s da Streit in der Koalition über ein Thema, für das wir in der Tat für die Beratungen viel Zeit haben. Und von daher meine herzliche Bitte, dass wir mit einer großen Mehrheit – dass überhaupt nicht daran gedeutelt werden kann, dass wir dieses Paket wollen, was jetzt entschieden werden muss –, dass wir mit einer großen Mehrheit jetzt entscheiden, dass wir dieses Paket initiativ einbringen. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Vier ganz kurze Bemerkungen im Telegrammstil. Erstens, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, aus der Veränderung der zeitlichen Erwartungen bei der Tarifkorrektur heraus entsteht die Gefahr, dass manche Leute aus der Verärgerung heraus, weil nicht [19]80 jetzt diese Tarifkorrektur kommt, sondern [19]79, in der Öffentlichkeit den Eindruck erwecken, als ob es sich um ein FDP-Element handelt. Wir sollten dieses nicht machen. Ich habe hier vorne auf meinem Tisch eine Beschreibung des steuerpolitischen Sprechers des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHans-Georg">Wehner</name>, über die steuerpolitischen Forderungen des Deutschen Gewerkschaftsbundes zur Tarifkorrektur, und dies ist eine genaue Beschreibung dessen, was gegenwärtig die Regierung bei der Tarifkorrektur auf den Tisch gelegt hat. Erster Punkt.</p>
				<p>Der zweite Punkt: Mehrwertsteuer. Ich kann eines nicht verstehen. Wenn du auf der einen Seite argumentierst für eine beschäftigungspolitisch effektivere Ausgabenpolitik der öffentlichen Haushalte, wenn du auf der anderen Seite dagegen argumentierst, dass die Mehrwertsteuer parallel zu dieser Tarifkorrektur erhöht wird. Wenn man sich die Steuerlastquote anguckt mit 24 Prozent, so ist die im Grund genommen nicht höher als in den [19]50er-Jahren, und wir können es uns eigentlich gar nicht leisten im Grund genommen, hier von der Ausgabefähigkeit des Staates her gesehen viel herzugeben, und dies hast du ja im Grund genommen betont mit der Argumentation, dass der Staat Nachfragepolitik machen sollte, direkte, weil das beschäftigungspolitisch effektiver im Grund genommen ist. Dann passt aber nicht dazu die Argumentation, dass du einen Beitrag leisten willst praktisch mit der Verweigerung der Mehrwertsteuererhöhung zu einer drastischen Senkung der Steuerlastquote. Diese Steuerlastquote müssen [wir] ungefähr halten, um unsere Ausgabefähigkeit bewahren zu können im Bereich der öffentlichen Haushalte.</p>
				<p>Dritter Punkt: Der Verlauf der Diskussion hat gezeigt, dass nicht nur die Lohnsummensteuer daran schuld ist, dass wir inzwischen eine Negativdiskussion über dieses Paket haben, wie wenn wir eine Steuererhöhung beschlossen hätten, so läuft es ja inzwischen in der zweiten Sommerphase, sondern dass daneben auch ein wesentlicher Grund ist, eine wirtschaftspolitische Legende, das heißt die Legende, dass es da eine große Alternative gegeben hätte, beschäftigungspolitisch wirksamer ein Programm zu gestalten mit irgendeinem großen Infrastrukturstoß oder mit einem Auftragsstoß. Ich glaube, unabhängig jetzt davon, wie das detailliert aussieht mit den Kapazitätsengpässen, mit den Preiseffekten, wenn man verhindern will, dass die Diskussion hier weiter in der Partei reserviert läuft, möchte ich sagen, dann muss man ganz klarmachen – und das ist ein wichtiger Punkt bei der Kommentierung, bei der Resonanz für dieses Paket –, dass es dieses Mal im Grunde genommen gar nicht möglich war, ein grundsätzlich beschäftigungspolitisch effektiveres Ausgabenprogramm zu machen wegen der Länderkompetenzen in diesem Bereich und wegen der Kapazitätensituation. Dieses ist ganz entscheidend für die Beurteilung beim <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> nach meiner Gesprächserfahrung und auch innerhalb der eigenen Partei, weil wir im Grund genommen selber die Argumentationsraster geprägt haben, dass Ausgabenpolitik wirkungsvoller wäre beschäftigungspolitisch. Das haben wir ja noch letztes Jahr gemacht, als wir das <choice>
						<abbr>ZIP</abbr>
						<expan>Zukunftsinvestitionsprogramm</expan>
					</choice> aufgelegt haben.</p>
				<p>Die letzte Bemerkung. Wenn ich den Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> so zitieren höre, was es da alles an extremen kleinen Entlastungswerten gibt in diesen Tabellen, frage ich mich, ob es überhaupt sinnvoll ist, solche Tabellen gleich am nächsten Tag überall zu streuen, im Publikum zu streuen, weil wir im Grund genommen mit diesen Tabellen in das Umbaudenken, in diese Geschenkmentalität steuerpolitisch einsteigen, die im Grund genommen die Union geprägt hat in diesem Lande, und wenn wir da miteinsteigen, können wir nicht mithalten und wir sehen ziemlich schnell, wenn der Einzelne das Angebot annimmt und guckt dann in diesen Tabellen nach und dividiert dann die Jahreswerte durch zwölf, da kann ja nicht viel dabei herauskommen. Das ist ja immer so, wenn Milliarden unter Millionen verteilt werden, dass dann nur kleine Beträge übrigbleiben, und ich halte es für falsch, die Denkweise auf diese Entlastungseffekte zu sehr zu lenken, einfach deswegen, weil die Tarifreform im Inhalt etwas ganz anderes ist als eine Geschenkpolitik. Diese Tarifkorrektur soll nicht etwa den Leuten was in [19]79 groß schenken, das kommt gar nicht dabei heraus, sondern sie soll verhindern, dass die zusätzliche wachsende Belastung, die Steuerbelastung nicht so groß ist. Geschenkt bekommen die Leute in den nächsten Jahren überhaupt nichts. Das Wachstum ihrer Steuerbelastung ist nicht so hoch, und wenn wir das nicht herabgenüchtert nach außen hin darstellen, dann wird zwar ein Erwartungshorizont in diesem Jahr programmiert, aber dann hauen uns die Erwartungshaltungen, die wir programmiert haben, im nächsten Jahr zwischen die Beine. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, nicht um Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> jetzt nach- oder hineinzureden. Ich wollte nur sagen, dass das, was er mit 1 bezweckt hat, den Hinweis auf eine Beschreibung des steuerpolitischen Sprechers zu den Fragen des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> [Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHans-Georg">Wehner</name>], will ich nur sagen zu dessen Entlastung: Ich bin mit dem weder verwandt noch verschwägert.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Er hat nur denselben Namen. Ja, nun, das muss ich ihm doch zuliebe tun. Er hat nur denselben Namen. Den gibt’s allerdings in meiner früheren Heimat etwas mehr als in anderen Teilen. Das ist eben so. Dann Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, heute Morgen um 8 Uhr habe ich als erste Meldung im Radio gehört, dass die Auseinandersetzungen um das Steuerpaket in der SPD heute in eine Phase treten. Es gibt ja auch einige Schlagzeilen in den Zeitungen, die so ähnlich sind, und ich meine, dies hätten wir ja eigentlich nicht nötig gehabt. Das Steuerpaket wird ja praktisch jetzt als das Paket umrissen, wo viele andere gute Dinge auch drin sind und wir könnt mir abnehmen, dass ich sehr traurig darüber bin, dass die familienpolitischen Maßnahmen zum Beispiel nicht den Stellenwert erhalten haben, den sie hätten erhalten müssen, und hier ist was ganz Dolles passiert. Hier sind nämlich nicht nur 1,5 Milliarden und mit [19]80 2 Milliarden [D-Mark] in den Bereich geflossen, sondern hier ist was ganz Neues passiert. Wir haben endlich strukturierte Kindergeldverbesserungen gemacht und Mütterurlaub, ganz neue Wege beschritten. Aber dann haben wir das ja so schön verbraten in der Presse unter dem Begriff »Auseinandersetzung um das Steuerpaket«, und da möchte ich sagen, der Niederrhein hat 24 Abgeordnete, und wenn ich richtig unterrichtet bin, waren acht oder neun auf der Sitzung da. Damit will ich nicht sagen, dass diese acht oder neun dies nicht diskutieren durften. Ich will nur sagen, die Diskussion war bestimmt nicht breit genug an diesem Tag und selbstverständlich kann man auch sagen, man will sich noch bemühen, die Kurve genau zu besehen und zu sehen, ob sie noch sozialer ausgestaltet werden kann. Aber nachher ist doch sicherlich von einigen der Eindruck erweckt worden, man werde voll dagegen stimmen oder nun also auf die Barrikaden gehen. Dies, finde ich, war nicht angemessen gegenüber dem Stellenwert, den das hat.</p>
				<p>Und jetzt komme ich zu einem ganz bedeutsamen Punkt. Es ist vorgetragen worden, unter anderem auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerHansOtto">Bäumer</name>, dass die Entlastung in gewissen Bereichen nichts sei und in anderen dagegen stark. Wir Sozialdemokraten haben ein fantastisch kurzes Gedächtnis. 1975 haben wir eine Steuerreform gemacht und da haben wir mit 14 Milliarden [D-Mark] wahrscheinlich und am meisten – sage ich jetzt – doch die kleinen Leute entlastet. Wenn es jetzt heißt, dass zwischen 12- und 13000/14000 Mark Jahreseinkommen die Entlastung 80 bis 90 Prozent beträgt, dann weiß doch jeder, dass das die 170 Mark sind und dass die Entlastungen deswegen hier so gravierend sind, weil wir damals diese Leute alle steuerlich vor drei Jahren so weit heruntergebracht haben mit ihrer Steuerlast, dass dies nun also wirklich das letzte bisschen Steuern ist, was die noch zahlen. Ebenso ist nie erklärt worden, warum Leute mit 40000 Einnahmen bloß 3,4 oder 4 Prozent Entlastung haben. Das ist ganz einfach zu erklären. Wir haben 1975 die sogenannte Proportionalzone verdoppelt und da haben wir alle Leute/Eheleute zwischen 16- und 32000 Mark zum Beispiel, die haben wir heruntergebracht in diese milde Steuerzone. 40 Prozent der Arbeitnehmer sind das damals gewesen, und wenn wir die damals heruntergebracht haben, dann können das nicht die Leute sein, die bei der Beseitigung des Tarifsprungs jetzt noch mal hohe Prozente haben. Das ist doch ganz einfach. Wir haben jetzt eine Tarifsprungkorrektur und nicht eine generelle Steuerreform.</p>
				<p>Dann ist gesagt worden, warum, warum schlagen dann diese Erleichterungen durch. Da habe ich festgestellt, dass auch SPD-Leute – Abgeordnete und andere – nicht wissen, warum das so ist. Das ist so, weil jeder Mensch in der Bundesrepublik für jeden Teil seines Einkommens, Lohn oder Gehalt, immer den gleichen Steuersatz bezahlt, und deswegen wirkt sich jede Erleichterung in jeder Zone aus bis zu der oberen Grenze von 56 Prozent. Das heißt, wenn ihr nicht das ganze Steuersystem umkrempeln wollt und eine ganz neue Steuerreform machen, dann könnt ihr dies nicht ändern und ihr kriegt auch keine Zustimmung im Bundesrat dafür.</p>
				<p>Aber ich will noch sagen, es gibt jetzt ja eine neue Kurve, vielleicht wird Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> darauf hinweisen. Was für uns wichtig ist, 70 Prozent der Entlastungen, das sind unsere Wähler und die beidverdienenden Eheleute. 7 Millionen Frauen gibt es, die sind verheiratet und tätig und dazu gehört dann auch noch ein Ehepartner, die sind bis jetzt zu hart besteuert worden und die haben davon jetzt die Masse. Ab 75000 Mark Jahreseinkommen sinkt die Kurve der Begünstigungen steil ab. Das kann hier jeder ablesen bei diesen neuen Maßnahmen. Bitte macht euch sachkundig und zieht die Steuerreform vom vorigen Mal mit ein, damit ihr seht, dass dies nicht gar so unsozial ist, wie es scheinen mag. Und für ein paar Leute, für die sich das durchzieht, wie gesagt, bis 95000 Mark zieht es sich ja durch, für die paar Leute, für die es sich durchzieht, könnt ihr nicht riskieren, dass das, was auch beim <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und anderswo so dringend erwünscht wird, nämlich diesen Sprung wegzuschaffen, der die Leute vor Weihnachten sich fragen lässt, ob sie noch ein paar Überstunden machen können, um die ihr Chef sie bittet oder was mit ihrem Weihnachtsgeld wird oder mit der nächsten Lohnerhöhung. Das sind doch diese Leute und vornehmlich auch unsere Wähler. Macht euch bitte sachkundig und lasst uns dann die Diskussion so fahren, dass wir sagen, natürlich müssen wir alles begucken und vielleicht gibt’s so eine Ecke, wo man es noch besser machen kann. Aber dies darf nicht ausarten immer in die dauernden Auseinandersetzungen, die dazu führen, dass wir nachher im Bundestag anpreisen werden, was wir jetzt hier in solcher Form diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte jetzt nicht zu dem Maßnahmenpaket sprechen. Wir werden noch genügend Gelegenheit haben, in Arbeitsgruppen, Arbeitskreisen und hier in der Fraktion uns über einige Punkte zu unterhalten. Ich möchte zunächst mal in Erinnerung bringen, was der Fraktionsvorstand am 29. Juli [1978] beschlossen hat. Da steht im letzten Absatz: <quote>»Er«</quote> – nämlich der Fraktionsvorstand – <quote>»wird für eine schnelle Beratung im Bundestag eintreten, damit die Gesetze zu den vorgeschlagenen Terminen in Kraft treten können.«</quote> Ich glaube, dass die Fraktion diesem Beschluss des Fraktionsvorstands folgen kann. Hier handelt es sich zwar nur um wenige, aber um wichtige Tage, die wir gewinnen, wenn wir diesen Gesetzentwurf initiativ einbringen. Diese Tage sind wichtig im Hinblick auf einige politisch bedeutsame Termine, aber auch im Hinblick auf die Termine, die das Inkrafttreten dieser Gesetze betrifft.</p>
				<p>Ich möchte noch einmal deutlich herausstellen, dass dieser Initiativantrag, die Initiativgesetzgebung durch die Fraktionen nicht als ein Disziplinierungsmittel verstanden werden soll. Es bedeutet natürlich auch nicht, dass derjenige, der jetzt für die Einbringung stimmt, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat das bereits gesagt, diesem Gesetz in allen Einzelheiten bis ins Filigrane hinein seine Zustimmung gibt. Liebe Genossinnen und Genossen, wir können ein Gesamtgebäude doch nicht immer nur nach dem Farbanstrich in dem einen oder anderen Raum beurteilen, sondern wir müssen doch nun erst einmal das Ganze sehen und können dann die entsprechenden Korrekturen vornehmen, wenn wir uns dazu durchringen, sie vorzunehmen. Ich glaube auch nicht, dass in der Öffentlichkeit differenziert wird, das klang manchmal so an, zwischen Bundesregierung und den Koalitionsfraktionen. Genossen, macht euch nichts vor. In dieser Frage, Maßnahmenpaket ist auf dem Markt, ist die gesamte sozialliberale Koalition gefordert und was die Öffentlichkeit von uns erwartet, ist, ich verweise auf Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, dass wir jetzt endlich anfangen, zu handeln. Es ist politisch wichtig, auch das Wie richtig zu steuern. Es kommt nicht nur darauf an, was wir tun, sondern wie wir es tun, und ich glaube, wir haben bei allen Einzelheiten, die noch kritisch untersucht werden können, alle Veranlassung, dieses Maßnahmenpaket als unser Paket in der Öffentlichkeit darzustellen. Es ist so ausgewogen, dass wir es kraftvoll vertreten und vorantreiben sollten. Ich würde deshalb bitten, dass wir in der nachfolgenden Diskussion uns darauf beschränken, dass es jetzt darum geht, diesen Gesetzentwurf initiativ durch die Koalitionsfraktionen einzubringen und die sachlichen Erörterungen an anderer Stelle weiterzuführen. Zum Beispiel haben wir in der nächsten Woche, wenn wir über den Haushalt sprechen, Gelegenheit, noch auf verschiedene Argumente – die insbesondere auch du, Uwe [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>], gebracht hast – näher einzugehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nicht Argumente, die hier jetzt schon ausgebreitet worden sind, noch einmal hin- und herwenden, sondern zum Punkt, ob wir initiativ einbringen oder nicht, noch ein paar Sätze nachtragen. Vielleicht ist dieses hilfreich für die Meinungsbildung, dass eine neue Situation eingetreten ist nach den Ergebnissen der Beratungen der Unterausschüsse des Bundesrates Wirtschaft, Finanzen und auch Innen. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat es vorhin zum Teil vorgetragen, aber ich möchte es noch etwas ergänzen.</p>
				<p>Dieses wird, was der Bundesrat uns zusätzlich auf den Tisch packt, eine außerordentlich politisch schwierige Situation für alle, die damit befasst sind im Finanzausschuss und später im Vermittlungsausschuss werden. Die haben ein Volumen von fast 8 Milliarden D-Mark zusätzlich auf den Tisch gepackt, Wiedereinführung der Kinderfreibeträge zum 1.1.1979, Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer zum 1.1.1979 zusätzlich zur Lohnsummensteuer, die sie auch zum 1.1.[19]80 abgeschafft haben wollen, Verzicht auf Hinzurechnung von Dauerschuldzinsen bei der Gewerbeertragsteuer, noch mal 1,8 Milliarden und viertens all dies verbunden mit einer einheitlichen Regelung gleichzeitig des Ausgleichs Neuverteilung Umsatzsteueranteile Bund – Länder.</p>
				<p>Das heißt, was die hier machen, ist, was wir schon oft hier diskutiert haben, dass sie uns praktisch die Garrotte anlegen wollen, dass wir finanzpolitisch nicht mehr atmen können. Darum geht es und weil dies so ist, glaube ich, können wir gar nicht anders, als jetzt unseren Kontrapunkt zu setzen und dies initiativ ein[zu]bringen, damit wir uns nicht in die Disposition sprich Erpressungssituation des Bundesrates bringen lassen. <seg type="note">Am 22. September werden die erst offiziell darüber beraten im Bundesrat.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_36" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="brp">die 462. Sitzung des Bundesrats am 22. September 1978, S. 297–325.</bibl></p></note></seg> So lange haben wir, wenn wir nicht initiativ einbringen, keine Möglichkeit, unsere Dinge, die wir hier als Paket verstehen, voranzubringen. Deswegen bleibt uns, glaube ich, nach den Beschlüssen, erkennbaren Beschlüssen des Bundesrates, so wie sie jetzt nach den Unterausschüssen vorliegen, dass wir heute initiativ das Paket hier – wie es genannt worden ist – einbringen.</p>
				<p>Ich möchte, da die Genossen aus NRW, aber auch Hessen und Niedersachsen ja hauptsächlich beunruhigt sind wegen der Lohnsummensteuer, Folgendes sagen zusätzlich: Das Gespräch beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] letzte Woche ist bekannt. Da gab es eine Kommission, die sollte eingesetzt werden. Dieses Koordinationsgespräch zur Vorbereitung der Kommission hat heute Morgen um 8 Uhr in Düsseldorf stattgefunden. Davon möchte ich berichten ganz kurz, dass wir uns verständigt haben, Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>, der da war, dann Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamtlebeGuenter">Samtlebe</name> aus Dortmund und ich, dass die erste Sitzung dieser Kommission bereits nächste Woche stattfindet. Das heißt, es soll nichts versäumt werden. Es soll nichts auf die lange Bank geschoben werden. Wir wollen uns in dieser Kommission, wie es da besprochen worden ist, zusammensetzen, die Daten austauschen und beraten, was für uns die richtige Lösung ist, und zwar nicht nur für NRW, sondern auch für Niedersachsen und Hessen. Vielleicht ist dies auch hilfreich für die Frage, ob jetzt initiativ eingebracht wird, ja oder nein.</p>
				<p>Ein Satz noch, obwohl es mich jucken würde, zu anderen Punkten auch noch was zu sagen, zum Thema sozial unausgewogen, lieber Uwe [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>]. Ich glaube, wir machen da einen großen Fehler, wenn wir gegenüberstellen nur die Mehrwertsteuer einerseits und die Erleichterungen über den Tarif andererseits. Das gibt eine schiefe Optik. Wir müssen sehen, was insgesamt in dem Paket drin ist, Mutterschutz und so weiter, all die Dinge, die ihr kennt, und dann fragen, wie wird das finanziert und da war es eine Aussage zum Beispiel vom Bundesbankpräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmingerOtmar">Emminger</name>], es ist nicht mehr drin als zum Beispiel 60 Milliarden. Das war die magische Grenze und wenn man so die Frage stellt, hat man, glaube ich, auch den richtigen Einstieg. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> hat vorhin völlig zu Recht gesagt, wenn wir nicht die Mehrwertsteuer anheben würden, hätte dies eine Senkung der Steuerlastquote insgesamt zur Folge, die eigentlich nicht vertretbar ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ich verzichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Donnerwetter!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, nur ganz wenige Punkte. Die <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> hat sich ja mit dem Vorgang sehr intensiv beschäftigt und sie begrüßt natürlich die Initiative der Fraktion. Ich sage das hier, weil – <seg type="note">aber sicher stimmt das.<note xml:id="spd-08_1978-09-14-t0900_WN_37" type="critical"><p>Offensichtlich geht Hans-Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> hier auf einen auf dem Tonband nicht zu hörenden Zwischenruf ein.</p></note></seg> Da steht etwas von Gesetzesentwürfen. Du musst das mal nachlesen. Und ich will damit nur sagen, die Auseinandersetzung um die Frage der Mehrwertsteuer stand da ja mit den Gewerkschaftern auch im Vordergrund, und es kam in diesem Diskussionsbereich im Wesentlichen auch darauf an, dass wir davon ausgehen können, dass auf jeden Fall der Ausgleich Lohnsummensteuer steht hinterher, weil wir, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, das ja nicht mehr aushalten mit den Oberbürgermeistern. Wir haben einige Kollegen gewarnt, diesen Weg zu gehen und uns bezogen auf die Kabinettserklärung vom 28.8.[1978], wo ja von dem Ausgleich gesprochen worden ist, sodass ich, wenn wir heute darüber abstimmen, davon ausgehe, dass dieser Ausgleich hinter der Diskussion, die da noch geführt wird, tatsächlich so steht, dass wir sagen können, jawohl, der ist voll und ganz für den Wegfall der Lohnsummensteuer in der Tat geschaffen worden und dann werden wir auch wieder kräftig offensiv unsere Punkte herausstellen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, nur die Wortmeldung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Ganz kurz, Genossinnen und Genossen. Die Vorsitzende des Finanzausschusses, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, hat an den Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] einen Brief geschrieben, und darin heißt es, dass der Finanzausschuss empfiehlt, dass die zweite und dritte Lesung im Bundestag am 6. Oktober [1978] sein müsse. Das heißt, die dritte Sitzungswoche nach den Sommerferien. Begründung: <quote>»Die Eilbedürftigkeit ergibt sich insbesondere daraus, dass das Gesetz mit dem neuen Tarif bereits vor den Lohn- und Gehaltszahlungen im Dezember [1978] im Bundesgesetzblatt veröffentlich sein und mit wenigstens einem Vermittlungsverfahren gerechnet werden muss.«</quote> Was folgt daraus? Dass wir also in der dritten Sitzungswoche nach Beginn – jetzt – der Sommerpause abschließen müssen in zweiter und dritter Lesung. Warten wir auf den Regierungsentwurf, der über den Bundesrat kommt, können wir erst in der zweiten Sitzungswoche die erste Lesung halten. In der dritten Sitzungswoche sollten wir aber schon abschließen. Da kann nicht nur eine Fraktion, da können Einzelne mit Geschäftsordnungs-, nicht -tricks, sondern -möglichkeiten alles verhindern, und damit wir uns nicht in diese Lage begeben, deswegen spricht alles dafür – neben den politischen Gründen –, alles, auch, was die Geschäftsordnung betrifft, dafür, heute einzubringen, damit wir nicht gebremst werden können mit Mitteln, die sie dann in der Hand haben. Das wollte ich dazu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossen, zur Abkürzung: [a)] für Initiativeinbringung, b) für die Freunde vom Niederrhein: Ich kann euch sagen, ich habe in meinem Wahlkreis auch Gemeinden, die von der SPD geführt werden, die von der SPD geführt werden und wo nur Resolutionen verfasst werden, die uns bedrängen. Ich verstehe euch also sehr gut. Nur, ich bitte euch, wenn man aus Hessen kommt, dann weiß man, man kann nicht eine Negativdiskussion noch weiter vertiefen. Wir sollten auch die Positivseiten erwähnen, das auch im Hinblick auf Bundesrat. Ich will euch nur sagen, es gibt auch andere, die diese Schwierigkeiten haben.</p>
				<p>Dritte Bemerkung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Natürlich nicht.</p>
				<p>Dritte Bemerkung. Der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat davon gesprochen, was im Land gesprochen und gefühlt wird. Ich habe das sehr wirklichkeitsnah empfunden. Er hat da gesprochen von Arbeitslosen und Schwarzarbeit, zu viel Steuern und Steuerungerechtigkeit in der Landwirtschaft. Zu diesem letzten Punkt wollte ich gerne zwei Sätze loswerden. Freunde, wer das weiß, dass die Durchschnittsbesteuerung und die buchführungspflichtigen Betriebe bei gleichem Einkommen einen Steuersprung um das Zehn- bis Zwanzigfache haben – ich habe nicht von Prozenten gesprochen, das ist mehr Mengenlehre –, um das Zehn- bis Zwanzigfache haben, der weiß, dass hier was passieren muss, und das kann man auch in allen Dörfern heute vertreten. Ich weiß, im Süden sieht das etwas anders aus, und es gibt in Bayern dadurch teilweise Gerechtigkeit, weil keiner bezahlt. Ich bin auch bereit, bis zur Bayern-Wahl damit zurückzuhalten. Nur, ich würde unsere Fraktionsspitze, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> und andere auffordern, uns dann die Möglichkeit zu geben, hier doch mal diesen Themenkomplex, der ja kompliziert ist, auch hier in der Fraktion zu diskutieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: So, jetzt ganz moderat.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ihr braucht keine Angst zu haben, dass ich die Sitzung auf über 13 Uhr verlängern werde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich möchte aber doch noch ein paar Worte sagen, weil ihr euch wahrscheinlich schon gewundert habt, warum von den Schleswig-Holsteinern zu dem ganzen Paket noch nichts gesagt worden ist. Genossinnen und Genossen, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat vorhin einen großen Zusammenhang hergestellt vom Nahen Osten bis zur Lohnsummensteuer, und auch wenn sich manchmal jemand zwischendurch gefragt haben mag, wo da ein Zusammenhang ist, es ist natürlich einer vorhanden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die innere Stabilität, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], die innere Stabilität unseres Teilstaates hängt sehr damit zusammen, ob wir sie halten, um Friedenssicherung treiben zu können.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, das will ich auch sagen und ich wollte euch sagen, dass, als wir vor unserem Landesparteitag nach der letzten Steuerdiskussion 1977 begründen mussten, warum wir schließlich doch zugestimmt haben, wir es damit getan haben, dass wir darauf hingewiesen haben, was alles weltpolitisch, friedenspolitisch vor allen Dingen davon abhängt, dass diese sozialliberale Regierung regierungsfähig bleibt.</p>
				<p>Ich muss aber sagen, dass, wenn wir jetzt diesem Paket, vor allen Dingen diesem Steuergesetz, bei der Einbringung zustimmen, diese Zustimmung mehr beruht auf Loyalität gegenüber dem Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und dieser Regierung als auf der Überzeugung einer gemeinsam formulierten Politik. Und wenn ich jetzt noch mal etwas dazu sage, dann nicht mehr, um darüber zu meckern, sondern weil ich doch noch die Hoffnung habe, dass es nicht immer so weiterzugehen braucht und dass man in die Abgeordneten etwas mehr Vertrauen setzen kann, als es manchmal den Anschein hat. Denn letzten Endes sind wir es doch gewesen, die Abgeordneten, von denen oft gesagt wird, sie dächten an nichts anderes, als sich im Wahlkreis zu profilieren, die – wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch gesagt hat – in dieser kritischen Phase nach der Niedersachsen-Wahl zur Stange gehalten haben und die zuhause verteidigt haben, was dann so schnell aufgegeben wurde, und ich glaube, daher rührt etwas die Abschlaffung der Fraktion. Daher rührt der mangelnde Beifall an der Basis, und für den sind wir ja zuständig. Manchmal erwartet man ja von uns nur, dass wir den zu organisieren haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was? Für mangelnden Beifall bist du zuständig?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir zuständig. Und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat im Parteirat gefragt, woher kommt das eigentlich, dass von diesem Paket so wenig umgesetzt wird in der Öffentlichkeit, und ich will sagen, woran das unseres Erachtens liegt und darüber hat es ja auch im Parteirat eine kritische Diskussion gegeben. Als wir hier zusammengekommen sind in diesem Raum im Parteirat im Juni [1978], vor zwei Monaten, da haben Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> versucht, uns einzuschwören, die Front zu halten. Ich will das nicht alles zitieren. Einiges hat ja auch schon der Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt. Aber da hieß es dann, er betonte, der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, dass es für die SPD darum gehen müsse, ohne Hektik ihre eigene sachlich begründete Position darzulegen für die SPD, und der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat gesagt, wie sehr dies alles im Hinblick auf den Koalitionspartner nach seiner Auffassung hätte entschieden werden müssen. Da hat er gesagt, die volkswirtschaftliche Steuerlastquote sei seit 1949 nahezu konstant geblieben. Die SPD könne nicht für eine Verringerung eintreten, da eine damit verbundene Verminderung öffentlicher Aufgaben politisch nicht vertretbar sei. Die sinkt nach diesem Konzept von 23,6 auf 23,0 Prozent. Und da hat er dann gesagt, richtig sei, dass die für den Bürger unmittelbar fühlbare Steuerbelastung durch die Progressionswirkung bei der Lohn- und Einkommensteuer gewachsen sei, und daraus folge, dass die Struktur der Steuerbelastung verändert werden müsse. Dieses gelte für den Abbau des Progressionssprungs in der Lohn- und Einkommensteuer und für die Verringerung der Belastung, um den überproportional gewachsenen Anteil des Steueraufkommens aus Lohn- und Einkommensteuer zu senken. Dies sei eine schwierige Gesetzgebungs- und Verwaltungsaufgabe, die Zeit brauche, wenn sie solide gelöst werden soll, und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> hatte ergänzt: <quote>»Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>«</quote> – ich zitiere aus dem Protokoll des Parteirats – <quote>»unterrichtete den Parteirat über ein Koordinierungsgespräch mit dem Finanz- und Steuerausschuss des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>. Dabei sei Einigkeit darüber erzielt worden, dass eine Tarifreform nicht kurzfristig zu erreichen ist, sondern der 1.1.1980 das früheste Datum bilde, und er hat dann noch gesagt, dass niemand in der Diskussion die Forderung nach einer Herabsetzung der Unternehmensbesteuerung unterstützt habe, auch habe niemand einen Zusammenhang zwischen einer Mehrwertsteuererhöhung und einer Gewerbesteuersenkung hergestellt. Dies wäre auch abenteuerlich. Die Debatte zur Tarifreform habe sich draußen verselbstständigt. Jedermann trete für Steuerentlastungen ein.«</quote></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir haben alle gewusst, dass nach dem Gipfel etwas geschehen müsse, und wir waren uns hier in der Fraktion darüber im Klaren, dass wir der Regierung nicht die Hände binden wollten und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatte auch angedeutet, [dass,] wenn Maßnahmen erforderlich sein sollten, Fachleute der Fraktion hinzugezogen werden. Das ist ja auch geschehen. Aber ich möchte wirklich fragen, ob es notwendig war, ich will nicht sagen, uns auf die falsche Spur zu setzen, aber ob es wirklich notwendig war, so wenig Vertrauen in die Disziplin der Abgeordneten zu setzen, die sie ja vorher bewiesen hatten, uns wirklich Positionen vertreten zu lassen, deren Aufgabe geplant war und voraussehbar war. Wir sind doch nach Hause gegangen und haben mit den Kollegen in den Betrieben diskutiert und in den Gewerkschaften und haben gesagt, das geht nicht, und dann – wisst ihr – ist mancher Sieg sozusagen bitter. Ich denke an die Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte, für die wir hier so gestritten haben, die Sozialpolitiker, und bei der wir gesagt haben, wir machen unsere Zustimmung zu dem 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> davon abhängig, dass hier eine Absichtserklärung gefasst wird, das noch in dieser Legislaturperiode herabzusetzen, und dann hat man uns vorgerechnet im Fraktionsvorstand, dass das nicht ginge und das Haushaltsrisiko bis 1980 ist auf 160 Milliarden D-Mark hochgerechnet worden, und jetzt geht es doch, und wir freuen uns darüber. Aber wir stehen jetzt auch natürlich ein bisschen komisch da vor all denen, vor denen wir verteidigt haben bis vor sechs Wochen, dass es zum Teufel noch mal zurzeit nicht ginge und unmöglich sei. Und ich frage mich, Genossinnen und Genossen, ob dann nicht verständlich ist, warum so die Organisierung der Zustimmung oder das sogenannte Verkaufen so schwierig geworden ist.</p>
				<p>Lasst mich aber auch noch ein Wort sagen zu den sozialpolitischen Beschlüssen, die ja im Großen und Ganzen in Ordnung sind und die endlich wieder dazu beitragen, dass die Sozialleistungsquote, die in den letzten beiden Jahren gesunken ist, wieder steigen wird. Das heißt, nachdem wir die Grenzen des Sozialstaats zurückgezogen haben, werden sie wieder ein bisschen vorgeschoben. Das ist ja gut. Aber ich glaube, wir machen einen fundamentalen Fehler, wenn wir der Argumentation von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> folgen, der auf 80 Prozent Zufriedene hinweist. Also, erst mal weiß ich, wie schnell eine Rentnerin zufriedengestellt werden kann, die gar nicht zufrieden sein darf, und dass die Unzufriedenen oft dort sitzen, wo es den Leuten schon zu gut geht. Ich denke jetzt an die 140 Prozent Altersversorgung beim Angestellten <choice>
						<abbr>BAT</abbr>
						<expan>Bundesangestelltentarif</expan>
					</choice> I. Aber für mich als Sozialdemokraten oder, ich glaube, die meisten unter uns oder wohl alle, wir sind doch dafür angetreten, nicht eine Politik zu machen für die 80 Prozent der Zufriedenen, sondern für die 20 Prozent der Zukurzgekommenen, für die wir die Zustimmung für die Politik finden müssen bei den anderen 30 oder 40 Prozent, die zufrieden sein können, und deshalb, Genossinnen und Genossen, dies ist eine ganz grundsätzliche Frage. Ich kann mich nicht damit abfinden, wenn so leichtfertig darüber hinweggegangen wird, wie die Einkommenssituation dieser Gruppe ist. Das ist eine Amerikanisierung der deutschen Sozialdemokratie, zu glauben, man könnte mit 60 Prozent, mit 60 Prozent Gutstehenden 40 Prozent weniger Gutstehende regieren. Und wenn ihr euch einmal anguckt, was etwa in den Untersuchungen des <name type="Organisation" ref="#WSI">WSI</name> der Kollegen aus den Gewerkschaften geschrieben ist in dem Heft über Sozialpolitik aus dem Mai dieses Jahres über die Beurteilung des 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice>, über die Beurteilung dieser Einkommensgruppe, dann werden euch die Haare zu Berge stehen. Ich kann euch die Lektüre nur empfehlen.</p>
				<p>Wir haben aber in der Diskussion über Sozialpolitik uns auch hier in der Fraktion selbst die Hände gebunden und stehen jetzt vor einem Problem: Kindergeld. Die Sozialpolitiker waren der Auffassung, dass dieses die letzte Maßnahme sei, die man angreifen solle, weil sie sehr teuer wird und weil sie einkommensunabhängig ist, und macht euch das einmal klar, wenn man hier die Zusammenhänge herstellt, die offenbar bei anderen Beratungen nicht gesehen worden sind. Das ist doch unmöglich, dem Millionär für das dritte Kind 195 Mark Kindergeld zu geben, einkommensunabhängig, wenn der Sozialhilfeempfänger für sein erstes Kind einen Regelsatz kriegt, der unter 160 Mark liegt. Da stimmt doch etwas nicht.</p>
				<p>Und macht euch doch auch eines klar. Auch dies ist eigentlich keine sozialdemokratische Sozialpolitik verteilungspolitisch. So gut der Ansatz zum Mutterschaftsgeld auch ist, es ist doch letztlich insofern auch einkommensunabhängig, weil die Staatssekretärin, die mit einem Ministerialrat verheiratet ist, weil die das Mutterschaftsgeld kriegt, aber das selbstständige Ehepaar, das zusammen den Tante-Emma-Laden an der Ecke betreibt und da mit Ach und Krach über die Runden kommt, die kriegen das Mutterschaftsgeld nicht. Und ich kann euch nur sagen, dass ich große Bedenken habe, ob wir das verfassungsrechtlich durchhalten können, eine Sozialleistung erstmalig nicht abhängig zu machen von der Einkommenssituation, sondern von dem Status, nämlich Arbeitnehmer oder selbstständig, und deshalb kann auch dieses Mutterschaftsgeld nur eine Eingangsmaßnahme sein. Und ich glaube, deshalb habe ich das noch mal gesagt, wir wären heute weiter in Konzeption, wir wären weiter in Konzeption, wenn wir die Diskussion über Mutterschaftsgeld hier nicht oder über Elternurlaub hier nicht abgebrochen hätten schon vor einem Jahr, weil man bei Diskussionen darüber den Staatsbankrott an die Wand malte.</p>
				<p>Und auf diese Zusammenhänge möchte ich noch einmal hinweisen wie auch auf die ungleichmäßige Belastung durch die Mehrwertsteuer. Die Schleswig-Holsteiner waren ja auch deshalb gegen das Steuerpaket vor einem Jahr, weil wir für eine Mehrwertsteuererhöhung von 2 Prozent eingetreten sind. Damals hieß es, das sei unmöglich. Damals hatten wir aber das 21. Rentenanpassungsgesetz noch nicht beschlossen und konnten hinweisen auf die Aussagen in unserem Wahlprogramm, dass [wir] mit jenen Steuererhöhungen auch notwendige Sozialausgaben finanzieren wollten.</p>
				<p>Nehmt es mir nicht übel, dass ich noch mal darauf hinweise und darum bitte, dass die Zusammenarbeit zwischen Partei und Fraktion und solchen Entscheidungsgremien verbessert wird. Man kommt sich manchmal vor wie ein Soldat, der in der Etappe mit Formaldienst beschäftigt wird, und wenn der Feldherr von einer siegreichen Schlacht mit seinen Verbündeten zurückkommt und man freut sich natürlich über den Sieg, dann kriegt man einen Tapferkeitsorden und sagt, und nun geh' mal nach Hause und sag', was du für Heldentaten vollbracht hast. Manchem mag das passen. Man kann ja auch in der Etappe gut befördert werden. Aber mancher wird sich fragen, ob er nicht anderswo einen besseren Dienst verrichten kann, und ich glaube auch, dass eine solche Politik,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Versuch' das mal, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], versuch' das mal. Das kannst du ja gar nicht.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ich glaube auch, dass eine solche Politik, die darauf verzichtet, dass die Truppe mitkämpft, feststellen wird, dass sie sehr viel aufgegeben hat, wenn sie diese Truppe brauchen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, bei der Diskussion im Parteivorstand und Parteirat hat eine Frage eine Rolle gespielt, die meines Erachtens auch in die Fraktion gehört. Es war nämlich dort, glaube ich, übereinstimmende Meinung, sonst mögen mich sonstige Anwesende berichtigen, dass wir es eigentlich nicht zulassen können – dies ist ein Wort an die Kollegen vom Niederrhein –, dass wir in Zukunft in Ortsbezirken, in Unterbezirken, in Bezirken und Landesverbänden Beschlüsse fassen, die irgendeine Meinung vertreten und dann sagen, wir binden die Bundestagsabgeordneten daran. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> hat das im Parteirat so formuliert, wenn hier dann jeweils die Landesgruppen mit einer eigenen Fahne einmarschieren, dann ist es ja praktisch schon gar nicht mehr möglich, die Fraktion wirklich als Willensbildungsorgan das tun zu lassen, wofür es vom Wähler und von der Partei bestellt ist. Ich bin der Meinung, wir sollten selbst in Bezirken dafür sorgen, dass das nicht einreißt. Es muss die Debatte geführt werden können kritisch nach allen Seiten ohne diese Festlegung. Sonst ist eine Diskussion gar nicht möglich.</p>
				<p>Das Zweite wollte ich zu Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] sagen. Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich glaube, vieles, was du gesagt hast zur Sozialpolitik und den Ungerechtigkeiten darin, über die Steuer kann man das auch sagen, ist richtig, und wir werden ja in der Kommission, der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorsitzt und die für [19]84 die Änderungen vorbereitet, uns damit auseinanderzusetzen haben. Aber du hast doch im Ernst nicht erwartet, dass das bei dieser Gelegenheit zu machen war. Ich sage dir auch, und du weißt aus der Vordiskussion, ich war auch dafür, zu sehen, was kann man auf der Ausgabenseite machen. Da muss ich zunächst mal sagen, überseht bitte nicht, was auf der Ausgabenseite gemacht worden ist. Ich glaube, dass im Haushalt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> allein im Finanzplanungszeitraum 7 Milliarden [D-Mark] dazugekommen sind und beim Umweltschutz ist Erhebliches dazugekommen. Wir haben nichts mehr gefunden, was man noch machen konnte und dann hat es keinen Zweck, zu sagen, ich bleibe weiter dabei, zumal die Situation auf dem Baumarkt ja von Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] mit Hinweis auf das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpernerRudolf">Sperner</name> gesagt hat, schon beschrieben worden ist.</p>
				<p>Das zweite Programm, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], über das wir dann lange diskutiert haben mit Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], war das Solidaritätsprogramm Südeuropa. Ja, haben wir lange fair diskutiert, werden alle sagen, die daran beteiligt waren. Da waren drei Probleme. Erstens mal ist es immer noch eine Idee und kein Plan. Das Zweite ist, es ist sehr problematisch, wenn wir es allein machen, nicht wegen der Geldaufbringungsseite, weil das noch mal für uns Export heißt, aber in Europa währungsmäßig natürlich eher Schwierigkeiten bringt.</p>
				<p>Und dritter Punkt: Man wird in Europa ein solches Programm machen müssen innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> für die Beitrittsländer, und wir wollten, da jetzt keiner dazu zu gewinnen war, nicht in eine Situation kommen, dass wir gewissermaßen zwei Programme machen und zweimal zur Kasse gebeten werden. Wir haben aber beschlossen, dass der Leertitel Südeuropa drin bleibt im Haushalt, sodass wir – sowie wir dort weiterkommen – aufstocken können. Aber dies ist lange diskutiert worden, ja, und aus diesen Argumenten haben wir dann gesagt, wir lassen es jetzt beim Leertitel, wir füllen es nicht aus. Wenn man dann den Wirtschaftsgipfel honorieren wollte, auch die Gegenzusagen, die wir von den Amerikanern bekamen und von den Kanadiern, gesicherte Uranlieferung war ein wesentlicher Punkt für uns, weiter, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> was bei den Ölimporten macht, dann mussten wir eben dieses 1 Prozent Bruttosozialprodukt auf den Tisch des Hauses legen. Wieweit diese Entscheidung vorproduziert worden ist durch das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> gesagt hat, hat doch keinen Zweck, jetzt mehr zu diskutieren. Aber die, die mit mir damals in Amerika waren, wissen, dass das sowieso auch vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> die Vorstellung der amerikanischen Administration war. Gleichzeitig hat die FDP darauf gedrückt, viel über die Steuer zu machen, und wir hatten nicht das Argument, zu sagen, wir könnten ja ein hervorragendes Ausgabenprogramm machen.</p>
				<p>Und wenn du das jetzt in diesen Bedingungen siehst, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], muss ich nun sagen, ich war ganz anderer Meinung. Ich war der Meinung, als ich mit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und so weiter hier in der letzten Juli-Woche [1978] gesessen habe, um vorzubesprechen und zu besprechen, was kann die Fraktion in der Kabinettssitzung mit einbringen, da sage ich, waren wir sehr froh zu dem Ergebnis, das wir am Ende gekommen sind, und ich verstehe jetzt nicht, dass du zum Beispiel dich beklagst oder jedenfalls den Vorwurf machst, dass wir jetzt das mit den Schwerbeschädigten machen. Ich hätte es auch damals lieber gehabt und damals bekamen wir nur die Absichtserklärung, aber wir haben gesagt, wenn ihr jetzt Geld freigebt und dafür in Schulden geht, dann geben wir das nicht alles zurück mit Steuern, dann wollen wir wesentliche Dinge für diese Fraktion mit drin haben und haben zunächst mal diesen Wunsch der Fraktion mit durchgedrückt. Das Nächste, was wir durchgedrückt haben und wofür ich positiv bin, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ist der Mutterschaftsurlaub. Übrigens, das ist der Teil des Programms, der vermutlich in Bezug auf Frauenarbeit den einzigen wesentlichen direkten arbeitsmarktpolitischen Effekt hat. Wenn ich dazu auch eines sage –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wie bitte? Ja, also das nach dem, was dort diskutiert und vorgerechnet ist, ja.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich sage, er wird einen haben. Wobei ich gleichzeitig was dazu sage. Wir haben ja einen Bericht des Europäischen Parlaments, dass in Europa versucht wird, Frauen gar nicht mehr einzustellen im zeugungsfähigen Alter, weil man Angst vorm Mutterschutz hat. Das ist die Kehrseite jedes Sozialschutzes. Aber dort, wo du nur Frauen beschäftigen kannst, muss dieses Gesetz, wenn du die Zahlen rechnest und dann herunterrechnest aufs halbe Jahr und so weiter, einen Effekt haben. Und jedenfalls, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], ich halte es für falsch, jetzt zu sagen, ich bin gegen diesen Fortschritt, für den ja gerade also,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>nein, ich weiß, was du gesagt hast. Du hast gesagt, hier wie beim Kindergeld würdest du eigentlich noch einen Schritt weitergehen. Lass' mich das Kindergeldbeispiel dazunehmen. Wir haben abgeschafft die Freibeträge, weil da der mit dem hohen Einkommen mehr Kindergeld bekam als der mit dem kleinen Einkommen. Du sagst, jetzt ist es eigentlich immer noch ungerecht, man müsste das jetzt noch nach unten staffeln. Das macht allerdings dann bürokratischen Aufwand. Darüber kann man doch diskutieren, bestreite ich gar nicht. Ich sage nur, bei diesem Paket wollen wir doch zunächst mal jetzt positiv sagen, da waren ja auch nicht alle im Sozialpolitischen Ausschuss hinsichtlich Kindergeld mit dir einer Meinung, wenn ich mich noch aus der Parteiratsdiskussion erlebe, da waren wir der Meinung, wir waren froh, dass wir das in der Koalition durchgesetzt haben, dass, wenn schon Geld auf den Tisch, dann auch sozialpolitische Forderungen der Partei erfüllt werden. Obgleich wir wissen, dass damit nicht alle Ungerechtigkeiten im Sozialsystem abgeschafft werden, die zweifellos drin sind.</p>
				<p>Das Gleiche gilt <gap/>. Natürlich kann man auch das überlegen. Den kriegt auch jeder. Aber ihr wisst die Diskussion um die Plafondierung, wie schwierig das steuerrechtlich ist, und wir waren der Meinung, wir machen es trotzdem, weil wir sonst die Angst hatten, dass bei denen gewissermaßen, die gar keine Steuern bezahlen, nur die 1 Prozent Mehrwertsteuer herauskommt, ohne dass dort im Grundfreibetrag was drin ist. Das ist von uns durchgesetzt worden mit der Überlegung, möglichst weit nach unten zu kommen. Und ich muss sagen, so wie die Lage war, die Lage des Koalitionspartners mit seinen Forderungen, halte ich es nicht für ideal, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], aber ich halte es für ein Paket, mit dem man sich draußen sehen lassen kann, und meine Erfahrung aus dem hessischen Wahlkampf ist, dass, wenn man das verkauft, statt über Lohnsummensteuer zu reden, von der die meisten gar nicht wissen, was es ist, dass dann keineswegs Müdigkeit an der Basis ist. Im Wahlkampf in Hessen stelle ich fest, dies ist ein Paket, das man kann und mit dem man den hessischen Genossen helfen kann, die Wahl zu gewinnen, sodass ich also mit allen Abwägungen in dieser Sache der Meinung bin, das ist ein Paket, und wir haben natürlich nicht gemeint, nachdem wir aus verfahrensmäßigen Gründen jetzt euch vorschlagen, das als Initiativanträge einzubringen, dass durch die Einbringung etwa damit die Fraktion gebunden ist und nicht weiter diskutieren soll in den Ausschüssen. Das klang so durch. Das ist nicht gemeint. Aber ich sage noch mal, nach meiner Überzeugung, obgleich ich mir auch vieles andere gewünscht habe und über vieles andere mit diskutiert habe bei diesem Paket, nicht wahr, die Fraktion tut sich hier keinen Deut an und keinen Schaden an, wenn sie zustimmt mit möglichst großer Mehrheit, dieses Paket nun auf den Weg zu bringen, damit wir es möglichst bald verabschieden können in der Form, die wir dann in den Ausschüssen finden. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Es waren keine weiteren Wortmeldungen. Wir kommen jetzt zu diesem Entschluss. Das heißt Einbringung der drei Entwürfe durch die Fraktion der SPD, und ich betone dabei auch noch einmal, was eben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> von sich aus betont hat, dass das nicht heiße, dass damit jede Behandlung in den Ausschüssen sozusagen unterbunden würde, wenn es dort denkbar sein würde, Verbesserungen durchzusetzen.</p>
				<p>Ich nehme an, wir können über die drei Entwürfe – das heißt Steueränderungsgesetz [19]79, Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte und drittens Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes – gemeinsam abstimmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird getrennt verlangt. Wird also getrennt gemacht. Wer für dieses Steueränderungsgesetz [19]79 einzubringen stimmt, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Die gegenteilige Meinung? Stimmenthaltungen? Danke. Zwei Enthaltungen, wenn ich es richtig gesehen habe.</p>
				<p>Dann kommen wir zum Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Schwerbehinderte. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinungen? Stimmenthaltungen? Es sieht aus, als ob das einstimmig wäre.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte? Ja, man muss ja aufpassen.</p>
				<p>Dann kommen wir drittens zum Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinungen? Stimmenthaltungen?</p>
				<p>Das heißt, wir können die Genossinnen und Genossen, die jetzt von 13 Uhr an im Ältestenrat sein werden, bitten, dass sie dort diese nun von der Fraktion gefassten Beschlüsse ebenso vorbringen wie das die FDP gemacht hat. Deren Text ist jetzt mir vor ein paar Minuten gegeben worden.</p>
				<p>Genossen, wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ja!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das geht ganz schnell. Wir haben beim 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> beschlossen, bei der Pflichtversicherung herunterzugehen auf 15 Stunden. Das Ergebnis ist, dass hier im Hause beschäftigte Reinemachefrauen die Kündigung erhalten haben mit dem Angebot, in Zukunft 14 Stunden arbeiten zu können. Ich finde, das ist ein Skandal. Ich habe das Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] gesagt, die Frauen haben auf meine Empfehlung Widerspruch eingelegt. Aber ich wäre froh, wenn die Fraktion sich das zu eigen machen würde, dass wir uns das nicht gefallen lassen, dass Gesetze, die hier im Haus beschlossen werden, hier im Haus unterlaufen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, das sollten wir, ohne dass wir darüber jetzt eine Diskussion eröffnen, als erforderlich ansehen, und ich hoffe, dass das hier auch den Instanzen in diesem Haus deutlich gemacht wird. Darüber ist sicher Einvernehmen? Danke. Keine weiteren Wortmeldungen. Schließe ich für heute und auf Wiedersehen bei der nächsten Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
