<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung im Berliner Reichstagsgebäude (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000083</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 07.11.1978 im Berliner Reichstag</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 7. November 1978 im Berliner Reichstag</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>160 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-11-07">
					<time type="start" when="10:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H40M03S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin (West)</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Bericht des Regierenden Bürgermeisters von Berlin (West), Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>. – Bericht des Abg. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> zur Situation von Berlin (West).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-2">B. [Fortsetzung Berichte.] TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Bericht zu Berlin (West), Gesetzesinitiative zur Aufhebung der Verjährung bei Mord, Sozialwahlen, Technisches zur Behandlung der Haushaltsberatungen in der Fraktion, Abschaffung der Lohnsummensteuer, Große Anfrage der FDP- und SPD-Fraktion zur Städtebaupolitik, Siebtes Besoldungserhöhungsgesetz, Kfz-Steuer, Änderung im Bundesbesoldungsgesetz betreffend die Polizei). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Wissenschaftszentrum und Technologietransfer-Beratungsstelle in Berlin (West)).</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Vermittlungsverfahren Steueränderungsgesetz. – TOP 6: Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion zur Städtebaupolitik. – TOP 7: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. rationelle und sparsame Energieverwendung. – TOP 8: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Abbau regionaler Energieversorgungsunterschiede. – TOP 9: Erste Beratung des Regierungsentwurfs zum <name type="Organisation" ref="#ERP">ERP</name>-Wirtschaftsplangesetz. – TOP 10: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen. – TOP 11: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Siebentes Besoldungserhöhungsgesetz. – TOP 13: Erste Beratung des Bundesratsentwurfs betr. Feuerschutzgesetz. – TOP 14: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Abkommen mit der DDR – Sperrguthabenvereinbarung.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges. TOP 16: Nächste Termine. – Verschiedenes (Bericht zur Kfz-Steuerreform. – Diskussion über die Kosten zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes betr. die Polizei).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. <seg type="necrology" corresp="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Am 26. Oktober [1978] ist unser lieber Freund und Genosse, einer der treuesten und unermüdlichsten sozialdemokratischen Ackersleute im schwierigen Gelände von Niederbayern/Oberpfalz, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Simon</name> verstorben. Er war Mitglied unserer Fraktion von 1969 bis 1976 und diejenigen, die in dieser Zeit der Fraktion angehört haben, schätzten ihn als einen liebenswerten Kameraden. Seiner Frau und der Tochter habe ich unser Beileid zum Ausdruck gebracht. Wir werden sein Andenken in Ehren halten. Danke.</seg></p>
				<p>Ich begrüße in unserer Mitte unseren Genossen, den Regierenden Bürgermeister von Berlin, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven"> (Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Er hat uns gestern in der Sitzung des Fraktionsvorstands einen präzisen politischen Bericht gegeben und obwohl ich nicht von Wiederholung rede, denke ich, das wird für die Fraktion in dieser Sitzung in Berlin, in der sie sich mit einigen Fragen zu befassen hat, die unsere Pflichten bezogen auf Berlin besonders angehen, wird der Fraktion sicher Gelegenheit zum Nachdenken und möglicherweise auch zu manchen Erörterungen hier vor Ort geben. Die Tagesordnung liegt vor. Wir beginnen mit dem Bericht Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbes</name> und ich bitte ihn, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], liebe Genossinnen und liebe Genossen, ich möchte meinen Bericht beginnen mit einem Dank an die Fraktion und auch an die Bundesregierung für die hervorragende Zusammenarbeit, die wir gerade in den letzten Monaten gehabt haben. Wenn ich mir ansehe, was ihr vorbereitet habt und mittragt im Bundeshaushalt für unsere Stadt, etwa unter dem Stichwort Bundeshilfe, wenn ich mir angucke, was ihr mitgetragen habt in Anpassung des Berlinförderungsgesetzes, wenn ich mir anschaue, was die einzelnen Ministerien gezielt für Berlin tun, etwa im Baubereich oder im Forschungsbereich oder bei der Förderung der Arbeitsaufnahme in Berlin oder bei der Post, dann ist das sehr viel. Es ist wohltuend praktisch und richtet sich insgesamt auf eine gesteigerte Lebenskraft unserer Stadt.</p>
				<p>Ich möchte mich auch bedanken für das sehr persönliche Engagement von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, das ja auch gerichtet ist auf eine praktische Hilfe für Berlin, die sich an dem orientiert, was für die Stadt machbar ist. Wir sollten nie vergessen, dass über Berlin ein Geflecht der Macht liegt, Machtfaktoren, die sich bis heute gegenseitig aufheben in ihrer Wirkung, dass wir ein Modus-Vivendi-Abkommen mit dem Vier-Mächte-Abkommen erhalten haben, das uns bestimmte Möglichkeiten gibt und auf der anderen Seite auch bestimmte Möglichkeiten einengt. Das Letztere ist gewollt, denn Berlin soll ja nicht der Ort sein, an dem sich neue Spannungen in Europa entzünden, sondern es soll der Ort sein, an dem gerade die Vielschichtigkeit der Machtinteressen und auch das Gegeneinander gebändigt werden. Umso mehr besteht Anlass, das Augenmerk auf die gewissermaßen freien Schneisen für unsere Entwicklung zu schauen und dort tatkräftig etwas zu tun, damit die Stadt trotz ihrer Lage vorankommt. Ich bin froh darüber, dass die Wertung des Vier-Mächte-Abkommens in der Stadt immer realistischer wird. Dies ist kein Abkommen, mit dem man Fragen lösen könnte, die die vier Mächte bei ihren Verhandlungen selbst nicht lösen konnten und man muss sich wirklich mit seiner ganzen Kraft stemmen gegen jene, die glauben, dass das Vier-Mächte-Abkommen einen Ansatz darstellen könnte, mit dem die Grundfrage der Stadt – etwa die Teilung – gelöst werden könnte. Genau das Gegenteil ist richtig. Weil wir gewusst haben, dass wir diese Grundfrage wegen des Machtgleichgewichts in der Welt eben nicht lösen können, genauso wenig wie wir die Teilung des Landes beheben können, ist ein System von Verträgen entstanden, gerade auch mit Blick auf Berlin, das von praktischen Regelungen für die Stadt ausgeht, und ich bin sehr froh, euch heute sagen zu können, dass es eine ganze Reihe von Beispielen gibt, an denen deutlich wird, dass dieses Verständnis des Vier-Mächte-Abkommens eben doch wächst und im Wachsen begriffen ist und das halte ich für eine ganz wichtige Entwicklung.</p>
				<p>Dies bedeutet eben auch, dass das Engagement des Bundes in Berlin sich vernünftigerweise richtet auf die Bereiche, mit denen wir in der Stadt praktisch etwas anfangen können, und ich glaube, dass die Berliner die Beispiele, die der Bund gibt für ein solches praktisches Engagement, richtig einschätzen und dass sie gelernt haben, will ich sagen, das Wesentliche zu erkennen und auch zu erkennen, wo jemand mit großem Getue von der Hauptstadt von gestern spricht, ohne wirklich konkret etwas für die Stadt zu tun. Ich möchte euch jedenfalls berichten, dass die Kritik an einem mangelnden Engagement des Bundes in Berlin, die es ja gegeben hat, eigentlich aus der Stadt heraus ist, weg ist und das gilt auch für die Haltung, die die Bonner Spitzen insgesamt zu Berlin einnehmen. Auch dort ist ja von vielen gesagt worden, dass zum Beispiel Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ein sprödes Verhältnis zu Berlin hätte. Wenn ich mir anschaue, wie er sich in der Stadt engagiert, vor allen Dingen wie und dass dieses alles verbunden ist mit dem Willen zu einer praktischen Gestaltung im Bereich des Machbaren, dann hat eine solche Politik eben für uns, wenn ich das Fazit in diesem Bereich ziehe, das Ergebnis gebracht, dass das Engagement des Bundes so geartet eine tragende Säule in unserer Erfolgsbilanz in dem vor uns stehenden Wahlkampf ist, und das bedeutet sehr viel und ich habe zu danken.</p>
				<p>Nun ist das Ganze, diese ganze Entwicklung hin zu einem praktischen Berlin-Engagement auf dem Hintergrund einer eigenen Entwicklung in Berlin geschehen, über die ich schon das vergangene Mal berichtet habe. Der Satz: <quote>»Wir sind uns darüber im Klaren, dass der Ruf nach Hilfe in unserer Stadt nie stärker sein darf als der Wille zur eigenen Leistung,«</quote> den ich hier vor einem halben Jahr gesagt habe, steht und ist ein wesentliches Element unserer eigenen Politik für Berlin. Ich habe euch berichtet vor einem halben Jahr, dass wir uns bemühen, auch schon vor einem Jahr, neben die klassischen Förderungsinstrumente des Bundes eigene, regional wirkende und zur Verfügung gestellte Wirtschaftsförderungsinstrumente zu setzen. Das haben wir inzwischen praktisch vollzogen. Mehr wirtschaftsdienliche Forschungsförderung in der Stadt. Förderung der kleineren und mittleren Unternehmen, die kennzeichnend sind für die Wirtschaftsstruktur Berlins. Gründung der Wirtschaftsförderungsgesellschaft. Gezielte Ausbildungsplatzförderung mit großem Erfolg betrieben. Eine forcierte Facharbeiterwerbung. Ein sehr intensives Klima einer vertrauensvollen Zusammenarbeit mit der Berliner Wirtschaft, zwischen Senat und Wirtschaft. Dies alles in Kombination mit den Bundesmaßnahmen greift.</p>
				<p>Wir werden zwar nicht in diese Wahlen gehen und vom Aufschwung sprechen und diesen Punkt als zentralen Punkt unserer Wahlwerbung nehmen, aber es ist wahr, dass 1978 für Berlin wirtschaftlich gesehen ein wesentlich besseres Jahr wird als 1977 und die Jahre davor und es ist auch wahr, dass dieser Trend anhalten wird. Die Wachstumszahlen werden doppelt besser sein als im vergangenen Jahr. Das ist für Berlin nicht ausreichend, wenn wir bei 3 Prozent landen. Aber es ist im Vergleich zu den Vorjahren das deutliche Anzeichen, dass die wirtschaftliche Belebung ansteigt. Wir sehen das an den Investitionsraten in der Stadt, die dieses Jahr wohl bei 8 Prozent liegen werden. Das ist viel, viel besser als in den letzten Jahren und es ist auch zu verzeichnen, dass ein Teil dieser Investitionen im Bereich der gewerblichen Wirtschaft nicht mehr nur der Rationalisierung dient, sondern auch dem Schaffen von neuen Arbeitsplätzen. Es könnte sein, dass wir in der Stadt in ein, zwei Jahren heftiger diskutieren über die Probleme, die mit der Facharbeiterlücke verbunden sind, als über die Probleme, die mit der strukturellen Arbeitslosigkeit von etwa 3,9 Prozent verbunden sind, und dies wäre auch eine Diskussion, die mir jedenfalls mehr Chancen für ein Handeln zugunsten Berlins zu eröffnen scheint.</p>
				<p>Ich glaube, dass in unserer Stammwählerschaft genau diese Entwicklung begriffen wird und dass das Zuversicht gibt, und wir rechnen damit und hoffen nicht nur darauf, dass die sich eben auch auswirken wird am Wahltag. Wir haben, Genossinnen und Genossen, erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Ausstrahlungskraft der Stadt insgesamt zu verbessern. Die in Paris jetzt gerade zu Ende gehende Ausstellung »Berlin – Paris«, die in Frankreich ein kulturpolitisches Ereignis war, ist ein Beispiel dafür, wie Berlin als Stadt hinausgehen sollte in die Welt oder mindestens nach Frankreich, Großbritannien und den USA, weil wir neue Wege finden müssen, um eine positive Wertvorstellung für Berlin in den Völkern dort zu erhalten, und dies ist eben nicht nur zu machen mit einem Berlin, das klagt über die Lage, sondern das geht nur mit einem Hervorkehren der Leistungen, die in der Stadt vollbracht werden. Wir haben in dem gesamten Kulturbereich die Etatansätze überall dort verstärkt, wo Leistungen sowohl in der Stadt wie auch außerhalb der Stadt durch diesen Sektor in diesem Sinne erbracht werden können, und ich darf auch heute feststellen, dass der gesamte Bereich Messe, Ausstellungen, Kongresse, all das, was mit dem neuen Kongresszentrum verbunden ist, als eine erfolgreiche Entwicklung für die Stadt sich wirklich abzeichnet. Wir sind mehrfach im Jahr ausverkauft als Stadt, können kaum noch neue Besucher aufnehmen, und dies bedeutet ja neben dem wirtschaftlichen Effekt, dass das Gefühl in der Stadt für das Einbezogen-Sein in die Entwicklungen in Westdeutschland und in Europa und in der Welt eben bleibt, und ich möchte euch bitten, zu sehen, dass dies ein entscheidendes Element des Lebensgefühls in Berlin ist. Es ist gewissermaßen der Versuch, durch eine ganze Reihe von Vorkehrungen dafür Sorge zu tragen, dass die 180 Kilometer von hier bis Helmstedt sozusagen überbrückt werden.</p>
				<p>Und ich will als dritten Punkt aus unserer Stadtpolitik noch anführen den Erfolg, der sich insgesamt trotz Schwierigkeiten im Einzelnen abzeichnet durch unsere Umorientierung in der Baupolitik. Es ist ganz klar, dass das Lebensgefühl der Menschen wahrscheinlich in allen Städten in diesem Bereich sich geändert hat und wir versuchen eben, durch eine bestimmte Art der Stadterneuerung mehr Identität mit der gewachsenen Stadt zu erzeugen und das ist wichtig, glaube ich, gerade in Berlin, weil die Bindung an die Stadt eine wichtige politische Frage ist, und je mehr die Menschen die Stadtlandschaft, und wie sie gestaltet wird, als einen Punkt begreifen, an dem Bindung oder durch den Bindung sich vollzieht, je mehr müssen wir dadurch auch durch unsere Baupolitik Rücksicht nehmen.</p>
				<p>Alles in allem möchte ich in diesem Teil meines Berichtes zu folgendem Ergebnis kommen. Die Stadt ist etwas weniger hektisch, etwas weniger nervös als in früheren Zeiten, dafür mehr zuversichtlich. Die Zukunftschancen werden insgesamt positiver beurteilt und auch mit einem neuen Elan diskutiert. Nun ist es ja so, dass Stadtpolitik und Berlin-Politik einander bedingen. Es gibt keine Führung für Berlin sozusagen nur mit dem einen Thema, sondern dieser Platz hier zeichnet sich dadurch aus, dass beide Bereiche – auch der schwierige Ost-West-Bereich eben gleichzeitig zu einer guten Stadtpolitik – in einer bestimmten Balance gehalten werden müssen. Wir haben uns in den vergangenen zwei Jahren zunächst darauf konzentriert, die Vertrauensgrundlage oder das Vertrauen in die feste und stetige Haltung von Bundesregierung und den drei Mächten zu verdeutlichen durch Besuche in den drei Hauptstädten und durch Besucher hier. Um ein Beispiel zu nennen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, Queen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElisabethIIAlexandraMaryWindsor">Elizabeth II.</name>], Anwesenheit des Kanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>]. Ich darf euch heute sagen, dass der Vertrauenspegel in der Berliner Bürgerschaft zu der Stetigkeit des Engagements und auch der Zukunftssicherheit des Engagements der drei Mächte und der Bundesregierung so hoch ist wie nie seit 1961. Die Zahlen, die wir haben darüber aus Umfragen, sind damals beim Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> einmal sehr hochgegangen und danach waren sie immer etwas darunter. Wir sind jetzt über den Zahlen von damals. Und ich glaube, dass auf dieser Grundlage all das, was wir machen wollen in Richtung auf partiellen Interessenausgleich, auf Entspannungspolitik, ganz klar als Markenzeichen der Sozialdemokratie und der sozialliberalen Koalition in diesem Wahlkampf mit Engagement vertreten werden kann und muss. Ich bin davon überzeugt, dass die Verhandlungen mit der DDR und die Ergebnisse, die sich abzeichnen, von der Berliner Bevölkerung als ein großer Erfolg für die Stadt gewertet werden. Wir sollten uns dabei, ohne dass dies in der Öffentlichkeit zu stark herausgestellt werden kann – leider, aber mit Rücksicht auf den Partner –, wir sollten uns dabei hier darüber im Klaren sein, dass der eigentliche Erfolg – Autobahn, Teltow-Kanal – nicht verkehrspolitisch etwa gemessen werden sollte, obwohl das auch wichtig ist, ja sogar zentral wichtig ist. Der eigentliche Erfolg, dass es heute möglich ist, solche Verhandlungen überhaupt zu führen und mit Aussicht auf Erfolg abzuschließen, liegt darin, dass letztlich die DDR dahin gebracht worden ist, einer Erhöhung der Lebenskraft von Berlin (West), denn das bedeutet das Ergebnis, ihre Zustimmung zu geben. Das sollte man sehen und darin zeigt sich der Wandel der Lage in Mitteleuropa.</p>
				<p>Ich möchte die Fraktion bitten, intensiv die Frage zu studieren, ob als neues anvisiertes Projekt für Verhandlungen mit der DDR, denn der Katalog der innerdeutschen Verhandlungen ist ja lange nicht erschöpft, anvisiert werden könnte die Frage, wie man und ob man Berlin aus seiner energiepolitischen Isolierung herausführen kann. Wir sind die einzige Energieinsel der Welt und arbeiten ohne Verbund und entsprechend teuer. Dieses wäre ein Projekt, das ebenfalls sich auszeichnet durch eine technische Machbarkeit, durch einen praktischen Nutzen und gleichzeitig wäre zu sagen, dass, wenn es gelänge, dass die beiden deutschen Staaten über einen solchen Vorgang irgendwann in der Zukunft einmal eine wirkliche Übereinkunft, einen Vertrag, eine Vereinbarung erzielen, dann wäre das eben auch ein Beitrag, der die beiden deutschen Staaten miteinander verklammert und das ist ja Sinn der Politik, die insgesamt gemacht wird. Bei den Verkehrsverhandlungen, die – wenn sie denn abgeschlossen werden – ganz bestimmt ein Pluspunkt für die Berliner Koalition mit ist in den Wahlen, die vor uns stehen, schätze ich die Dinge so ein, dass die Berliner CDU unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name>, soweit der Mann die hiesige Opposition führt, abgehen wird von dem alten Schema eines klaren Nein. Ich rechne eigentlich damit, dass die CDU eher das Verhandlungsergebnis begrüßen wird, einfach um nicht in diese alte Position der Nein-Sagerei hineinzukommen. Jedenfalls kann ich mir das für die Berliner Opposition gut vorstellen. Umso mehr müssen wir darauf achten, dass es ihr nicht gelingt, bestimmte, in den Verhandlungen von uns zwar gewünschte, aber nicht zu erreichende Positionen dann zum eigentlichen Thema zu machen. Hier ist zweifellos zu vermelden, dass für bestimmte Fragen der Bürger in Berlin ein ganz offenes Ohr hat. Wenn man zum Beispiel fordert, dass der Service der DDR an den Autobahnen besser sein soll als bisher oder wenn man fordert, dass die Frage der Kontrolle der Qualität der Bauarbeiten doch hätte vereinbart sein müssen, das sind Punkte, die sehr geschickt gespielt werden können und wo wir bei der Präsentation des Ergebnisses, weil wir ja Realisten sind und wissen, was geht und was nicht geht, schon darauf achten müssen, durch unsere Argumentation wegzunehmen, was möglicherweise an Vorhalten von der Opposition kommt.</p>
				<p>Ich will jetzt noch drei aktuelle Themen nennen. Ich bin zum Bundesratspräsidenten gewählt worden. Beide Seiten haben ihre Rechtsauffassung verdeutlicht. Wir haben nach unserer Rechtsauffassung gehandelt. Mir ist vollständig klar, dass meine Verantwortung in diesem Amt, die sich aus der Verfassung ergibt, noch mit einem Punkt zusätzlich belastet ist, der sich daraus ergibt, dass alles vermieden werden sollte, was diese Frage im Lauf der Amtsführung zu einer Kontroverse führen könnte. So wie die Dinge bis jetzt gelaufen sind, möchte ich sagen, dass hier bei uns in Berlin das Vertrauen in die Entspannungsfähigkeit der Beteiligten in Berlin gewachsen ist. Denn es ist ja wahr, dass die Sowjetunion auch bei der Wahl von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> beziehungsweise Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuhrOtto_1949-09-07">Suhr</name> und von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> zum Bundesratspräsidenten Rechtsbedenken geltend gemacht hatte und es ist auch wahr, dass das Vier-Mächte-Abkommen mit der Präambel beginnt: »Unbeschadet unterschiedlicher Rechtsauffassungen« will man dies und jenes tun. Ich habe keine Veranlassung gesehen, deswegen etwa in der Stadt eine hochkarätige Polemik gegen die Sowjetunion zu beginnen, sondern wir haben gesagt, welcher Auffassung wir sind und haben das im Grunde genommen auf den einen Tag der Wahl beschränkt und alles andere, was sich an publizistischem Beihau nach dem Willen der Publizisten da noch hätte ergeben sollen, einfach abgeschnitten, indem wir nicht so viel dazu gesagt haben oder gar nichts und ich glaube, dass dies eine Methode ist, die auch ihren Wert hat.</p>
				<p>Mein zweiter aktueller Punkt: Ich möchte darauf vorbereiten, dass aus Koalitionsgründen bei dem Verhandlungsergebnis die Offenhaltung des jetzigen Übergangs Staaken auch für den Transitverkehr nach Hamburg neben dem neu zu errichtenden Transitübergang Heiligensee eine nicht ungefährliche Rolle im Wahlkampf spielen kann, indem wir uns in der Berliner Koalition deswegen streiten. Ich bin wegen dieser Frage im Gespräch mit der Bundesregierung und wir wollen das auch auf diesen Ebenen alles abhandeln. Nur hier als Information für die Fraktion: Dies alles erklärt sich weniger aus statuspolitischen Gründen oder aus Gründen, die in den Verhandlungen der Bundesregierung mit der DDR liegen, sondern das liegt begründet in der immer schwieriger werdenden Einstellung der Berliner Bevölkerung zu Baumaßnahmen verkehrlicher Art wie etwa Stadtautobahnen. Da ist ja eben etwas umgekippt, mit der Folge, dass insbesondere die Freien Demokraten große Schwierigkeiten haben, bestimmte Maßnahmen, die ein Mindestmaß an Härte verlangen auch gegenüber dem Bürger, wirklich voll durchzustehen. Ich will jetzt nicht in Einzelheiten gehen, nur dass ihr wisst, dass dieses der eigentliche Hintergrund ist für mögliche öffentliche Auseinandersetzungen.</p>
				<p>Und mein dritter Punkt, könnte ich ironisch formulieren: Wir haben ja in Berlin die absolute Mehrheit noch nicht erreicht und deswegen fällt uns die ganze Debatte der Überprüfungspraxis für Bewerber im öffentlichen Dienst auch etwas schwerer. Also ich will noch mal sagen: Für uns ist klar, was in der Verfassung steht, was in den Beamtengesetzen steht, was im Tarifrecht steht, was Rechtsprechung ist. Wir kennen den ganzen Hintergrund der Debatten im Bundesrat und wir wissen, dass es einen Gewissensspielraum gibt in der Frage der verwaltungsmäßigen Handhabung dieser Überprüfungen. Ich bin sehr dafür, dass wir dabei nach vorn marschieren und den gegebenen Spielraum nutzen. Wir wissen auch, wo er nicht nutzbar ist. Aber für Berlin bedeutet diese ganze sehr, sehr schwierige Operation, dass spätestens im Dezember [1978] in der Parteiratssitzung dieser Punkt als Partei zum Abschluss gebracht werden muss mit einer entsprechenden Entscheidung. Denn nur dann könnten wir in den verbleibenden ein, zwei Monaten die verwaltungsmäßige Umsetzung dieser Beschlüsse vorbereiten und auch glaubhaft machen, dass es eine Änderung gibt. Das ist die eine Seite und nur wenn wir dazu befähigt sind, sind wir auf der anderen Seite in der Lage, dieses Thema eben nicht unbedingt im Wahlkampf exzessiv zu diskutieren. Ich bitte euch sehr herzlich, diesen Punkt zu sehen. Ich bin sehr dafür, dass wir mit Blick auf Verbiesterungen bei der Jugend diesen Punkt bereinigen. Ich bitte euch, aber auch zu erkennen, dass in unserer Stadt eigentlich mehr Menschen leben, die eine ganz aktive Erfahrung mit der Auseinandersetzung mit dem Kommunismus haben und ihr werdet alle einräumen müssen, wo immer ihr in der Frage steht und wo der Einzelne dort stehen mag, dass das Vermitteln von Positionen des Verfassungsgerichts und des Beamtenrechts und der verwaltungsmäßigen Handhabung von bestimmten Punkten schon aus der Sache heraus, weil es eben ein sehr kompliziertes Thema ist, äußerst kompliziert ist. Ich sage hier aber deutlich, damit die Richtung klar ist, wenn die Routineuntersuchung fällt, wird Berlin sich nicht nur nicht dagegen stellen, sondern diesen Punkt mitmachen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Auseinandersetzung mit der CDU sollte eigentlich in ein ganz neues Fahrwasser kommen mit Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, und ich will euch offen sagen, dass ich das eher einen Pluspunkt auch für uns begrüßt hätte. Denn unsere Auseinandersetzung mit der CDU ist ritualisiert, bringt nichts Neues. Die Berliner CDU steckt tief in dieser Nein-Sage-Position drin und ist ohnehin zur Hälfte eine CSU. Bis jetzt muss ich euch aber sagen, dass der neue Mann, was Berlin angeht, noch wirklich in keinem Punkt etwa einen Vorschlag unterbreitet hat, über den es sich zu diskutieren lohnt. Er macht eigentlich überhaupt nichts und es gibt schon Stimmen, die sagen, die Analyse dieses Vorgangs ergibt, dass das genau das Wahlkampfkonzept der Berliner CDU ist mit ihm. Das muss man, glaube ich, auch sehen. Ich sage, wir verlassen uns auf das, was wir für die Stadt geleistet haben, übrigens nicht in einer sehr, sehr gefährlichen Pose, die sagt, wir machen das hier nun schon im Grunde genommen 30 Jahre, nun müssen wir es auch weitermachen. Aus einer solchen Position der Rechthaberei und der Selbstgefälligkeit sind die Berliner Wahlen nicht zu gewinnen, sondern die Berliner Wahlen sind zu gewinnen mit dem Argument, dass wir uns in der Verantwortung erneuert haben, dass wir die für die heute geltende Politik in Anpassung an die Wirklichkeit jetzt machen und dass wir insgesamt mit einer Kombination von Leistung und Programm vor die Berliner treten können, mit denen wir unser Ziel erreichen werden, wieder zur stärksten politischen Kraft in der Stadt zu werden. Ich danke euch.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>. Wer wünscht das Wort? Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, seit wir das letzte Mal hier in Berlin waren, ist die gemeinsame Erklärung der vier Parteivorsitzenden zur Berlin-Politik am 20.6.[19]78 verabschiedet worden. Ihr könnt euch erinnern, dass eine Kommission beim Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] getagt hat, um diese Erklärung zu erstellen. Wir sind jetzt in den Haushaltsberatungen für 1979, und ich kann euch mitteilen, dass ein Teil dessen, was in der gemeinsamen Erklärung formuliert worden ist, bereits seinen finanziellen Niederschlag im Haushalt 1979 finden wird. Bevor ich euch das im Einzelnen darlege, möchte ich einige allgemeine Bemerkungen zu dieser Berliner Erklärung der vier Parteivorsitzenden machen. Ich sehe sie an als eine sinnvolle Ergänzung unserer Politik in den letzten Jahren, die wir in einem größeren Rahmen betrieben haben, um den Status von Berlin sicherer zu machen und das Leben für die Menschen hier zu verbessern. Was das Letzte anbelangt insbesondere durch die Transitvereinbarungen und durch die Vereinbarungen, die es den Berlinern ermöglichen, wieder den Ostteil dieser Stadt und die DDR besuchen zu können. So erfolgreich diese Politik gewesen sein mag, die besondere Fürsorge für Berlin kann durch diese Politik nicht ersetzt werden. Der Regierende Bürgermeister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>], unser Freund Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>, ist bereits darauf eingegangen.</p>
				<p>In der gemeinsamen Erklärung wird im Grunde genommen auf drei Problembereiche, das sind nicht die einzigen drei Probleme, die wir in Berlin haben, ihr alle habt ja auch mehr als drei Probleme, aber es ist auf drei Problembereiche insbesondere eingegangen worden. Auf die zukünftige wirtschaftliche Entwicklung, hier insbesondere auf das Problem Verstärkung zukunftsträchtiger und moderner Industrien und Dienstleistungszentren, zweitens auf die Altersstruktur der Bevölkerung, die es mit sich bringt, dass wir wahrscheinlich in den nächsten Jahren auf den Zuzug von qualifizierten Arbeitskräften aus anderen Teilen der Bundesrepublik nicht verzichten können und drittens die Stärkung unserer kulturellen Attraktivität, die von dem politisch-geografischen Standort Berlins aus gesehen von besonderer Bedeutung ist. Alle in der gemeinsamen Erklärung vorgeschlagenen Maßnahmen lassen sich unter diese drei Gesichtspunkte einordnen. Es ist klar, dass bei der Erarbeitung dieses Programms wir Sozialdemokraten uns von keinem haben überbieten lassen in der Frage, wie man vernünftige Hilfe für Berlin leisten kann. Wir haben uns nicht in eine Ecke stellen lassen von Leuten, die ab und an das Berlin-Problem entdecken, meistens immer aus irgendwelchen wahlpolitischen Überlegungen. Die Bundesregierung hat in einer Sitzung im September [1978] diese gemeinsame Erklärung ausdrücklich begrüßt und hat Vorsorge getroffen, dass bereits im Haushaltsjahr 1979 diese Erklärung verwirklicht wird.</p>
				<p>Ich darf euch jetzt mal ganz knapp die Zahlen nennen. Die Mittel für die Verwirklichung dieser gemeinsamen Erklärung sind nicht in dem Globalansatz allein enthalten, sondern sie sind über den ganzen Haushalt verstreut. Zur Verbesserung der Arbeitsaufnahme stehen 22 Millionen D-Mark zur Verfügung. Für die Schaffung eines Technologietransferverbundes und eines Technologiezentrums 4,6 Millionen Mark. Für die Förderung der Produktionstechnik 3,9 Millionen Mark. Für die Energieversorgung, moderne Energieversorgung im Straßenverkehr 20 Millionen Mark und für die nachrichtentechnische Forschung 1 Million Mark. Darüber hinaus sind weitere [Mittel] zusätzlich sind in dem Globaltitel im Einzelplan 60 zur Verfügung gestellt worden in Höhe von 30 Millionen Mark. Für den Wohnungsbau in Berlin, und zwar handelt es sich um den Bau von Wohnungen für Facharbeiter mit Kindern, die nach Berlin ziehen wollen, für den Ausgleich der Luftfrachtkosten bei Zeitungen von und nach Berlin, für internationale Ausstellungen, für den Ankauffonds der Museen, für die Schaffung eines Museumspädagogischen Instituts, für die Gründung einer Filmmesse zur Förderung der Kinderfilmproduktion und zur Förderung des internationalen Kulturaustauschs. Es ist nie daran gedacht worden, dass alle Maßnahmen gleich in einem Haushaltsjahr anlaufen. Das wäre auch gar nicht möglich, denn es müssen eine Reihe von Fragen vorher noch geklärt werden. Schließlich wollen wir Berliner keine Extrawürste, sondern wir wollen solide politische Hausmannskost. Der Regierende Bürgermeister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>] hat das nach Abschluss der Beratungen beim Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>] so ausgedrückt: <quote>»Der Senat werde das Beschlossene nutzen, um die Stadt voranzubringen und keine Subventionsmentalität aufkommen zu lassen.«</quote></p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe sonst so wenig Gelegenheit, der Fraktion Freundliches zu sagen. Heute möchte ich es tun und möchte mich bei allen bedanken für die solidarische Hilfe, die in diesem nicht ganz leichten politischen Vorgang mir von vielen Seiten gewährt worden ist und ich bin davon überzeugt, dass die Fraktion auch nach wie vor zu vernünftigen Maßnahmen steht, die Berlin voranbringen werden. Wir Berliner Bundestagsabgeordneten werden diese Solidarität, die ihr uns entgegenbringt, dafür vergelten, dass wir nach wie vor unsere Arbeitskraft für die gesamte Bundesrepublik und damit auch für eure Belange einsetzen. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Bekräftigt offenbar das, was eben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> noch gesagt hat. Es gibt keine Wortmeldungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann bleibt mir nichts übrig, als den nächsten Punkt der Tagesordnung aufzurufen. Das heißt den eigenen Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich hatte vorhin schon gesagt, dass wir gestern mit einer politischen Stellungnahme Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbes</name> begonnen haben und wir haben dann eine ganze Reihe von Notwendigkeiten, von denen ein nicht unerheblicher Teil heute hier in dieser Fraktionssitzung entschieden werden muss, erörtert. Ich nehme sie einfach so, wie wir sie behandelt haben. Da gibt es ein Schreiben des Vorsitzenden des Arbeitskreises Rechtswesen, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, in dem dieser berichtet hat, dass sich der Arbeitskreis Rechtswesen in seiner fraktionsoffenen Sitzung am 2. November [1978] mit der Frage Verjährung von Mordstraftaten befasst hat und er legt dem einen Bericht bei. Gemäß Paragraf 6 der Geschäftsordnung der Fraktion teilt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> mit, dass Mitglieder des Arbeitskreises Rechtswesen beabsichtigten, unter Beteiligung von Mitgliedern aller Fraktionen eine Gesetzesinitiative zur Aufhebung der Verjährung für Mord zu erreichen und es wird, das ist erforderlich, nach diesem herangezogenen Paragraf 6 der Geschäftsordnung um das Einverständnis des Fraktionsvorstandes gebeten. Der Paragraf 6 der Geschäftsordnung unserer Fraktion sagt, dass für die Mitunterzeichnung von Gesetzentwürfen und sonstigen Anträgen sowie von Großen und Kleinen Anfragen, die von Mitgliedern verschiedener Fraktionen oder von anderen Fraktionen ausgehen, der Paragraf 5 Absatz 2 sinngemäß gelte. Dieser sagt aus, dass entsprechende Initiativen einzelner Fraktionsmitglieder, die nicht von der Fraktion eingebracht werden sollen, vor der Einbringung dem Fraktionsvorstand über den zuständigen Arbeitskreis vorzulegen sind und so weiter. Der Fraktionsvorstand hat gestern beschlossen, diesem Begehren zu entsprechen und hat außerdem den Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] beauftragt, den Vorsitzenden der übrigen Fraktionen im Deutschen Bundestag diese Absicht zur Kenntnis zu bringen. Das heißt, um es deutlich zu machen, hier geht es nicht darum, eine Fraktion beschließt, andere schließen sich an, oder da wird erst mal versucht, ob interfraktionell etwas beschlossen werden kann durch die Fraktionssitzungen, sondern ich fasse das so auf, und das war auch die Auffassung des Fraktionsvorstandes, der Vorschlag aus dem Arbeitskreis Rechtswesen ist so [zu] verstehen, dass nunmehr – ergänzt dadurch, dass der Vorsitzende der Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] den Vorsitzenden der anderen Fraktionen davon Kenntnis geben soll – die Bemühungen beginnen, unter Beteiligung von Mitgliedern aller Fraktionen eine Gesetzesinitiative zur Aufhebung der Verjährung für Mord zu erreichen. Ich werde mir dann erlauben, die Fraktion um ihre Billigung zu bitten, denn es hätte keinen Sinn, heute in eine Diskussion zum Thema selbst einzutreten. Das wird uns noch befassen im Zusammenhang damit, wenn der Text einer solchen unterzeichneten oder in Unterzeichnung befindlichen Initiative vorliegen wird.</p>
				<p>Wir hatten dann im Fraktionsvorstand, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hatte das übernommen, zu einem längeren Schreiben des Deutschen Gewerkschaftsbundes – Bundesvorstand – betreffend Sozialwahlen uns zu äußern. Das heißt, den Versuch zu machen, sofern da noch etwas zu bewegen ist, dieses mit unseren Kräften mit zu bewirken. Es geht dabei um eine Verlegung des Datums der Sozialwahlen, damit sie nicht in den Sog von Bundestagswahlen, nämlich den nächsten Bundestagswahlen geraten. Ich will hier nicht breiter werden. Erforderlichenfalls wird Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] dann noch einiges in Bezug auf diesen Brief sagen. Unsere Kollegen, das trifft sowohl auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zu als auch auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> und andere, haben ihrerseits schon Versuche gemacht, sind damit leider nicht sehr weit gekommen in diesem Fall, weil FDP-innenseitig es da zunächst einmal mehr als zögerlich zugegangen ist. Das heißt, wir müssen uns in dieser Frage rühren und werden auch mit der FDP eine entsprechende Aussprache führen, den Fraktionsvorsitzenden der FDP [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] darum ersuchen.</p>
				<p>Es gab einen weiteren Punkt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat in der Fraktionsvorstandssitzung angeregt – ich könnte auch sagen: begehrt –, dass im Zusammenhang mit Form und Inhalt der Haushaltsplanberatungen man sich über bestimmte Erfahrungen, diesmal gemacht, aber auch – wie ich weiß – manchmal schon vorher gemacht, der Erörterungen zwischen den sogenannten Fachausschüssen und den Haushaltsausschussberatungen und Beschlüssen geklärt werden müssen. Wir haben beschlossen, in der nächsten Fraktionssitzung das zu einem Punkt der Tagesordnung zu machen. Das ist eine alte Sache, dass es unterschiedliche Meinungen gibt seitens dieses oder jenes Fachausschusses, wie eigentlich der Haushaltsausschuss seine Beschlüsse für die gesamtplenare schließliche Beschlussfassung zu finden hätte. Das hat keinen Zweck, das jetzt also sozusagen aus dem Stand heraus mit der einen oder anderen Erinnerung an jüngere Erfahrungen zu versuchen. Wir wollen das in der nächsten Fraktionssitzung tun.</p>
				<p>Wir werden heute, Genossen, bei der Erörterung unserer Tagesordnung zum Vermittlungsverfahren, das heißt Verfahren im Vermittlungsausschuss, im Zusammenhang mit einem Bericht Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> einiges zu tun haben. Es hat ja wohl inzwischen schon in der entsprechenden Arbeitsgruppe beziehungsweise im Arbeitskreis Erörterungen gegeben unmittelbar vor dieser Sitzung. Ich habe gestern auf Einladung des Bundesministers der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] teilgenommen, bevor ich nach hier flog, das hat auch einige andere betroffen aus dem Fraktionsvorstand und den einschlägigen Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen, an einer Sitzung, in der es darum gegangen ist, die Sachlage, mit der wir es nun im Vermittlungsausschuss zu tun haben werden, scharf in den Blick zu nehmen.</p>
				<p>Wir hatten lange Diskussionen gehabt über das Problem Abschaffung der Lohnsummensteuer und das Finden eines entsprechenden Ausgleichs und wir haben ja Verpflichtungen, sowohl die des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] als auch des Vorsitzenden der SPD-Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] als auch eine Gesamtverpflichtung für die Regierung, dass es diese Abschaffung der Lohnsummensteuer erforderlich macht, einen Ausgleich zustandezubringen. Jetzt geht es nun nicht mehr nur darum, dass das notwendig ist, sondern ein solcher Ausgleich, ein Modus dafür liegt vor und es ist jetzt an der Zeit, darüber zu reden, dass dieser Ausgleich wirksam wird. Das hat Konsequenzen für das Verhalten im Vermittlungsausschuss, nämlich die Konsequenz, dass wir dort auf der Grundlage eines solchen Ausgleichsmodus abschlagen können und abschlagen müssen alle Versuche der Opposition, das heißt des Bundesrats und der Opposition im Bundestag, uns in die Enge zu treiben. Wir können dort alles, wenn wir nur selber wirklich wissen, dass wir uns nicht beargwöhnen müssen, alles abschmettern lassen mit der Stimmengleichheit. Das ist die große, aber auch verpflichtende Chance, dass die Beschlüsse der Mehrheit des Bundestages vom 21. Oktober [1978], 221 gegen 210, dass die durchgehalten werden, jetzt aber in Bezug auf Ausgleich für das Entfallen der Lohnsummensteuer unter Bezugnahme auf einen solchen Ausgleich und nicht mehr auf die Notwendigkeit, dass er erst zu finden sei. Das ist eine ganz entscheidende Sache und hängt ab, das Gelingen hängt ab davon, ob die Sozialdemokraten die Kraft und die Beharrlichkeit aufbringen, durchzuziehen, was schließlich insgesamt sich positiv auswirken wird. Es geht hier – und das werden dann die übernächsten Runden sein, Genossen – darum, die Stellung der Gemeinden in der Balance der Gebietskörperschaften zu stärken. Das ist ein dringendes Erfordernis für die Gesamtposition der SPD in dem Gesamtgemeinwesen Bundesrepublik Deutschland. Hier sollten wir Vertrauen haben, einer zum anderen, eine zur anderen, und sollten sehen, dass wir jetzt denen, die im Vermittlungsausschuss diese schwere Operation durchzustehen haben, das, was sie dort zu tun haben, nicht noch zusätzlich beschweren. Wir werden es dann im Zusammenhang mit dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch erörtern. Ich bitte nur um eines, das war auch die Meinung des Fraktionsvorstands, nun nicht wieder die ganze Geschichte – so schmerzlich das für manche in dem Durchgang bis zu dieser nun zu praktizierenden Regelung gewesen ist –, diese ganze Geschichte immer wieder zum Gegenstand unserer Erörterungen werden zu lassen. Das dazu.</p>
				<p>Wir haben, Genossen, in dieser Woche in dieser Plenarsitzung am Donnerstag eine Gelegenheit, aus Anlass einer Großen Anfrage von SPD und FDP zur Städtebaupolitik, Wohnungsbaupolitik und so weiter eine große Debatte werden zu lassen, und es ist nicht zuletzt auch in Bezug auf das, was wir eben sagten, kommunal und sozial eine entscheidende Frage, dass daraus eben nicht einfach nur eine Debatte einiger noch so wertvoller Fachleute wird, sondern eine politische Debatte gestützt auf das Wissen der Fachleute. Diese Große Anfrage ist ja nicht eingebracht, weil wir es mal wieder notwendig hatten, eine solche einzubringen.</p>
				<p>Wir werden im Lauf unserer heutigen Tagesordnung unter dem Punkt, ich glaube, es ist der Punkt, Moment, der Punkt 10, nein, nicht 10, sondern 12 unserer Tagesordnung, Siebtes Besoldungserhöhungsgesetz, sehen oder erleben, ob es gelungen ist, was gestern im Fraktionsvorstand als unvermeidlich und unverzichtbar betont worden ist, dass die zuständigen Arbeitskreise sich bis morgen, das heißt bis zu dieser heutigen Fraktionssitzung darüber verständigen, wie die kontroversen Meinungen nun übereinstimmend gemacht werden sollen. Sonst müssten wir die zweite und dritte Lesung absetzen lassen. Wäre sehr peinlich. Wäre sehr, sehr peinlich, muss ich sagen. Aber ich hoffe, dass diese Debatte, die wir gestern im Fraktionsvorstand hatten, jedenfalls diesen Versuch, diesen Versuch gefördert hat.</p>
				<p>Wir müssen unter Verschiedenem heute behandeln etwas, das, weil es im Finanzausschuss am Mittwoch zur Erörterung steht, was Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> in einem Brief an den Fraktionsvorstand dargelegt hatte, einen Bericht von ihm zu der Problematik Kfz-Steuer hören. Er wird ihn [aufgrund] der zur Verfügung stehenden Zeit entsprechend knapp halten müssen. Wir sind zu der Auffassung gekommen, dass es keinen Sinn hätte, wenn während des noch verbleibenden Teils dieser Legislaturperiode immer wieder mit dem Stichwort Kfz-Steuer von Grund auf durch eine große Lösung zu ändern, wenn dadurch also eine Art von Erwartungen erweckt würde, die – das war die Meinung, die gestern ihren Niederschlag fand in der Diskussion – in dieser Periode nicht mehr zu regeln wäre, sondern dort wird, das wird sich aus dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonkers</name> ergeben, eine kleine Lösung mit einer Modifikation erörtert und unterstützt werden können und müssen. Das sollte die Fraktion heute wissen, erfahren und dazu sich äußern.</p>
				<p>Wir werden weiter unter Verschiedenem uns zu befassen haben mit einer Änderung im Bundesbesoldungsgesetz betreffend die Polizei. Mir ist heute Morgen gesagt worden, dass dazu Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> einen Bericht geben wird. Wir hatten gestern im Fraktionsvorstand dazu die Ausführungen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Ich will jetzt inhaltlich nicht den Versuch machen, das in Kurzfassung darzustellen. Aber hier geht’s um eine Sache, die vom Bundesrat einstimmig in den Gesetzgebungsgang hineingebracht worden ist und die kann nicht einfach, nachdem [sie] seit Februar dieses Jahres vorliegt, von uns als – na, sagen wir mal – nicht zu behandeln liegenlassen werden, so schwierig das in mancher Hinsicht bezüglich der Konsequenzen auch für andere Gruppen als die Polizei zunächst klingen mag. Damit kann ich es, muss ich es sein Bewenden sein lassen. Wir werden ja dann im Bericht und auch vorher auch schon in Aktuellem aus den Arbeitskreisen einiges hören, was das, was ich eben hier mehr oder weniger in Stichworten angedeutet habe oder zu vermitteln versucht habe, was das ganz konkret und auch im Detail bedeutet. Ich danke. Wird das Wort gewünscht? Das Wort wird nicht gewünscht.</p>
				<p>Dann frage ich, ob zu Punkt 3, Aktuelles aus den Arbeitskreisen, unter Bezugnahme auf eine solche Bemerkung jetzt das Wort gewünscht wird. Das war mir gestern angekündigt worden.</p>
				<p>
					<seg type="note">Nein, nein.<note xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_0" type="critical">
							<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> reagiert offenbar auf eine nicht verständliche, sehr leise Bemerkung seines Nachbarn am Tisch der Sitzungsleitung.</p></note></seg> Erst mal hierzu. Jeder kommt dran. Ich hatte den Eindruck gestern, dass Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> etwas berichten wollte. Berlin.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Nur teilweise verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>: Ich wollte berichten über das Wissenschaftszentrum.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na gut, aber er hat gerade gesagt, er will zu was anderem. Also wird er erst mal zum Wissenschaftszentrum berichten. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, im Rahmen der Beratung des Haushalts 1979 hat sich die Arbeitsgruppe Forschung und Technologie mit dem Problem Berlin-Förderung beschäftigt. Wir haben dabei den Punkt Neubau des Wissenschaftszentrums hier in Berlin besonders herausgestellt. Dieses Wissenschaftszentrum – das zu eurer Information – ist eine Trägerorganisation, die im Verbund Bundesregierung und Land Berlin geschaffen wurde und anwendungsbezogene sozialwissenschaftliche Forschung umfasst. Es umfasst zurzeit [drei] Disziplinen: Internationales Institut für Management und Verwaltung, zweitens Internationales Institut für vergleichende Gesellschaftsforschung und drittens Internationales Institut für Umwelt und Gesellschaft. In diesen Instituten, die jeweils durch einen deutschen und einen ausländischen Direktor von internationalem Ruf geleitet werden, sind zurzeit etwa 130 Personen beschäftigt. Die Institute sind über verschiedene Stellen der Stadt meist in den Außenbezirken verstreut. Sie müssen aus organisatorischen Gründen – zum Beispiel Aufbau und Nutzung zentraler Einrichtungen, Bibliotheken, Datenverarbeitung und so weiter – in einem Gebäude zusammengefasst werden. Der Neubau dieses Wissenschaftszentrums soll in der Innenstadt errichtet werden, um deren Charakter als Wissenschafts- und Kulturzentrum zu stärken. Der Bau soll an der Stelle des ehemaligen Sozialgerichts errichtet werden. Die Gesamtkosten werden voraussichtlich etwa 24 Millionen D-Mark betragen. Davon sind im Haushalt 1979 3,2 Millionen bereitgestellt worden.</p>
				<p>Zwotens haben wir uns beschäftigt mit dem Aufbau einer Technologietransferstelle hier in Berlin. Diese Technologietransferstelle, die den technischen und wirtschaftlichen Strukturwandel begleiten soll,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Ordnungsklingel.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>erfordert von der Industrie zunehmende Aufmerksamkeit. Das heißt, die Industrie als solches ist durchaus in der Lage, sich bei entsprechenden Anstrengungen selbst zu helfen. Wo es schwierig ist, sind die kleinen und mittleren Unternehmen. Hier zu helfen, ist unsere Zielsetzung. Wir haben dafür im Haushalt 1979 eine größere Summe bereitgestellt, davon etwa 1 Million hier für Berlin für diese Technologietransfer-Beratungsstelle. Der Haushaltsausschuss hat vorgesehen, diesen Titel um 1 Million zu sperren. Wir sind der Meinung, das sollte nicht geschehen, insbesondere in Zielrichtung dieser neu zu schaffenden Stelle hier in Berlin, und wir bitten euch, dafür mit einzutreten, dass diese Haushaltsstelle ungekürzt die nächsten Hürden nehmen wird. Ich bedanke mich.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StocklebenAdolf_1976-12-14">Stockleben</name>. Wird dazu das Wort gewünscht? Ich finde, das ist ein sehr wichtiger Schritt und die Ausnutzbarkeit von Material durch Stellen bei uns ist wirklich eine nützliche Frage. Aber Genossen, ich muss hier, weil ich inzwischen eine Agenturmeldung auf den Tisch bekommen habe über etwas, was hier vorgeht, doch noch mal zurückkommen auf das, was ich aus dem Fraktionsvorstand berichtet habe bezüglich der Anregung gestützt auf die Geschäftsordnung der Fraktion des Arbeitskreises Rechtswesen. Ich hatte gesagt, dass der Fraktionsvorstand gestern sein Einverständnis erklärt hat und ich nähme an, dass die Fraktion dies auch tun werde. Über eine Debatte in der Sache Verjährung oder nicht in der Frage von Mord wird man noch eintreten. Aber es hängt davon heute nicht ab, dieser Schritt, dieser Beschluss, aufgrund des Begehrens des Arbeitskreises Rechtswesen hängt nicht davon ab, dass wir heute in der Sache diskutieren. Nun finde ich hier eine Agenturmeldung <name type="Organisation" ref="#dpa">»dpa«</name>: <quote>»Der SPD-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wird wahrscheinlich Kontakte mit den Fraktionschefs von CDU/CSU und FDP, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, aufnehmen, um die Möglichkeiten für einen interfraktionellen Antrag zur Abschaffung der Verjährungsfrist für Mord abzuklären. Auf diese Linie verständigte sich dem Vernehmen nach der Fraktionsvorstand der Sozialdemokraten auf einer Sitzung in Berlin.« </quote>
				</p>
				<p>Hier kommt es auf die Nuance an, Genossen. Ich habe hier ausdrücklich gesagt, es handelt sich nicht darum, dass der Vorsitzende einer Fraktion die Vorsitzenden anderer Fraktionen zu einem interfraktionellen Beschluss einlädt oder auffordert, sondern dass er ihnen Kenntnis gibt davon, dass die Mitglieder im Arbeitskreis Rechtswesen, auch wieder nicht um zu sagen, die wollen den Kern darstellen, andere mögen sich anschließen, wenn sie wollen oder versagen, wenn sie es eben nicht wollen, sondern dass unsererseits klargemacht wird, hier geht’s um eine nicht nach Fraktionen gegliederte Initiative. Nicht um etwas anderes. Ein interfraktioneller Antrag ist noch eine andere Sache, Genossinnen und Genossen. Aus vielen Gründen wäre das nicht ratsam, dies zu machen. Das würde erstens mal lange Diskussionen hervorrufen. Aber davon abgesehen, geht’s hier nicht darum, fraktionsspezifische Gesichtspunkte miteinander sei es zu verbinden, sei es zu vermitteln. Ich muss also sehr darum bitten, dass, wenn man schon Berichte gibt und sie dann einem auf den Tisch kommen als inzwischen in die Welt gesetzte Agenturberichte, sollte man sich – soweit das geht, selbst wenn man mich schlecht versteht –, sollte man sich jedenfalls darüber verständigen, dann nicht Dinge auseinandergehen zu lassen von dem weg, was wir hier beabsichtigen. Eben nicht einen interfraktionellen Beschluss, der eine interfraktionelle Beratung voraussetzt, sondern das Mitteilen, das höfliche, sachliche Mitteilen des einen Fraktionsvorsitzenden an die anderen, dass bei uns diese Auffassung geäußert worden ist und dass wir nach unserer Geschäftsordnung als Fraktion die und die Möglichkeiten sehen. Wir hätten hier weder fraktionsspezifische Interessen noch besondere Hintergedanken. Es kommt darauf an, dass die Leute wissen, dass Sozialdemokraten und auch andere herumgehen werden und werden Zustimmung erbitten zu einer solchen Initiative. Das war das. Ich wollte nur mal der Form nach fragen, um das wenigstens nachzuholen, nachdem das passiert ist, ob ich es richtig verstanden habe, wenn ich vorhin gesagt habe, ich nehme an, dass die Fraktion diese einstimmige Auffassung des Fraktionsvorstands sich zu eigen macht, nämlich, das nicht als eine Fraktionssache, sondern im Sinne des Berichts des Vorsitzenden des Arbeitskreises Rechtswesen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> an uns zu billigen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Oder gibt’s Widerspruch?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich sehe keinen Widerspruch. Dann werden wir das so machen und ich bitte darum, dass man bei der Berichterstattung versucht, das so präzis wie möglich zu machen. Gibt’s noch zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen etwas zu berichten oder anzuregen? Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zum nächsten Punkt unserer Tagesordnung, 4, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> über den Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, nicht auf der hektografierten Tagesordnung steht der politisch wichtigste Teil dieser Woche, nämlich Beratung des Vermittlungsausschusses und eventuell Ergebnis des Vermittlungsausschusses und Abstimmung darüber. Wenn der Vermittlungsausschuss zu einem Ergebnis kommt, dann müssen wir in einer Fraktionssitzung – je nachdem, wann der Vermittlungsausschuss fertig wird – am Mittwochabend oder am Donnerstagvormittag dieses Ergebnis besprechen, um darüber beschließen zu können. Im Bundestag würde es aufgerufen am Donnerstag um 15.30 Uhr, unabhängig davon, was sonst gerade behandelt würde. Es würde eben dann die Debatte eines Tagesordnungspunktes unterbrochen. Für diesen Punkt ist selbstverständlich – wie auch für einen anderen nachher noch – andere Präsenz erforderlich. Es ist ganz klar, dass wir anwesend sein müssen.</p>
				<p>Am Mittwoch Ausschüsse. Fragestunde und Mittagspausen wie üblich. Am Donnerstag um 9 Uhr beginnt vor Eintritt in die Tagesordnung der Bundestag mit einer Rede des Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] aus Anlass der 60-jährigen Wiederkehr der Ausrufung der Republik und der 40-jährigen Wiederkehr der Schändung der Synagogen. Der Präsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] wird aufstehen, aber wir bleiben deswegen sitzen. Er kann im Sitzen nicht reden, sagt er. Punkt 2 der Tagesordnung, Rationelle und sparsame Energieverwendung. Dazu gibt es eine Kurzdebatte, eventuell zwei oder eine Runde. Das ist mit der CDU noch nicht ganz klar. Das gleiche für Punkt 3, Abbau regionaler Energieversorgungsdisparitäten. Auch Kurzdebatte, entweder hier oder beim anderen Punkt, die wissen das noch nicht. Also Kurzdebatte mit einem Beitrag je Fraktion oder von der CDU. Punkt 4, Kurzdebatte, <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>-Wirtschaftsplangesetz, ein Redner je Fraktion. Punkt 5, Siebtes Bundesbesoldungsänderungsgesetz, war im Ausschuss einmütig in der Schlussabstimmung, hat aber dort Änderungsanträge gegeben. Der Vorstand der Fraktion hat gestern keine Änderungsanträge behandelt. Aber es ist nicht sicher, ob es welche gibt. Deswegen auch bei diesem Punkt auf jeden Fall Präsenz erforderlich, damit wir die Mehrheit haben. Da dies alles verhältnismäßig schnell gehen kann, wird der Tagesordnungspunkt 6, Große Anfrage Städtebaupolitik, dann aufgerufen, wenn wir mit den anderen Punkten fertig sind. Das kann also auch schon um 12 Uhr sein. Das hat den Vorteil, dass wir dann – auch was die Öffentlichkeitsarbeit betrifft – früher dran sind. Er wird aber unterbrochen, dieser Tagesordnungspunkt, wenn das Ergebnis des Vermittlungsausschusses vorliegen sollte. Punkt 7 und 8, 9 und 10 ohne Debatte. Feuerschutzgesetz, beim Punkt 11, Kurzdebatte, eine Runde. Punkt 12, Abkommen mit der DDR über den Transfer von Guthaben in bestimmten Fällen, Sperrguthabenvereinbarung. Das ist ein Antrag der CDU/CSU-Fraktion. Dazu zwei Redner von der CDU/CSU. Kurzdebatte vorgesehen. 13 bis 16 und weiter 17, 21, 22 und 23 alles ohne Debatte.</p>
				<p>Am Freitagvormittag 9 Uhr Sammelübersicht Petitionsausschuss, 15 Minuten Bericht. Dann im Anschluss daran Änderung des Gesetzes gegen unlauteren Wettbewerb, erste Beratung eines Regierungsentwurfs. Einbringung durch die Regierung und ein Redner je Fraktion. Danach Punkt 26, Viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Auch ein Regierungsentwurf, wird eingebracht und ein Redner je Fraktion. Es wird zwischen 12 und 1 Uhr am Freitag die Beratung des Bundestags abgeschlossen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Wer wünscht das Wort? Ich sehe keine Wortmeldungen. Dann rufe ich auf den nächsten Punkt. Dazu hat das Wort Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Vermittlungsverfahren Steueränderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Das Vermittlungsverfahren zum Steueränderungsgesetz 1969 ist noch nicht abgeschlossen. Wir werden heute Abend um 20 Uhr die nächste Sitzung des Vermittlungsausschusses, morgen früh um 9 [Uhr] die weitere und – wie wir zu erreichen versuchen – letzte Sitzung des Ausschusses zu diesem Thema haben. Ich kann der Fraktion also heute noch nicht ein Ergebnis der Ausschussarbeit mit der Bitte um Zustimmung vorlegen und ich bitte um Verständnis, dass an der einen oder anderen Frage die Bemerkungen zurückhaltend sein müssen, weil die Sitzungen des Ausschusses in aller Form vertraulich sind. Dennoch sind wir jetzt in einem Stadium der Beratungen, in dem eine Unterrichtung und eine Bitte an die Fraktion erforderlich werden.</p>
				<p>Das Anrufungsbegehren des Bundesrates gegen das Steueränderungsgesetz 1979 hat drei große Zielrichtungen: Einmal sollen alle dabei entstehenden Fragen des Ausgleichs für entstehende Steuerausfälle geregelt werden. Zum anderen will die CDU ihre familienpolitischen Vorstellungen wenigstens in einem Teilbereich durchsetzen. Drittens will sie ihre Vorstellung über weitere Entlastungen der Wirtschaft im Rahmen des Steueränderungsgesetzes 1969 verwirklichen. Sie verlangt dazu, nachdem sie ausdrücklich hat erkennen lassen, dass die Frage des Tarifs nicht strittig sei, die Regelung der Neuverteilung der Umsatzsteuer zwischen Bund und Ländern. Sie will ihre familienpolitischen Vorstellungen durch die Einführung von Kinderfreibeträgen festgelegt sehen. Sie fordert den Wegfall der Gewerbekapitalsteuer und die Regelung, die in diesem Verfahren des Ausgleichs für den Wegfall der Lohnsummensteuer. Sie hat in dem Zusammenhang erklärt, dass sie die Zustimmung zur Erhöhung der Umsatzsteuer ab 1.7.1979 abhängig macht davon, zu welchen Ergebnissen der Vermittlungsausschuss kommt. Unsere Position in diesen Fragen ist deutlich. Wir wollen zwar das, was hinsichtlich des Tarifs sichtbar wird, natürlich annehmen. Die bei dieser Gelegenheit aufgeworfene Frage, ob man, weil das ja eilbedürftig ist, soll zum 1. Januar [1979] in Kraft treten, nicht nur im Gesetzblatt stehen, sondern auch für die Finanzämter verfügbar sein, für die Steuerzahler verfügbar sein – diesen Teil deshalb abzutrennen und alle anderen Fragen später zu regeln, sind für uns kein Verhandlungsthema.</p>
				<p>Ebenso können wir nicht reden über die Neuverteilung der Umsatzsteuer. Ich will euch jetzt nicht behelligen mit den verfahrens- und verfassungsrechtlichen Einwänden dagegen. Aber der Versuch, das in dieses Vermittlungsverfahren hineinzubringen, geht auch aus rechtlichen Gründen nicht, von den politischen einmal ganz abgesehen. Dies wollen wir in diesem Verfahren nicht von unserer Seite aus überhaupt zur Diskussion annehmen. Wir sagen zur Forderung auf Einführung von Kinderfreibeträgen bei Einkommen-/Lohnsteuer ein eindeutiges Nein und wir sagen ebenso ein eindeutiges Nein zur Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer. Nun kommen wir durch das Vermittlungsverfahren nicht, indem wir an allen Punkten nur nein sagen, zumal es sich oder weil es sich um ein zustimmungspflichtiges Gesetz handelt, die Zustimmung des Bundesrates also von uns nicht mit einer eigenen Entscheidung überwunden werden kann. Aus diesem Grund ist von unserer Seite eingeführt worden in die Diskussion der Versuch, die Thematik Lohnsummensteuer und damit auch die allgemeine Frage nach stärkeren Entlastungen für die Wirtschaft dadurch zu regeln, dass wir einen Vorschlag unterbreitet haben, von dem ich erbitte, dass die Fraktion zustimmend von ihm Kenntnis nimmt. Das bedeutet, dass wir nicht festhalten an der bisher besprochenen Regelung im Artikel 14 des Steueränderungsgesetzes, die Ausgleichsfrage für die Lohnsummensteuer später zu regeln, sondern uns jetzt darauf stützen, dass in der Zeit seit Verabschiedung des Gesetzes bis jetzt in einer Vielzahl von Bemühungen und Beratungen eine Klärung zwischen der Bundesregierung, dem Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] insbesondere und unseren Freunden in der Kommunalpolitik – nicht nur in Nordrhein-Westfalen, sondern in den ebenfalls sehr nachdrücklich betroffenen anderen Ländern. Ich nenne beispielsweise Niedersachsen und Hessen sowie Bremen und Hamburg, die allesamt daran mitgewirkt haben, dass wir jetzt einen Stand der Diskussion erreichen, der uns in die Lage versetzt, einen entsprechenden Vorschlag einzubringen. Dieser Vorschlag sieht aus wie folgt. Erstens, der Anteil der Gemeinden an der Einkommensteuer wird um 1 Prozent von 14 auf 15 erhöht. Zweitens, die Gewerbesteuerumlage soll gesenkt werden von derzeit 120 auf etwa 80 Prozent, also etwa um ein Drittel.</p>
				<p>An die Gemeinden geht die Erwartung, an diejenigen, die bisher Lohnsummensteuer gehabt haben, dass sie ihrerseits zum Ausgleich beitragen durch die Erhöhung der Gewerbesteuerhebesätze um 15 Prozent. Es wird dann nachbleiben in einzelnen Gemeinden, in denen die Verhältnisse besonders schwierig sind, die Notwendigkeit, dass das, was die Fachleute in der Diskussion sich angewöhnt haben, einen Spitzenausgleich zu nennen, diesen Spitzenausgleich durch die Länder im Rahmen ihrer Möglichkeiten des Finanzausgleichs so auszugleichen, dass die Gemeinden, die davon im besonderen Maß betroffen sind, hier keine kurz- und längerfristigen Nachteile hinzunehmen haben. Damit einher geht die Erwartung, dass wegen des bei dieser Konstruktion steigenden Aufkommens der Gemeinden, in denjenigen, in denen eine Lohnsummensteuer nicht erhoben worden ist, eine Senkung der Gewerbesteuerhebesätze vorgenommen wird und darauf hingewirkt wird auch von den Ländern, dass sich das durchsetzt. Die Gewerbekapitalsteuer wird nicht abgeschafft, aber es wird, um hier auch noch die Entschließung im Vermittlungsausschuss mehrheitsfähig zu machen, es wird vorgeschlagen werden, den Freibetrag bei der Gewerbesteuer zu erhöhen von derzeit 24- auf 36000 D-Mark. Wenn dieses ganze Paket, so wie es vorgelegt worden ist, von kleinen Abänderungen, über die, wenn das möglich und notwendig ist, gesprochen werden kann, einmal abgesehen, unversehrt durch den Vermittlungsausschuss käme, dann wäre an einem ganz wesentlichen Punkt dieses Vermittlungsverfahren zu einem Erfolg zu bringen.</p>
				<p>Offen bleibt aus der Sicht der anderen Seite die Forderung nach Veränderungen im familienbezogenen steuerlichen Bereich, also das, was sie unter die Überschrift Kinderfreibeträge gestellt haben, und die Frage ihrer Einschätzung, ob sie bei einem solchen Vorschlag, wie ich ihn eben dargestellt habe, bereit sind, dann der Erhöhung der Umsatzsteuer zum 1. Juli 1979 zuzustimmen. Wir haben zur Frage der familienbezogenen Regelungen einen eigenen Beitrag nicht einzubringen. Wir haben unsere Konzeption, das ist noch einmal sehr deutlich im Ausschuss gesagt worden, seinerzeit, nämlich die Konzeption, den Lastenausgleich über das Kindergeld zu schaffen, zusammen mit der CDU vor drei Jahren beschlossen. Wir haben keinen Anlass, auch im Hinblick auf die jetzt vorgesehenen Anhebungen, von diesem System bei dieser Gelegenheit abzugehen. Das werden noch einige schwierige Runden werden. Aber wir werden sie besser, sowohl im Vermittlungsausschuss, wie ich auch glaube als Partei, bestehen können, wenn wir in der Frage des Ausgleichs für die Lohnsummensteuer und in der Frage der Veränderungen bei der Gewerbesteuer mit dem Freibetrag zu einem Abschluss kommen, und deshalb die Bitte darum, dass die Fraktion von diesen Überlegungen und diesem Vorhaben zustimmend Kenntnis nimmt. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich möchte dazu nur sagen, wir sollten das zur Kenntnis nehmen und müssen uns darauf einrichten, dass entweder am Mittwochabend oder wahrscheinlicher noch am Donnerstagfrüh in einer Sitzung der Fraktion berichtet wird über die Entscheidung, über die ja dann am Donnerstag abzustimmen sein wird. Das heißt, die Fraktion muss dann wissen, wie es ist und wie wird sie sich zu dem Vermittlungsausschussentscheid stellen. Das heißt, das steht uns dann noch bevor. Wird das Wort gewünscht? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Genossinnen und Genossen, nach diesem ausführlichen Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> kann ich es recht kurz machen. Der Arbeitskreis V Öffentliche Finanzwirtschaft hat sich heute Morgen mit der gegebenen Situation beschäftigt, auch in Anwesenheit von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, und ausgehend von zwei Umständen empfehlen wir der Fraktion, das so zu vollziehen, wie Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> es vorgeschlagen hat und der Fraktionsvorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] es eben noch einmal unterstrichen hat, nämlich zustimmend Kenntnis zu nehmen von diesem Vorgang. Unsere Lage ist so, dass wir in allen entscheidenden Anrufungsbegehren der Mehrheit des Bundesrats hart gegenhalten müssen, gleich, ob es [sich] um die dort geforderte Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer, die Wiedereinführung der Kinderfreibeträge, die Frage der Einbeziehung des Umsatzsteuerausgleichs zwischen Bund und Ländern oder den Termin des Inkrafttretens einer Umsatzsteuererhöhung in der Mitte nächsten Jahres handelt. Alles harte Punkte. Wenn man in denen zu einem Ergebnis kommen will, ist es sinnvoll und nützlich, an der einen Stelle, an der wir uns selbst aus hier genannten Gründen festgezurrt haben, nämlich die Lohnsummensteuerabschaffung zu verbinden mit einem von allen zu tragenden Ausgleichsmodell, einer Ausgleichsregelung dadurch, dass wir ein eigenes Gesetzgebungsverfahren dafür verlangt haben und so der Bundestag beschlossen hat, uns von dieser Frage dann lösen können, wenn wir in der Frage des Ausgleichsmodells zu einem Ergebnis gekommen sind, das annehmbar ist. Heute kann man sagen, und so ist es hier aus dem Bericht hervorgegangen, dass die<name type="Organisation" ref="#SGK"> Bundes-SGK</name> als der Gesprächspartner in dieser Sache gestern Morgen dazu deutlich gemacht hat, sie mögen zwar nach wie vor nicht die Abschaffung der Lohnsummensteuer. Wenn es aber keinen Weg daran vorbei gibt, halten sie dieses erarbeitete Modell einer Ausgleichsregelung, so wie es Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgetragen hat, für den einzig gangbaren Weg. Für den einzig gangbaren Weg. Nachdem man also sagen kann, dass auf all den Ebenen, die mit dieser Frage beschäftigt waren, ein Abschluss in diesem Sinn erreicht ist, ist es – glaube ich – möglich, dass auch die Fraktion, zu der hier die Rückkopplung in dieser Frage erforderlich ist, ihre zustimmende Kenntnisnahme deutlich macht. Ich möchte im Namen des Arbeitskreises darum bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>? Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, aus der Sicht der Kommunen kann man sich sicherlich mit diesem Ergebnis und mit diesem Modell einverstanden erklären, wenn sichergestellt ist, dass nicht etwa doch noch an der Gewerbekapitalsteuer herumgefummelt wird. Mehr darf eben nicht geschehen. Das ist, glaube ich, der wichtigste Punkt. Im Übrigen kann man deshalb zustimmen, weil ein Modell gefunden worden ist, das den Kommunen noch weitgehend auch die Eigenständigkeit behält. Der Zuwachs, mit dem wir rechnen können, aufgrund des 1 Prozents mehr bei der Einkommensteuer, beim Einkommensteueranteil, ist sicherlich mittel- und langfristig positiv zu bewerten. Ein wichtiger Gesichtspunkt für uns. Ich möchte deshalb sagen, man kann dem zustimmen, wenn nicht noch woanders herumgefummelt wird. Wir kriegen keine optimale Lösung in der Frage mehr Steuerkraft für die einzelnen Gemeinden, Vereinheitlichung. Aber man kann diesen Kompromiss aus meiner Sicht und aus der Sicht vieler Kommunalpolitiker, vor allem auch in den Städten, die mit dem Problem der Abschaffung der Lohnsummensteuer fertig werden müssen, zustimmen.</p>
				<p>Ich möchte in diesem Zusammenhang allerdings bitten, man soll bei weiteren Überlegungen im steuerlichen Bereich aufpassen, dass wir nicht irgendwann wieder gekniffen werden. Denn es wird natürlich zunehmend schwieriger, Ausgleichsmechanismen für die Kommunen zu finden. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, der jetzt im Vermittlungsausschuss zu findende Kompromiss hat den entscheidenden Vorteil, dass kein eigenes Gesetzgebungsverfahren in Gang kommt, wie es nach Artikel 14 notwendig gewesen wäre, was insbesondere im Zusammenhang mit der Umsatzsteuerverteilung die Bundesregierung in zusätzliche neue Schwierigkeiten, insbesondere aber auch noch einmal das Thema der Gewerbesteuer in Bezug auf Kapital hier zur Diskussion gebracht hätte. Ich kann nur aus der Sicht derer, die hier beteiligt waren, sagen, die Kommunen können in ihrer Gesamtheit jedenfalls zum ersten Mal sagen, dass die sozialliberale Koalition hier bis an den Rand der Möglichkeiten gegangen ist, die allerdings ausgelöst waren durch die Entscheidung über die Lohnsummensteuer. Aber trotzdem liegt hier ein faires Angebot vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Dann mache ich noch mal aufmerksam auf meine Bemerkung, dass wir, wenn die Erörterungen im Vermittlungsausschuss zu den dortigen Entscheidungen, die dann im Plenum vorliegen, geführt haben werden, hier vorher ja eine Fraktionssitzung über unsere Stellung zu diesem Vermittlungsausschussentscheid, über den wir dann im Plenum abzustimmen haben, uns hier zusammenfinden werden. Das heißt, nicht hier, sondern in Bonn, entweder Mittwochabend oder wahrscheinlich Donnerstagfrüh. Danke. Wir kommen zum nächsten Punkt. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>. Betrifft Große Anfrage Städtebaupolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Liebe Genossen, die Große Anfrage geht aus von dem Appell, den die Gemeinden 1971 öffentlich erhoben haben: »Rettet unsere Städte jetzt«. Wir fragen jetzt im Jahr 1978, haben wir daraufhin hier in Bonn die Weichen richtig gestellt im Boden- und Planungsrecht, in der Förderungspolitik, Wohnungsbau, Modernisierung, Zukunftsinvestitionen und im Steuerrecht, etwa 7b, und wir fragen uns zweitens, wie müssen die Gemeinden, die Länder und der Bund kooperieren, was den Bund betrifft, übrigens nicht nur das Städtebauressort, kooperieren, um die Lebensqualität in den Zentren unserer Gemeinwesen zu heben, damit die gefährliche Abwanderung der Wohnbevölkerung aus den Zentren gestoppt wird? Nun habt ihr zum Ablauf der Debatte von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schon gehört, dass wir aller Voraussicht nach mit einer geteilten Debatte zu rechnen haben. Eröffnung noch am Vormittag, möglicherweise gegen 12 Uhr. Ich sehe in dieser Teilung durchaus gewisse Vorteile für uns. Unsere Hauptredner werden auf jeden Fall noch in der pressewirksamen Zeit liegen. Eröffnen wird die Debatte für uns Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> – für uns in diesem Fall für die Koalition als Redner für beide Fraktionen. Der Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>] wird antworten. Dafür sind jeweils 30 Minuten vorgesehen. Es werden sich dann am Nachmittag nach der Abstimmung über das Vermittlungsergebnis zwei weitere Runden anschließen, in denen von uns aus noch Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> mit 15 Minuten und ich mit 15 Minuten das Wort nehmen werden. Danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbachs</name> Punkten. Das sind die Punkte 7 und 8. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Die beiden Anträge der Union werden ja an die Ausschüsse überwiesen. Es sind vorgesehen je zwei Diskussionsrunden. Wir wollen aber zusehen, dass wir die Zahl der Runden verringern, notfalls, indem FDP und SPD jeweils nur in einer Runde auftreten. Beim ersten Punkt 7 wird Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name> zu reden haben. Beim Punkt 8 sollen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name> sich die Arbeit teilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Keiner. Dann kommen wir zu dem Punkt 9. Den hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> übernommen. Regierungsentwurf <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>-Wirtschaftsplangesetz [19]79.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, hier handelt es sich um die erste Lesung. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> wird dazu sprechen. An sich keine Probleme, nur wir haben in zwei Arbeitsgruppen festgestellt oder sind hier anderer Meinung. Es geht da um die Kapitalhilfe 110 Millionen, die aus dem <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>-Wirtschaftsplan herausgenommen worden sind und in Einzelplan 23, also im Haushalt, eingestellt worden sind. Wir haben gestern ein Gespräch geführt. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchluckebierGuenter_1972-12-13">Schluckebier</name>, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> und Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> und Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> und ich. Wir sind übereingekommen, vorher mit dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] darüber zu sprechen. Wir möchten dies wieder rückgängig machen, korrigieren und dann anschließend noch versuchen, in der Woche mit der FDP darüber zu sprechen. Erst mit dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und dann mit der FDP. Ich bin beauftragt worden, diese Gespräche zu führen. Für die erste Lesung nehme ich nicht an, dass hier Schwierigkeiten entstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann rufe ich auf Punkt 10, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, erste Lesung Regierungsentwurf Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Genossinnen und Genossen, hierbei geht es um die zweite wichtige Novellierung des Kartellgesetzes. Wir haben den Entwurf vorher auch schon mit dem Wirtschaftsministerium besprochen und in den größten Teilen entspricht er weitgehend unseren Intentionen. Ihr wisst, dass wir im Bereich der Wettbewerbspolitik immer zwei Eckpfeiler hatten. Den Verbraucherschutz wollten wir im Auge behalten, wir Sozialdemokraten, und wir wollten die Kontrolle über marktbeherrschende Unternehmen möglichst verschärfen. In beiden Bereichen wird etwas getan. Im Paragraf 22, das werden wir wohl hervorheben, wollten wir uns darum bemühen, dass der Missbrauchsbegriff noch verschärft wird. Positiv im Sinne des Verbraucherschutzes ist, dass in dem Entwurf vorgesehen ist, dass Missbrauchsverfügungen sofort vollziehbar sein sollen in Zukunft</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Ordnungsglocke.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und nicht erst umgekehrt verfahren werden soll, dass sie generell nicht vollziehbar sind. Dieses ist ein Beitrag im Sinne eines besseren Verbraucherschutzes.</p>
				<p>Wichtig scheint mir noch zu sein, dass wir uns nicht durchsetzen können in unserem Wunsch, die Preisempfehlungen generell abzuschaffen, was wir eigentlich wollten. Aber wir werden uns darum bemühen, alles zu vermeiden bei der Novelle, was darauf hinausläuft, diese Preisempfehlungen zu verhärten, dieses Institut noch fester zu fügen, sondern wir wollen langfristig unser Ziel nicht aus dem Auge verlieren, dass dieses komische wettbewerbsbeschränkende Institut beseitigt wird. Was neu geregelt wird in dem Entwurf in Bezug auf die Fusionskontrolle, kann man alles nur akzeptieren. In diesem Punkt wird die Opposition uns Schwierigkeiten bereiten und wir werden die Aufgabe haben, deutlich zu machen, wenn die Opposition sich gegen Fusionskontrolle wendet, dass sie sich damit auch gegen den Wettbewerb wendet, dass sie damit im Grunde nichts unternimmt, die Konzentration in der Wirtschaft weiter zu begrenzen und dass sie damit im Grunde gegen die Eckpfeiler der marktwirtschaftlichen Ordnung ist. Es gibt eine Runde und ich bin beauftragt worden, zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Eine Lernfrage, Uwe [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>]. Du sagst, die Sache mit der Empfehlung geht nicht. Was ist der konkrete Grund? Diese Preisempfehlung, von der wir ja mal gedacht hatten, es wird uns gelingen, das zu ändern. Ist das in der Koalition?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: In der Tat ist es so, dass es eine alte Forderung von uns ist, die Preisempfehlung zu beseitigen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>]. Nur, wir hatten bei der vorigen Novelle beschlossen, einen Bericht anzufordern und dieser Bericht liegt vor. Der ist von der Regierung verabschiedet worden und da steht drin, dass die Preisempfehlung noch nicht endgültig abschließend beurteilt werden kann und dass weiter geprüft wird und dass deshalb dieses Institut zunächst noch einmal beibehalten werden soll, und deshalb unser Vorgehen, alles zu verhindern, was dieses Institut verfestigt. Aber andererseits müssen wir uns aufgrund dieses Berichts der Regierung damit einverstanden erklären, dass dieses Institut zunächst noch einmal erhalten bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Dann kommen wir, wenn das Wort nicht gewünscht wird, kommen wir zu dem Punkt Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>, Regierungsentwurf Änderung gegen unlauteren Wettbewerb.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: <gap/> bisher das Wettbewerbsrecht im Wesentlichen darauf abgestellt war, Regeln der Wettbewerber untereinander zu finden, geht es bei diesem Gesetzentwurf darum, die dreifache Schutzfunktion des Wettbewerbsrechtes in aller Deutlichkeit herauszustellen, nämlich einmal Regeln der Wettbewerber untereinander, zum Zweiten Regeln der Wettbewerber zum Verbraucher hin und zum Dritten auch des Schutzes der Gewerbetreibenden. Der Schwerpunkt ist, dass ein eigenes Schadensersatzrecht des Verbrauchers eingeräumt wird, das in Form von Schadensersatzklagen, von Unterlassungsklagen auch der Verbraucherverbände geltend gemacht werden kann. Hier gibt es naturgemäß noch Schwierigkeiten mit der FDP-Fraktion, brauche ich im Augenblick hier nicht zu erörtern. Das wird der Lauf des Gesetzgebungsverfahrens sein. Schließlich werden drittens einige bisher undeutliche Bestimmungen anhand der entwickelten Rechtsprechung deutlich gemacht und gleichzeitig unter Strafe gestellt. Es ist vorgesehen, dass ich am Freitagfrüh die Erklärung dazu abgebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Komisch, dass zu Wettbewerb niemand das Wort wünscht. Hoffentlich ist das nicht unlauter. Wir kämen zum nächsten Punkt. Das ist der Punkt 12. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Nummer 4!)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Nummer 4. Danke. Liebe Genossinnen und Genossen, es gibt in diesem Gesetz noch eine Differenz zwischen den Sozialpolitikern und zwischen denen des Innenausschusses. Diese Differenz entsteht aus dem unterschiedlichen Versorgungsrecht im Vergleich mit dem Rentenrecht. Auf den Punkt beschrieben: Ein Schwerbehinderter, der demnächst wahlweise ab 60 ausscheiden kann, hat eine Begrenzung seines Zuverdienstes zur Rente. Das Versorgungsrecht kennt diesen Begriff der Begrenzung des Zuverdienstes bisher nicht. Damit tritt für zwei Personen ein sehr ungleicher Zustand ein. Ich habe gerade mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> gesprochen und wir haben vereinbart, dass wir die dritte Lesung dieses Gesetzes, wenn ihr einverstanden seid, um eine Woche verschieben, um auch mal mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> und unseren Leuten aus Innen und Sozial, aber mit Einbindung des Kabinetts zu versuchen, dass wir endlich den Hauch einer Harmonisierung wenigstens in diesem schwierigen Bereich bekommen. Ich bitte um eure Zustimmung, dass wir diese Woche dranhängen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dann muss ich eine Lernfrage stellen. Die dritte Lesung, das heißt, die zweite findet statt?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na ja, ich habe nur gerade jetzt gehört, vielleicht bin ich alt, also dritte Lesung ist gesagt worden und dann kann ich noch rechnen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also wenn das beides ist, dann ist das eine Situation, die man ja wohl auch mit dem Koalitionspartner noch bereden muss. Wird das Wort gewünscht? Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, wir vom Arbeitskreis IV sind froh darüber, dass es noch mal zu einem Gespräch kommt. Es ist aber nicht so, dass wir das praktisch erzwungen haben, sondern wir haben rechtzeitig auf diese unterschiedliche Haltung hingewiesen und man hätte es bei etwas gutem Willen auch vorher schaffen können. Das wollte ich also einmal sagen. Man kommt sich als Sozialpolitiker so vor, dass man Vorwegleistungen erbringt. Wir hatten ja bei den Schwerbehinderten eben Arbeiter- und Angestelltenverhältnis, dann zweierlei Zuverdienstgrenzen. 1000 Mark für die, die mit dem 62. Jahr in die Rente gehen und 400 Mark, die niedrigste, haben wir extra so angesetzt, damit der Bundeshaushalt und der Arbeitsmarkt entlastet werden, sodass ich also froh bin, dass es zu dieser Regelung kommt und ich hoffe, dass wir dann eine vernünftige Regelung auch zustande bringen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir diese Mahnung zu unterstreichen. Die lag ja auch gestern im Grunde genommen in der Luft während der Erörterungen im Fraktionsvorstand. Man kann nicht mit einer nicht abgeklärten und – soweit das geht – in Übereinstimmung zu bringenden Meinung von zwei so gewichtigen Arbeitsgemeinschaften, Arbeitsgruppen in den Ausschüssen in eine solche Landschaft gehen. Dann kommen wir zum Punkt 13, Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, Bundesratsentwurf Feuerschutzsteuergesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Es geht um einen Entwurf des Bundesrats, der von Ländern unterschiedlicher Couleur eingebracht worden ist. Angestrebt wird die Erhöhung der Steuer auf Feuerversicherungspolicen. Dieses Geld soll von den Ländern verwandt werden für die Verbesserung des Feuerlöschwesens, also an die Gemeinden gehen, von daher eine erhebliche kommunalpolitische Bedeutung. Es handelt sich um eine erste Lesung. Für uns wird Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> reden. Er wird was sagen über die Bedeutung der Feuerwehr und im Übrigen ergebnisoffen sich ausdrücken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu das Wort? Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Ich gehe aber davon aus, dass wir positiv zu dem Antrag stehen. Das meine ich noch mal nachdrücklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Im Prinzip positiv. Wir werden natürlich jetzt nicht sagen, ob 6 oder 5 Prozent. Das bleibt den Ausschussberatungen vorbehalten. Da bist du ja auch einverstanden, Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Dann kommen wir zu 14. Das ist noch mal Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>. CDU/CSU-Antrag Abkommen mit DDR, Sperrguthabenvereinbarung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Mit diesem Antrag fordert die Opposition die Bundesregierung auf, Verhandlungen über den Transfer von Sperrguthaben aus der DDR in die Bundesrepublik aufzunehmen. Da gab es ja Schwierigkeiten, weil seit 1976 keine Transferzahlungen mehr stattfinden können. Die Sache ist im Prinzip überholt, weil die Bundesregierung bereits die Verhandlungen führt. Da die CDU darauf besteht, dass die Debatte stattfindet, muss sie halt stattfinden. Man wird nicht viel sagen können von unserer Seite aus, außer natürlich darauf hinzuweisen, dass wir das alles erst durch unsere Entspannungspolitik in Gang gebracht haben. In der Sache wird nicht viel zu sagen sein, um die Verhandlungen nicht zu stören. Es spricht für uns Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>. Er wird sich natürlich mit den Genossen aus der Arbeitsgruppe innerdeutsche Beziehungen abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist ein ganz sperriges Thema und wir sollten es weder unterschätzen noch meinen, dass man darüber hinreden kann. Das ist eine Sache, die für viele Leute auch materiell recht schmerzhaft ist, weil die Regelungen nicht vom Stapel kommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-11-07-t1000_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 15. Wird das Wort gewünscht Fragen, Informationen? Nicht der Fall. Dann zu Verschiedenem. Da habe ich angekündigt nach den gestrigen Erörterungen im Fraktionsvorstand in meinem Bericht heute, dass Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> betreffend Kfz-Steuer hier berichten wird. Die stehen im zuständigen Ausschuss morgen vor der Erörterung und dann im Anschluss daran, wenn das erledigt ist, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> bezüglich Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes, Polizei betreffend. Das Wort hat Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben hier die Debatte in der Sache schon geführt, als wir vor der ersten Lesung uns in der Fraktion über das Thema Kfz-Steuer unterhalten haben. Wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, steht die Sache im Finanzausschuss an morgen. Man könnte die Sache entscheiden. Inhalt in ganz kurzen Stichworten: Einführung der Jahressteuer, also Einmalzahlung pro Jahr. Dann positive Seiten: einmal Gleichstellung der Zivilbeschädigten mit den Kriegsbeschädigten bei der Steuerbefreiung und dann eine Verbesserung für gewerblichen Güterkraftverkehr, und der andere Punkt, über den wir länger geredet haben in der Fraktion, ist, um die Steuerausfälle für die Begünstigungen aufzufangen, sieht der Regierungsentwurf vor eine Erhöhung der Kfz-Steuer für PKW von 60 Pfennig pro 100 Kubikzentimeter Hubraum. Es gab ja dann plötzlich die Situation, dass die CDU/CSU im Bundestag gegen die Erhöhung der Kfz-Steuer gesprochen hat und einigen von uns war es nicht ganz wohl bei der Frage Einführung der Jahressteuer, die – das will ich hier gleich sagen – unter Gesichtspunkten der Verwaltungs- und Steuervereinfachung unerlässlich ist.</p>
				<p>Wir haben nun, nachdem wir dann nicht aus Zeitgründen dazu kamen, im Finanzausschuss die Sache zügig durchzuziehen, eine öffentliche Diskussion gehabt und haben die auch heute noch zum Thema Abschaffung der Kfz-Steuer und Ersetzung dieser Mittel, indem man es auf die Mineralölsteuer ganz oder teilweise draufschlägt. Unser Problem ist, und deswegen wurde das gestern im Fraktionsvorstand angesprochen, dass es kaum zumutbar ist, jetzt eine Jahressteuer einzuführen, die eine erhebliche Belastung ist für viele Kollegen mit kleinen Einkommen, während zugleich draußen der Eindruck entsteht, zurecht oder zu unrecht, dass im Grunde sehr kurzfristig die Kfz-Steuer insgesamt abgeschafft wird. Deswegen unser Vorschlag: Wir machen jetzt den Regierungsentwurf, Einführung der Kfz-Jahressteuer. Wir machen die Begünstigungen, da ist ein großer Erwartungshorizont in der Öffentlichkeit entstanden bei Zehntausenden von Zivilbeschädigten. Wir verzichten auf die Erhöhung der Kfz-Steuer für PKW, überlassen das, wenn der Bundesrat das unbedingt will, dem Bundesrat, weil dann die Gefechtslage wieder klar ist, weil man wissen muss, dass die Kfz-Steuer zu 100 Prozent eine Ländersteuer ist, und würden dieses verbinden mit der Erwartung, dass bei weiteren öffentlichen Äußerungen, was die Frage der Abschaffung der Kfz-Steuer angeht – dass man darüber diskutieren muss, ist völlig unbestritten –, dass bei weiteren öffentlichen Äußerungen zweierlei klar wird: Erstens, dass angesichts der Fülle von Problemen, die verbunden sind mit der Abschaffung der Kfz-Steuer, nicht das geringste ist ohne Zweifel die Frage, wie das mit der Kfz-Steuer, die Ländersteuer ist, weitergeht, wenn man sie auf die Mineralölsteuer legt, die eine Bundessteuer [ist]. Wir haben ja die letzte Runde mit den Ländern, was die Finanzverteilung angeht, vielleicht am Donnerstag hinter uns unter dem Stichwort Lohnsummensteuer. Dass klar wird, wie gesagt, [dass] die mögliche Abschaffung, wenn man sie will und wenn sie kommen kann, nur eine mittelfristige Perspektive ist, nicht mehr über diese Legislaturperiode, und dass bei öffentlichen Äußerungen zugleich immer klargemacht wird, dass wir die Probleme – zum Beispiel Pendler, die Probleme Beschädigte und das Finanzverhältnis Bund – Länder – jeweils sehen, dass hier jetzt nicht Fronten aufgerissen werden, dass wir an einer Seite Feuerchen löschen müssen, die wir im Augenblick alles andere als brauchen können.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Bericht Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> betreffend Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes, Polizeigesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, morgen im Innenausschuss des Bundestages steht dieser Gesetzentwurf zur Entscheidung an. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies schon darauf hin, es ist ein Entwurf des Bundesrates, der dort die einstimmige Zustimmung gefunden hat. Inhalt dieses Gesetzentwurfs ist es, ein Spitzenamt für den Mittleren Polizeivollzugsdienst einzuführen mit der Maßgabe, dass 30 vom 100 der Stellen für Kriminalhauptmeister und Polizeihauptmeister eine Amtszulage von 225 Mark erhalten. Das kostet jährlich, und zwar die Länder, 33 Millionen. Das heißt, es ist ein Anliegen der Länder. Es kostet die Länder 33 Millionen und es geht nur zum Teil auf den Bund, und zwar für den Bereich des Bundesgrenzschutzes und beträgt dort einen Kostenaufwand von 1,9 Millionen jährlich. Hierbei muss aber angemerkt werden, dass das keine echte Zunahme an Kosten für ein Spitzenamt in dem Bereich ist, weil wir mit dem Personalstrukturgesetz den Bundesgrenzschutz damals im Spitzenamt, das ja bei A10 lag, heruntergezogen haben,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Ordungsglocke.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und jetzt kommt wiederum die Gleichschaltung mit der Personalstruktur der Polizei in den Ländern. So bitte ich auch, diese 1,9 Millionen für den Bund nur zu verstehen. Dieser Vorgang geht zurück auf eine Übereinkunft zwischen der Innenministerkonferenz und den Polizeigewerkschaften bereits im Dezember 1970. Es soll Ziel dieses Gesetzentwurfs sein, die strukturellen Besonderheiten im Polizeivollzugsdienst auszugleichen, die ja im Wesentlichen dadurch in Erscheinung treten, dass die große Masse des Polizeivollzugsdienstes im Mittleren Dienst sich befindet und nicht etwa im Gehobenen und Höheren Dienst, wie das bei den übrigen Verwaltungen in der Regel der Fall ist, unter Berücksichtigung der Schwierigkeiten und der besonderen Gefährlichkeit auch des Polizeidienstes.</p>
				<p>Zu der Frage der Anschlussforderungen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gab das Stichwort. Es hat natürlich eine Rolle gespielt. Aber hierzu darf ich berichten, dass der Bundesrat in zwei Entscheidungen ausdrücklich festgestellt hat, dass diese Maßnahme nur auf die Polizei beschränkt sein soll und hierzu hat der Bundesrat unter anderem ausgeführt auch, und zwar bezogen auf die Ablehnung eines Antrags aus Baden-Württemberg, dass die Glaubwürdigkeit der politischen Willenserklärungen, die den Polizeivollzugsbeamten beziehungsweise den Gewerkschaften in der Vergangenheit gemacht worden seien, infrage gestellt würde, wenn nunmehr der Gesetzentwurf zur Schaffung eines neuen Spitzenamtes im Mittleren Polizeivollzugsdienst erneut wie schon einmal im Jahr 1974 scheitern sollte. Das heißt, 1974 ist es daran gescheitert, weil die Verhandlungen über eine Übereinstimmung der Länder noch nicht zustande gekommen waren und dann aber plötzlich das sogenannte Moratorium in Kraft trat, keine strukturellen Änderungen. Der Arbeitskreis II unserer Fraktion hat in einer gemeinsamen Sitzung mit dem zuständigen Arbeitskreis der FDP-Fraktion in Anwesenheit des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> am 20. Juni [1978] den Beschluss gefasst, der Fraktion zu empfehlen, dem Bundesratsentwurf zuzustimmen. Ich bitte euch, Genossinnen und Genossen, diesem Vorschlag zu folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es tut mir sehr leid, dass ich euch empfehlen muss, dies abzulehnen. Ich meine, ich habe mehrfach in dieser Fraktion vor diesem Maßnahmenbündel zur Konjunktur gesagt, wie schwierig die Finanzlage ist. Wir haben jetzt noch mal eine enorme Anstrengung unternommen, die noch einmal im nächsten Jahr eine zusätzliche Verschuldung von etwa 5 Milliarden, also insgesamt 35 Milliarden D-Mark Nettokreditaufnahme bringen wird. Ich bin nicht ganz sicher, wie das aussehen wird an den Kapitalmärkten, wenn es uns gelingen sollte, die Wirtschaft wieder zu einem gewissen Aufschwung zu führen. Dann wird das Geld sicher knapper werden. Wir werden mit höheren Zinsen rechnen müssen. Alles, was wir jetzt zudem an strukturellen Veränderungen beschließen, muss auf Kredit finanziert werden und das wird im Lauf weniger Jahre doppelt so teuer, als wenn wir das aus Steuereinnahmen beschließen könnten. Ich muss euch im Interesse der Solidität der Bundesfinanzen und des Durchkommens bis 1981 bitten, für den Rest der Legislaturperiode davon abzusehen, solche zusätzlichen Leistungen zu beschließen. Denn es ist nicht nur so, dass ich ungewiss bin, wie ich das nächste Jahr finanzieren soll, es gibt auch Risikofaktoren, wenn man die so nennen will, jedenfalls Ausgaben, die auf uns zukommen, die unabweisbar sein werden. Einmal habt ihr den Regierenden Bürgermeister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>] gehört über die Verhandlungen mit der DDR. Die Ausgaben, die zusätzlichen Ausgaben in Höhe von vielen Hundert Millionen sind in der mittelfristigen Finanzplanung nicht vorgesehen. Ihr hört alle die ziemlich schlimmen Wirtschaftsnachrichten von der Küste. Die Schwierigkeiten, die Klöckner hat mit seinen Stauwerken, die Werftenschwierigkeiten, Schließen der Metallhütte wahrscheinlich in Lübeck und das sind ja erst so die ersten Anzeichen. Nach dem, was meine Informationen und auch mein Gefühl ist für da oben, wir werden, wenn wir nicht [19]80 ziemlich schwierige Beschäftigungsverhältnisse an der Küste haben wollen, dort einspringen müssen. Auch das wird Geld erfordern. Es sind also eine Reihe von unbekannten Faktoren. Ich will hier nicht die Aufzählung fortführen. Ich will nur diese beiden nennen, die zu bewältigen sein werden und die ganz dringlich und unabweislich sein werden. Zudem hat die Entscheidung, die wir heute treffen, unabsehbare Präzedenzwirkungen. Sicher, zuerst haben wir jetzt den Polizeidienst. Also warum nur für den Polizeibeamten? Warum nicht für den Wachmeister im Justizvollzugsdienst? Das ist gar nicht einsehbar. Warum nicht für den Mann bei der Zollfahndung, der genauso einen gefährlichen Dienst macht wie jeder andere, der Polizeifunktionen ausübt? Warum nicht, werden sich fragen die Leute etwa im Gehobenen Dienst bei der Flugkontrolle? Alle, die es gibt. Jede beliebige zusätzliche Forderung, auch alle Gewerkschaften, die hier betroffen sind, haben schon solche Forderungen angemeldet und dies als einen Einstieg betrachtet. Ich muss euch also bitten, wie ich euch in Zukunft bei jeder weiteren Gelegenheit, die solche zusätzlichen Ausgaben zum Zweck hat, bitten werden muss, dies abzulehnen. Wir sind an der Grenze unserer finanziellen Möglichkeiten. Wir haben ja nicht einmal das Konjunkturpaket oder dieses Maßnahmenbündel über die Hürden gebracht. Wir werden uns ja noch mit den Ergebnissen des Vermittlungsausschusses auseinandersetzen müssen. Wir haben von der Verbesserung der Gemeindefinanzen gehört. Das geht auch auf Kosten des Bundes.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, die Solidität der Bundesfinanzen, wenn man überhaupt noch davon reden kann, muss jetzt mit allen Mitteln gesichert werden und ich muss euch dringend empfehlen und ich werde das für den Rest bei jeder Gelegenheit, wo nicht Dinge zur Debatte stehen, die in der Regierungserklärung stehen. Das ist eine andere Sache. Was wir da versprochen haben, da kommt ja noch eine Reihe von Dingen, die zu erledigen sein wird, das werden wir machen müssen. Aber was zusätzlich ist, wird nicht mehr gehen und ich bitte euch dringend, diesen Antrag abzulehnen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Geringer Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich will nur dazwischen sagen, es ist ganz misslich, dass am Tag, bevor im Innenausschuss zu befinden ist, zu beschließen ist, die Fraktion in eine solche Situation kommt. So und so und dann hört man bei einer solchen Darlegung, dass das schon im Juni [1978], wenn ich jetzt nicht falsch gehört habe, dort behandelt worden ist. Dem Fraktionsvorstand ist es nicht mitgeteilt. Nun will ich hier nicht Zensuren ausgeben. Aber wir kommen in eine schlechte Situation, wenn wir in Fragen, die für die einen wesentlicher sind als für manche anderen, dann plötzlich Schnellentscheidungen so oder so treffen sollen beziehungsweise müssen. Vorhin haben wir das bei einem Gesetzentwurf gehabt. Das war die zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Siebtes Besoldungserhöhungsgesetz. Ist gerade noch so. Noch weiß die FDP-Fraktion das nicht und das kann man dann nicht so zwischen Tür und Angel machen. Es mag ja sein, dass die Leute der Meinung sind, wenn die Regierung etwas weiß und nicht will, dann ist das eine Sache oder wenn ein Arbeitskreis oder eine Arbeitsgruppe etwas weiß und teilt es auch nicht mit, das werden die ja hören. So ist das nun auch nicht. Also so eine Nase habe ich nicht, dass ich die überall hineinstecken kann. Das ist schade, nämlich für die politische Abklärung von manchen wichtigen Sachen, denn hier sind noch eine Reihe Wortmeldungen jetzt natürlich gekommen, kann gar nicht anders sein. Hier wird ja unter Bezugnahme auf die besondere Rolle, die die Polizei spielt, jetzt die Debatte sicher nicht ganz einfach sein. Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte eigentlich dringend davor warnen, diesen isolierten Weg in Bezug auf die Polizei zu gehen. Die Polizei hat in den letzten Jahren, seit die Terrorszene sich so verbreitet hat, eine beträchtliche Verbesserung ihrer Stellensituation, auch ihres Zulagenwesens erhalten und dadurch ist die Gefällesituation zu anderen öffentlichen Diensten durchaus entstanden, zum Beispiel im Bereich der Bundeswehr, und wir sind nicht mehr in der Lage, wir sind nicht mehr in der Lage, der Unzufriedenheit in den eigenen Reihen Herr zu werden, wenn jetzt die Polizei wieder isoliert vormarschiert und der Bund nicht in der Lage sein sollte, in einem zweiten Schritt oder gleichzeitig in diesem Schritt ebenfalls bei der Bundeswehr eine Gerechtigkeit zur Polizei herbeizuführen. Es ist ja nicht nur, dass die Frage bei der Bundeswehr steht, Spitzendienstgrad für die Feldwebellaufbahn. Es geht auch darum, Zahl der A9-Stellen. Da wird überall der Vergleich mit der Polizei gesucht. Es wird einem in jeder Versammlung vorgerechnet, dass die Polizei inzwischen Überstundenregelung hat. Die Bundeswehr hat keine Überstundenregelung. Der Bundeswehrsoldat in den Kampftruppen – ich rede nicht von den Stäben –, in den Kampftruppen hat eine Arbeitszeit von 50 bis 60 Stunden. Wir reden von 35 Stunden. Wir sind nicht in der Lage, den Marinesoldaten, den Leuten in den U-Booten die entsprechenden Zulagen zu finanzieren. All das kommt zusammen zu einer Riesenunzufriedenheit und ich würde euch dringend warnen, vielleicht aus dem Blickwinkel des Innenausschusses, der diesen Personalkörper ständig vor Augen hat, hier isolierte Regelungen zu treffen, die wir nachher nicht halten können, wo entweder die Dämme reißen oder wir eine riesige Unzufriedenheit in Bezug auf 1980 produzieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist gut. Nur das stimmt nachdenklich und wehmütig, wenn man noch im Gedächtnis hat, dass seit Dezember [19]70 die Sache anhängig ist und dass seit langer Zeit nun ein solcher Gesetzentwurf, und zwar einstimmig vom Bundesrat – mit welchen Gedanken oder mit welchen Sachkenntnissen immer –, vorliegt. Da muss ja irgendwo mal gesagt werden, wenn es nicht geht, warum es nicht geht, und das kann man nicht einer einzigen Fraktion überlassen, die dann kurz vor Schluss ihrer Fraktionssitzung entweder klopft oder schreit in dieser Sache. Ich muss sagen, das ist keine gute Behandlung. Aber wie gesagt, es sind noch Wortmeldungen. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich darf daran anknüpfen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben sagte. Die Innenministerkonferenz hat 1970 einstimmig diesen Vorschlag gemacht. Wir sind ihm im Innenausschuss bei der Beratung des Ersten Besoldungsänderungsgesetzes nicht gefolgt. Dann gab es einen weiteren Vorstoß von allen Innenministern. Das fiel unter das sogenannte Moratorium, dass Bund und Länder beschlossen haben, keine personalpolitischen Entscheidungen zu treffen, sodass die ganze Frage seit damals anhängig ist. Warum ist sie anhängig? Sie ist deshalb anhängig – und Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], du täuschst dich, du vergleichst nicht Gleichen mit Gleichem, weil die Struktur der Polizei eine andere ist wie die der allgemeinen Verwaltung. In der Polizei haben wir 80 bis 85 Prozent des Mittleren Dienstes und nicht des Gehobenen Dienstes und nun entsteht hier folgende Schwierigkeit und deshalb – ich darf das als früherer Praktiker sagen –, normalerweise kann man nur befördert werden in A9 und höher, wenn man die entsprechende Laufbahnprüfung abgelegt hat. Das ist formalistisch durchaus richtig. In der Polizei zeigt es sich, und ich bin froh, dass es sich so entwickelt, dass hervorragende Praktiker im Alter von 45 bis 50 Jahren, wenn sie also über die Laufbahnprüfungen hinaus sind, sich als Leiter von Dienststellen so hervorragend qualifizieren, dass man ihnen auch die entsprechenden Aufgaben übertragen kann und muss.</p>
				<p>Nun könnten die Länder, wenn sie ganz korrekt das machen würden, könnten sie ihre Laufbahnbestimmungen dem anpassen, indem sie Übergang in den Gehobenen Dienst ermöglichen und könnten dann die entsprechenden Planstellen schaffen und wir könnten gar nichts dazu machen. Die Länder wollen mit Rücksicht auf den allgemeinen Verwaltungsdienst aber diesen Weg nicht gehen und das verstehe ich auch und nun trifft 1,9 Millionen den Bund beim Bundesgrenzschutz und die anderen 30 Millionen treffen die Länder, und die Länder haben über den Bundesrat, weil wir da fürs Besoldungswesen zuständig sind, den Antrag einstimmig eingebracht. Wenn wir den ablehnen, kriegen wir eine Diskussion, die gespickt mit Zitaten aus den Plenarsitzungen des Bundestages, angefangen mit Erklärungen der Bundesregierung durch den Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], dass man die Polizei nicht nur mit Worten, sondern und so weiter, und dass wir uns voll hinter die Polizei stellen, ihre schwierige Aufgabe zu erfüllen. Das gibt eine böse Diskussion, liebe Freunde. Denn wir haben jetzt acht Jahre lang die Situation, dass die Innenminister einheitlich das gefordert haben, mit Zustimmung ihrer Länderfinanzminister wohlverstanden, nicht neben ihren Länderfinanzministern.</p>
				<p>Ich verstehe Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> vollkommen, dass er Sorge hat, dass das ein Präzedenzfall sein könnte, dass es ein Einbruch sein könnte in die allgemeine Verwaltung. Ich verstehe das, dass er von seinem Standpunkt aus dann auch die Rechnung aufmacht dafür. Aber das hängt ja doch letzten Endes an uns und die Länder werden das nicht beantragen, weil sie es letztlich in der großen Zahl zu zahlen haben. Verwaltung ist Sache der Länder und der Gemeinden. Länder und Gemeinden müssen den Verwaltungs- und Personalaufwand im Wesentlichen tragen und wenn die Situation sich so entwickelt hat wie jetzt, dann halte ich es für richtig, dass wir diesen Beschluss A9 plus Spitzenamt plus Zulage, dass wir den fassen. Ich bitte darum die Fraktion, so zu beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Ich will das nicht wiederholen, was Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>] gesagt hat. Ich will nur auf Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> kurz eingehen, dass er in der Tat hier Ungleiches miteinander vergleichen will. Ich darf in Erinnerung rufen, dass die damaligen Verhandlungen mit den Innenministern auf der Geschäftsgrundlage basierten zunächst einmal, wir wollen das, was in der Bundeswehr ist, nämlich eine sogenannte Fachoffizierslaufbahn, und dazu haben sich die Innenminister nicht bekennen wollen, weil das nämlich viel mehr gewesen wäre. Das ist also ein Kompromiss gewesen, der viel weniger ist. Also nicht das, was schon die Bundeswehr hat. Wir können das nicht mit anderen Zulagen im Bereich der Bundeswehr für Starfighter und dergleichen mehr vergleichen. Nur, zu dem Punkt geht es um eine Bewertung, nicht wahr, eines Spitzenamtes und bei euch ist diese Fachoffizierslaufbahn auch eine Spitzenamtsposition, die viel besser ist als die der Polizei. Das muss ich nur einmal gesagt haben. Ich darf dazu nur sagen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], es ist formell richtig. Am 20. Juni [1978] haben die beiden Arbeitskreise das beschlossen. Das war unmittelbar vor der Sommerpause. Wir sind davon ausgegangen, ich bin jedenfalls davon ausgegangen, dass in den Obleutesitzungen regelmäßig berichtet worden ist über alle Tagesordnungspunkte, die abgehandelt worden sind im Innenausschuss. Das ist das Eine.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass darüber auch schon eine Grundsatzaussprache – kurz zumindest – stattgefunden hat in der Fraktion und darüber hinaus darf ich sagen, nicht wahr, dass das ja im Jahr 1974 so weit war, dass wir uns nicht sperren wollten. Wir haben aber gesagt, das, was die Länder zu zahlen haben, das können wir nicht über den Kopf der Länder hinweg beschließen, sondern das müssen die Länder selbst befinden und deshalb ist vom Bundeskanzleramt aus seinerzeit noch die Umfrage gegangen an die Ländern, nun erklärt euch, wollt ihr es nun für die Polizei allein oder nicht und darüber kam das Moratorium. So war das und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, ich muss noch einmal sagen, auch die 1,9 Millionen musst du doch etwas relativiert sehen. Wir haben großen Aufstand gehabt damals beim Bundesgrenzschutz und ich habe gesagt, ihr könnt hier nicht nur Rosinenpolitik betreiben wollen. Hier gibt es einige Verbesserungen, aber wir müssen euch dieses Spitzenamt A10 wegnehmen und wir haben es ihnen weggenommen und jetzt bekommt ein viel geringerer Teil eine geringere Zulage, nicht wahr, und die macht eben diese 1,9 Millionen aus. Die A10, wenn sie beibehalten worden wäre, wäre mehr als 1,9 Millionen. Das muss man doch auch sehen. Hier ist es also ein Anliegen der Länder im Wesentlichen, nicht wahr und ich bin der Meinung, nach dem, was seit 1970 gelaufen ist, können wir uns dem überhaupt nicht mehr entgegenstellen. Ich sage euch eines: Wenn wir das ablehnen sollten, könnten wir, wenn die Mehrheit der Fraktion das so befindet. Der Antrag kommt von der CDU/CSU und er wird auch wieder sehr von der FDP mitgetragen, nicht wahr, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> selbst sich auch, nicht wahr, dazu ganz eindeutig erklärt hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, drei Bemerkungen. Die erste ist, registriert bitte, dass alle elf Länder einstimmig diesen Antrag eingebracht haben. Warum? Wir haben acht Jahre lang wegen der von Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] zitierten, zurecht zitierten Gefahr des Dammbruchs das liegenlassen und dann haben die Länder, weil bei der Polizei über 90 Prozent im Mittleren Dienst sind – in den Finanzministerien der Länder sind 37 Prozent, im allgemeinen öffentlichen Dienst 29 Prozent im Mittleren Dienst, es ist eine andere, nicht vergleichbare Laufbahn –, von ihrem Laufbahnrecht, das haben wir ja nicht, Gebrauch gemacht. Die Bayern haben laufbahnmäßig 20 Prozent ihrer Polizisten in A10. Das kleinste Land – Saarland – ist das geringste mit 8 Prozent und nun werden sie gegenseitig hochgeschaukelt und sagen: Macht dieses neue Spitzenamt, macht eine Quotierung und wir alle schlüpfen wieder in die Vereinheitlichung. Schluss mit der eigenen Laufbahngeschichte. Das ist das Eine.</p>
				<p>Das Zweite, Genossen, dieses Gesetz hat einen sehr hohen politischen Stellenwert beim DGB. Nachdem die bedeutsame Tat gelungen ist, ich sage das mal jetzt nicht für die Öffentlichkeit, die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> in den <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> hineinzuführen, ist hier das erste Gesetz der <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> und ihr könnt euch vorstellen, wie der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> das bewertet. Und lasst mich eine letzte Bemerkung zum Arbeitsstil machen zwischen Regierung und Fraktion. Seit dem 6. Februar [1978] liegt dieses Gesetz bei uns. Die Regierung sagt zu dem Gesetz, wir werden den Vorschlag des Bundesrates mit einer Gesamtlösung aller strukturellen Dinge durch ein eigenes Regierungsgesetz vorschlagen. Dieses Gesetz machen wir. Im Juni [1978] habe ich den Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] gefragt, vor der Sommerpause, wie sieht das aus. Er sagt, es gibt kein Gesetz des Kabinetts, weil alles teurer wird. Jetzt kommt der Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und sagt als Finanzminister – Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], ich verstehe dich voll, das geht nicht gegen dich. Aber das Kabinett kann nicht am 6. Februar [1978] beschließen, wir geben dem Parlament, wir haben es in Arbeit, ein neues Gesetz. Der zuständige Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] sagt mir Juni [1978], da kommt nichts. Wenn der Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] ehrlich ist, wird er mir bestätigen, das steht ja auch nicht drin in dieser Legislaturperiode. Er hat ja vorhin gesagt, wir können nicht mehr und deswegen wollen wir auch nicht mehr. Ja, was sollen wir denn machen? Durch Nichtstun der Regierung soll die SPD-Fraktion dann nein sagen? Die Empfehlung vom Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und wir sollen den Zorn aller elf Länder aufeinander ziehen und wenn Protestdemonstrationen der Polizei demnächst in der Godesberger Stadthalle stattfinden, sollen wir wieder hingehen. So kann man auch nicht mit Regierung und Fraktion miteinander umgehen. Wir sind nicht da, um Schwarze Peter hier einfach im Namen der Fraktion in die Lande zu tragen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, nach dem, was hierzu jetzt schon alles gesagt worden ist, kann ich mich jetzt kurzfassen. Ich bin der Meinung, man muss sehen, dass dieser Gesetzentwurf einen sehr langen Vorlauf hat. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, dass wir dieses Thema sowohl grundsätzlich als auch aktuell mehrfach hier debattiert haben. Ich gebe zu, man hätte die Kommunikation – auch das hat der Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>] angedeutet – vielleicht besser noch gestalten müssen. Aber wir kommen in der Sache selbst nicht weiter, wenn wir nun es noch einmal im Ausschuss verschieben, nachdem wir nicht nur jetzt das Thema acht Jahre debattieren, sondern seit Anfang des Jahres diese Materie im Ausschuss anhängig ist. Ich bin der Meinung, man muss sehen, dass es sich hier eben nicht nur um eine Sachfrage, sondern auch um eine eminent politische Frage handelt. Der Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hat darauf mit Recht hingewiesen. Hier sind wir irgendwie auch gegenüber der <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> und damit gegenüber dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> im Wort und das sollte man in die Entscheidung auch mit einbeziehen und Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> hat hier gegen die A9 plus Z Regelung gesprochen. Lieber Andreas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>], ich darf dich daran erinnern, als es um eine andere isolierte Anpassungsmaßnahme ging, nämlich bei den Piloten, haben wir uns alle intensiv darum bemüht, diese Maßnahme isoliert auch durchzuziehen. Auch damals ging es um eine Sachfrage und um eine politische Frage und da soll man dann in einer anderen Frage auch diese glaube ich angemessene Wertung mit einbringen. Es ist ein anderer Sachverhalt, aber die Abwägung müssen wir bei dieser Sachlage und Situation ähnlich treffen. Und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, ich verstehe das, was du in Bezug auf die Anschlussforderungen gesagt hast, sehr wohl. Nur, man kann nicht hier bei 1,9 Millionen mit dem Vorschlaghammer der Sicherung des Haushalts auf einen Reißnagel zielen. Das ist aber exakt die Situation. Ich gebe dir, wenn du das davon abkoppelst, nicht auf die isolierte Maßnahme abstellst, durchaus recht. Aber man muss dann auch sehen, dass der Bundesrat Anschlussforderungen, die ja kamen, zum Beispiel von dem zitierten Land Baden-Württemberg, die sind im Bundesrat abgekoppelt worden. Es geht also in der Tat um eine isolierte und notwendige und politisch uns einfach nichts anderes übrigbleibende Maßnahme, und wenn es um die Anschlussforderungen geht, werden wir sehr wohl auf dein Wort hören müssen. Im Übrigen aber, meine ich, sollten wir hier eine positive Entscheidung treffen. Wir wären, glaube ich, gut beraten, wenn wir das heute hier so machen würden. Das Jahr 1980 ist so weit weg nicht mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Ich kann mich jetzt auf zwei Bemerkungen beschränken. Die erste Bemerkung ist die: Es gab ja im Vorlauf dieses Gesetzentwurfs aus dem Bundesrat, der sich auf A9 plus Z für die Polizei beschränkt, andere Bestrebungen, die insbesondere von dem Land Baden-Württemberg einmal ausgegangen waren, nämlich ein Spitzenamt für den Mittleren Dienst überhaupt zu schaffen. Gegenüber diesen Bestrebungen haben wir von vorherein ein ziemlich hartes Nein entgegengesetzt, dass wir nicht bereit wären, diesen Weg mitzugehen. Der Weg A9 plus Zulage für die Polizei blieb übrig aus den hier genannten Gründen. Ich muss sie nicht wiederholen. Im Wesentlichen geht es also darum, dass [es] hier eine lange Diskussion, eine lange Vorlaufdiskussion, die deshalb nicht abgeschlossen worden ist, eine lange Vorlaufdiskussion gegeben hat, die deshalb nicht abgeschlossen worden ist, weil das Moratorium dazwischen kam. Wir haben dann diejenigen, die daran interessiert waren, darauf verwiesen, dass der Bund sich an diese Maßnahme gebunden fühle, dass aber – wenn die Länder dies alle wünschen – für uns eine neue Situation gegeben ist. Die ist dann zustande gekommen und die Länder haben diesen Gesetzentwurf vorgelegt und sie haben die Hauptfinanzierungslast, fast die ausschließliche Finanzierungslast zu tragen. Dies war für uns die Situation.</p>
				<p>Deshalb meine zweite Bemerkung, dass wir im Arbeitskreis II uns mit dieser Sachlage befassen mussten. Wir haben dabei eine ganze Reihe von daran Interessierten eingeladen, insbesondere die Genossen aus der Gewerkschaft der Polizei. Wir haben alle Gründe für und wider gegeneinander abgewogen. Bei dieser Arbeitskreissitzung des Arbeitskreises II war auch der Arbeitskreis des Koalitionspartners mit vertreten. Der Arbeitskreis ist einstimmig zu dem Ergebnis gekommen, dass wir der Fraktion empfehlen sollten, diese isolierte Regelung einzuführen, und dies ist dann auch der Fraktion von mir mitgeteilt worden sofort nach dieser Arbeitskreissitzung. Das Ergebnis der Arbeitskreissitzung, ich glaube, dem lag zugrunde eine Frage von Klaus-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>, ist dann von mir hier mitgeteilt worden. Es ist also schon seit geraumer Zeit bekannt, diese Sache. Bewegungsmöglichkeit haben wir im Kompromissweg überhaupt keine. Wir können zu diesem Gesetzentwurf nur sagen ja oder nein. Das Nein wird uns sehr schwerfallen, denn dann haben wir alle elf Länder auf dem Hals, die uns sagen werden, schaut her, der Bund war es, der uns es nicht erlaubt, diese Regelung einzuführen, und es ist eine Regelung, die die Länder im Wesentlichen betrifft. Deshalb auch meine herzliche Bitte, auf diesem Weg mit uns zu gehen und unserer Empfehlung zu folgen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, das Schlimmste, was der SPD-Bundestagsfraktion vorgeworfen werden könnte in diesem Punkt, ist, dass wir unser Wort gebrochen hätten. Wenn die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> überall so funktioniert wie in Niedersachsen, dann haben alle Bundestagsabgeordneten aus ihrer örtlichen Organisation Anfragen bekommen, und wenn alle einigermaßen clever reagiert haben, dann haben sie bei Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> angefragt und beim Arbeitskreis, von dem Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> eben berichtete, wie läuft denn das. Und dann war die Aussage, ihr müsst der <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> mitteilen, dass das Land Baden-Württemberg, nämlich die CDU, falsch spielt, indem sie das, was gewollt ist – Spitzenamt für die Polizei –, versucht, anzureichern mit einem Spitzenamt für den gesamten Verwaltungsdienst. Also geht auf die CDU zu, dass das wegkommt im Bundesrat. So unsere Antwort und dann läuft die Sache. So sind wir die ganze Zeit verblieben. Nunmehr ist es so gekommen, und man kann sagen, die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name> hat es geschafft, sie hat Baden-Württemberg oder die CDU-Länder davon heruntergebracht, dieses für alle Beamten des Mittleren Dienstes zu fordern, und nun müsste das aus deren Warte eigentlich gelaufen sein und nun kommen plötzlich heute hier in der SPD-Bundestagsfraktion seitens der Regierung – und nur von dort höre ich das, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] – Widerstände dagegen hervor. Ich bin der Meinung, dass diese Widerstände, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], sehr viel früher hätten vorgebracht werden müssen. Denn der Brief, den Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> uns geschickt hat, faksimiliert, den hat ja wohl jeder bekommen, und wenn man ihn durchgelesen hat, war die klare Aussage, wenn Baden-Württemberg fehlt im Bundesrat, dann wird es ein Spitzenamt nur für die Polizei geben. Dieses weiß die Polizei. Das ist in allen ihren Broschüren veröffentlicht worden. Es sind Gespräche geführt worden auf DGB-Ebene mit den Fraktionsspitzen. Die SPD, Genossinnen und Genossen, ist hier im Wort, und wenn wir nunmehr sagen, das machen wir nicht mehr, wir machen das alles nicht mehr vor [19]80, dann wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirrmacherHelmut">Schirrmacher</name> in diesem Punkt auch vergessen müssen, dass er Mitglied in der SPD ist und dann kriegen wir hier die vollen, nicht nur die <name type="Organisation" ref="#GdPol">GdP</name>, sondern den gesamten <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> gegen uns, der sagen muss, und nun müssen wir eine Lanze brechen für unsere 17. Organisationseinheit und dann wird das ganz massiv. Diese Diskussion, die Protestveranstaltungen, die dann kommen, die halten wir alle Mann miteinander nicht aus. Wir werden dem dann nämlich nachträglich zustimmen und es wäre misslich, jetzt hier nein zu sagen aus Sicht der Bundesfinanzen und drei oder vier Monate später, wenn die uns alle auf den Füßen stehen, dann doch ja zu sagen und dann haben wir nichts mehr als Scherben. Ich bitte euch, den wohlüberlegten Weg des Innenausschusses hier mitzugehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich muss euch doch einmal verdeutlichen, in welche Problematik wir als Verteidigungspolitiker bei dieser Frage hineinkommen. Wer Truppenbesuche macht und sich mit den Unteroffizieren unterhält, kriegt immer wieder an den Kopf geschmissen, erstens, als wir damals uns entschlossen haben, Berufs- oder Zeitsoldat zu werden, hat man uns eine entsprechende laufbahnmäßige Entwicklung versprochen. Die ist gekappt worden. Dann haben wir in unserem Bereich bei den Hauptfeldwebeln 25 Prozent der Hauptfeldwebel nach A9, während hier 30 Prozent des gesamten Mittleren Dienstes als Spitzendienstgrad ausgeworfen wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Das ist doch nicht wahr!) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das entspricht bei uns etwa nur einem Prozentsatz von etwa 8 Prozent und zum anderen vergleicht sich natürlich der Bundeswehrsoldat im Besonderen mit dem Bundesgrenzschutz, und da gibt es viele Unterschiede, die uns immer wieder aufs Butterbrot geschmiert werden. Angefangen von den Überstundenvergütungen und vielen anderen Dingen, die wir bisher aus vielen Gründen nicht haben durchsetzen können. Wir kommen zweifelsohne, liebe Genossinnen und Genossen, das möchte ich der Fraktion deutlich machen, mit Änderungsanträgen der CDU/CSU in Konflikt, die auf den Tisch kommen werden. Der Bundeswehrverband wird ähnlich in öffentlichen Veranstaltungen auftreten und sich anhängen an diese Entwicklung, die heute hier aufgezeigt worden ist. Ich möchte deutlich machen, dass wir auf unserem Sektor mit Sicherheit in der Öffentlichkeit in Auseinandersetzungen hineingetrieben werden, bei denen wir nicht gut aussehen werden. Ich bitte euch sehr herzlich, zu überlegen, dass wir dann eben auch den zweiten Schritt oder zumindest Teile eines zweiten Schrittes in unserem Bereich tun müssen, auch aus unserer politischen Verantwortung heraus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Nur noch einige Informationen zu der Behauptung des Innenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>], es gäbe kein Gesetz. Ich habe hier einen Brief, den der Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] an den Vorsitzenden des Innenausschusses, den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>, geschickt hat, und darin heißt es: <quote>»Der Innenausschuss hat am 10. Mai [1978] anlässlich der Beratungen«</quote> und so weiter gebeten, er möchte eine Auflistung haben über Anschlussforderungen. Die Auflistung wird hier gegeben. Ich kann die nicht vortragen, weil die zu lang und auch ganz eindrucksvoll ist, welche anderen Gruppen dort auf der Matte stehen und der Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] schreibt dann an den Vorsitzenden des Innenausschusses [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>]: <quote>»Der von der Bundesregierung bei der Stellungnahme zum oben angeführten Gesetzentwurf des Bundesrates angekündigte Gesetzentwurf kann nach der hier vertretenen Auffassung erst nach Vorliegen des Berichts der in der Auflistung II Nummer 4 erwähnten Arbeitsgruppe und nach Billigung dieser Vorschläge durch die Regierungschefs des Bundes und der Länder vorgelegt werden. Die Bundesregierung geht davon aus, dass dies nicht vor Frühjahr 1979 möglich sein wird.«</quote> Das heißt, es ist ja eine Bund-Länder-Überprüfung im Gange und der Bericht wird im Frühjahr [19]79 vorgelegt und dann wollte die Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorlegen, der das gesamte Problem einigermaßen abgrenzt und regelt. Wenn hier jetzt für eine einzelne Gruppe vorgeprescht wird, dann weiß ich nicht, wie ihr – und auch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> sagte ja, dass ich den Dammbruch da zurecht befürchte. Bitte, das habe ich nur noch nachtragen wollen, damit ihr dann in voller Kenntnis der Tragweite der Entscheidung das entscheiden könnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> berichtigen. Er kennt offenbar die Vorlage nicht. Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>], es ist nicht so, dass 30 Prozent des gesamten Mittleren Dienstes in diese Quote einbezogen werden sollen, sondern 30 Prozent der vorhandenen Hauptmeisterstellen, und das sind etwa 10 bis 20 Prozent, in den Ländern unterschiedlich, das heißt gleich 100 und davon 30 Prozent. Das sind also relativ wenig, nicht. Ich meine, nur dass du in der Diskussion auch mit deinen Soldaten dort richtig liegst. Das ist das Erste, und zweitens bitte ich, nicht zu vergessen das, was ich eben schon einmal gesagt habe, dass man hier nicht Ungleiches miteinander vergleichen kann. Ich habe hingewiesen, nicht wahr, auf die damalige Verhandlungsgrundlage, die nämlich darauf hinauslief, wir in der Polizei wollen das Gleiche haben wie die Bundeswehr es durch die Fachoffizierslaufbahn bekommen hat. Das muss ich noch mal sagen. Das ist etwas ganz Entscheidendes und das hat die Polizei nicht bekommen. Viel weniger soll sie hiermit bekommen. Ich verstehe deshalb auch die Diskussion jetzt nicht mehr und die Vergleichbarkeit zwischen Bundeswehr und Bundesgrenzschutz. Ich möchte sagen, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, dein rechter Nachbar, hat eine ausgezeichnete Stellungnahme abgegeben, als nämlich der Verteidigungsausschuss gebeten wurde, beim Personalstrukturgesetz mitberatend tätig zu werden. Dass er nämlich zum Ausdruck gebracht hat, nach der Neukonzeption des Bundesgrenzschutzes ist er nicht mehr ein paramilitärischer und damit mit der Bundeswehr [zu] vergleichender Verein, sondern er ist, nicht wahr, eine Polizei und soll dahin entwickelt werden. Deshalb wollen wir auch als Verteidiger künftig nicht mehr mit Gesetzentwürfen, die den Bundesgrenzschutz betreffen, befasst werden. Das war eine eindeutige Erklärung und eine richtige Erklärung, die auch die Zustimmung nicht nur des Verteidigungsausschusses, sondern der gesamten Fraktion gefunden hat. Ich weiß deshalb nicht, nicht wahr, dass ihr euch da nicht ein bisschen besser beratet.</p>
				<p>Und nur eine Bemerkung zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> noch. Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], zu dem Brief: Ich glaube, hier hat einiges das Rad der Geschichte überrollt. Das musst du wissen, beispielsweise dass nämlich in der Zwischenzeit zu der Problematik der Bundesrat eine eindeutige Stellung genommen hat und wir können auch bei solchen Beratungen immer darauf hinweisen, zweimal hat der Bundesrat beschlossen, wir wollen nur die Polizei als isolierte und nichts anderes. Das ist expressis verbis nachzulesen auch in den Protokollen. Also unsere Position, solche Forderungen, nicht wahr, abzuwehren, ist durchaus günstig. Es kommt nur darauf an, nicht wahr, dass wir uns richtig verständigen, nicht wahr, in der Argumentation, wie das beispielsweise offenbar mit den Verteidigern notwendig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, so können wir nicht weiter verfahren, wie das hier in diesem Fall geschehen ist. Ich gebe dir zu, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], die finanzielle Situation ist schlecht. Ich habe das auch häufig genug hier in der Fraktion vorgetragen. Es glaubt mir auch keiner mehr. Ich selbst glaube es kaum noch selber angesichts der Tatsache, dass wir Hunderte von Millionen verschieben. Aber mit dem Hinweis auf die finanzielle Situation können wir dem Polizeihauptwachtmeister auf gar keinen Fall sagen, dass diese Zulage nicht geht. Es kann doch nur entschieden werden, so ist der Polizeidienst so herausgehoben von den anderen Diensten durch Besonderheiten, dass die Zulage gerechtfertigt ist oder nicht gerechtfertigt ist, und offensichtlich hat ja die Regierung diesem Grundsatz zugestimmt in der Stellungnahme zu dem Gesetzentwurf des Bundesrates. Bloß die Bundesregierung hat gesagt, da werden wahrscheinlich noch mehrere andere hinzukommen. Nun frage ich mich allen Ernstes, ist das nun bloß eine Sache gewesen, um das wieder erst mal für einige Wochen oder Monate vom Tisch zu kriegen oder will die Bundesregierung ernsthaft daran arbeiten, in diesem Bereich eine Neuregelung zu schaffen? Nun lasst mich bitte noch einen Gesichtspunkt vortragen. Ich möchte nun wirklich nicht Polizeihauptwachtmeister sein – denn solange ist man ja dort nicht in dieser Stellung, da wird man ja erst hineinbefördert, wenn man schon verhältnismäßig alt ist – und seit acht Jahren diese Diskussion erleben. Ich finde, so schwer es mir fällt aus meiner bestimmten Rollenfunktion, die ich in dieser Fraktion zu erfüllen habe, so schwer es mir fällt, würde ich sagen, wir sollten jetzt den Knoten durchschlagen und sollten das Gesetz passieren lassen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Ich will das nicht noch mal vertiefen. Ich muss nur, da zu vorletzt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> unter Zuhilfenahme einer Unterlage davon gesprochen hat, dass eine Bund-Länder-Überprüfung im Gange sei und dass also sie wohl das vorläufige Ziel hätte, im Frühjahr mit einer Gesetzesinitiative zu kommen, muss ich also sagen, während des Streitens mit der Mehrheit des Bundesrats ums Steuerpaket versetzen wir uns hier aus Gründen, die ja hier dargelegt worden sind, in eine Situation, in der ein einstimmig beschlossener Gesetzentwurf des Bundesrates durch uns abgelehnt werden soll. Das ist eine ganz schwierige Situation. Abgesehen auch davon, dass das dann nicht nur hier angedeutete Reaktionen bei der Polizei, sondern auch – bitte, dann müsste die Bundesregierung sagen, dann und dann kommen wir. Aber die Mischung von Argumenten, von denen jedes einzelne zu verstehen ist, erscheint mir in solcher Situation angesichts einer wirklichen Konfrontierung gegen die Bundesratsmehrheit in Steuerpaketfragen, um es mal summarisch zu sagen, kaum zu tragen. Was ich sehr milde sage. Ja gut, jeder Fachmann sagt, dann sagt dazwischen der Einstieg, aber dann hätte die Regierung die Pflicht, dann müsste sie morgen sagen, wir kommen in die und die Lage, und sagt es nicht nur en passant, sondern lässt die Alarmglocke ertönen. Das ist doch angesichts eines, sagen wir mal in diesem Fall, ohne herabsetzend reden zu wollen, eines Interessenten, wie es die Polizei ist, in der Sozialdemokraten ja nicht irgendwer sind, ist das ja also eine Sache von Gewicht. Da sehe ich die Schwierigkeit. Aber wir müssen zu einer Entscheidung kommen, denn der Innenausschuss – ist hier gesagt worden – wird morgen in dieser Sache zu entscheiden haben. Wer also der Empfehlung der Mitglieder des Innenausschusses, die einen Beschluss zusammen mit den entsprechenden Kollegen der FDP gefasst haben, dem zuzustimmen, folgen will, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das Erste war die Mehrheit.</p>
				<p>Genossen, wird sonst noch das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich. Schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
