<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-01-24-t1400_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>	<street>Schiffbauerdamm 40</street>	<postCode>10117</postCode>	<name type="Ort">		<country>Deutschland</country>		<settlement type="town">Berlin</settlement>	</name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000106</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 24.01.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 24. Januar 1980</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>40 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-01-24"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H39M38S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung"><idno type="wp">08</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-01-24-t1400_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-01-24-t1400_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Ergebnisse der Beratungen des Vermittlungsausschusses. – TOP 2: Wohnungsbauänderungsgesetz 1978. – TOP 3: Elftes Gesetz zur Änderung des Viehseuchengesetzes (bereits in TOP 1 erledigt). – TOP 4: Änderung der Gewerbeordnung. – TOP 5: Volkszählungsgesetz 1981, Bundesstatistikgesetz und Statistikbereinigungsgesetz. – Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-01-24-t1400_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, die Sitzung ist eröffnet. Ich hatte begründet, dass wir unvermeidlicher Weise heute in dieser Zeit vor der Fortführung der Plenarsitzung am Nachmittag in Bezug auf Vermittlungsausschuss Informationen nicht nur haben, sondern auch begründet bekommen, sind wohl einige schwierige Sachen drin und ich möchte keine Vorreden halten, sondern bitte Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, ein kurzer Überblick über das, was im Vermittlungsausschuss anstand und wie es behandelt worden ist. Über die Inhalte werden die Genossen, die zu den einzelnen Vorlagen die Berichterstattung übernommen haben, selber etwas <seg type="note">[sagen].<note type="critical" xml:id="spd-08_1980-01-24-t1400_WN_001"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Dafür gestrichen: »gesagt«.</p></note></seg> Das Erste ist das Wohnungsbauänderungsgesetz. Dazu wird Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> gleich etwas gründlicher und – wie ich meine – einen recht guten Bericht geben. Das Zweite war das elfte Gesetz zur Änderung des Viehseuchengesetzes. Dazu inhaltlich eine kurze Bemerkung. In das Gesetz werden unter anderem Vorschriften zur Bekämpfung von Seuchen bei Süßwasserfischen aufgenommen. Nach dem Gesetz werden für Tierverluste Entschädigungen gewährt. Strittig mit dem Bundesrat war die Höhe der Entschädigung. Wir haben uns dann darauf geeinigt, dass die Länder sowohl die Höhe als auch die Art der Aufbringung der Mittel selbst regeln, so wie das bei anderen Tierarten, die mit Seuchen befallen werden können, auch geregelt ist, zum Beispiel durch die Einrichtung von Seuchenkassen. Strittig ist außerdem gewesen die Art der besonderen Beihilferegelung durch die Länder. Auch hier haben wir uns damit einverstanden erklärt, das sollen die Länder selbst regeln. So lautet der Einigungsvorschlag. Wir können und sollten dem zustimmen. Zum Gesetz zur Änderung der Gewerbeordnung wird Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> etwas sagen. Das Gesetz zum Übereinkommen der Internationalen Arbeitsorganisation über Mindestnormen auf Handelsschiffen enthält eine sehr schwierige Frage der See- oder Wasserschutzpolizeizuständigkeiten zwischen Bund und Ländern. Da haben wir uns nicht einigen können, vertagt und werden dazu noch mal eine besondere Sitzung haben müssen, ebenso wie bei der Änderung des Fleischbeschaugesetzes. Da geht es um die Frage, ob Wild, Haarwild insbesondere, einer besonderen Fleischbeschau unterzogen werden soll. Da haben wir zwar eine Klage der Europäischen Gemeinschaft, die Bundesrepublik ist verklagt. Ein Grund wäre das gewesen, der Vorlage zuzustimmen. Aber weil die Jäger hier eine muntere Front aufgebaut haben, die dagegen ist, dass Haarwild der Fleischbeschau unterliegt, wollen wir uns das noch mal überlegen. Das ist also auch nicht abschließend behandelt. Dann folgen drei Statistikgesetze, zu denen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gleich etwas Genaueres sagen wird und muss. Dazu ein Hinweis, Genossinnen und Genossen. Bei dem Volkszählungsgesetz gab es hier eine vernünftige Regelung der Finanzierung der damit verbundenen Kosten. Der Bundesrat will diese Kosten insgesamt praktisch auf den Bund alleine abschieben. Das steht dann nicht nur im Widerspruch zu unseren Beschlüssen. Das stünde auch im Widerspruch zu dem, was der Haushaltsausschuss in seiner Verantwortung gesagt hat. Die daraus resultierende Mehrbelastung, ich glaube, es ist rund 250 Millionen, rund 250 Millionen können wir nicht akzeptieren. Deswegen wird der Vorschlag von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> lauten, diesem Vermittlungsvorschlag, der mit der Mehrheit der Länder – also zum Teil auch unserer eigenen Länder – zustande gekommen ist, abzulehnen. Wir brauchen für diese Ablehnung, und darauf bitte ich zu achten und daran zu denken, dass wir alle da sind, wir brauchen dazu die Mehrheit. Wir müssen dann sehen, wie in einem weiteren Vermittlungsverfahren die Geschichte weiter gehandhabt wird. Aber wenn wir das nicht tun, das Gesetz ablehnen, bringen wir den Finanzminister in eine unerhört schwierige Lage. Das sollten wir nicht tun. Deswegen die Bitte, dass diesem Vermittlungsvorschlag zu dem Volkszählungsgesetz – dem ersten auf der Liste der drei Statistikgesetze – nicht zugestimmt wird. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Aus dem, was eben zuletzt noch gesagt worden ist, ergibt sich, dass wir sehen müssen, dass wir unbedingt die Genossinnen und Genossen, die überhaupt hier im Hause sind und nicht auswärts, zu diesen Entscheidungen herankriegen. Sonst wird das schlimm. Das Wort hat Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Genossinnen und Genossen, das Wohnungsbauänderungsgesetz 1978 basiert auf einer Initiative <seg type="note">[des Landes]<note type="critical" xml:id="spd-08_1980-01-24-t1400_WN_002"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Nordrhein-Westfalen. Dort hat der freidemokratische Innenminister unsere Fraktion offensichtlich auf dem falschen Fuß erwischt, als dieses Gesetz eingebracht wurde. Das Gesetz möchte den Wohnungsmarkt, vom Entwurf her den Wohnungsmarkt liberalisieren und insbesondere die Ablösung öffentlicher Mittel durch erleichterte Rückzahlungsbedingungen forcieren. Es ist sicherlich seit mindestens einem Jahr offensichtlich, dass dieses Gesetz zu einem völlig falschen Zeitpunkt kommt. Denn gerade im letzten Jahr zeigt sich, dass die Situation am Wohnungsmarkt nicht so ist, wie die Initiatoren anklingen lassen, nämlich entspannt, sondern im Gegenteil, dass wir teilweise in den Großstädten von dramatischen Zuspitzungen am Wohnungsmarkt ausgehen müssen. Es war eine sehr mühsame Beratung, bei der unser Berichterstatter Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> seine ganze Schlitzohrigkeit und seine ganze Energie hat einbringen müssen, die Geschichte in einer Weise umzukehren, die überhaupt für uns beratungsfähig war, und wir haben natürlich die Chance genutzt, dieses Gesetz zu ergänzen um zwei wichtige Punkte, die herangereift waren und jetzt zur Lösung anstanden. Einmal die Frage der Einkommensgrenzen für die Berechtigung im öffentlich geförderten Wohnungsbau. Hier war längst eine Erhöhung angezeigt und zweitens um zu einem verbesserten Mieterschutz für in Eigentumswohnungen umgewandelte Mietwohnungen zu kommen. Ihr kennt sicherlich aus den großstädtischen Wahlkreisen die Entwicklung in den letzten Jahren, die ja sehr viel Ärger ausgelöst hat in den davon betroffenen Städten und Gemeinden.</p>
				<p>Die Union hat natürlich einen solchen Gesetzentwurf genutzt, um auch ihrerseits noch zusätzlich Dinge darauf zu packen, beispielsweise die Nachwirkungsfrist für abgelöste Sozialwohnungen von zehn Jahren auf fünf Jahre abkürzen zu wollen, um die Bagatellgrenzen anzuheben. Das ermöglicht mit relativ geringen Beträgen, Sozialwohnungen abzulösen, aus der Bindung freizumachen. Das Gleiche war beabsichtigt, dass nicht mehr die Gesamtablösung für eine Wirtschaftseinheit nur Folgewirkungen hinsichtlich der Bindeerleichterung hat, sondern dass einzelne Wohnungen abgelöst werden sollen. Und die Union wollte natürlich auch die von uns sehr früh in die Diskussion eingebrachten Schwerpunkte des besonderen Bedarfs überhaupt nicht anerkennen. Wenn das so gekommen wäre, Genossinnen und Genossen, hätten wir große Teile des gebundenen Wohnungsbestandes, den wir ja nun brauchen, um die einkommensschwache Bevölkerung einigermaßen zu versorgen, schon in naher Zukunft aus den Bindungen entlassen müssen. Dies wäre eine ziemlich furchtbare Operation geworden. Es lässt sich politisch überhaupt nicht durchdenken, was am Ende gestanden hat.</p>
				<p>Nun, wir haben das hier im Bundestag verhindern können. Ihr kennt das, was wir im Bundestag hier beschlossen haben. Aber gegen diese Beschlüsse des Bundestages hat der Bundesrat den Vermittlungsausschuss angerufen. Er hat in dreizehn Fällen ein Änderungsbegehren vorgebracht und ich kann es euch nicht ersparen, in der gebotenen Kürze zumindest die politisch wichtigen Dinge hier vorzutragen. Das erste Anrufungsbegehren brauche ich nicht zu erwähnen. Das war nur eine redaktionelle Änderung.</p>
				<p>Das zweite trifft aber schon einen sehr wichtigen Punkt. Der Bundesrat wollte entgegen seinem ursprünglich eigenen Gesetzentwurf die Bindungserleichterungen nicht außer Kraft setzen für Gebiete, wie wir es im Bundestag beschlossen haben, für Gebiete mit besonderem Bedarf an öffentlich geförderten Wohnungen, sondern nur für Gebiete mit erhöhtem allgemeinem Wohnungsbedarf. Dieser Wunsch des Bundesrats löst natürlich schwierige Auslegungsprobleme aus und es ist sicherlich klar, dass unsere Formulierung, der Bundestagsbeschluss – nämlich die Bindung an den Bedarf von öffentlich geförderten Wohnungen – sehr viel weitergehender ist. Auf der anderen Seite, Genossinnen und Genossen, entspricht der jetzige Wunsch des Bundesrates der bisherigen Rechtslage und es kann auch nicht völlig bestritten werden, dass eine Orientierung am Bedarf öffentlich geförderter Wohnungen natürlich im Prinzip weite Teile des Bundesgebiets abdeckt, wenn man einmal von Landkreissituationen absieht. Wir haben uns in dieser Frage wegen der beiden Gründe, die ich jetzt genannt habe, nicht durchsetzen können, sondern es bleibt bei der bisher gültigen Rechtslage, dass die Bedarfsfrage geprüft wird am allgemeinen Wohnungsbedarf und nicht speziell am Bedarf für öffentlich geförderte Wohnungen. Ich muss allerdings hinzufügen, dass diese Regelung des geltenden Rechts, Orientierung am allgemeinen Bedarf, die es seit längerem gibt, in erstaunlich geringer Weise bisher von den Ländern genutzt worden ist. Es ist lediglich in den Stadtstaaten davon Gebrauch gemacht worden und es ist in einem weitestgehenden Umfang in Hessen davon Gebrauch gemacht, dann etwas in Bayern, aber in den meisten anderen Ländern überhaupt nicht und das hat uns natürlich die Argumentation etwas schwierig gemacht. Ich denke aber auch, dass wir mit diesem Punkt leben können.</p>
				<p>Anrufungsbegehrung Nummer drei: Wir hatten im Bundestag beschlossen, für umgewandelte Sozialwohnungen, in Eigentumswohnungen umgewandelte Sozialwohnungen die Nachwirkungsfristen der allgemeinen Bindung zu übernehmen. Der Bundesrat hat bezüglich der rückwirkenden Anwendung verfassungsrechtliche Bedenken geltend gemacht und möchte eine Regelung, eine Bindungsvertiefung für umgewandelte Mietwohnungen nur für die Zukunft gelten lassen. In diesem Punkt, Genossinnen und Genossen, haben wir uns durchsetzen können. Die verfassungsrechtlichen Bedenken konnten ausgeräumt werden mit Hinweis auf eine Situation, die vor zwei Jahren in Berlin entstanden war, und so ist sichergestellt, dass Mietwohnungen, die bereits in Eigentumswohnungen umgewandelt worden sind, sofern sie noch in dieser bis heute im Mietrecht gültigen Drei-Jahres-Schutzfrist liegen, von dem neuen Recht erfasst werden. Das heißt, dass jetzt die Bindung um zusätzlich fünf Jahre aufgestockt wird. Das ist sicherlich für die Genossen im Ruhrgebiet, in Hamburg und Berlin eine Erlösung, die ja besonders an diesem Punkt geklebt haben.</p>
				<p>Viertes Anrufungsbegehren war nur eine Klarstellung, brauche ich nichts zu sagen. Fünftes Anrufungsbegehren ist wieder ein sehr wichtiger Punkt. Bisher war die Nachwirkungsfrist bei öffentlich geförderten Wohnungen, wenn die Mittel zurückgezahlt wurden, noch für zehn Jahre gültig. Im ersten Punkt dieses Anrufungsbegehrens Nummer fünf beantragt die Opposition die Herabsetzung dieser Nachwirkungsfrist von zehn auf fünf Jahre. Das war natürlich für uns eine völlig indiskutable Forderung, aber wir haben die Herabsetzung nicht völlig abwehren können. Wir haben der Herabsetzung der zehn Jahre Bindungsfrist auf acht Jahre zustimmen müssen. Ich gebe zu, dass das wahrscheinlich der politisch schwierigste Punkt in der Nachdiskussion nach diesem Gesetz sein wird, weil er natürlich psychologisch schwierig zu verkaufen ist. Man geht von einer Frist um zwei herunter, kürzt diese Frist ab. Auf der anderen Seite, das sollte man nicht verkennen und so war auch die Argumentationskette der Opposition, ist es ja so, dass auch die Frist von acht Jahren eine so lange Frist ist, dass sie von Spekulanten kaum zu übersehen ist. Wir sind also davon überzeugt, dass in der Wirkung sich nichts gegenüber der bisherigen Zehnjahresfrist verändern wird. Die politische Diskussion, das ist einzuräumen, ist an diesem Punkt vielleicht etwas schwieriger. In einem zweiten Punkt dieses fünften Anrufungsbegehrens hat die Opposition verlangt, dass in den Gebieten mit erhöhtem Wohnungsbedarf, bei denen Ausnahmeregelungen oder in den Fällen, in denen Ausnahmeregelungen greifen, ein Punkt verändert wird, und zwar hatten wir im Bundestagsgesetzentwurf beschlossen, dass in den Fällen, in denen die Einkommensgrenzen, die berechtigen im Sozialen Wohnungsbau, ich sage das mal so pauschal, um 40 Prozent überstiegen werden, die besonderen Bindungen, die für die Gebiete mit besonderem Bedarf gelten, außer Kraft gesetzt werden. Die Opposition hatte beantragt, diese Überschreitungsgrenze von 40 auf 10 Prozent abzusenken. Dem konnten wir natürlich nicht folgen, aber wir mussten hinnehmen, dass diese Grenze von 40 auf 25 Prozent abgesenkt worden ist. Ich bitte euch aber, das im Zusammenhang zu sehen mit der allgemeinen Erhöhung der Einkommensgrenze, auf die ich gleich noch komme. Wir erhöhen nämlich generell die Einkommensgrenzen. Dadurch wird diese Herabstufung weitestgehend ausgeglichen und ist also in ihrer Folgewirkung nicht so dramatisch, wie das auf den ersten Blick aussieht. Im Übrigen haben wir – ich muss das an dieser Stelle einschieben – für Berlin, das wird die Berliner Genossen etwas erleichtern, für Berlin eine Sonderregelung gefunden. Wegen der Sondersituation am Wohnungsmarkt in Berlin bleibt es in Berlin bei der Zehnjahresnachwirkungsfrist und nicht bei der Achtjahresnachwirkungsfrist.</p>
				<p>Sechstes Anrufungsbegehren: Der Bundesrat hat beantragt, an zwei Stellen die Ermächtigung, die wir den Ländern geben wollten, die Zustimmung zu geben, diese Ermächtigung weiterzudelegieren. Wohin ist nicht näher präzisiert worden. Es kann sich aber nur um die Bezirksregierungen, vor allen Dingen aber um die Kommunen handeln. In einem Punkt geht es darum, dass die Feststellung von Gebieten mit erhöhtem Bedarf von den Ländern delegiert werden kann. Da hätte ich nur ein grundsätzliches Bedenken, ob so was sinnvoll ist. In der Praxis wird es beispielsweise in Nordrhein-Westfalen so sein, dass sicherlich die nordrhein-westfälischen Großstädte diese Delegation ganz gern übernehmen, weil sie natürlich dann ihre Kommunen alle zu Gebieten mit besonderem Bedarf erklären werden. Der zweite Punkt ist etwas problematischer. Das ist also überhaupt kein Punkt. Dem konnten wir ohne Weiteres zustimmen. Da ist daran gedacht, dass die Ermächtigung zur Zinserhöhung für Altdarlehen für die Jahrgänge bis etwa Mitte der Sechziger Jahre, die bis heute bei den Landesregierungen liegt, bei den Ländern liegt, auch weiterdelegiert werden kann. Wie das gehen soll, konnte auch der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> nicht erklären. Er war sogar der Meinung, praktisch kann man das nicht. Aber aus grundsätzlichen Föderalismuserwägungen würden sie das für sehr schön halten. Da das für uns keine Glaubensfrage war, haben wir gesagt, okay, sei es drum.</p>
				<p>Ziffer sieben oder siebtes Anrufungsbegehren brauche ich nicht zu erwähnen. Das war nur eine klarstellende Ergänzung. Ziffer acht ist wieder ein etwas schwieriger Punkt. Wir hatten entsprechend der bisherigen Regelung schon im Bundestag beschlossen, dass bei Umschuldungen von öffentlichen Mitteln eine Zinserhöhung, die dann natürlich Folgewirkungen für die Mieter hat, von 4,5 Prozent anerkannt werden kann. Demgegenüber hat der Bundesrat eine Zinserhöhung von 6,5 Prozent geltend gemacht und hat insbesondere natürlich auf die derzeitigen Kapitalmarktzinsen verwiesen. Wir haben glaubhaft machen können, dass man das natürlich nicht tagespolitisch sehen kann, sondern dass man die längerfristige Zinssituation dabei im Auge haben muss und dass natürlich ein vernünftiger Abstand gegenüber dem Kapitalmarktzins bleiben muss, erhalten bleiben muss, weil dies ja sonst förmlich eine Einladung zur Ablösung von öffentlich geförderten Mitteln ist. Und das bedeutet natürlich, dass, wenn wir es beim gleichen Bestand halten wollen, wir für neue Wohnungen sehr viel mehr öffentliche Mittel aufwenden müssen als für die, wo wir die Bindung haben. Daran kann also überhaupt kein öffentliches Interesse sein. Wir haben in dieser Frage einen Kompromiss eingehen müssen. Wir haben die 6,5 Prozent abgelehnt. Wir konnten es aber nicht verhindern, dass eine Erhöhung von 4,5 auf 5 Prozent Zinsen in solchen Fällen akzeptiert werden musste. Dieser Punkt war am Schluss fast ein Dollpunkt geworden, an dem die ganze Sache hing, und keiner von uns wollte es dann verantworten, daran die Sache kippen zu lassen. Das heißt, ich muss mich korrigieren. Wenn ich sage keiner von uns, es hat zwei Stadtstaatenvertreter gegeben, die glaubten, da nicht mitspielen zu können. Aber sie haben für sich eingesehen, dass es natürlich ganz gewichtige Gründe gibt, sich über dieses Bedenken hinwegzusetzen. Das war das Begehren Nummer acht.</p>
				<p>Das Anrufungsbegehren Nummer neun beschäftigt sich mit den Einkommensgrenzen. Genossinnen und Genossen, ihr wisst, da stehen wir ja seit langem unter massivem Druck der Partei und es gibt ja auch gute Gründe, über die wir ja in der zweiten und dritten Lesung des Gesetzes im Bundestag ausführlich gesprochen haben, dass hier eine Anpassung notwendig ist. Hier haben wir uns prinzipiell durchsetzen können. Die Einkommensgrenzen – insbesondere in den Grundbeträgen – werden auf das von uns beschlossene Maß aufgestockt und da gibt es noch ein paar Familienzuschläge, die aber prinzipiell auch nicht strittig waren. Voll durchgesetzt haben wir uns auch in der Frage der Ausweitung der Flächen bei Eigentumsmaßnahmen. Die Union wollte dort erhebliche Aufstockungen vornehmen. Wir haben darauf hingewiesen, dass das natürlich Rückwirkungen auf das gesamte Fördervolumen hat, weil natürlich hier Mittel, zusätzliche Mittel benötigt würden und dass wir natürlich auch in den Bereich der Steuerermäßigungen über die Finanzmasse der Kommunen reden, weil das natürlich Grundsteuerermäßigungen nach sich bringt, Grundsteuerausfälle, die zulasten der Kommunen gehen würden. Die Union hat dann auf diesem Punkt nicht bestanden. Wir konnten dieses Begehren also in vollem Umfang abwehren.</p>
				<p>Es gab ein weiteres Anrufungsbegehren, Nummer elf, in dem die Union wünschte, dass auch bei Laufzeiten, die über zwanzig Jahre schon hinaus liegen, ein Bonus gewährt wird, wenn bei Eigentumsmaßnahmen Rückzahlungen erfolgen. Dies ist wirtschaftlich sogar vernünftig, denn hier wird ja kein Missbrauch mit den so freigestellten Wohnungen betrieben oder Flächen betrieben. Es handelt sich ja um Eigentumsmaßnahmen und der Bonus liegt noch unter dem, was wir selbst für Mittel am Kapitalmarkt ausgeben müssen. Von daher also keine Bedenken. Wir haben diese Frist von zwanzig auf dreißig Jahre erhöht.</p>
				<p>Die zwei restlichen Vermittlungsanrufungsbegehren brauche ich nicht mehr anzusprechen. Da geht es also unter anderem um eine Sonderregelung Berlin, die Berlin bisher schon hatte, die wir auch wieder gemacht haben. Lasst mich jetzt, Genossinnen und Genossen, weil dies sonst etwas schwierig für euch ist, noch einmal die Dollpunkte gegenüberstellen, damit ihr würdigen könnt, was bei dem Vermittlungsverfahren herausgekommen ist. Sicherlich hat uns wehgetan die Beschränkung der Bedarfsgebiete auf den allgemeinen Wohnungsbedarf, also nicht die von uns vorgesehene Ausweitung auf den Bedarf an öffentlich geförderten Wohnungen. Sicherlich ist die Verkürzung der Bindungsfrist von zehn auf acht Jahre eine schwerwiegende Sache und die Erhöhung des Zinssatzes bei Umschuldungen von 4,5 auf 5 Prozent auch eine unangenehme Geschichte. Dem muss ich aber gegenüberstellen, dass wir den Mieterschutz bei umgewandelten Mietwohnungen in Eigentumswohnungen von bisher drei Jahren haben um fünf Jahre auf acht Jahre verlängern können und dies haben wir vor allen Dingen mit Rückwirkung machen können für die Fälle, die also zurzeit noch dem Mieterschutz unterliegen. Ich glaube ein Punkt, den man überhaupt nicht hoch genug gewichten kann. Zweitens haben wir die Einkommensgrenze in dem von unserer Partei gewünschten Ausmaß anheben können. Eine Forderung, die die Union ganz hartnäckig abgelehnt hat. Dies ist ganz eindeutig eine Begünstigung unserer Klientel und alle, die im Wahlkreis mit diesen Dingen zu tun haben, wissen, wie überfällig diese Geschichte gewesen ist. Drittens haben wir die Aufstockung der Wohnflächen bei Eigentumsmaßnahmen erfolgreich abwehren können, was sicherlich negative finanzwirtschaftliche Auswirkungen im weitesten Sinne nach sich gezogen hat, und wir haben – das muss in die Diskussion mit einbezogen werden, obwohl es keine Anrufungsbegehren waren, aber wir sicherlich durch die Kraft unserer Argumente hier im Bundestag darauf bereits schon haben hinwirken können – die Freistellung von Einzelwohnungen und die Erhöhung der Bagatellgrenze abwehren können. Dies hätte zu einem erheblichen Schwund an öffentlich geförderten Wohnungen geführt. Wenn ich diese Dinge gegenüberstelle und berücksichtige die Ausgangslage, nämlich den Gesetzesentwurf, wie die Nordrhein-Westfalen ihn über den Bundesrat eingebracht haben, dann kann ich, Genossinnen und Genossen, rundum nur von einem sehr ordentlichen Ergebnis reden und ich darf euch bitten, dem Vermittlungsergebnis eure Zustimmung zu geben. Wenn ihr damit einverstanden seid, würde ich dann – natürlich etwas anders gefasst – nachher eine Erklärung für die Fraktion bei der Abstimmung über das Vermittlungsergebnis im Plenum dazu noch abgeben. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>, übrigens auch dafür, dass er trotz des sicher aus anderen Gründen immer wieder hörbar werdenden Gemurmels die Sache erläutert hat. Wir wollen, Genossinnen und Genossen, dieses Thema Wohnungsbauänderungsgesetz, das sehr wichtig ist für viele und nicht immer gleichwertig, aber doch wichtig ist, als Thema der Woche herausbringen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>damit die Genossen sehen, damit können sie argumentieren. Damit das jetzt noch, morgen also weiterkommt als Hilfsmittel. Jetzt stehen wir vor der Entscheidung ja oder nicht ja und wir haben keine Möglichkeit, lange darüber zu reden. Ich bitte um Entschuldigung für diese Bemerkung. Will jemand das Wort? Ist nicht der Fall. Dann müssen wir nur sehen, dass wir das zustande bringen. Dann zum elften Viehseuchengesetz. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat vorhin einiges, was das unter anderem betrifft, gesagt. Er hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: <gap/> bereits gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, da ist nur noch mal herüberzubringen die Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zustimmung. Gibt’s dazu Wortmeldungen wegen der Hasen und so weiter.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Süßwasser. Dann kommen wir zur Änderung der Gewerbeordnung. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ihr habt möglicherweise diesem Gesetz zur Änderung der Gewerbeordnung keine besondere Bedeutung beigemessen, obwohl es sich für Diskussionen über Bürokratie und für Diskussionen mit beruflich Selbstständigen hervorragend eignet als Beispielsfall. Hier hat nämlich ein bisschen mehr Gesetzesflut in Kauf nehmen müssen, um ein größeres Stück Vereinfachung zu erreichen. Die Arbeitgeber, die bisher eine Menge von Daten einerseits an die Gewerbeaufsichtsämter liefern mussten, andererseits an die Sozialversicherungsträger, sollen diese Daten nur noch einmal liefern müssen und die Gewerbeaufsichtsämter können diese Daten dann verwaltungsintern von der Bundesanstalt für Arbeit abrufen. Zu der Frage, für was diese Daten von den Gewerbeaufsichtsämtern verwendet werden können, hat der Bundesrat zwei andere Formulierungen vorgeschlagen, die ihm erst beim zweiten Durchgang eingefallen sind. Da kann man bloß sagen, erstens: diese Änderungsvorschläge sind zweckmäßig; zweitens: lieber Bundesrat, warum habt ihr sie nicht schon beim ersten Durchgang vorgeschlagen, dann hätte der Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung sie gleich angenommen und wir hatten uns einen Ausschuss erspart. Die zwei Änderungen sind sachdienlich. Man sollte ihnen zustimmen. Es wird in einer Abstimmung abgestimmt. Wir schlagen vor, dem Vermittlungsausschussvorschlag zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Sieht nicht so aus. Dann kommen wir zu diesem nächsten Punkt. Dazu Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Es ist ja schon angedeutet worden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, dass es da eine komplizierte Sache mit gibt. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich darf über die drei Gesetze der Reihe nach vortragen. Beim Volkszählungsgesetz interessiert nur der Beschluss des Vermittlungsausschusses, dass der Bund 260 Millionen Mark bezahlen soll. Das ist in sich selber widersprüchlich, denn das ist ein ganz normales Bundesgesetz ohne Geldleistungen. Nach Artikel 83 fallen die Lasten den Ländern anheim. Der Bundesrat, wenn es ums Geld geht, dann ist er pingelig und sagt, ja, 1970 habe der Bund zwar die gleiche Haltung gehabt, habe aber dann eine Finanzzuweisung in der Höhe von 50 Prozent geleistet. Das ist richtig. 1950 war aber die Situation so, dass sie dem Artikel 106 Absatz 4 entsprach, nämlich dass Finanzzuweisungen gegeben werden dürfen. Der Bund hatte damals eine Positivbilanz von 0,4 Milliarden und die Länder Schulden. Heute ist es umgekehrt. Der Bund muss dieses Jahr 26 Milliarden Schulden aufnehmen, die Länder 12 Milliarden. Eine Voraussetzung ist nicht gegeben. Wir haben dagegen gestimmt. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat schon gesagt, unsere Länder zum Teil dafür. Wir werden dieses Gesetz ablehnen müssen wegen dieser Bestimmung und weil es so außerordentliche Bedeutung hat für die Finanzwirtschaft des Bundes, schlagen wir vor, dass Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> dazu eine Erklärung abgibt für die Fraktion und auf diese Problematik der Mischfinanzierung, die die Länder mit Recht immer so hart kritisieren, auf dieses Problem eingeht, als Hauptbegründung Artikel 83 und Problem der Mischfinanzierung. Wir können dem so nicht zustimmen. Dabei wissen wir, dass es ein zustimmungsbedürftiges Gesetz ist und wir nicht voraussagen können, wie die nächste Runde im Vermittlungsausschuss dann aussehen wird. Das ist der eigentlich politische Schwerpunkt.</p>
				<p>Beim zweiten Gesetz, beim Bundesstatistikgesetz geht es um verhältnismäßig Einfaches. Es ist ein Punkt drin, da seid ihr vielleicht auch wiederholt angeschrieben worden. Der Bundesrat beantragte, dass eine Statistik über die – Augenblick, ich muss genau nachlesen –, dass eine Statistik über die Erhebungs- und Aufbereitungsprogramme fortgeführt werden soll. Im Bundesgesetz ist vorgesehen, dass das gestrichen wird. Der Bundesrat wollte das fortführen. Wir haben das nicht aufgenommen und gestrichen. Zweitens: Der Bundesrat wollte die Statistik über die Textilwirtschaft streichen. Wahrscheinlich habt ihr auch wiederholt Zuschriften bekommen von allen Seiten, insbesondere auch IG Textil hat dringend darum gebeten, das nicht zu tun. Denn bei der Textilwirtschaft – jeder, der in seinem Wahlkreis damit zu tun hat – ist es ja so, dass man einen Überblick darüber haben muss bei der Kontingentierung, bei Abschlüssen, Außenhandelsabschlüssen und so weiter, und deshalb soll das beibehalten werden. Das ist der wesentliche Inhalt des zweiten Vorschlags. Wir empfehlen, dem zuzustimmen.</p>
				<p>Dann gibt es das Statistikbereinigungsgesetz. Beim Statistikbereinigungsgesetz – Augenblick –, beim Statistikbereinigungsgesetz war insbesondere ein Vorschlag aufzunehmen, eine bessere Fassung der Statistik über Behinderte und Rehabilitation, im Übrigen noch eine kleine Einschränkung der Umweltschutzstatistik in dem Rahmen, in dem es vertretbar ist. Dem haben wir gerne zugestimmt. Wir empfehlen, auch diesem Gesetz zuzustimmen.</p>
				<p>Zusammenfassend: Dem ersten Gesetz über die Volkszählung nicht zuzustimmen, dem Vorschlag. Bei den beiden anderen zuzustimmen. Beim ersten ist wegen des politischen Gewichts und wegen der Ablehnung, die zu einer Wiederholung führen wird, eine Erklärung der Fraktion angemessen. Bei den beiden anderen ist das nicht notwendig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Keine Wortmeldungen. Dann bitte ich nur noch einmal darum, dass – soweit das möglich ist – die hier Anwesenden dafür sorgen, dass möglichst viele unserer Genossen bei dieser Abstimmung, von der ja gesagt worden ist, ich meine jetzt Volkszählungsgesetz 1981, aus den Gründen, die hier kurz dargelegt wurden, Ablehnung. Denn das erfordert dann einen nächsten Durchgang Vermittlungsausschuss, wenn er von der Bundesregierung verlangt wird. Keine weiteren Wortmeldungen? Danke. Gibt es Wortmeldungen zu Verschiedenem? Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Zum Ablauf der Tagesordnung kurz. Was also nach der Fragestunde es an Abstimmungen gibt über Vermittlungsausschuss, das habt ihr gehört. Volle Präsenz erforderlich. Im Anschluss an die Abstimmungen über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses wird dann aufgerufen der Tagesordnungspunkt Änderung des Einkommensteuergesetzes, ein Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion. Der beinhaltet Pauschalierung der Kinderbetreuungskosten. Dazu wird gesprochen und darüber wird kontrovers abgestimmt. Das heißt, wir müssen das ablehnen, weil ja das ein Kinderfreibetrag, allgemeiner Kinderfreibetrag im Einkommensteuergesetz wäre. Ich bitte also, im Anschluss an die Fragestunde dazubleiben auch für diese Abstimmung. Wenn wir im Saal nicht erkennen können, dass bei der Abstimmung wir die klare Mehrheit haben, müssen wir bei der Lage, die wir derzeit haben, namentliche Abstimmung beantragen. Ich kündige sie nicht an jetzt, sondern ich sage nur, wenn wir nicht erkennen, wie es aussieht, muss ausgezählt werden. Dann muss man auch wissen, wer nicht da ist. Denn wir dürfen uns keine Niederlage leisten. Dann noch eine Mitteilung für morgen, eine Änderung gegenüber dem, was ich am Dienstag sagte. Bei der Beratung der Tagesordnungspunkte 15 a), b), c), also Betäubungsmittelgesetz, Rauschmittel, Bekämpfung der Rauschmittelsucht, haben wir wegen der mehreren Beiträge, die es inzwischen geben wird auch vonseiten der Bundesregierung, vermutlich auch geben muss, weil von der CDU/CSU von vier Rednern nur einer aus dem Ausschuss Jugend, Familie und Gesundheit, die anderen Rechts- und Innenausschussmitglieder sind, Kurzdebatte vereinbart. Das heißt, die Redezeit ist auf zehn Minuten beschränkt. Der Präsident hat keine Möglichkeit und wir auch nicht, Verlängerung zu beantragen. Stellt euch also bitte darauf ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Wortmeldungen, Genossen? Ich will nur noch einmal unterstreichen, wenn auch dilettantisch, dass die gesicherte Mehrheit bei dem Punkt, der nach den Beschlüssen über Vermittlungsausschuss kommen wird, eine entscheidende Frage ist, weil es sonst eine negative Festlegung für unsere eigenen, demnächst zu behandelnden Steuergesetze ist. Ich danke. Wenn sonst keine Wortmeldungen sind, schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
