<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000060</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 18.01.1977</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 18. Januar 1977</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>206 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-01-18">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H25M59S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-1">A. TOP 1: Politische Berichte: Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Lage der sozialliberalen Koalition, Situation der Sozialversicherung, wirtschaftliche und konjunkturelle Lage der Bundesrepublik Deutschland und der Welt, Verhältnis zur neuen US-amerikanischen Regierung, politische Lage in Spanien, <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>. – Bundesminister Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zur Stabilisierung der Rentenversicherung, Beitragsbemessungsgrenze/Reform der gesetzlichen Krankenversicherung. – Diskussion in der Fraktion über Rentenversicherung und gesetzliche Krankenversicherung.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-2">B. Fortsetzung politische Berichte: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> über den Besuch einer polnischen Delegation in Bonn. – TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Wahl des Fraktionsvorstandes, Vorbereitung der Regierungserklärung, Konstituierung der Bundestagsausschüsse, Parlamentarische Geschäftsführer, Verschiedenes).</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-3">C. TOP 3: Informationen (Wahlkampfkostenpauschale, regionales Förderungsprogramm des Bundes für den Wohnungsbau, Investitionsprogramm der Bundesregierung). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (wird mit TOP 6 abgehandelt).</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1977-01-18-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Aussprache über die Regierungserklärung. – Sonstiges. TOP 7: Besetzung der Ausschüsse und der Gremien. – TOP 8: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Tagesordnung liegt schriftlich vor. Keine Einwände. Es sind fünf Entschuldigungen wegen Krankheit und fünf wegen Terminen, wie das genannt wird, die im Einzelnen auch begründet sind und wir können in die Tagesordnung einsteigen. Ich bitte den Bundeskanzler, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Liebe Freunde, liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte hier keinen langen Vortrag halten, ein paar wenige politische Bemerkungen aber doch machen. Es gibt in den letzten Tagen oder Wochen in einer Reihe von Zeitungen und in vielen Medien der veröffentlichten Meinung die Insinuation, diese Koalition hier sei in Gefahr. Das lohnt eigentlich nicht, darüber hier sehr viel zu reden, außer dass ich mein Mitgefühl durchaus zum Ausdruck bringen will gegenüber denjenigen, die zwischen dem 3. Oktober und dem 13. oder 12. Dezember am laufenden Band über Kreuth und die Folgen berichten mussten, dass die nun die Auseinandersetzung über die Renten- und Krankenversicherung gerne benutzen, um nun den Schatten noch ein bisschen auf die andere Seite zu verlegen.</p>
				<p>In Wahrheit ist es so, dass die Auseinandersetzungen zu dem Problemkomplex der finanziellen Konsolidierung der Sozialversicherung keineswegs etwa erfolgt sind nur nach dem Schema, hier Sozialdemokraten, hier Freie Demokraten, sondern dass es da verschiedene Meinungen gegeben hat. Wir haben ja mehrfach in der Fraktion darüber berichtet. Von einer Gefährdung der Koalition kann im Ernst keine Rede gewesen sein, zu keinem Zeitpunkt. Ich habe gar keinen Zweifel, dass sich die Führung der FDP genauso darüber klar ist wie wir, dass – was auch immer sonst an Vorlieben und Präferenzen in den einzelnen Köpfen noch vorhanden sein mag, ich lass das mal dahingestellt und fange gar nicht an, darüber zu spekulieren oder zu philosophieren –, dass ganz unabhängig davon die Führung der FDP genauso weiß wie wir, dass eine ganz überwiegende Zahl der Wähler der FDP diese Koalition will und dass man sie nicht aufkündigen kann, selbst wenn man es wollte, ohne eine große Zahl dieser Wähler zu verlieren und deswegen ist der einzige Punkt, den wir im Auge zu behalten haben für die nächste Zeit und für die nächsten Jahre, dass wir diesen Wählern der FDP gegenüber keine Anlässe liefern dürfen, dass sie glauben, sich das anders überlegen zu sollen. Alles andere ist viel Nebelwerferei. Ich denke, dass die erneuerte Koalition bei der Erörterung schwieriger Fragen in den letzten Wochen und Monaten – Fragen, die ja nun im Laufe von Monaten und Jahren erst in die gesetzgeberische Verwirklichung umgesetzt werden sollen – eine erste und ausgedehnte Bewährungsprobe bestanden hat. Es gibt, wenn ich es richtig sehe, nicht nur von den Interessen der Sozialdemokratie, sondern auch von Interessen der FDP aus überhaupt keine Alternative zu dieser Koalition, und ich würde auch meinen, wir unsererseits sollten uns nicht über Gebühr beeinflussen lassen von mancherlei gedrucktem Geschreibsel. Und ich sage hier mal für meine Person, da ist ja irgendwo geschrieben gewesen, ich hätte geäußert, ich wollte lieber sterben, als weitermachen. Ja, braucht man nicht so ernst zu nehmen. Nur will ich hier vor der Fraktion sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber das Sterben muss man überhaupt nicht so ernst nehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt (Hamburg)</name>: Da wir doch alle sterben müssen eines Tages, braucht es ja noch nicht so bald zu sein. Ich will nur gerne vor der Fraktion sagen, was ich auch in anderem Kreis in den letzten Tagen schon gesagt habe. Was die Standfestigkeit des Regierungschefs angeht, da kann sich die Fraktion drauf verlassen, auch was seine, wenn es notwendig ist, sein Beharrungsvermögen und seine Dickfelligkeit angeht. Klammer auf: nicht nur gegenüber der Opposition, sondern auch im Zusammenhang anderer Gesprächsverhältnisse, in denen man steht, Klammer zu. Und neue Klammer auf: Lasst euch bitte doch auch nicht beeindrucken davon, dass ein paar unserer gewerkschaftlichen Freunde hier und da nun mal aus ihrem Herzen keine Mördergrube gemacht haben. Wann denn sonst sollen sie das eigentlich tun, wenn nicht jetzt und im Zusammenhang mit Lohnstreitigkeiten, in denen sie stehen. Hieraus eine Vertrauenskrise zwischen Gewerkschaften und Sozialdemokratie konstruieren zu wollen, würde alle die, die dafür in den Zeitungen des Springer-Verlages in Anspruch genommen werden auf gewerkschaftlicher Seite, entweder lachen machen oder aber würde ihnen höchst komisch vorkommen. Das muss so ausgetragen werden, wie es da ausgetragen wird und das schadet gar nichts.</p>
				<p>Ich will in dem Zusammenhang mal was vorlesen dürfen, was ich vor sechs Jahren geschrieben habe. Ich war damals Verteidigungsminister. Das war in der ersten, in der Halbzeit der ersten sozialliberalen Koalition. Da hat man versucht, so Halbzeitbilanzen zu machen oder Zwischenbilanzen zu machen. Da habe ich einen längeren Aufsatz geschrieben und da steht – 30 Seiten lang war der damals –, da steht ein Absatz drin über das Verhältnis zwischen Gewerkschaften und Sozialdemokraten. Zwischen Gewerkschaften und Bundesregierung ist der Wille zum fairen Kompromiss auch immer wieder aufs Neue notwendig. Gewerkschaften und Sozialdemokraten stammen aus der gleichen gesellschaftlichen und geschichtlichen Wurzel und so weiter, weitgehende Identität der Personen und so weiter. Trotzdem kann es auch Meinungsverschiedenheiten zwischen einer regierenden Sozialdemokratischen Partei und von Sozialdemokraten geführten Gewerkschaften geben. Beispiele dafür hatten wir unter Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> in England, aber auch unter Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name> in Schweden deutlich vor Augen. Das ist geschrieben im Julei 1971. Schließlich ist es überall und zu jeder Zeit die Aufgabe der Gewerkschaften, den gesellschaftlichen Prozess voranzutreiben und für den Fortschritt zu plädieren und das bedeutet dann auch, gegen den bisher erreichten Zustand zu opponieren. Insoweit sind Gewerkschaften ihrer Natur nach zugleich immer auch eigenständige außerparlamentarische Opposition, wobei sie durchaus – wie ohne Zweifel in der Bundesrepublik Deutschland – fest auf dem Boden parlamentarisch-demokratischer Gesinnung stehen können. Und etwas später heißt es dann: Eine sozialdemokratisch geführte Bundesregierung kann nicht grundsätzlich gegen die Gewerkschaften regieren. Sie kann das auch nicht wollen und das gilt umgekehrt auch. Jeder Gewerkschaftsvorstand weiß, dass der Fortschritt in der sozialpolitischen Gesetzgebung und der Fortschritt überhaupt der Sozialdemokratischen Partei bedarf. Das war sicherlich 1971 auch keine neue Erkenntnis, sondern das weiß jeder Sozialdemokrat und das weiß jeder Gewerkschafter seit eh und je mit Erfahrung in seinem Metier, mit Erfahrung in seinem Beruf und das gilt auch heute. Das wird auch heute in fünf Jahren gelten und deswegen würde ich herzlich bitten, das auch nicht ernster zu nehmen als diejenigen, deren Äußerungen hier krampfhaft gegen uns bemüht werden.</p>
				<p>Die wirtschaftliche Lage ist nach wie vor gekennzeichnet durch einen realen Zuwachs des Bruttosozialprodukts. Das waren im letzten Jahr über fünfeinhalb Prozent geworden real. Das ist mehr, als am Anfang des Jahres [19]76 vorausgeschätzt. Auch die Preisentwicklung hat sich günstiger entwickelt als vorausgeschätzt. Nicht so günstig hat sich entwickelt die Arbeitsmarktsituation, weil große Produktivitätsreserven und Kapazitätsreserven in der Industrie in stärkerem Maße ausgenutzt worden sind, als das vorhergesehen war. Es sieht so aus, als ob diese Entwicklung sich auch 1977 fortsetzen wird, sowohl hinsichtlich der Produktivität, ein bisschen abgeflacht hinsichtlich der Zunahmen, der realen Zunahmen des Bruttosozialprodukts und auch abgeflacht, was die Arbeitsmarktentwicklung angeht. Arbeitsmarkentwicklung ist ganz deutlich zu erkennen, dass es sich für die Arbeiter, insbesondere für die Facharbeiter, deutlich entlastet die Situation, während das für die Angestellten schlechthin nicht gesagt werden kann. Ebenso ist deutlich zu erkennen, dass relativ gesehen, relativ gesehen, Männer insgesamt begünstigt sind gegenüber Frauen. Da ist ja schon gegen Ende des Jahres ein arbeitsmarktpolitisches Programm, das ich nur in Erinnerung rufe und nicht noch mal skizzieren will, in Gang gesetzt worden. Ich glaube, dass diese Arbeitsmarktmaßnahmen gemeinsam mit dem, was wir nun in diesem Frühjahr ins Werk setzen wollen, uns ganz schön voranbringen wird.</p>
				<p>Ich will darauf hinweisen, dass wir in den letzten Wochen des letzten Jahres erhebliche Anstrengungen gemacht haben, um Großbritannien zu helfen, aus seinen Schwierigkeiten herauszukommen, zum Teil unter der Überschrift Weltwährungsfond, aber in Wirklichkeit ist es eben das, was der Weltwährungsfond an England gibt. Wenn Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> mich bitte durch Zuruf korrigiert, falls ich eine falsche Zahl sage. Zum Teil ist es nämlich zu einer Milliarde Dollar unser Kredit und ebenso die Garantierung der Fremden, der Ausländer, die Sterling-Forderungen an die Engländer haben, durch ein internationales Konsortium ist zu einem guten Viertel, mehr als einem Viertel, ebenso unsere Hilfe. Es ist eine große solidarische Hilfe der Bundesrepublik an die Engländer. Wir spielen das nicht öffentlich so ganz groß, weil wir nun nicht alle möglichen Leute einladen wollen, mit ähnlichen Ersuchen an uns heranzutreten. Aber der Italiener war die letzten beiden Tage hier, und wir sind in ähnlicher Form bemüht, über Weltwährungsfond und über <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> auch den Italienern zu helfen, aus ihren Schwierigkeiten herauszukommen. Der Unterschied zwischen der englischen und italienischen Lage ist der, die englischen Gewerkschaften ziehen mit, mit der Regierung, mit ihrer Regierung, sehr weitgehend. Die italienischen tun das bisher nicht und das macht die Lösbarkeit der italienischen Probleme schwerer. Die passen alle Vierteljahre ihre Löhne an ihre Inflationsrate an, und zwar automatisch qua Manteltarifvertrag und dies führt dazu, dass jedenfalls auf gewerkschaftlicher Seite kein großer Widerstand gegen die Inflation ist, weil alle Vierteljahre das wieder ausgeglichen wird. Nur mit dem Ergebnis, dass es von Vierteljahr zu Vierteljahr in immer höherer Spiralumdrehung sich nach oben steigert mit entsprechenden Konsequenzen für die Gesamtentwicklung. Wir haben auf – ja, nicht nur die italienischen Gewerkschaften, sondern auch die italienischen Arbeitgeber haben auf diese Weise nicht denselben Impetus wie in England oder wie in Deutschland, die Inflation zu kupieren.</p>
				<p>Wir haben inzwischen einen ausführlichen Kontakt mit der neuen amerikanischen Administration, gleichzeitig natürlich – wie ich eben schon sagte – mit Italien, mit England, mit Frankreich und mit Japan, und ich sehe voraus, dass das, was wir in der Regierungserklärung angekündigt haben als ein mittelfristiges Infrastrukturprogramm, der richtige und endgültige Name dafür fehlt noch, dass dies im Vollzug in einer Konzertierung, in einer Abstimmung mit Amerikanern und anderen Industriestaaten vollzogen werden wird. Darüber wird man vielleicht am Donnerstag, wenn Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> seine Inaugurationsrede hält und wenn wir hier im Bundestag über parallele Themen miteinander reden, schon etwas mehr sagen können.</p>
				<p>Da ich dabei bin, über andere Länder zu sprechen, eine Bemerkung zu Spanien. Ich muss sagen, ich war sehr imponiert, es hat mir sehr imponiert, zu sehen, wie der Spitzenmann der uns besonders nahestehenden Partei in Spanien, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GonzalezFelipe">Gonzáles</name>, über die gegenwärtige Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuarezAdolfo">Suárez</name> geredet hat. Mir hat auch imponiert, wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuarezAdolfo">Suárez</name> über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GonzalezFelipe">Gonzáles</name> geredet hat. Mir hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuarezAdolfo">Suárez</name> und auch der König durchaus Eindruck gemacht bei dem Tempo, das die angeben, tatsächlich auch durchsetzen in dem Demokratisierungsprozess in Spanien. Es ist eine bemerkenswerte Leistung, dass sie den noch unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name>, die noch unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name> gewählten <seg type="note">Cortes<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_1" type="comment">
							<p>Gemeint ist damit das spanische Ständeparlament (Cortes Españolas beziehungsweise informell auch Cortes franquistas) unter der Herrschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Francos</name>. 1977 löste sich das franquistische Parlament selbst auf.</p></note></seg> zur Selbstauflösung gebracht haben und dadurch den Weg freigemacht haben für freie demokratische Wahlen, die in Spanien im ersten Halbjahr 1977 stattfinden werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Man soll, man soll nicht darüber hinwegsehen, dass da noch manches fehlt. Das ist ja auch weiß Gott kein Wunder nach so vielen Jahren des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name>-Regimes. Insbesondere fehlt es dort noch an Gewerkschaften. Die sind erst in Ansätzen vorhanden und meine Hauptthemata sowohl mit dem König als auch mit dem Regierungschef als auch mit den sozialistischen Freunden in Spanien war, was kann man tun, was können sie tun, welches sind die richtigen Wege, um möglichst bald zu organisatorisch erstarkenden und im Übrigen verhandlungsfähigen Gewerkschaften zu kommen. Sie haben da bisher diese Syndikate, die mehr oder minder von Staats wegen eingesetzt und von Staats wegen dirigierte Organe sind. Auch auf der Arbeitgeberseite, auch auf der Unternehmerseite fehlt es gegenwärtig noch an verhandlungsfähigen Gesprächspartnern. Ich nehme an, es wird in diesem Frühjahr zu einem neuen Weltwirtschaftsgipfel kommen, der einerseits die Konzertierung der konjunkturellen Politiken in den Industrieländern zum Gegenstand haben wird, andererseits natürlich die Nord-Süd-Problematik.</p>
				<p>Durch die zweigeteilten Beschlüsse, die die <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name> kurz vor Schluss des Jahres gefasst hat, ist hier gegenüber schlimmsten Befürchtungen eine Entlastung eingetreten für viele Staaten der Welt, gegenüber dem bisherigen Zustand keine Entlastung, sondern eine erneute schwerwiegende Belastung der Zahlungsbilanzen einer großen Zahl von Ländern, darunter Italien, Frankreich, England und insbesondere fast alle Entwicklungsländer. Und keineswegs ist das so, dass diese Probleme letztlich an uns vorbeigehen können, weil wir uns diese Kosten auf der Devisenbilanzseite aufzubringen leisten können oder in der Kostenhierarchie innerhalb unserer eigenen Volkswirtschaft verdrücken könnten, sondern mit Sicherheit ist es so, dass, wenn die Engländer, Italiener und andere damit nicht fertig werden, dass wir darunter zu leiden haben werden. Deshalb bleibt das richtig, was in der Regierungserklärung zum Thema Solidarität, die auch aus eigennützigen Gründen geübt werden muss, gesagt worden ist.</p>
				<p>Es bleibt auch alles richtig, was zum Thema Solidarität zwischen den Generationen – Rentensicherung etc. – in der Regierungserklärung gesagt worden ist, trotz der vielen heißen Luft, die da inzwischen verbreitet wurde. Ich nehme an, dass der neue Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung im Laufe dieser Fraktionssitzung noch Gelegenheit bekommen wird, über die Ausfüllung der grundsätzlichen Linien, wie sie in der Regierungserklärung angegeben worden sind, hier euch zu berichten.</p>
				<p>Den Zustand der Opposition könnt ihr hier in den nächsten Tagen besser beurteilen, als man das im Vorwege skizzieren kann. Ich habe nur die herzliche Bitte: Ich weiß noch nicht und werde das heute hier in der Fraktionssitzung ja erfahren, wenn berichtet wird über die Anlage der Debatte für die nächsten drei Tage, ich weiß noch nicht ganz genau, wie sich die Arbeitskreise und der Fraktionsvorstand die Debatte vorstellen. Ich würde nur sagen, es wird nun mal Zeit, dass wir aus der defensiven Situation, in der wir etwa seit Weihnachten bis heute drin waren, dass wir aus der mal ein bisschen herauskommen und den anderen mal ein bisschen auf ihre Füße treten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Sie haben nämlich, sie haben nämlich bis zum gegenwärtigen Zeitpunkt überhaupt nichts zu bieten außer nein, nein, nein und außer Quengelei und Kritik. Wir müssen nicht verheimlichen, dass wir es mit Schwierigkeiten zu tun haben. Ich möchte eine Regierung sehen in Europa, die gegenwärtig keine Schwierigkeiten hätte auf dem sozialökonomischen Gebiet. Das brauchen wir nicht zu verheimlichen und wir brauchen die Sache nicht schöner zu zeichnen, als sie ist. Aber sie ist in Wirklichkeit auch nicht schlecht. Am letzten Wochenende habt ihr mit Abstand von 72 Stunden sowohl im Wirtschaftsteil der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« als auch im Wirtschaftsteil der »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutschen Zeitung</name>« eine sehr schöne graphisch aufgemachte Statistik lesen können über die Arbeitslosigkeit, über die Preisentwicklungen, über die Sozialproduktentwicklungen in den europäischen Staaten. Beide Zeitungen kamen – wie nicht anders zu erwarten – zum gleichen Ergebnis, dass die Bundesrepublik Deutschland an der Spitze steht. <seg type="note">Bei »Springer«<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_2" type="comment"><p>Gemeint ist die erwähnte Tageszeitung <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>.</p></note></seg> wird sowas natürlich im Wirtschaftsteil versteckt und nicht auf die Seite 1 geschrieben, auch nicht auf die Kommentarseite. Bei der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen«</name> war das auch im Wirtschaftsteil. Aber weil das so ist und schon seit einiger Zeit so ist, dass wir wirklich in der Lage waren, besser als andere abzufangen, was auf uns alle in der Welt zukommt, deswegen bin ich sehr zuversichtlich, dass wir das auch in Zukunft können. Und ich meine das ernst, dass man diesen neuen Jahren durchaus mit Hoffnung entgegengehen kann. Man soll sich nicht hier irremachen lassen dadurch, dass die Zeitungen nun nachträglich sowas herstellen wollen wie ein ausgewogenes Verhältnis von Licht und Schatten. Ich habe zum Jahresbeginn einen Neujahrsglückwunsch von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Nölle-Neumann</name> bekommen, die ja nicht normalerweise auf unserer Seite steht. Und unter den vielen Neujahrsglückwünschen, die man so bekommt, ist mir dieser aufgefallen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann ich mir denken.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Der sieht nämlich – der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name> hat schon wieder Urlaubsgedanken, die er bei mir dahinter vermutet, ist aber nicht der Fall.</p>
				<p>Ja, was die Zukunft angeht. Sie macht seit 25 oder 26 Jahren zum Jahresende immer dieselbe Befragung und fragt die Menschen, ob sie dem neuen Jahr mit mehr Hoffnung oder mit mehr Besorgnissen entgegensehen und es ist nun so, dass [19]74 und [19]75 und erneut am Jahre [19]76 jedes Mal die Zahl derjenigen, die dem neuen Jahr mit mehr Hoffnungen entgegensehen, größer geworden ist als im jeweiligen Vorjahr. Das ist die wirkliche Stimmung des deutschen Volkes und nicht das, was im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> steht, und nicht das, was in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« steht. Lasst euch nicht für dumm verkaufen. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke dem Bundeskanzler. Wird das Wort gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein. Es erübrigt sich wohl auch eine Frage, ob ich abstimmen lassen darf darüber, dass wir also unser Bestes zu geben entschlossen sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, bitte ich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, das Wort zu nehmen zum Bericht. Er hat gestern einen im Fraktionsvorstand gegeben und in einigen Fragen, in denen noch nicht abgeschlossen ist, was zwischen den beiden Koalitionsseiten auszutarieren ist, wird man – nehme ich an – darauf Rücksicht nehmen. Es wird dabei nichts verschleiert. Die Sache selbst hat ihre Bedeutung, weil ja die Gegenseite die Debatte zur Regierungserklärung auf ihre Weise weidlich ausnutzen wird. Vielleicht kommt dann auch der Zeitpunkt, an dem der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> – heißt der wohl, nicht – der stellvertretende Vorsitzende der CDU/CSU-Fraktion, wie das heute in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« klärend mitgeteilt worden ist, einen eigenen Plan, der ganz perfekt ist, vorlegen wird. Aber erst dann, wenn die Regierung ihren eigenen Plan perfekt vorgelegt hat. Das Wort hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, <seg type="note">wir haben in der letzten Fraktionssitzung vor Weihnachten ja hier einen ausführlichen Bericht über die Koalitionsvereinbarungen bekommen.<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_3" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1976-12-17-t1700_WN">SPD-Fraktionssitzung am 17. Dezember 1976</ref>.</p></note></seg> In der Regierungserklärung ist das Thema Konsolidierung der Rentenfinanzen ausführlich angesprochen worden. Es hat sich dann als notwendig erwiesen und darüber sind Anfang des Jahres noch eine Reihe von Fachgesprächen, eins davon auch auf der Spitze der Regierungsparteien, geführt worden, um diese Vielzahl von Beschlüssen in Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner so auszuformen, dass wir mit der Arbeit des notwendigen Gesetzgebungswerks beginnen können. Dabei hat es sich als notwendig erwiesen, eine zusätzliche Ergänzung zur Stabilisierung einzuführen, weil sich bei näherer Überprüfung vor allen Dingen auch bei dem Beschluss die Rücklagen der Rentenversicherung, die auf drei Monatsausgaben festgelegt waren, auf eine zurückzuführen, doch einige Schwierigkeiten aus der Schichtung der Rücklagen ergeben hatten. Es sind dort, um nur ein Beispiel zu nennen, rund fünf Milliarden D-Mark in klein gestückelten, sehr niedrig verzinslichen Wohnungsbaudarlehen und Hypotheken angelegt, die ohne sehr große Transaktionen und erheblichen Verluste gar nicht liquidisierbar wären. Um hier nicht an den äußersten Rand der Möglichkeiten gehen zu müssen und dem Gesamtkonzept ein Stück mehr Stabilität zu geben, haben wir nach einer ergänzenden Möglichkeit gesucht. Einer Möglichkeit allerdings von vorherein unter dem ausdrücklichen Vorbehalt, die in der Regierungserklärung drei wichtigsten festgelegten Eckpunkte unverändert so gelten zu lassen. Das ist die zu Beginn von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> abgegebene Erklärung, dass dieses Konsolidierungspaket, das jetzt vorliegt, den bruttolohnbezogenen Zugang der Renten sichert, dass eine Beitragserhöhung in der Rentenversicherung nicht infrage kommt und dass es keinen Krankenversicherungsbeitrag der Rentner geben wird.</p>
				<p>Von diesen Grundlinien ausgehend bot sich an, eine zusätzliche Stabilisierung der Rentenversicherung dadurch einzuführen, dass man eine saubere Trennung der Risiken in der Rentenversicherung vornahm und die Rentenversicherung für die Zukunft dadurch wenigstens zu einem guten Teil von dem Risiko eines schwankenden Arbeitsmarktes befreit, dass ab 1. Januar [19]79 die Bundesanstalt für Arbeit verpflichtet wird, für jeden Leistungsempfänger der Bundesanstalt für Arbeit volle Rentenversicherungsbeiträge – das heißt 18 Prozent jenes Arbeitsentgelts, das der Berechnung der Leistungen der Bundesanstalt zugrunde liegt – an die Rentenversicherung zu zahlen. Wir folgen damit einer schon bestehenden Gesetzgebung in der Krankenversicherung, für die die Bundesanstalt schon seit langem volle Krankenversicherungsbeiträge für jeden Arbeitslosen zahlt, und auch schon den bestehenden Zustand bei der Kurzarbeiterregelung, wo ebenfalls die Differenz der Beitragszahlung vom verminderten Entgelt bei Kurzarbeit zum vollen Lohn von der Bundesanstalt übernommen wird. Und ich glaube, wir haben hier eine systemgerechte und die Finanzen der Rentenversicherung stabilisierende Regelung gefunden, weil in Zukunft von den immer vorhandenen Risiken der Einschätzung der Einnahmen der Rentenversicherung, dass sie wegen unterschiedlich hoher Lohnzuwächse mit unterschiedlich hohen Beitragseinnahmen pro Versichertem rechnen müssen und zusätzlich mit einer schwankenden Zahl der Beitragszahler bei schwankendem Arbeitsmarkt, dass sie von dieser zweiten Variablen befreit worden sind und jetzt ohne Rücksicht auf die Höhe der Arbeitslosenquote die gleiche Zahl der Beitragszahler haben. Hier tritt die Bundesanstalt für Arbeit dann entsprechend ein. Inkrafttreten dieser Regelung ist auf den 1. Januar [19]79 terminiert, weil nach den gegenwärtigen Haushaltsvoranschlägen der Bundesanstalt für Arbeit bei dem geltenden Beitragssatz von drei Prozent und auf den Annahmen der mittelfristigen Zielprojektion der Bundesregierung, wie sie auch der mittelfristigen Finanzplanung und damit den Haushaltsvoranschlägen von Bund und allen Ländern zugrunde liegt, ab 1978 bereits einen Überschuss von etwa einer Milliarde, ab [19]79 einen Überschuss von mehr als zwei Milliarden erwirtschaften würde. Sie also von [19]79 ab in der Lage ist, bei den gegenwärtigen Ansätzen der Finanzplanung diese Mehrbelastungen, die sich auf 2,3 Milliarden im Jahr belaufen, zu decken und zusätzlich auch noch eine zweite von uns geplante Operation finanziell abzudecken, nämlich die Übertragung der beruflichen Rehabilitation von dem Sozialversicherungsträger auf die Bundesanstalt in der Größenordnung von etwa 800 Millionen D-Mark jährlich, auf der gegenwärtigen Finanzgrundlage der Bundesanstalt für Arbeit abdeckbar und finanzierbar und damit ein zusätzliches erhebliches stabilisierendes Element in die Rentenversicherung hineingebracht.</p>
				<p>Es ist dann offengeblieben in der vergangenen Woche und heute erst abschließend oder jedenfalls vorläufig abschließend mit der FDP beraten worden, jener in der Öffentlichkeit so heiß diskutierte Punkt: Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze in der Krankenversicherung von heute 75 Prozent der Beitragsbemessungsgrenze in der Rentenversicherung auf 100 Prozent, sprich von 2550 D-Mark auf 3400 D-Mark im Monat. Diese Operation, die wir in den Koalitionsvereinbarungen festgelegt hatten, um damit jenen Beitragsausfall in der Krankenversicherung teilweise zu decken, der sich aus dem Beschluss herleitet, dass wir die Zahlungen der Rentnerversicherung an die Krankenversicherung für die Krankenversicherung der Rentner, die bisher in den letzten Jahren von der gesetzlichen Grundlage von elf Prozent ausgehend auf 17 Prozent gestiegen sind, wieder auf die elf Prozent zurückführen die Absicht haben. Das bedeutet bei der Krankenversicherung einen Einnahmeausfall von rund 5,6 Milliarden.</p>
				<p>Ein großer Teil davon – war die Absicht bei der Koalitionsvereinbarung – sollte durch diese Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze abgedeckt werden. Es ist nicht vereinbart worden und bei der FDP auch nicht erreichbar, gleichzeitig die Pflichtversicherungsgrenze für die Beitragsbemessung anzuheben in der Krankenversicherung. Und da hat es eine lange Diskussion auch in der Klausurtagung des Arbeitskreises Sozialpolitik am Sonntag in der Hamburger Vertretung gegeben, und wir sind dort dann mit einigen Alternativen in diese Gespräche hineingegangen und haben heute gegen Mittag folgende Regelung vereinbaren können, die im Arbeitskreis Sozialpolitik der FDP auch ihre Zustimmung gefunden hat, von der Fraktion noch nicht eingeredet. Dort wird zurzeit auch darüber berichtet. Wir haben uns zum gegenseitigen Austausch verabredet, wenn wir es in den Fraktionen vorgetragen haben. Wir wollen, da die Pflichtversicherungsgrenze ein unverrückbares Eckdatum für die FDP ist, ähnlich wie bei uns der Anpassungstermin 1.7.[19]77, da diese Erhöhung nicht möglich ist und wir darum befürchten müssen, dass von den geplanten veranschlagten Beitragsmehreinnahmen ein erheblicher Teil nicht eingehen wird, weil bei der Erhöhung um 25 Prozentpunkte der Beitragsbemessungsgrenze und entsprechend folgenden Beitragserhöhungen ein erheblicher Teil der niedrigen Risiken zur privaten Krankenversicherung abwandern wird, weil diese Möglichkeit nicht auszuschließen, wenn die Pflichtgrenze nicht gleichzeitig mit angehoben wird, und selbst dann ist nach geltendem Recht immer ein Zeitraum notwendig gewesen, der offengehalten werden musste für solche Abwanderungen, diese Grenze auf 85 Prozent zurückzunehmen, weil damit zu rechnen ist, dass dann der Schock der Erhöhung entsprechend kleiner ist und entsprechend weniger Druck zur Abwanderung ausgelöst wird.</p>
				<p>Wir wollen aber gleichzeitig, das war unser Petitum bei diesen Verhandlungen, eine andere Operation vornehmen aus den Koalitionsbeschlüssen, eine leichte, aber für uns sehr wesentliche Veränderung, nämlich den durch die Zurückführung der Zahlungen der Rentenversicherung an die Krankenversicherung notwendig gewordenen Belastungsausgleich zwischen den verschiedenen Kassenarten. Wir haben eine sehr unterschiedlich hohe Rentnerdichte in der Allgemeinen Ortskrankenkasse gegenüber den anderen Kassenarten und dementsprechend ohne Belastungsausgleich sehr unterschiedlich hohe Belastungen und der entsprechend dem nicht mehr verabschiedeten Krankenversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz aus der letzten Legislaturperiode vereinbarte Pro-Kopf-Ausgleich wird umgewandelt in einen Grundlohnausgleich.</p>
				<p>Und da ich befürchten muss, dass diese sozialpolitischen Fachausdrücke nicht jedem auf Anhieb deutlich machen, was das bedeutet, gestattet mir hierzu zwei Sätze mehr. Nach dem Pro-Kopf-Ausgleich würde für jede Krankenversicherungsart getrennt berechnet, wie hoch die Kosten in D-Mark, die jeder Versicherte für die Krankenversicherung der Rentner aufzubringen hat, und dort, wo mehr aufgebracht werden muss, würde von jenen Kassenarten ein entsprechender Ausgleich pro Kopf der Versichertenberechtigten erfolgen. Das brächte einen gewissen Ausgleich, aber einen sehr unzulänglichen, weil nämlich nicht nur in den Ersatzkassen gegenüber den Allgemeinen Ortskrankenkassen, um nur diese beiden Beispiele zu nehmen, es sehr viel weniger Rentner gibt, sondern gleichzeitig auch Beitragszahler mit sehr viel höherem Einkommen im Schnitt als bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen. Weshalb hier zwar ein gewisser, aber nicht zureichender Ausgleich bei dieser Methode erfolgen würde. Im Zusammenhang mit der Zurücknahme der Anhebung der Beitragsbemessungsgrenze von 100 auf 85 haben wir dann im Interesse der Versicherten bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen vereinbart, dass jetzt ein Ausgleich nach der Grundlohnsumme, wie in den einzelnen Kassen vom Arbeitsministerium festgestellt, für die Berechnung der Beiträge zugrunde gelegt wird, die Kosten für die Rentnerkrankenversicherung für jeden Versicherten nicht pro Kopf in D-Mark, sondern in prozentualem Aufkommen festgestellt werden und entsprechend umgelegt, dass also dann beispielsweise die Ersatzkassen mit ihrem pro Kopf höherem Beitragsaufkommen auch entsprechend mehr abzuführen haben, sodass nach diesem Belastungsausgleich von den zusätzlichen Kosten für die Rentnerkrankenversicherung alle Kassenarten der gesetzlichen Krankenversicherung gleich betroffen werden und nicht mehr mit noch erheblichen Unterschieden, wie es beim Pro-Kopf-Ausgleich der Fall gewesen wäre. Wir haben heute im Arbeitskreis diese Regelung durchgesprochen und sind der Meinung, dass wir hiermit ein Abweichen von den Koalitionsbeschlüssen zwar durchführen, aber ein sehr vertretbares Abweichen, weil wir hier eine sehr viel bessere Belastungsausgleichsregelung gegen eine anfangs höher angesetzte, jetzt herabgesetzte Beitragsbemessungsgrenze eintauschen. Wobei wir hinzufügen müssen, dass dieser Strunk von 75 auf 100 bei der Beitragsbemessungsgrenze auch für uns von zweifelhaftem Wert gewesen wäre.</p>
				<p>Ich will dazu gerne noch eine Anmerkung zu der Schichtung der davon betroffenen Arbeitnehmer machen, die also mehr als 2500 D-Mark verdienen und davon betroffen gewesen wären. Nach den uns vorliegenden Schätzungen wären etwa drei Millionen Angestellte, 1,7 Millionen Arbeiter, 400 000 Beamte und 700 000 Selbstständige davon betroffen gewesen. Wobei – da es in der Arbeiterrentenversicherung eine Versicherungspflichtgrenze nach geltendem Recht nicht gibt – diese 1,7 Millionen in jedem Falle voll betroffen gewesen wären, während die drei Millionen Angestellten die Ausweichmöglichkeit zur privaten Krankenversicherung mit der für günstige Risiken niedrigeren Beitragsstaffel gehabt hätten. Das ist jetzt vermieden worden, diese Möglichkeit, und so glauben wir, dass dies eine Lösung ist, die wir guten Gewissens vertreten können und mit der nicht nur die kommende Debatte, sondern auch die kommende Diskussion überstehen und zum 1. Juli dieses Jahres einen vernünftigen Beitrag leisten können. Liebe Genossinnen und Genossen, mehr wollte ich zu den Einzelheiten des Programms nicht sagen. Wir haben vereinbart, dass heute Abend der Arbeitskreis Sozialpolitik weiter tagt, und wir werden bis zum Wochenende ein Argumentationspapier für diesen Gesamtkatalog der Fraktion zur Verfügung stellen.</p>
				<p>Lasst mich abschließend nur noch einen – unter dem Vorbehalt der Vorläufigkeit – einen Hinweis geben. Trotz der so heftigen und hitzigen Diskussion um die Sicherheit der sozialen Rentenversicherung in den vergangenen Monaten haben sich all jene, die von der Öffnung der Rentenversicherung Gebrauch gemacht hatten und in den letzten Jahren erhebliche Nachzahlungen geleistet haben, auch im Dezember 1976 nicht davon abhalten lassen, das Gleiche zu tun und nach den noch nicht voll bestätigten, aber doch ziemlich sicheren Meldungen der Sozialversicherungsträger wird der Jahresabschluss 1976 um Erhebliches mehr als eine Milliarde besser sein, als er noch vor wenigen Tagen aussah. Das heißt, die Vermögensrechnung verbessert sich von einem Bestand von 34,1 – wie er unseren Rechnungen noch zugrunde liegt – auf runde 35,5 Milliarden. Ich würde glauben, dass dieser Tatbestand beweist, dass die Bürger dieses Landes nach wie vor der Rentenversicherung ihr Vertrauen schenken, denn sie vertrauen ihr freiwillig ihr Geld an. Mehr kann keiner erwarten. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Wer wünscht das Wort? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, es ist sinnvoll, noch ein Wort dazu zu sagen, weil es nicht gut wäre, wenn der Eindruck entstünde, dass die Debatten so harmonisch gewesen wären, wie es nach den Worten von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier in der Fraktion der Eindruck sein könnte. Das gibt ja durchaus einen Haufen Meinungsunterschiede, die nur taktischer, sondern auch strategischer und inhaltlicher Art sind, etwa über die Bedeutung der Pflichtversicherung, über das Problem des nicht gebremsten Ausblutens der gesetzlichen Krankenversicherung, über die Krankenversicherung der Rentner, über die Belastung der Rentner insgesamt und über die unterschiedliche Belastung innerhalb der großen Gruppe der Rentner.</p>
				<p>Ich möchte, weil ja auch immer wieder diskutiert wird – jetzt meine ich nicht alternativ, wie Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> das vorgeschlagen hat mit dem Eigenbeitrag der Rentner, sondern zusätzlich –, ich möchte noch mal auf eines aufmerksam machen, was zu durchaus dramatischen Entwicklungen führen kann. Heute ist nach 35 bis 40 Versicherungsjahren die durchschnittliche Rente eines Arbeiters 870 Mark. Nach 35 bis 40 Versicherungsjahren ist die durchschnittliche Rente einer Arbeiterin 570 Mark. Die durchschnittliche Rente der Witwe eines Arbeiters – 60 Prozent – nur 520 Mark. Diese Frau wird in den nächsten vier Jahren nur drei Erhöhungen kriegen, einmal 10 Prozent und zweimal 6 Prozent. Das ergibt dann eine Summe von 620 Mark ungefähr, und sie wird belastet werden mit mindestens Kaufkraftverlusten nach den Prognosen der Bundesregierung von durchschnittlich 4 Prozent im Jahr, mit der Mehrwertsteuer, mit einer möglichen Leistungsveränderung im Wohngeld und darüber müssten wir hier noch etwas hören in puncto Freibeträge für Nichterwerbstätige, vor allen Dingen Rentner, mit Beitrag der Rentner zur Rezeptgebühr, mit dem Heranziehen der Rentner etwa in ländlichen Gebieten, die mit einem Auto zum Arzt oder ins Krankenhaus fahren müssen.</p>
				<p>Dieses kann sich so summieren, dass dieser Kreis von Männern und Frauen, die nach 35 bis 40 Versicherungsjahren Durchschnittsverdienste kriegen, nun ohne Berücksichtigung der betrieblichen Altersrente, die dort aber noch nicht einmal 50 Prozent der Versicherten kriegen, also nicht etwa das, was manchmal leichthin unter Sozialhilfeempfängern als Faulenzer dargestellt werden und Leute, die eben Pech gehabt hätten, sondern Leute mit 35 bis 40 Versicherungsjahren, dass diese in den Bereich der Sozialhilfe fallen und dass damit nicht nur eine – ich möchte sagen – jedenfalls subjektiv so empfundene soziale Deklassierung stattfindet, sondern dass Kosten übergewälzt werden zu den Trägern der Sozialhilfe. Ich möchte vor dieser Gefahr warnen – ob sie eintritt, ist vor allen Dingen abhängig von den Leistungsveränderungen im Wohngeld – und möchte hier deutlich machen, dass die Entwicklung in den nächsten Jahren sehr, sehr sorgfältig zu beobachten sein wird. Und wenn diese Entwicklung nicht gebremst werden sollte, die droht aufgrund des großen Renten- und Krankenversicherungspakets, dass dieses die Grenze sein wird dessen, was man Sozialdemokraten noch zumuten kann in einer Situation, wo wir auf der anderen Seite Renten haben, die über dem aktiven Arbeitseinkommen liegen, wo wir bei den Beamten Mindestversorgung haben von 900 Mark, beim Mann 600 Mark, bei der Frau nach nur 10 Dienstjahren und so weiter und so fort. Und ich halte das deshalb für eine dringliche Aufgabe, dass nicht nur in der Partei, sondern auch in der Fraktion und auch von unseren Sprechern deutlich gemacht werden muss, dass wir innerhalb der Versorgung unserer älteren Mitbürger zu einem sozialen Ausgleich kommen müssen, der allen Älteren über 65 Jahre einen anständigen Lebenswandel garantiert, ohne dass sie Objekte der Sozial- –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, tut mir leid. Lebensführung und Lebenswandel liegt nach den neueren sexualpsychologischen Untersuchungen auch bei den 65-Jährigen nicht so auseinander. Aber ich glaube, diese Gefahr müssen wir sehen, dass wir diese breite Gruppe nicht da–</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><seg type="note">Fritz Marquardt<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_4" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Abg. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtFritz">Marquardt</name> war ein DDR-Regisseur und -Schauspieler.</p></note></seg> freut sich besonders darüber, nicht der Sozialbürokratie ausgeliefert werden. Und ich wäre dankbar, wenn wir diese Position auch möglichst bald nach außen deutlich machen könnten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossen, es war wohl schwer genug, einen Kompromiss in dieser schwierigen Angelegenheit zu finden, und es wird sicherlich auch schwer genug sein, diesen Kompromiss miteinander zu tragen. Ich möchte nur noch einmal ins Bewusstsein rücken, dass all dies ja vor einem denkbar ungünstigen Hintergrund geschieht für uns. Ihr kennt alle die Diskussion um die Glaubwürdigkeit, die nicht nur um die Politiker insgesamt kreist, sondern auch um unsere Partei in ganz besonderer Weise, und zum anderen, dass unsere Genossen – wie wohl selten in einer Frage – so in die Defensive gedrängt wurden gerade in diesen Wochen und auch in den nächsten Wochen und Monaten wohl. Und ich meine, dass wir die Fülle der Kommentare in Presse und Rundfunk nicht einfach als heiße Luft abtun können, sondern wir müssen uns damit auseinandersetzen. Es wird ohne Zweifel eine schwere Auseinandersetzung sein, und wir werden diese Auseinandersetzung nicht mit dem Hinweis auf die Ideenlosigkeit der Opposition bestreiten können. Die Angriffe zielen genau auf uns und die Auseinandersetzung auf diesem Schlachtfeld der Rentenfinanzierung wird geführt so oder so, ob wir es wollen oder nicht. Es liegt meines Erachtens aber an uns, ob wir diese Diskussion führen wollen beschränkt auf das finanztechnische Hin und Her, das ja oft so schmerzvoll für die Betroffenen ist, oder ob wir diese Diskussion um sozialdemokratische Anliegen als einen Schwerpunkt erweitern. Darum geht es. Ich gehe davon aus, dass es selbstverständlich ist, dass wir von der getroffenen Koalitionsvereinbarung jetzt ausgehen, und andererseits auch, dass wir nicht in der Lage sind, kurzfristig Reformvorhaben zu formulieren, seien das jetzt große Vorhaben etwa der Gleichstellung der Frauen oder kleinere Vorhaben im Zusammenhang mit den Renten, was die Teilzeitarbeit der Frauen betrifft. Aber es ist meines Erachtens unverzichtbar, dass die vorhandenen Mittel nach Kriterien sozialer Gerechtigkeit besser verteilt werden und vor allem die noch hinzukommenden Mittel mehr in diesem Sinne Verwendung finden. Und für Sozialdemokraten sollte es selbstverständlich sein, dass eine weitere unbegrenzte Scherenentwicklung bei den Renten von uns unterbrochen oder eingeschränkt wird. Dies gehört mit zu den Inhalten der Diskussion in den kommenden Wochen und Monaten und ich möchte auf die besondere Aktualität hinweisen, die unser Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> zum Ausdruck gebracht hat und die jetzt meines Erachtens besonders deutlich wird. Erlaubt mir, dass ich einen Satz zitiere, den ihr wahrscheinlich auch alle schon kennt: Die Menschen spüren, dass es so wie bisher nicht weitergeht. Wenn wir ihnen nicht sagen, wie es trotzdem weitergeht, wird die Angst sie in die Fänge der Reaktion treiben.</p>
				<p>Deshalb meine Bitte, diese größeren Zusammenhänge unserer sozialdemokratischen Reformvorhaben bei dieser Auseinandersetzung in den kommenden Monaten nicht untergehen zu lassen, sondern bewusst mit einzubringen. Und dies würde bedeuten, dass ich heute hier in der Fraktion um eure Zustimmung bitte, dass die Redner der Fraktion in der Debatte der kommenden Tage im Sinne einer politischen Zielsetzung dies als eine Aufgabe darstellen, der wir uns als Fraktion in den kommenden Jahren widmen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>: Genossinnen und Genossen, ich will was sagen zur Beitragsbemessungsgrenze. Ich verstehe durchaus, dass der Ausgangspunkt für die Verhandlungen, die heute wohl geführt worden sind, ein denkbar schlechter war. Aber, Genossen, wir müssen auch wissen, was die Konsequenzen dieses Beschlusses sind, wenn ihn die Fraktion hier akzeptiert. Das bedeutet, dass die Einkommen bis 2800 Mark ungefähr, und zwar diejenigen der Verheirateten mit vielen Kindern, durch erhöhte Beiträge zur Krankenversicherung erheblich mehr belastet werden, darüber hinaus nicht mehr, weil das ja jetzt nur noch auf 85 Prozent der Beitragsmessungsgrenze ausgedehnt wird, und die Flucht derer in die privaten Krankenversicherungen einsetzen wird, die ledig sind, die also von den privaten Krankenversicherern angenommen werden und die damit den Ersatzkassen bei der Abrechnung fehlen werden. Was wir also tun, ist einmal eine erhebliche Belastung dieses Bereiches der Einkommen, insbesondere von Familien, Vätern, die Alleinverdiener sind, mit mehreren Kindern und zum Zweiten eine Stärkung der privaten Krankenversicherer in einem Umfang, wie es nicht mehr rückgängig zu machen ist. Wenn wir dieses machen wollen, dann müssen wir eben auch die Konsequenzen wissen.</p>
				<p>Ich meine, dass es der FDP genauso angelegen sein muss, das Defizit zu decken, und ich kann mir nicht vorstellen, dass bei der gegenwärtigen Situation eine Lösung, wie sie jetzt angestrebt ist, die FDP jedenfalls zu einer Reaktion zwingt oder fordert, wie wir sie nicht erwarten, sondern von meiner Vorstellung her gesehen, wird wohl die FDP bei Ablehnung dieses Vorschlages durch die Fraktion auch der Meinung sein müssen, nach neuen Lösungsmöglichkeiten zu suchen. Entweder wir heben neben der Beitragsbemessungsgrenze auch die Pflichtversicherungsgrenze an bis 85 Prozent oder aber wir sollten dann auch die Finger weglassen von der Anhebung der Beitragsbemessungsgrenze. Dieses muss uns in jedem Falle – so wie die Regelung jetzt ist – schwer zu schaffen machen nicht nur in der Argumentation, sondern auf lange Zeiten auch in der Meinungsbildung in der Öffentlichkeit gegen uns. Ich wollte das hier gesagt haben, damit klar ist, auf welchen Beschluss wir uns auch hier einlassen. Herbert hat das angedeutet. Ich weiß um die Schwierigkeit der Dinge. Nur ich glaube nicht, dass die Lösung, wie sie jetzt angestrebt ist, eine Lösung sein kann, die man einfach tragen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: In den Diskussionen, die ich geführt habe, wurden immer wieder zwei Fragen gestellt. Erstens: Warum verdeutlicht ihr euch nicht in einer Weise, dass man es wirklich bringen kann? Darauf habe ich einige Antworten bringen können. Es wurde aber der Wunsch geäußert, dass man doch recht bald über eine endgültige, leicht verständliche und wirklich vermittelbare Darstellung verfügt, über die man mit den Kollegen sprechen kann. Denn unsere Freunde haben natürlich im Land eine ganze Menge ausgehalten in den letzten drei Wochen.</p>
				<p>Der zweite Punkt und das wüsste ich ganz gern von dir. Es wird immer wieder argumentiert: Dadurch, dass ihr die Rente so weit geöffnet habt für solche, die früher eben nicht rentenversichert waren, und das erleichtert habt durch die Einkaufmöglichkeiten und so weiter und so fort, sind zusätzliche Schwierigkeiten eingetreten, die auf Kosten und zulasten der Arbeitnehmer gehen. Bestehen bereits heute darüber Übersichten, ob dieses Argument zutrifft? Wenn das so ist, bestehen Überlegungen, wie das unter Umständen korrigiert werden könnte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nicht auf die vielen Einzelpunkte eingehen, die hier angesprochen worden sind, zumal wir all das, was hier angesprochen ist, insbesondere das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> eingangs hier noch mal aufgerissen hat, in der Arbeitskreissitzung und in der Klausurtagung sehr ausführlich diskutiert haben und ich glaube, das muss uns auch nicht unentwegt wieder ins Stammbuch geschrieben werden, dass wir als Sozialdemokraten hier ganz bestimmte Zielvorstellungen haben, die ja nun wirklich niemand infrage stellt. Wir haben doch hier darüber zu befinden, dass wir auf der Grundlage von Verständigungen in der Koalition, die Bestandteil der Regierungserklärung geworden sind, eine Korrektur vorzunehmen hatten und es kann doch nun wirklich nicht – wenn hier von Glaubwürdigkeit gesprochen wird – der Sinn von Diskussionen sein, solche hier einmal gefundenen Verständigungen nun unentwegt wieder neu infrage zu stellen. Das zuerst.</p>
				<p>Und nun zum Zweiten. Als Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier sehr sorgfältig vorgetragen hat, was verhandelt worden ist, was besprochen worden ist, wie er den Ausgleich Grundlohnsumme, wie er den Ausgleich pro Kopf zwischen den Kassen dargestellt hat, da ist mir eigentlich noch mal deutlich geworden, in welcher politischen Schwierigkeit wir stehen, wenn wir diese technischen Probleme, die notwendigerweise zu lösen sind, politisch darzustellen haben. Und ich glaube, das ist auch der Hintergrund, der immer dazu führt, dass Verwirrungen auftreten, die dann untergehen lassen, was eigentlich in der Sache erreicht wird. Was hier in der Sache erreicht wird, das ist, dass ein gerechter Ausgleich zwischen den Belastungen der Versicherten in allen Kassenarten hergestellt wird. Und das ist ein Ziel, das sehr nachdrücklich zu tun hat mit unseren Vorstellungen, mit unseren sozialdemokratischen Vorstellungen von Sozialpolitik. Ich warne davor, jetzt alle diese Probleme, die hier noch mal angesprochen worden sind, in dieser Debatte einzeln hoch zu pusten und die Verwirrung und auch ein Stückchen an Unsicherheit und auch ein Stückchen an Angst, weil man nicht durchschaut, in einer solchen Debatte, in einer solchen Diskussion in dieser Situation so hoch zu pusten, dass die Probleme für den Bürger praktisch unlösbar erscheinen müssen. Ich meine, es muss darauf ankommen in der Debatte – und da würde ich allerdings dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> sehr zustimmen – es muss in der Debatte darauf ankommen, ganz klarzumachen, wo hier bestimmte Grundsätze liegen, wo hier bestimmte Ergebnisse liegen und nun ist es wichtig klarzumachen, dass wir hier nicht nur finanzpolitische Operationen vorgenommen haben, sondern dass finanzpolitische Operationen sehr nachdrücklich mit Sozialpolitik zu tun haben, weil ja die beste Sozialpolitik unzuverlässig und unglaubwürdig wird, wenn nicht auch ihre finanziellen Grundlagen stimmen. Und das war ja doch die schwierige Operation, die in dieser Situation zu vollziehen war. Ich meine also, wir sollten darauf verzichten, jetzt in die Diskussion einen Akzent reinzubringen, als ob es sich hier ausschließlich um Dinge gehandelt habe, die nicht in einem ganz untrennbaren Zusammenhang von Inhalten und von finanzieller Konsolidierung und Sicherung der Sozialpolitik stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben ja mit diesem Konsolidierungs- und Sanierungsprogramm endlich die konkrete Politik, die notwendig ist, um ein Defizit in Höhe von 83 Milliarden – das bis 1980 auftritt – tatsächlich zu decken. Das ist eine sehr wichtige Ausgangslage, denn wir werden in dieser Zeit und darüber hinaus weiter einen sehr hohen sozialen Stand und eine Sicherung des sozialen Netzes haben. Mit dieser konkreten Politik wird aber auch die Opposition gezwungen, Stellung zu nehmen und Vorschläge zu machen. Bisher wird da – der Bundeskanzler hat es gesagt – nur rumgeschimpft und alternativ nichts dazu gesagt, und wir werden sehen, wie weit die Konservativen in diese konkrete Phase der politischen Beratung in Ausschuss und Parlament eingebunden werden. Da wird sich das schon wesentlich ändern, und ich will das mal hier sagen. Wir haben glücklicherweise gestern Abend in Dortmund, immerhin in einem großen Unterbezirk, unseren Beirat mit 300 Funktionären zusammengehabt. Da ist das Konsolidierungsprogramm vorgetragen worden, und es sind Frauen und Männer aus den Betrieben und Verwaltungen, die gesagt haben, Gott sei Dank, dass wir jetzt diese Zahl schon haben, dass wir diese Maßnahmen haben kennenlernen können. Das ist brauchbar, um jetzt durchzukommen mit unseren politischen Vorstellungen. Es ist dem Grunde genommen nach begrüßt worden.</p>
				<p>Ich will das hier nur aus dem Grunde sagen, liebe Genossinnen und Genossen, weil das ja über die Parlamentsdebatte hinausgehen muss. Draußen in den Betriebsversammlungen, in den Beratungen mit den Betriebsräten und da müssen die Sozialdemokraten ja sagen, dass sie dahinterstehen und glaube, man kann das mit der ganzen Verantwortung auch der Prüfung seiner eigenen Vorstellung. Und ich will hier sagen, dass nicht nur die Sanierung der Rentenversicherung ja allein zu sehen ist, sondern wenn wir den Ansatz sehen, dass sich diese Politik vor allen Dingen dagegen richtet, wo Kosten im Gesundheitswesen verursacht werden, dann bekommen wir die Auseinandersetzung in den Bereichen der Ärzte, der Krankenhausträger, der Verbände um die Krankenkassen. Die muss aber durchgeführt werden, sonst werden wir es tatsächlich nicht fertigbringen, überhaupt einen Kostenanhalt oder eine Relation – was weiß ich – zu Wachstum oder Arbeitnehmereinkommen zu erreichen. Und darum bewerte ich die Ausgangsbasis dieses Programms als sehr realistisch, um Zielvorstellungen, die wir unbedingt brauchen, erreichen zu können.</p>
				<p>Was mich in diesem Zusammenhang interessiert, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>]: Wie weit können wir die Geschichte noch ausgewogener machen, indem Privilegien, die aus der Politik entstanden sind der vergangenen Jahre, zumindest für die Zukunft nicht mehr infrage kommen, gerade das, was der Deutsche Gewerkschaftsbund immer wieder an uns heranträgt und was sicherlich auch sehr gerechtfertigt ist? Vielleicht kann man dazu noch einiges hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>: Genossinnen und Genossen, in der Regierungserklärung war ein Grundelement Solidarität und wir haben die Solidarität der Arbeitnehmer hart strapaziert und wir werden gefordert. Nun ist das aber mit der Solidarität der Arbeitnehmer ein Ding, was einige Löcher hat, wenn ich die Beamten, die ja auch Arbeitnehmer sind, in dem Ganzen sehe. Und das nimmt ja langsam groteske Formen an und einiges ist ja historisch langsam ein alter Hut. Wenn ich also den Fall nehme, den jeder in Verwaltungen seines Wahlkreises hat, da sitzt der Angestellte 16 Jahre, auch unkündbar, hier sitzt der Beamte. Nur der eine zahlt Beiträge zur Arbeitslosenversicherung, der andere nicht. Wenn wir also jetzt schon in dem logischen Schluss uns befinden, dass die Bundesanstalt für Arbeit in Deckung eintritt und wir absehen können, dass unter Umständen erneut gefordert werden muss, die Beiträge zur Arbeitslosenversicherung zu erhöhen, dann müssen auch daran denken, dass wir einiges – Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> hat das mit Privilegien bezeichnet – abbauen. Das nimmt ja so groteske Formen inzwischen an. Da studieren zwei auf der <choice>
						<abbr>PH</abbr>
						<expan>Pädagogische Hochschule</expan>
					</choice>. Der eine wird als Lehrer nach Abgang sofort eingestellt, der andere muss ein halbes Jahr warten, weil die Planstelle noch nicht frei ist. Der kriegt Arbeitslosenhilfe. Die Arbeitslosenhilfe zahlt ja nun nicht der, der jetzt mit A 11 Beamter geworden ist, sein früherer Studienkollege, sondern das bezahlt der Fließbandarbeiter bei <name type="Organisation" ref="#VW">VW</name>. Also hier muss ein bisschen Umdenken einkehren. Wir müssen, wenn wir von Solidarität der Arbeitnehmer reden, auch die Beamten in die Pflicht als Arbeitnehmer mitnehmen. Oder anders: Der Reallohnzuwachs im öffentlichen Dienst, der ist immer gleich durchgelaufen. Zunächst kam der Tarifabschluss der Angestellten und Arbeiter und im gleichen Maße dann der der Beamten. Dann muss eben, wenn wir jetzt an das nächste Jahr denken, mal anderthalb Punkte oder wie viel bei den Beamten zurückstehen hinter dem, was die Arbeiter und Angestellten kriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine, dass es bei dieser Debatte vor allem um einen Punkt geht, nämlich um den, den Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> vorgetragen hat. Er hat – wenn man richtig zugehört hat, ich glaube, ich habe richtig zugehört – gefordert, dass wir hier zum Ausdruck bringen heute in dieser Fraktionssitzung, dass für die Plenarsitzung der kommenden Woche etwas gesagt wird darüber, wie die Aussichten, wie die Zukunft der Sozialpolitik aussieht und was wir dazu zu sagen haben im Hinblick darauf, dass es da auch einen gewissen Abbau gibt, der ja nicht zu leugnen ist. Wenn man die Beschlüsse der Koalition vor Augen hat, gibt es auch Leistungsbegrenzungen. Darüber muss ich euch nicht aufklären. Das ist für jedermann nachzulesen.</p>
				<p>Nur muss ich also ganz offen gestehen, hier warne ich Neugierige. Angenommen, ihr wolltet mich verpflichten, hier Perspektiven für die Zukunft zum Ausdruck zu bringen bei der Debatte in dieser Woche, dann muss ich sagen, ich passe. Ich passe auf der ganzen Linie einfach deswegen, weil wir im Augenblick tatsächlich, nun sollten wir doch mal dieser Realität ins Auge sehen, zurzeit eigentlich mit nichts mehr beschäftigt sind als damit, die Reformen, die wir erreicht haben seit 1969, möglichst zu erhalten und so wenig wie möglich von dem preiszugeben. Wenn wir nun mit neuen Perspektiven anfangen, die im Übrigen ja im Einzelnen gar nicht ausgeformt und ausformuliert sind, noch nicht einmal durchdacht sind, denn auch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> hat ja ebenso wenig wie Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> in der Arbeitskreissitzung am letzten Sonntag mit Einzelheiten zu einem solchen Konzept beitragen können, meine ich, wenn wir mit solchen globalen Ankündigungen diese Debatte führen, dann lachen die Hühner. Das heißt, auf der einen Seite haben wir uns immer wieder damit auseinandergesetzt, wie können wir das erhalten, was ist, und jetzt kommen wir also mit neuen Dingen, die nicht ausgegoren sind. Das wäre nicht durchzuhalten. Und ich wüsste auch nicht, wer das eigentlich leisten sollte.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang ist natürlich interessant die Neuaufnahme der Debatte über Armut in Deutschland, nämlich jetzt aufgenommen von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Und ich meine, dass viele Punkte dessen, was er hier vorzutragen hat, durchaus beachtenswert sind. Aber wir können doch nicht, wir können doch nicht der These von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> folgen, dass zum Beispiel der überproportionale Anstieg der Sozialhilferegelsätze in diesem Lande ein Ausdruck von Armut ist, sondern er ist der Ausdruck des Wohlstandes unseres Landes und vielleicht könnte man darüber philosophieren. Vielleicht haben wir auch zu viel des Guten gemacht. Ich will durchaus, nicht wahr, eine solche Debatte gern führen, wenngleich ich da sicherlich ganz anderer Meinung bin in vielen Punkten als andere wieder auch in dieser Fraktion. Aber ich finde, so kann man die Debatte nicht führen.</p>
				<p>Wir haben seit 1969 ähnliche Rentenanpassungen gehabt, und das geht aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>-Papier hervor, wie wir sie zum Beispiel jetzt haben für die Jahre 1979 und 1980, ohne dass wir jetzt da in tiefsinnige philosophische oder philologische Betrachtungen darüber einsteigen, ist das nun nettolohnbezogen oder bruttolohnbezogen. Es ist ein Zwischending, aber eine vorübergehende Maßnahme. Von daher ändert sich doch überhaupt nichts, und es ist festzustellen, dass die Quote der Rentner, die Sozialhilfeleistungen, bereits laufende Leistungen zum Lebensunterhalt erhalten, seit Jahr und Tag unverändert zwei Prozent sind, unverändert zwei Prozent und dass die Kosten der Sozialhilfe steigen im Bereich der Hilfen für besondere Lebenslagen, in besonderen Lebenslagen und für die Heimunterbringung. Trotzdem, meine ich, ist das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt hat, überlegenswert, bedenkenswert. Wir sollten eine solche Grundsatzdebatte führen, Genossinnen und Genossen, weil ich meine, dass es unerträglich ist, auch in dieser Fraktion immer wieder kurzfristig über neue Entscheidungen der Sozialpolitik hier miteinander zu sprechen, ohne diese Grundsatzaussprache wirklich einmal auf dem Gebiet der Sozial- und Gesellschaftspolitik zu führen. Wir haben sie hier auf allen möglichen Gebieten geführt in der Vergangenheit, aber wenn es um Sozialpolitik ging, dann hatten die einen Angst, es würde zu teuer und die anderen Angst, nicht wahr, es sollte ihnen was genommen werden.</p>
				<p>Und ich glaube, dass darunter auch leidet, dass wir hier sehr oft doch nicht den notwendigen Konsens in der Betrachtungsweise haben. Ich meine, dieser Versuch sollte auf jeden Fall gemacht werden und ich habe den Vorschlag gemacht, dass wir in einer besonderen Arbeitsgruppe so etwas vorbereiten. Denn das können wir ja nicht dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> überlassen, eine solche Diskussion zu führen über Armut in Deutschland mit solchen wirklich Horrorzahlen, wie er sie unterbreitet hat oder aber auf dem Gebiet, auf dem wir besonders gut gewesen sind, meine ich, nämlich auf dem Gebiet der Sozialpolitik für Randgruppen, nicht wahr. Da wird so getan, als hätten wir da überhaupt nichts getan. Im Gegenteil, hier haben wir besonders viel getan in den vergangenen Jahren. Diese Debatte sollte man führen und ich bin sehr dafür, dass eine solche Arbeitsgruppe gebildet wird und dass wir zu einem gegebenen Zeitpunkt dann aus dieser Arbeitsgruppe hier in der Fraktion berichten und dann auch vom Grundsatz her darüber miteinander diskutieren. Es hat gar keinen Zweck, ohne eine neue Konzeption – ich sage es auch einmal im Hinblick auf das Jahr 1984, im Hinblick auf das Urteil des Bundesverfassungsgerichts – hier diskutieren zu wollen oder aber im Plenum, ohne dass wir wissen, was wir wollen und vor allem auch ohne zu wissen, was wir können. Jedenfalls neue Versprechungen abzugeben, obwohl wir wissen, dass wir sie nicht einhalten könnten, finde ich, wäre nicht sehr politisch und wir sollten davon die Finger lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens.</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will keine Wohngelddebatte anfangen. Ich glaube, dafür ist der Nachmittag auch zu kurz. Ich will nur den Eindruck, den Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> haben kann, den hier beseitigen. Norbert, es hat bisher im Wohngeld durch die [19]74er Anpassung und den damit eingesetzten allgemeinen Freibetrag auf das Einkommen von 30 Prozent eine Schlechterstellung von Erwerbstätigen gleichen Einkommens gegeben gegenüber Rentnern mit gleichhohen Einkommen. Erklärbar: Beim Erwerbstätigen wird 30 Prozent vom Einkommen abgezogen. Darin ist enthalten seine Sozialversicherung, seine Steuerpflicht. Beim Rentner wird 30 Prozent abgezogen. Darin ist keine Sozialabgabe, keine Steuerpflicht enthalten. Bei der Wohngeldnovelle wird diese Schlechterstellung – die Schlechterstellung der Erwerbstätigen – ausgeräumt, ohne dass im unteren Einkommensbereich und im mittleren Einkommensbereich der Rentner Verschlechterungen für sie eintreten, sondern auch Verbesserungen. Ansonsten würden wir nicht mehr, sondern weniger Geld fürs Wohngeld ausgegeben haben. Es wird hier eine Verbesserung eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Ich habe noch eine Frage an Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, die sich bezieht auf die Lage der Bundesanstalt nach dieser Entscheidung, die er hier vorgetragen hat. Ich bin also der Meinung, dass das akzeptabel ist, dass die Bundesanstalt die Rentenversicherungsbeiträge für die Arbeitslosen und die Rehabilitation übernimmt. Ich halte das für eine vernünftige Lösung, nur möchte ich gerne die Gewissheit haben, dass diese Umfinanzierung – also die damit entstehende Belastung der Bundesanstalt – keine negativen Rückwirkungen hat auf die Aufgaben der Bundesanstalt im Bereich der Arbeitsmarktpolitik im weitesten Sinne. Die Rückführung der Arbeitslosigkeit wird ja eine sehr schwierige und auch sehr zähe Aufgabe sein, eine sicherlich mittelfristige Aufgabe, auch wenn wir dieses Zehn-Milliarden-Infrastrukturprogramm fahren. Das bringt sicher einiges, aber wer die Struktur der Arbeitsmarktlosigkeit kennt wird wissen, dass wir neben strukturpolitischen und konjunkturpolitischen Maßnahmen sicher auch über längere Zeit flankierend arbeitsmarktpolitische Maßnahmen fahren müssen, für die die Bundesanstalt zuständig ist.</p>
				<p>Die Frage also: Wird die notwendige Finanzierung dieser Aufgaben auch weiterhin sichergestellt bleiben unter diesen neuen Voraussetzungen? Und die zweite Frage dazu: Habt ihr in dem Zusammenhang mit diesen Lösungen in Richtung Bundesanstalt auch noch mal über das Thema Arbeitsmarktabgabe diskutiert, das ja irgendwo noch auf der hohen Kante liegt, das hier nicht jetzt ganz aktuell ist, aber nicht ganz aus dem Auge verloren werden darf?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, bevor ich zu Schlussbemerkungen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> bitte, das Wort zu nehmen, habe ich eine Bitte. Manche der Bemerkungen, die hier auch in kritischer Absicht gemacht worden sind, bedürfen der genauen, der sorgfältigen Beachtung, aber nicht alle sind für diese Debatte, die wir jetzt zu führen haben, schon reif genug. Womit sie nicht in den Müll geworfen werden, und in dieser Beziehung unterstütze ich Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> Vorschlag, dass man einmal, und zwar nicht langfristig, aber so – wir haben ja einige solche Dinge gemacht schon – in einer überschaubaren Zeit durch eine qualifizierte Arbeitsgruppe einige dieser Fragen genau wälzen und durchleuchten und schließlich mit Vorschlägen hier in der Fraktion zur Diskussion stellen sollten.</p>
				<p>Ich möchte nur für die Debatte, die wir jetzt zu bestehen haben, Genossen, eines sagen. Bei allem und ich will hier gar nicht über das verschiedene Tremolo bei den Worten Glaubwürdigkeit und Ähnlichem zu sprechen kommen, bei allem haben wir auch die Möglichkeit und das Recht zu Gegenstößen gegen die, die diese Sache in Wirklichkeit genauso berechnet haben. <seg type="note">Einige Ansätze dazu hat es in der Debatte, die am 17. war, gegeben.<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_5" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1976-12-17-t1700_WN">SPD-Fraktionssitzung am 17. Dezember 1976</ref>.</p></note></seg> Wieso? Genossinnen und Genossen, wenn die hingehen und sagen, alle hätten die Zahlen gewusst und meinen damit uns, die wir uns nicht danach gerichtet hätten, dann ist wohl die Rückfrage und Rückbemerkung erlaubt, dann haben sie sie auch gewusst und sie haben für elf Prozent und für nächstes Jahr, für dieses Jahr für zehn Prozent gut gesagt. Was ist das also? Und wir müssen raus aus dieser nur defensiven, defensiven Haltung, in die wir uns dann durch die sehr verwirrenden – und das kann ja nicht anders sein, weil das niemand wirklich durchschauen kann – verwirrenden Darstellungen haben gedrängt gefühlt.</p>
				<p>Das ist die eine Sache und die andere Sache: kein Wort dagegen, was es alles zu sagen gäbe über die, die zu den Ärmsten gehören. Nur, Sozialdemokraten sollten sich doch von anderen nicht die Margarine vom Brot nehmen lassen, falls sie welche darauf haben, als ob sie dazu der Bemühungen anderer bedürften. Ganz abwegig wäre das nicht, Genossen, mal zu erinnern, wie das 1972 war mit unserem ernstgemeinten Versuch des Grundbetrags und was der bedeutet hätte für genau vor allen Dingen die Frauen und wer ihn zu Fall gebracht, wer erpresst hat, dass er rauskam. Darüber schweigen heute auch die vornehmen Sozialdemokraten. Ich kann das den Leuten gegenüber sogar mit der Bitte um Entschuldigung sagen, dass das eben eine Situation ist, die lange vorbei ist. Aber damals hatten wir genau die im Auge, die niemals so viele Jahre Lebenserwartung haben konnten, vor allen Dingen Frauen, aus völlig anderen sozialen Zusammenhängen hineingestoßen in der Nachkriegsentwicklung und durch Krieg und seine Folgen in solche Lage, aber nie die genügend Lebenserwartungsjahre hatten, normale sozusagen, wenn man das normal nennen kann, Beitragsjahre insgesamt aufweisen können. Es gibt eine Reihe solcher Sachen und im Übrigen, wir haben vieles an den Grundlagen des Sozialversicherungssystems nicht erfunden. Wir haben aber immer darum gekämpft, dass das, was an ihm mangelhaft und mehr als mangelhaft ist, und vor allem war das ja keine sozialdemokratische Erfindung, dass das – soweit das mit unseren Kräften erreichbar ist und vielleicht durch Unterstützung anderer und Mobilmachung anderer –, dass das zügig systematisch verbessert wird. Und da gibt es einige Ansätze, mit denen wir durchgekommen, und andere, mit denen noch nicht durchgekommen sind, und für manche solcher Dinge muss man dann im Sinne auch einer solchen Prüfung reden.</p>
				<p>Aber nur nicht so, Genossen, und ich weiß, das will hier keiner, aber ich sage noch einmal an uns alle, die dieser Debatte beiwohnen und zum Teil an ihr teilnehmen werden als auch aktive Debattenredner, nicht so tun, als müssten wir hier in Sack und Asche gehen. Wir haben nichts von dem verniedlicht, was sich nach Vorlagen der Rechnungen herausgestellt hat. Wir haben auch Stellung genommen zu allen, was zum Beispiel die Träger der Selbstverwaltung dazu zu sagen hatten, zu allem, wir haben nie bekniffen. Wir haben es also nicht wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> – und deshalb habe ich vorhin daran erinnert – nötig zu sagen, ja, wir haben auch einen Plan, den werden wir aber erst auf den Tisch legen, wenn die Regierung gezeigt hat, dass sie einen hat. Das ist seine Sache und ihre Sache, also keine Angst davor. Das wird eine Debatte sein, bei der wir so präzise wie möglich sein werden. Und ich werde dann bei meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand sagen, ich greife das hier vorweg, dass wir am Freitagfrüh um 8 Uhr die Fraktionsmitglieder bitten, hier zusammen zu sein. Das kann natürlich nur eine knappe Stunde sein, um dann nach dieser Debatte das, was bis dahin klar ist, so deutlich, so präzis noch einmal in einer zusammenhängenden Information zu hören, und wenn es geht, ist bis dahin auch das Schriftliche, wenn es nicht geht, ist es kurz darauf so fertig, dass die ganze Partei in all ihren Gliederungen mit diesen Unterlagen versorgt werden soll. Was zum Beispiel heute ein Gegenstand der Erörterung in der Präsidiumssitzung war und der jetzige Bundesgeschäftsführer, unser Genosse Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, wartet nur darauf, dass wir – wenn alles soweit klar ist – dass das dann weitergeleitet werden kann. Nur dazu. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ich werde auf einige der Detailfragen eingehen, die hier zu Einzelpunkten gestellt worden sind. Da hat der Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name> nach den zusätzlichen Schwierigkeiten durch die [19]72 erfolgte Öffnung der Rentenversicherung gefragt und in ähnliche Richtung ging ja Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniaks</name> Beitrag mit dem Abbau von Privilegien. Es ist gar kein Zweifel, dass mit der Öffnung vor allen Dingen durch die Möglichkeit von Nachzahlungen von Beiträgen zu den vergangenen Werteinheiten erhebliche Vergünstigungen gewährt worden sind und ein Teil der Schwierigkeiten in der 15-Jahres-Rechnung, der kommt auch mit daher, wenn er auch nicht allzu wesentlich an dem Gesamtgewicht ist. Für die kurzfristige Situation, da hat die Öffnung allerdings keine Schwierigkeiten, sondern im Gegenteil, uns kurzfristige Entlastungen gegeben. Der abschließend von mir genannte Zuwachs des Vermögens jetzt zum Jahresende [19]76 von fast anderthalb Milliarden D-Mark ist ausschließlich darauf zurückzuführen, dass dort aus der Öffnung herrührende Nachzahlungen eingegangen sind. Bei diesem Problem müssen wir zwischen kurzzeitig für die Finanzrechnung positiven und sehr langfristigen Belastungseffekten unterscheiden. Dieser Belastungseffekte wegen – vor allen Dingen aber auch, um ein Stück mehr Beitragsgerechtigkeit zu erreichen – haben wir inzwischen in einigen Punkten, etwas über die Koalitionsvereinbarungen hinausgehend, aber mit dem Koalitionspartner schon abgecheckt, eine Beseitigung einiger der Auswüchse der Privilegien hier vorgesehen. Allerdings, wie das nicht anders sein kann, nur für die Zukunft, da die schon Renten bekommen unter den bestehenden Bestandsschutz fallen. Wir werden vor allen Dingen versuchen, die beitragsunabhängigen Leistungen – beispielsweise als Wichtigstes den freien Krankenversicherungsschutz, der heute ohne Rücksicht auf die Länge der Versicherungsdauer und ohne Rücksicht auf die Höhe der Beitragszahlung gewährt wird – in Zukunft von einer entsprechend langen Zugehörigkeit zur sozialen Krankenversicherung oder von dem Prinzip der Halbdeckung, das heißt davon, dass jemand mindestens die Hälfte seines Arbeitslebens mit Versicherungsbeiträgen belegt hatte, abhängig machen. In diese Richtung werden wir versuchen, einige der Ecken – es gibt noch eine Reihe von Einzelpunkten mehr – für künftige Fälle abzudecken. Für die Vergangenheit geht das allerdings nicht mehr.</p>
				<p>Dann den sehr wichtigen Punkt, den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> angesprochen hat und dessen letzte Frage dann auch ja, wenn auch nicht so ausdrücklich, von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> auch angesprochen worden ist. Die gegenwärtigen Rechnungen der Bundesanstalt erlauben diese Finanzierung ohne jeglichen Abstrich an den für die Arbeitsmarktpolitik vorgesehenen Mitteln. Eines muss man allerdings der Fairness halber hier sagen. Als wir seinerzeit im Zusammenhang mit dem Haushaltsstrukturgesetz die Beitragserhöhung dort beschlossen haben, ist auch gesagt worden, bei entsprechendem Konjunkturverlauf wird eine Beitragssenkung in der Arbeitslosenversicherung möglich sein. Und zu dem Zeitpunkt, zu dem man diese Beitragssenkung hätte ansteuern können nach den gegenwärtigen Annahmen über den Wirtschaftsverlauf, zu diesem Zeitpunkt tritt jetzt die neue Verpflichtung der Bundesanstalt in Kraft. Das heißt, wir brauchen keine Beitragserhöhung, auch keinerlei Abstriche an den arbeitsmarktpolitischen Leistungen, aber eine eventuell sonst mögliche Beitragssenkung, die kann unter diesen Bedingungen nicht stattfinden.</p>
				<p>Das Thema Arbeitsmarktabgabe, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>], und damit auch der Solidarbeitrag der Beamten, ist angesprochen worden bei uns und ich halte das auch für ein Thema, das in der kommenden Legislaturperiode – also in dieser Legislaturperiode – eine Rolle spielen muss. Ich würde nur sehr herzlich bitten, bei dem Zeitdruck, unter dem wir jetzt stehen, wo diese Regelung gemeinsam mit den Gesetzgebungswerken in der Rentenversicherung und in der Krankenversicherung, alles zusammen, damit die Gesamtoperation stimmt, am 1. Juli dieses Jahres verabschiedet sein muss, diesen Vorgang jetzt nicht damit zu belasten. Aber es muss ein Thema bleiben und wir werden die Möglichkeiten hier entsprechend sorgfältig prüfen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> hat dann noch zusätzlich nach der sozialen Ausgewogenheit gefragt. Dieses Thema werden wir prüfen. Bei den Privilegien werden wir für die Zukunft abzubauen versuchen. Im Übrigen, wenn man das Gesamtpaket betrachtet, so ist mit der Verschiebung der einen Anpassung um sechs Monate, mit den Möglichkeiten einer kurzfristig und vorläufigen, abweichend für zwei Jahre von dem Bruttoanpassungssatz, mit einer Differenz von 1,2 Prozent und mit der notwendigen Rückführung der Zahlungen der Rentnerkrankenversicherung, der Rentnerversicherung an die Krankenversicherung, die ja zu einer – wenn auch nicht allzu hohen – Beitragsbelastung in der Krankenversicherung führen wird, eine einigermaßen gut verteilte Belastung aller beteiligten Gruppen gelungen. Sollte es uns gelingen, die Arbeitsmarktabgabe im Laufe der Legislaturperiode – auch aus beschäftigungspolitischen Gründen anzustreben – zu verwirklichen, so ist auch der letzte, jetzt nicht berührte Teil damit mit einbezogen worden. So viel zu den einzelnen Anfragen.</p>
				<p>Dann nur noch eine Bemerkung im Anschluss an das, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gesagt hat. Ich bin für diesen Hinweis, hier mit einer Arbeitsgruppe die über das gegenwärtige Konsolidierungsprogramm hinausgehenden Probleme zu besprechen, sehr dankbar. Ich hätte große Bedenken in der Debatte, die wir übermorgen und den Tag darauf zu führen haben, hier jetzt über das Konsolidierungsprogramm hinausgehende Andeutungen zu machen. Wir werden genug damit zu tun haben, dies jetzt festzuzurren und als verabschiedungsreif auf den Weg zu bringen, und sollten in diesem Zusammenhang nicht über neue Dinge jetzt andeutungsweise – mehr könnte es ja nie sein – zu philosophieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, wir haben noch unter Politischen Berichten die Berichte, die wegen des Fortschreitens der Zeit notwendigerweise nur sehr knapp sein können, von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> zu dem kürzlichen – ihr habt das ja wahrscheinlich auch gehört und gelesen – Besuch einer Delegation aus der Fraktion in Polen entgegenzunehmen. Ich bitte Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Genossinnen und Genossen, das Außergewöhnliche an dieser Reise der Fraktion genau ein Jahr nach der Reise der Fraktion mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war, dass Reisen der Fraktion nach Polen eine Normalität geworden sind. Das ist sehr außergewöhnlich. Wir hatten erwartet, dass dies eine sehr kritische Reise werden würde, gemessen an den guten Gesprächen vorher, weil in Polen die Meinung laut ist, dass die öffentliche Meinung, veröffentlichte Meinung in der Bundesrepublik die Vorgänge in Polen anders behandelt als die übrigen westeuropäischen Staaten und die Vereinigten Staaten. Wir mussten aber dann feststellen, und insoweit war vieles anders, als wir angenommen hatten, dass das Klima so gut war wie nie vorher und dass die Gespräche mit einer kaum vorstellbaren Offenheit stattfanden.</p>
				<p>Wir hatten im Sejm den Vorsitzenden des Auswärtigen Ausschusses, der gleichzeitig Sekretär des <choice>
						<abbr>ZK</abbr>
						<expan>Zentralkomitee</expan>
					</choice> für internationale Fragen ist, [Ryszard] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrelekRyszard">Frelek</name>, zum Gesprächspartner mit den wichtigsten Ausschussvorsitzenden und er hat sehr umfangreich die polnische Situation dargelegt. Wobei auch die gespannte Situation im Land sehr offen angesprochen worden ist. Mein Eindruck ist – und ich glaube, das sollte hier in diesem Raum bleiben, weil es hier sehr empfindliche Stellen gibt. Man kann sich vorstellen, dass eine bestimmte Situation, wenn sie zu ausgesprochen polnisch wäre, Polen in Schwierigkeiten bringen könnte. Aber ich habe den Eindruck, dass die Absicht des Umgangs mit Intellektuellen in Polen anders ist als in Nachbarländern. Natürlich empfindet man dies als lästig, aber mein Eindruck ist, dass man die Absicht hat, dies auszuhalten. Viel schwieriger ist die Konsumsituation. Wobei – und darüber wird Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> sicher noch einiges sagen – vor allem Versorgungsmängel in der Schweinefleischfrage sind. Die Polen sagen, wenn ein Pole in den Metzgerladen geht und er findet dort nur Rindfleisch, gibt’s eben kein Fleisch in diesem Land. Sie wollen das bis zum Sommer durchhalten und sie versuchen, sehr, sehr offen mit der Bevölkerung zu diskutieren. Jedenfalls das, was bei uns in der Presse steht, dass in Polen eine Explosion unmittelbar bevorsteht, versucht die Parteiführung, unter allen Umständen zu vermeiden, und zwar durch vernünftiges Reagieren. Inwieweit sie das halten können, wird man natürlich abwarten müssen.</p>
				<p>Was deutlich wurde, dass Polen entschieden auf dem Entspannungskurs weiterfährt. Es gibt – das war unser Eindruck – sehr gute Kontakte zum amerikanischen Kongress und man erwartet sich vor allem eine rasche Fortentwicklung der <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice>-Verhandlungen nach dem Amtsantritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carters</name>. Einen hervorragenden Gesprächspartner oder hervorragende Gesprächspartner hatten wir in den beiden Vorsitzenden der Jugendorganisationen. Ich war schon sehr oft in Polen und mir fiel auf, dass zum ersten Mal in diesem Bereich der Raum freigegeben wurde für langfristige Gespräche. Wie weit wir da vorankommen wird allerdings davon abhängen, ob es uns gelingt, die Schulbuchfrage zumindest in der eigenen Partei auf den Weg zu bringen. Jedenfalls hofft man, dass wir bereits in diesem Jahr möglicherweise Grundsteine legen können für zwei Jugendbegegnungsstätten, eine für die Aktion Sühnezeichen und eine für Jugendverbände. Außerdem erhofft man sich einen Lehreraustausch. Es war ja neben Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> noch Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> dabei, der sehr intensive Gespräche hatte, Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>, der einen Vortrag zur Abrüstung gehalten hat, und Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbmannEugen">Selbmann</name>.</p>
				<p>Man wünscht sich vor allem einen guten Kontakt zur SPD-Bundestagsfraktion. Angenommen wurde die Einladung des Fraktionsvorsitzenden Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Das heißt, wir können im späten Frühjahr mit einer Delegation des Sejm unter Führung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BabiuchEdward">Babiuch</name>, der nun in der Rangordnung drüben bisher als zweiter Mann gegolten hat, erwarten. Man erhofft sich für den Herbst den Besuch des Bundeskanzlers und man hat klar zum Ausdruck gebracht, dass man in Polen dem Besuch des Bundeskanzlers den gleichen Rang geben will, den der Besuch des Ersten Sekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> hier in der Bundesrepublik hatte. Wobei mir der zweite Mann im internationalen Sekretariat sagte, er sei viel in Polen unterwegs und jetzt noch im November/Dezember wäre er in jeder Versammlung auf die Ansprache des Bundeskanzlers, die in Polen über Rundfunk/Fernsehen übertragen worden ist, angesprochen. Das heißt, Polen verfolgt die Beziehungen zur Bundesrepublik mit höchster Aufmerksamkeit, und man erhofft sich, dass der Beitrag Polens zum dritten Korb der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KZSE</name> – nämlich die ungehinderte Ausreise – entsprechend bei uns auch zur Kenntnis genommen wird. Wobei ich hinzufügen darf, dass man das sachliche Klima der Gespräche daran erkennt, dass in sehr zurückhaltender, wenn auch nachdrücklicher Art darauf hingewiesen worden ist, dass man es nicht versteht, dass bis in die SPD hinein die jetzigen Aussiedler als Vertriebene bezeichnet werden und zu Landsmannschaften geschickt werden. Diese Sache haben wir zugesagt zu korrigieren und wir hoffen auch, dass dies geschieht. Dies als knapper Bericht.</p>
				<p>Vielleicht abschließend noch: Man wünscht sich auch einen engen Kontakt zur Friedrich-Ebert-Stiftung. Der Vertragsentwurf einer festen Vereinbarung mit dem Institut für internationale Angelegenheiten konnte mitgebracht werden. Wir erhoffen uns in diesem Jahr Expertengespräche im Bereich der Wirtschaft, der Abrüstung. Außerdem ist ein umfangreicher Austausch von Artikeln in führenden Zeitschriften Polens angeboten worden. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe noch mit einigen führenden Mitgliedern der Regierung über wirtschaftliche Probleme gesprochen, zum Beispiel mit dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HrynkiewiczJanusz">Hrynkiewicz</name>, dem Ersten Stellvertreter der Plankommission beim Ministerrat.</p>
				<p>Zunächst mal Folgendes: Überraschend war für mich, bei den bisherigen Besuchen wurde mit den Sorgen und Klagen angefangen, bei diesem Besuch wurde angefangen mit dem Anerkennen der Erfolge der Vergangenheit. Da gibt es insbesondere zwei, drei Punkte.</p>
				<p>Erster Punkt: Es wurde mit Dank vermerkt, dass anlässlich des Besuches vom Ersten Sekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> die beiden Großprojekte Kupfer und Kohlevergasung unterschriftsreif gemacht werden konnten.</p>
				<p>Zweitens, dass sich im Jahre [19]76 die Schere für die Polen Export – Import gegenüber der Bundesrepublik Deutschland weitgehend geschlossen hat. Es bleibt ein kleiner Defizit übrig.</p>
				<p>Und drittens, das möchte ich hier auf betonen, dass neben den Vereinigten Staaten die Bundesrepublik das einzige Land war in 1976, die ihre Importe aus der Polnischen Volksrepublik haben verstärken können. Es wurden natürlich auch wieder einige Sorgen ausgesprochen, insbesondere die Sorge, ob die Bundesrepublik Deutschland beziehungsweise die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft unter dem Eindruck der Verhältnisse, die sich nach der großen Weltrezession darstellen, nun noch mit protektionistischen Mitteln versuchen wollten, die Importe – vor allen Dingen auch Nahrungsmittel, Textilien und so weiter – stärker zu drosseln, zum Beispiel aus den Staatshandelsländern. Ich habe erklärt, die Bundesrepublik Deutschland ist gerade die Garantie dafür, auch innerhalb der EG, dass wir mit solchen protektionistischen Maßnahmen nichts zu tun haben wollen.</p>
				<p>Ich habe drei Punkte noch mit den Herren ausgemacht, sie zur Diskussion zu stellen, zumindest sie auch unserer Regierung mitzugeben. Der erste Punkt war, ob man nicht doch in Zukunft stärker als bisher dieses Kooperationspotenzial dadurch vergrößert, dass man institutionell eventuell auf den Zug über die Deutsche Industrie- und Handelskammern kleine und mittlere Betriebe informiert, um auch kleine und mittlere Betriebe in die illustre Liste der <gap/> Adresse, die Kooperationsabkommen, circa 170 sind es ja schon, bundesdeutsche Unternehmen mit hineinzubringen.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Man wurde in jeder Sitzung praktisch mit den Schweinen konfrontiert, mit der Schweinefrage. Ich will das jetzt nicht näher ausführen. Es ist eine ernste Sorge und mein Vorschlag war dieser, dass man die landwirtschaftlichen Fragen mit hineinbezieht in die Fragen, die die gemischte wirtschaftliche Kommission zu behandeln hat. Die ist bisher draußen. Die französische gemischte Kommission mit den Polen hat diese drin. Dass man dort die Fragen der Düngemittelversorgung, Mechanisierung, auch die Fragen der Struktur, auch der Fragen der Nahrungsverarbeitung behandeln kann.</p>
				<p>Das Dritte ist, dass ich angeregt habe, auch diese Anregung ist aufgenommen worden, in den Erfahrungsaustausch auch die Betriebspraktika, Betriebstechnik, Betriebsorganisation, Arbeitsorganisation mit einzubeziehen. Dieses ist auch positiv aufgenommen worden. Insgesamt ein sehr, möchte beinahe sagen, freundschaftlicher Gedankenaustausch, insbesondere was mich betrifft, mit den Herren Ministern reden zu dürfen, auch ausreichend lange. Viele Probleme kann ich hier nicht vortragen. Ich hielte es aber [für] wichtig, das bin ich meinen Gesprächspartnern schuldig, auch wenn hier nicht alle zugehört haben, euch von der Richtigkeit der ökonomischen Beziehungen zur Volksrepublik Polen zu berichten, wie das weitergehen soll, denn wir sind immerhin noch der zweitgrößte Handelspartner der Polnischen Volksrepublik nach der UdSSR und das hat sich ja auch einiges gelohnt in den letzten sieben Jahren. Ich danke für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke auch Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>. Ich nehme an, es ist Verständnis dafür, dass – obwohl da sicher das eine oder das andere noch zu erörtern wäre – wir jetzt davon Abstand nehmen, was nicht ausschließt, dass darüber noch, vielleicht macht das dann der Arbeitskreis, wenn er konstituiert ist, eine Gelegenheit gibt zu eingehenderen Informationen auch über die anderen Gebiete, die dort behandelt worden sind. Aber jetzt haben wir ja noch eine ziemlich füllige Tagesordnung. Ich sage das nicht, weil ich nun der Nächste bin, aber das bin ich leider. Ich werde versuchen, es so kurz wie möglich zu machen, Genossen, ohne dabei etwas zu unterschlagen.</p>
				<p>Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Nach der Wahl des Fraktionsvorstands, die ja am 17. Dezember vorgenommen worden ist, hatte er unmittelbar eine Zusammenkunft, um einiges zur Situation und zu den vor uns liegenden Arbeiten zu erörtern. Ich will hier nun die Gelegenheit wahrnehmen, um dem Genossen Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> und dem Genossen Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> zu danken, die dem vorigen Fraktionsvorstand angehört haben, auch zu diesem kandidierten, aber ihm nun nicht angehören. Danke für ihre Arbeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich kann mir nun nicht verkneifen, eine Bemerkung zu machen über die Rolle des Fraktionsvorstands, Genossen, und zwar deshalb – nicht um nachzukarten, weil alle möglichen Leute damals alles Mögliche geschrieben haben und anderen in den Mund gelegt haben, was sie angeblich gesagt bekommen hätten. <seg type="note">Es gibt einen Paragraph 12 unserer Geschäftsordnung und der lautet:<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_6" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-06_1970-06-02_Geschaeftsordnung">geltenden SPD-Fraktionsgeschäftsordnung vom Juni 1970</ref>.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand führt die Geschäfte der Fraktion und plant ihre Arbeit in Übereinstimmung mit den Richtlinien der Partei. Das ist der entscheidende Satz. Und ich sage das deshalb so, weil alles Geschreibe und auch Gerede, der sei nur in den erweiterten Vorstand gekommen und im eigentlichen sei er nicht oder ein anderer. Es gibt keinen erweiterten und einen eigentlichen Vorstand, sondern – da mögen einige lächeln – es gibt, und das steht im Paragraph 12 und wer den Fraktionsvorstand dabei ertappt, dass es anders sein sollte, dem ist es unbenommen, in der Fraktion solche Fragen mündlich aufzubringen beziehungsweise sie auch schriftlich an den Fraktionsvorstand zu richten. Es gibt natürlich einen zweiten Absatz dieses Paragraphen 12, der gar nicht alt ist. Der hat eine Vorgeschichte. Damals wählte man aus zwei alternativen Vorschlägen von mir diesen heraus. Das war nach einem Fraktionsbeschluss vom 14. Januar [19]75. Seitdem lautet der Absatz 2, dass der Vorsitzende, seine Stellvertreter und die Parlamentarischen Geschäftsführer den Geschäftsführenden Fraktionsvorstand bilden, der den Fraktionsvorstand regelmäßig über die Regelung laufender Angelegenheiten der Geschäftsführung zwischen den Zusammenkünften des Fraktionsvorstandes unterrichtet. Mehr nicht, aber auch nicht weniger, Genossinnen und Genossen. Und das sage ich deshalb, damit wir uns nicht selber etwas einreden oder einreden lassen, das unserer Auffassung über Verantwortung widerspräche. Der Fraktionsvorstand hat am 17. und am 18. dieses Monats – das heißt also das letzte Mal heute – schon wiederum getagt und das hat sich vor allem aufgrund der Vorbereitungen der Debatte über die Regierungserklärung als auch – und heute vor allen Dingen – aufgrund der sich lang hinziehenden, inzwischen kann man sagen, sie hatten sich lang hingezogen und waren zähflüssig, Verhandlungen interfraktioneller Art über die Ausschüsse, die Zahl, die Mitgliederzahl und was dazugehört, befasst.</p>
				<p>Und dann komme ich zum zweiten Punkt. Betreffend die Konstituierung der Ausschüsse hat der Fraktionsvorstand heute einstimmig das Ergebnis der bis zu vorletzt so schwierigen interfraktionellen Verhandlungen gebilligt. Das liegt euch meines Erachtens vor in einer Übersicht über die Ausschüsse samt ihrer Bezeichnung, ihrer Mitgliederzahl und auf welche Fraktion Vorsitz beziehungsweise stellvertretender Vorsitz entfällt. Auf uns entfallen acht Ausschüsse, in denen wir den Vorsitz zu stellen haben und neun, in denen wir stellvertretende Vorsitzende zu stellen haben, Genossinnen und Genossen. Und wir haben heute im Fraktionsvorstand festgestellt, es ergibt sich nun die Notwendigkeit, die personellen Folgen zu überlegen und in Einklang mit unseren Möglichkeiten zu bringen. Letzteres betrifft auch die Lösung der Fragen, ob infrage kommende Mitglieder unserer Fraktion persönlich imstande sein werden, die eine oder die andere der zu übernehmenden Funktionen, Aufgaben heißt das und Verpflichtungen zu übernehmen und auch auszufüllen. Das hängt mit beruflichen Situationen und Verantwortungen gegenüber, in denen sie auch stehen. Der Fraktionsvorstand wird am Mittwoch nach Abschluss der Plenarsitzung diese personellen Folgerungen erörtern und der Fraktion wird die Möglichkeit gegeben sein, wir sind ja dann unter Zeitdruck, am Donnerstag in einer Fraktionssitzung, die 8 Uhr stattfinden muss, ich bitte um Entschuldigung, aber doch werden die meisten es für ganz gut halten, da noch rechtzeitig hinzukommen, dieses nicht nur entgegenzunehmen, sondern notfalls auch noch zu erörtern.</p>
				<p>Dabei, Genossen, geht es um Folgendes: Der Vorsitzende, in welchem Ausschuss immer, der stellvertretende Vorsitzende, in welchem Ausschuss immer, der Obmann unserer Fraktion, in welchem Ausschuss immer, wir haben Obleute in den Ausschüssen zu stellen, in denen wir den Vorsitzenden haben und in denen wir den stellvertretenden Vorsitzenden haben, sind verschiedene Personen und führen nicht gleichzeitig eine und eine andere Aufgabe durch und aus. Das haben wir in der Regel auch schon so gehalten. Es ist an manchen Stellen aber – sei es aus Gewohnheit, weil es, weil es Schwierigkeiten gegeben hat – etwas verrutscht. Und wir werden auch in jedem Ausschuss außer dem Obmann einen stellvertretenden Obmann brauchen, Genossen, weil die Arbeit der Obleute eine so verantwortliche Arbeit ist, nicht nur wegen der häufig leidigen Dinge, die mit der Präsenz in den Ausschusssitzungen zusammenhängt, sondern auch sonst. Und wir haben ja, immer wenn hier Sitzungswochen sind, die Obleutesitzung an einem Abend. Wer das bisher miterlebt hat, wird mir wahrscheinlich mindestens teilweise recht geben, wenn ich sage: Ohne diese Obleutesitzungen hätten wir manche Sachen überhaupt nicht zustande gebracht, weil dort der unmittelbare Austausch über die Tische hinweg geführt worden ist zwischen denen, die mitberaten oder federführen, im jeweiligen Ausschuss an Vorlagen arbeiten und damit auch zugleich, und das hat in dieser letzten Periode sich gut bewährt, bei jeweiliger Anwesenheit vor allem des Parlamentarischen Staatssekretärs im Bundeskanzleramt, das war in der letzten Periode unsere Genossin Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> und das wird nunmehr Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> sein, die Kurzschaltung mit der Exekutive möglich ist. Und das trifft auch zu für manche Parlamentarischen Staatssekretäre, die – ohne dass man sie dazu animieren muss oder will – manchmal auch dabei sein sollten aus anderen Ressorts. Jeder dieser von mir Genannten, ob es die Vorsitzenden sind, ob es die stellvertretenden Vorsitzenden sind, ob sie Obmann oder stellvertretender Obmann sind, haben jeweils eigene Verpflichtungen für die Aufgabe und das wollen wir nicht durcheinander bringen, Genossen.</p>
				<p>Die heute vorliegende Übersicht über die Ausschussmitgliedschaften unserer Fraktion ist noch nicht völlig endgültig dadurch, dass nachdem nun endlich Verständigung interfraktioneller Art erzielt werden konnte über die Zahl der Ausschüsse und über ihre Stärke, ergeben sich einige Änderungen. Ihr habt die Übersicht mit den einzelnen Ausschüssen, wer Mitglied, wer stellvertretendes Mitglied ist und an einigen Stellen, weil zum Beispiel im Innenausschuss zwei Mitglieder weniger sein werden insgesamt, ergibt sich dort eine Möglichkeit und Notwendigkeit zu einer Änderung und umgekehrt, weil im Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit zwei mehr werden. Da sind also einige Umgruppierungen nötig, die sogar manche vorher unmöglich erschienenen Platzierungen doch möglich machen. Diese Liste – die also mit den vielen Blättern – über sowohl die Ausschüsse als auch die Gremien, wie man das zu nennen sich angewöhnt hat – Ältestenrat und was da noch steht –, sind natürlich auch in solchen Fällen, in denen es dafür ein dringendes Bedürfnis gibt, frei, dass manche miteinander einmal darüber reden, ob sie nicht tauschen. Was man muss, dass wir uns darüber verständigen und dass in den Fällen, in denen das – weil es sonst Häufungen gäbe, die an anderer Stelle wieder Lücken rissen –, man das in gewissem Rahmen halten muss. Ihr habt ja zweierlei Übersichten. Ihr habt die eine mit den einzelnen Ausschüssen und ihr habt die Übersicht, wo überall welche Mitglieder der Fraktion drinstecken, diese Gesamtübersicht nach dem Alphabet.</p>
				<p>Nun, Genossen, wir hatten im Fraktionsvorstand die Notwendigkeit, der wir uns auch gestern unterzogen haben, nach Paragraph 17 Folgendes zu erledigen. Dieser Paragraph 17 lautet: <quote>»Die Parlamentarischen Geschäftsführer erledigen die parlamentarischen, juristischen und organisatorischen Aufgaben der Fraktion. Der Fraktionsvorstand verteilt die Aufgabengebiete.«</quote> Ihr findet unter euren Papieren eine Übersicht an alle Fraktionsmitglieder mit der Feststellung, dass der Fraktionsvorstand in seiner Sitzung vom 17. Januar gemäß Paragraph 17 dieser Fraktionsgeschäftsordnung, dieser Pflicht nachgekommen ist, und ihr findet dort sehr präzise die einzelnen Sachgebiete, für die die Parlamentarischen Geschäftsführer unmittelbar der Fraktion gegenüber verantwortlich sind, aufgezählt. Manchem wird es vielleicht beim Vergleich mit der vorigen Geschäftsverteilung von vor etwa zwei Jahren auffallen, dass das, was jetzt bei Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> steht, etwas auch detaillierter formuliert worden ist.</p>
				<p>Das hat seinen Grund und ich greife hier vorweg. In diesem Jahre [19]77, in dem wir menschlichem Ermessen nach keine Bundestagswahl haben werden, mit Sicherheit aber keine Landtagswahlen haben werden, dieses Jahr wollen wir ausnützen, abgesehen von dem, was wir hier vorweg zu tun haben, um hin und auch zurück mit möglichst vielen für uns und für die Menschen im Allgemeinen wesentlichen Vertretungen von Organisationen, Vereinigungen, Verbänden, Institutionen, Multiplikatoren, und was alles noch genannt werden kann, zu halten, das wieder mehr in Gang zu bringen, als es dann eine gewisse Zeit gewesen ist. Und das ergibt aus diesem Teil der Geschäftsverteilung, auf die ich jetzt eben hingewiesen habe.</p>
				<p>Wir haben heute eine Aufgabe, die man mit Heiterkeit, aber auch mit einer gewissen Überlegung – das eine schließt ja nicht immer das andere aus – erfüllen soll. Nämlich es handelt sich darum, welche Genossinnen und Genossen aus der Fraktion haben die Pflicht und den Vorzug, als Schriftführer platziert zu werden. Es hat acht Meldungen gegeben. Der Fraktionsvorstand hat zwölf Meldungen gegeben. Auf uns entfallen acht solche Positionen. Der Fraktionsvorstand hat abgestimmt. Ich habe es für richtig gehalten, der Fraktionsvorstand hat sich dem angeschlossen, der Fraktion alle Namen, die ihr Interesse bekundet hatten, zu geben und auch die Abstimmungsresultate. Das heißt, die Fraktion selbst hat es in der Hand, wenn sie will, zu entscheiden, wer diese Aufgabe in einem geregelten Dienst zu erfüllen hat. Ich glaube, ihr habt alle dieses Blatt mit der Übersicht.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Debatte über die Regierungserklärung. Das wird ein besonderer Tagesordnungspunkt in unserer heutigen Sitzungstagesordnung sein und dazu werden ja die bis jetzt amtierenden Arbeitskreisvorsitzenden einiges sagen, weil es Erörterungen, Besprechungen und Übungen für diese Debatte gegeben hat. Ich möchte nur eines vorwegnehmen, Genossen. Lasst uns bitte diese Debatte nicht zu einer Art von Vorstellung ausarten, bei der nur einige wenige mit sehr langen, wenn auch wohlgemeinten und wohlgefeilten Reden kommen, sondern lasst uns diese Debatte so führen, dass wir möglichst viele, gezielte und auch überlegte Beiträge von Genossinnen und Genossen aus der Fraktion haben, und da geht es nicht nach einer Rangordnung, sondern danach, in welcher Verfassung sich jeweils – das kann sich manchmal am Tage so ergeben, dass einer in einer Verfassung ist, in der er selber sagt oder andere sagen, du, heute bist du nicht grade in der – befindet. Wir sollen diese Debatte sachlich korrekt und kämpferisch, ich sage nicht aber kämpferisch, sondern und kämpferisch führen.</p>
				<p>Genossen, sechster Punkt: Am Freitagfrüh, 8 Uhr, ich bitte um Entschuldigung, dass das gleich so dumm anfängt in diesem Jahr, ich hatte es vorhin gesagt, Information bezüglich des Komplexes Sozialrenten und was dazugehört, präzise, sodass man das mit nach Hause nehmen kann. Wenn es geht, ist das auch schon schriftlich. Das ist aber nicht ausgeschlossen, dass das noch nicht abgeschlossen sein kann. Das kommt dann nach und ich hatte gesagt, dass Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> darauf wartet, dass die ganze Partei damit versorgt werden soll.</p>
				<p>Ich mache dann aufmerksam auf etwas, womit sich der Fraktionsvorstand auch zu befassen hatte. Es hatte dafür einer ziemlichen Vorbemühung bedurft. Ihr findet unter euren Papieren Informationsprogramm des Senats von Berlin für die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion. Da haben wir den Termin 31. als einen der Tage, an dem – 30./31. und dann 1. Februar – wir dort tagen. Es war die Meinung, dass so viel wie möglich Gelegenheiten geboten werden sollten, aber nun natürlich auch wahrgenommen werden dürften, damit Mitglieder der Fraktion bei diesem ersten Besuch in dieser neu formierten Fraktion das, was da an Besuchen beziehungsweise an Erläuterungen und an Gesprächsmöglichkeiten geboten wird, auch wahrnehmen. Das Heftchen, das euch zugegangen ist und das ihr habt, hat vorn einen Zettel an den Parlamentarischen Geschäftsführer der Bundestagsfraktion Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Da soll jeder und jede deutlich machen, für welches dieser Programme sie sich speziell interessieren, um ein wenig verteilen zu können. Um das Schlimmste vorwegzunehmen: Es könnte sein, dass einige solche Angebote zurzeit gar nicht auf geneigte Interessen stoßen. Dann müssten wir genügend Zeit haben und Anständigkeit, dass mit den Veranstaltern, die wir ja gebeten haben, die haben uns das nicht aufgedrängt, sondern wir haben gesagt, diese und diese Richtung. Denn das kann man nicht bei jeder Berlin-Sitzung – so oft können wir nicht in Berlin sein – wiederholen. Wir können höchstens einiges nachholen und könnten also bei einer nächsten Gelegenheit dann noch mal einiges, auch solches, was bisher nicht hat berücksichtigt werden können, frequentieren. Das dazu.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, werdet ihr entweder schon haben oder wird euch bevorstehen, dass Listen an euch herankommen, die die Bitte zugrunde liegen haben, wenn man einverstanden ist und etwas mittun will, zu unterschreiben einen Vorschlag an das Nobelkomitee des <seg type="note">norwegischen Storting.<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_7" type="comment"><p>Gemeint ist das Parlament von Norwegen.</p></note></seg> Dieses hat sich wieder vernehmen lassen und darauf aufmerksam gemacht, dass wer – und dazu gehören Mitglieder der Parlamente in den Ländern und wir sind ein solches – Vorschläge machen können. Es gibt den Vorschlag, den Friedensnobelpreis in diesem Jahr den irischen Frauen verleihen zu wollen,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und wir haben besprochen, dass wir [auf]listen, keiner ist gezwungen. Wenn jemand andere Vorschläge hat, jeder, auch Einzelne können da ihre Vorschläge nach dort richten. Das wollen wir nicht missverstehen. Es wäre gut, wäre nicht schlecht, wenn doch möglichst viele diesen Vorschlag, der also gestern erörtert und auch nun euch in Gestalt dieser Unterschriftenliste vorgelegt wird, wenn er Gegenliebe fände.</p>
				<p>Letzter Punkt, das ist eine gegenteilige Mitteilung. Wir sind aufmerksam gemacht worden, dass Mitglieder unserer Fraktion von einer United Press Agency Limited ein sehr wohlgedrucktes Schreiben bekommen haben mit Fragen, und ich wollte bei dieser Gelegenheit – wir hatten gesagt, das sollten wir heute mitteilen – darauf aufmerksam machen, das ist eine der verschiedenen Bezeichnungen für etwas, das sich sonst European Labour Committee oder Europäische Arbeiterpartei nennt und auch noch anders. Und da gibt es einen Partei- –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Jeden Sonntag anrufen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Einen Parteivorstandsbeschluss vom 7.10.[19]74, der lautet, dass die Internationale Konferenz der Arbeiterfraktion, eine der vielen Bezeichnungen, und die Europäische Arbeiterfraktion – wieder noch Bezeichnung – Vereinigungen seien, die gegen die SPD wirken. Nach Paragraph 6 des Organisationsstatuts der SPD stellt der Parteivorstand daher fest, dass die gleichzeitige Mitgliedschaft in sowie die Tätigkeit für diese Vereinigungen unvereinbar mit der Mitgliedschaft in der SPD sind. Der Parteivorstand fordert die Organisationsgliederungen der SPD auf, diesem Beschluss Geltung zu verschaffen und die in Paragraph 20 der Schiedsordnung vorgeschriebenen Maßnahmen zu ergreifen. Das ist damals in der Mitteilung unseres Fraktionsgeschäftsführers an die Mitglieder der vorigen Fraktion mit der Bemerkung versehen worden, beide oben genannten Organisationen in ihren verschiedenen noch zusätzlichen Tarnbezeichnungen, die eng miteinander zusammenhängen, haben auch für die Zukunft angekündigt, dass bei Abgeordneten – und dann kommt wörtliches Zitat – das Telefon nicht stillstehen darf. Und davon sind in besonderem Maße die Mitglieder unserer Sozialdemokratischen Fraktion betroffen. Also wer ihnen auch immer die Telefonrechnung bezahlen mag, das ist deren Sache. Wir können ihnen für ihre Sache keine Sympathie und auch keine Unterstützung angedeihen lassen. Das aus dem Fraktionsvorstand. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Das ist offensichtlich nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, Genossen, kommt der nächste Punkt: Informationen. Gibt es Fragen, die unter diesem Punkt hier gestellt werden an Mitglieder der Regierung oder andere? Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: Liebe Genossen, ich habe mir eine »<name type="Organisation" ref="#PPP">PPP</name>«-Meldung vom 13.12. aufbewahrt, die schreibt unter Nummer 7: Parteien erwägen Anhebung der Wahlkampfkostenpauschale. Meine Frage: Was ist dran an diesen Erwägungen? Sollte die Erwägung tatsächlich stimmen, möchte ich sofort seinen Satz hier anmerken dürfen, dass ich im Zeitpunkt von Appellen an Maßhalten, an sparsamer Haushaltsführung dafür kein Verständnis hätte, dass – nachdem wir das Diätenproblem jetzt Gott sei Dank etwas beruhigt haben – das neue Thema der –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich hoffe es wenigstens. Dass ein neues Problem Parteienfinanzierung auf den Plan gerufen würde, und wenn das in der Tat stimmen sollte, wäre meine Bitte und meine Anregung, dass, wenn überhaupt das Thema Wahlkampfkostenpauschale andiskutiert werden sollte, da aber mal vorab die Frage der Parteienfinanzierung im weitesten Sinne auf die Fragen der anonymen Spenden erst im Arbeitskreis diskutiert werden müssten, bevor überhaupt die Frage einer D-Mark-Anhebung hier angesprochen werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann nur sagen, dass bisher niemand an den Fraktionsvorsitzenden herangetreten ist und dass ich den Schatzmeister der Partei nach dieser Frage fragen werde, mit dem ich heute grade wegen anderer Dinge ein Gespräch hatte, und der hätte mir sicher etwas gesagt, denn wir sprachen auch über gewisse Dinge, die sich aus dem Wahlkampf und nach dem Wahlkampf ergeben haben, aber nicht in diese Richtung. Lassen wir uns bitte nicht verwirren, Genossen. Es hat eine gewisse Zeit, vor allem, ohne dass jedes Mal bekannt war, wer der Absender war, vor allen Dingen der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Geld einzutreiben sich bemüht und dabei auch fortgesetzt Behauptungen ausgestreut, dass die Parteien darüber nicht nur in Verbindung stünden, sondern einig wären. Da geht es dann zum Beispiel um die Finanzierung des europäischen Zusammenschlusses zum Beispiel der Christdemokratischen und entsprechenden Parteien. Aber auf jeden Fall ist bis heute nichts Aktuelles, das man zu Frage von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> sagen müsste, gefallen. Ich jedenfalls sage, ich werde von dieser Sachlage und von dieser Frage und Zusatzfrage mit dem Schatzmeister der Partei sprechen. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an die Bundesregierung. Ist beabsichtigt, das regionale Förderungsprogramm des Bundes für den Wohnungsbau weiterzuführen, und zwar möglichst mit den Dotierungen, wie wir sie 1976 hatten, oder ist weiter beabsichtigt, vielleicht im Rahmen des arbeitsmarktpolitischen Programms, das der Bundeskanzler angesprochen hat heute, weitere Hilfen für den Wohnungsbau zur Verfügung zu stellen? Ich habe aus meinem Regierungsbezirk ungeheuer viele Einzelanträge, die nicht berücksichtigt worden sind im Rahmen des sozialen Wohnungsbaus, die von den Bezirksregierungen verwiesen worden sind auf dieses Programm, bei den Leuten immer der Eindruck erweckt worden ist, als würden diese Mittel ohne Weiteres fließen. Die Leute haben sich darauf verlassen und haben gebaut, weil in diesem Programm ja nicht Bedingung war, dass erst mit der Mittelzuteilung mit dem Bau begonnen werden konnte, und ich habe also eine Reihe von Familien mit drei Kindern, die hier in arge finanzielle Schwierigkeiten gekommen sind. Zudem würde das Problem, das hier ansteht, auch auf dem Arbeitsmarkt sein Gewicht haben, weil in unserem Gebiet – wo wir noch nie unter acht Prozent Arbeitslose heruntergekommen sind – die Belebung des Arbeitsmarktes über das Wohnungsbauproblem wirklich günstig beeinflusst werden könnte. Ich bitte sehr darum, dass bei den künftigen Besprechungen in Bezug auf die Aufstellung des Haushaltes dieses Problem seine Beachtung findet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Das Regionalprogramm, liebe Genossinnen und Genossen, ist Bestandteil des mittelfristigen Wohnungsbauprogramms, das 1969 für einen Zeitraum von fünf Jahren aufgelegt worden ist, ist inzwischen um zwei Jahre verlängert. Die mittelfristige Finanzplanung für das Jahr 1977 sieht eine Kürzung der Bindungsermächtigung von 2,1 Milliarden auf 1,4 Milliarden vor. Wir haben in dem Gespräch zwischen Bundesfinanzminister, Bundesbauminister diesen Punkt nicht abschließend behandeln können. Er wird in der Kabinettssitzung mit dem Haushaltsplan zusammen behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Kann ich hier den Finanzminister fragen, ob er bereit ist, diesem Problem seine Aufmerksamkeit zu schenken und hier den Wünschen, die wie ich weiß, des Wohnungsbauministeriums entgegenzukommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> antwortet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ihr müsst sehen, dass es eine ganze Reihe von Wünschen gibt. Das hört ja nicht bei Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> auf. Da gibt’s Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Da gibt’s Entwicklungshilfe. Da gibt’s eine ganze Reihe von Wünschen und das ist dann eine Frage über den Rahmen des Gesamtetats und darüber wird das Kabinett zu entscheiden haben. Da kann jetzt auch der Finanzminister nicht aus eigener Machtvollkommenheit hier eine Antwort geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Hier taucht natürlich eines der ganz schwierigen Probleme des Haushalts [19]77 und der Finanzplanung auf. Jeder, der die Finanzplanung gelesen hat, hat ja wissen müssen, was da schon seither drinstand, und ich habe mich immer gewundert, dass seither schon das alles so ohne jede Kritik und ohne jede Aufregung über die Bühne ging. Offensichtlich, weil es niemand so ganz ernstgenommen hat. Ich meine, die Tatsache ist ja die, dass wir im Augenblick im Haushalt [19]77 dabei sind, ein negatives Konjunkturprogramm zu basteln und dass es nun offensichtlich notwendig ist, dieses negative Konjunkturprogramm im Haushalt aufzufangen durch ein mittelfristiges Infrastrukturprogramm und dass das einfach politisch sehr schwer unter einen Hut zu bringen ist, und diese Argumente, die möge sich die Regierung dann doch noch mal überlegen, wenn sie in dieser entsprechenden Kabinettssitzung Beschluss fasst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Das auch noch als Zusatzfrage, die in eine ähnliche Richtung geht wie das Votum eben. Wenn es ja denn so wäre, dass das mehrjährige Investitionsprogramm wenigstens auch auf dem Gebiete des Wohnungsbaus – ich meine speziell jetzt des Hochbaus – einen Ausgleich schaffen würde, dann könnte man sich ja wenigstens damit zufrieden geben. Aber der Eindruck ist der, dass dies nicht der Fall ist, dass also in dem mehrjährigen Investitionsprogramm die Bedürfnisse des Hochbaus, die ganz bestimmt nach Ablauf der ersten Hälfte dieses Jahres besonders sichtbar werden, so gut wie gar nicht berücksichtigt sind. Es steht zwar da ein Punkt Stadtentwicklung drin, und das hört sich zunächst mal auch gerade für uns Leute vom Bau imponierend an, wenn man aber näher nachfragt, worum es sich dabei handeln soll, stellt man fest, dass aber Neubauvorhaben oder aber selbst Umbau- und Ausbauvorhaben nicht gemeint sein sollen, sondern bestenfalls Infrastrukturvorhaben. Ich würde also auch gern die Frage in der Richtung stellen, ob wir damit rechnen können, dass – sei es im Haushalt, sei es im mehrjährigen Investitionsprogramm – noch Akzente gesetzt werden, die auch unsere Kollegen, Genossen von der Gewerkschaft Bau Steine Erden, denen das Gefühl geben können, dass wir auch an sie denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Wenn nun schon Einzelne auf diesen Sachverhalt hinweisen, dann sollte die Fraktion wissen, dass das nicht nur das Interesse Einzelner ist, sondern das zum Beispiel im Arbeitskreis Wirtschaft vorgestern dieses Thema – soweit ich das gesehen habe – ein Interesse der meisten der dort Versammelten war und unter anderem wurde darauf aufmerksam gemacht, dass mit dem Auslaufen der Investitionszulage Mitte dieses Jahres die große Befürchtung besteht, dass im Herbst dieses Jahres auf dem Sektor Wohnungsbau ein erhebliches Loch eintreten könnte, was die Beschäftigung und Auftragslage angeht. Meine Bemerkung hier soll zum Ausdruck bringen, dass ein größerer Kreis derer, die auf diesen Sektoren tätig ist in der Fraktion, die Regierung dringend bitten, hier für Anschluss zu sorgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat an die Arbeitskreissitzung von gestern, auf die Arbeitskreissitzung von gestern hingewiesen und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat heute in der Arbeitskreissitzung Wirtschaft und öffentliche Finanzwirtschaft darauf verwiesen, dass gerade die Debatte gestern mit eingehen wird in die vorbereitenden Arbeiten, die für das Strukturprogramm noch nicht abgeschlossen sind. Das heißt, wir sind hier in den Verhandlungen und das, was im Arbeitskreis Wirtschaft gerade aus konjunkturpolitischen, baupolitischen Gründen gesagt worden ist, wird sicherlich in der Debatte in der Regierung und im Wirtschaftskabinett eine entsprechende Rolle spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich hoffe, ich greife nicht vor, in dem Zusammenhang von den Berichten der Arbeitskreise, aber in den beiden Arbeitskreisen – einerseits Wirtschaft und andererseits Öffentliche Finanzen – haben wir zu diesem Thema den gemeinsamen Vorschlag zu machen, dass es innerhalb dieser neuen Fraktion auch wieder eine Querschnittsarbeitsgruppe geben sollte, die sich befasst mit all den Fragen, die die Arbeitsbeschaffungsproblematik und -politik betreffen. Und ich finde, dies muss von vornherein parallel geschaltet werden zu den Arbeiten in der Regierung in Richtung auf das berühmte Zehn-Milliarden-Programm. Deswegen möchte ich diese Anregung jetzt gleich hier machen und hoffe, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> ist nicht böse, wenn ich sie jetzt schon vortrage. Das ist Ergebnis unserer gemeinsamen Arbeit. Mir scheint, wir sollten das so bald wie möglich machen, damit wir da parallel mitdenken können unter arbeitsmarktpolitischen Gesichtspunkten, aber auch unter des Gesichtspunkten dieses Programms, das ja darauf zielen soll, Wirtschaft so zu entwickeln, dass sie langfristig und dauernd Arbeitsplätze neu zusätzlich schafft. Also den Strukturgesichtspunkt dabei nicht etwa untergehen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu diesem Fragenkomplex nichts mehr? Gibt es noch Fragen anderer Art? Keine. Dann rufe ich den nächsten Punkt auf, der lautet Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Aber vielleicht, Genossen, ist es nicht widersinnig, wenn wir das, was aus den Arbeitskreisen zu sagen ist, im Zusammenhang mit dem Punkt 6 sagen, Aussprache über die Regierungserklärung, wozu ja die Vorsitzenden der Arbeitskreise gebeten sind, zu sagen. Sollte es aber völlig anders geartete Aktualitäten geben, muss man das natürlich vorwegnehmen. Scheint nicht der Fall. Dann kommt die Tagesordnung. Dazu hat Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> das Wort.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_SVP_div-4">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, vorweg noch: Füllt bitte diesen Zettel wegen der Informationen und der Besuche in Berlin, wenn es geht, noch heute aus, spätestens morgen früh, damit wir das weiter vorbereiten können und fasst das bitte auf als einen Fraktionssitzungstag. Wir fangen morgen früh um 9 Uhr an. Morgen werden behandelt zuerst die Themen Außenpolitik, Sicherheitspolitik, innerdeutsche Fragen, wirtschaftliche Zusammenarbeit. Wenn es geht, am Abend dann noch Innen- und Rechtspolitik. Donnerstag und Freitag all die Fragen, die uns ja heute schon beschäftigt haben, nämlich Sozialpolitik, Renten, Wirtschaftspolitik. Wir wollen morgen Abend um 21 Uhr zu Ende kommen. Mittagspause ist von 13 bis 14 Uhr. Am Donnerstag dann 9 Uhr durchgehend bis 17.30 Uhr dann die Konstituierung der Ausschüsse. Donnerstag also keine Mittagspause. Konstituierung der Ausschüsse geht so vor sich, dass die einzelnen Ausschüsse noch eingeladen werden, um wie viel Uhr und in welchem Saal der einzelne Ausschuss sich konstituiert. Es müssen dann alle anwesend sein. Es gibt einen Namensaufruf dort und dort werden dann auch formal die Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden der Ausschüsse gewählt. Am Donnerstagabend dann die Einladung des Bonner Oberbürgermeisters. Freitagfrüh wiederum Beginn 9 Uhr, dann bis 12 Uhr der letzte Teil der Aussprache zur Regierungserklärung. In dieser Woche haben wir keine Fragestunden. Die Fragen, die eingereicht sind, werden schriftlich beantwortet. Alle anderen Punkte auf der Tagesordnung werden ohne Debatte behandelt. Wir müssen selbstverständlich, so wie die Woche über, auch am Ende der Sitzung die Mehrheit haben gegenüber der CDU/CSU, weil man nicht weiß, ob man sie braucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ja bitte, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe einen Zwischenbescheid so verstanden, dass die Konstituierung der Ausschüsse am Freitag um 9 Uhr morgens ist und nicht, wie jetzt der Geschäftsführer zum Ausdruck gebracht hat, am Donnerstag. Denn dann würde ich ja nicht einsehen, warum wir Freitagmorgen um 8 Uhr eine Fraktionssitzung brauchen, um die personellen Vorstellungen noch einmal zu hören, wenn die Konstituierung am Donnerstag ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da musst du dich verhört haben, Werner [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>]. Am Donnerstag, habe ich gesagt in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand, findet früh morgens eine Sitzung statt. Am Freitag findet auch eine statt. Tut mir leid, dass du zweimal frühzeitig um 8 hier sein musst und die anderen alle zusammen auch mit mir. Freitag ging es um die Information Rententhematik und was dazugehört. Das andere ist Donnerstag. Das heißt noch vor der förmlichen Konstituierung, die am Donnerstagnachmittag angesetzt ist und auf dem grünen Zettel, der euch zugeschickt worden ist, unter dem 13. von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, seht ihr ja, wann die Konstituierung stattfindet. Da wird aufgerufen werden dann und dann die und die Ausschüsse dort und dort. Das ist also während der Zeit, während wir sonst in der Debatte sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], bitte, eine Zusatzfrage. Wann wird sich denn der Fraktionsvorstand am Donnerstag treffen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das habe ich auch versucht, deutlich zu machen. Aber ich gebe zu, dass ich eben manchmal recht undeutlich spreche, hängt wohl an meiner Herkunft. Der Fraktionsvorstand wird morgen nach Schluss des Plenums diese Sachen behandeln und es ist ja wohl dann auch sinnvoll, dass dann am Donnerstagfrüh die Fraktion die Gelegenheit hat, das noch zu erörtern und notfalls um zu entscheiden. Das hatte ich gesagt. Aber ich habe es gerne wiederholt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Herbert, es kann aber nicht nur an deiner Aussprache, sondern an meinen Ohren gelegen haben, dass ich es nicht verstanden habe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte doch höflich bleiben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, Genossen, Ohren hin, nein und Ursprung her. Wir kommen zu dem Punkt. Wenn jemand das Wort wünscht zu dieser Sache, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hier berichtet hat, 6: Aussprache über die Regierungserklärung. Vielleicht gehen wir da der Reihe nach. In diesem Falle fängt die Debatte ja an am 19. mit Auswärtiges, Europa, Bündnis, Deutschlandpolitik und was alles so da sich verrühren lässt. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis hat sich heute Vormittag mit der Vorbereitung der Aussprache sehr eingehend beschäftigt. Wir haben uns zunächst von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> sagen lassen, wie ungefähr der Leitfaden der Regierung läuft in der Debatte. Wir haben uns kurze Berichte geben lassen über aktuelle Fragen, die eine Rolle dabei spielen können und haben eine allgemeine politische Aussprache durchgeführt, um uns die Plattform zu erläutern, um die es dabei geht.</p>
				<p>Lasst mich dazu ein paar kurze Bemerkungen machen. Wir gehen davon aus, dass die Frage der Deutschlandpolitik, die Frage der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> und alles, was damit zusammenhängt, einen besonderen Schwerpunkt bilden wird, nach allem, was wir aus der Presse und aus dem Verhalten der Opposition entnehmen konnten. Und mir liegt daran, hier einige Sätze dazu zu sagen, mit welchen Vorstellungen wir an diese Frage herangehen, Genossen. Wir gehen davon aus, dass wir in der Sache von einem positiven Ergebnis unserer Entspannungspolitik in einem Ausmaß ausgehen können, was die meisten noch gar nicht begriffen haben. Der Einfluss der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> auf die Entwicklung in den Ostblockländern hat geschichtlichen Charakter und wird den meisten erst später gewertet werden können. Einige haben heute Morgen sicher den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelikanJiri">Pelikan</name> gehört in dem Interview im »<name type="Organisation" ref="#DLF">Deutschlandfunk</name>«, der auf die Frage, gibt es ein Zurück in den Ostblockländern, geantwortet hat: Einen totalen Zurück kann es nicht geben. Die Bürgerrechtsbewegung wird ihre Rolle spielen. Und wir meinen, Genossinnen und Genossen, dass es sehr darauf ankommen wird, wie diese Bürgerrechtsbewegung sich entwickelt. Was wir, was die westliche Seite, was wir in der Deutschlandpolitik da zu tun und zu sagen haben, und wir unterscheiden uns hier von der Vorstellung der Opposition, die die Freude daran hat, reinzuhauen und einen Prozess zu stören, weil nämlich dann, wenn wir uns glauben, zum Sprecher in rabaukenhafter Weise dieser Leute machen zu müssen, ihnen sozusagen den Boden in ihrem Heimatland unter den Füßen wegziehen. Psychologie muss hier betrieben werden. Die Debatte wird von uns in diesem Sektor in dem Sinne geführt werden, dass wir mit Recht darauf aufmerksam machen, dass die Opposition aufgrund ihrer Verhaltensweise überhaupt nicht fähig ist zu begreifen, in welchem Ausmaß hier eine Entwicklung eingeleitet worden ist, von der wir sagen können, sie verändert die Verhältnisse zwischen Ost und West, weil sie im Osten, im Ostblock Veränderungen mit sich bringen wird. So langsam es geht, so viele Rückschläge es gibt, es gibt aber kein totales Zurück, wenn wir nicht selbst einen Beitrag dazu leisten, der die Bewegung vernichten könnte. Auf dieser Basis wollen wir debattieren, diesen Punkt <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>, Fortsetzung der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> und die innerdeutschen Verhältnisse, die sich damit entwickelt haben, auch die Schwierigkeiten, die sich daraus ergeben haben, die wir richtig einzuschätzen haben.</p>
				<p>Wir sehen darüber hinaus folgende Schwerpunkte der Debatte. Es wird darüber gesprochen werden müssen, in welchem Verhältnis Ostblock und Westblock nach den neuen Entscheidungen in den Vereinigten Staaten sich verhalten und welchen Anteil wir daran haben sollten und haben müssen, den Prozess der Entspannung auf der großen Ebene weiterzuentwickeln, fortzusetzen. Wir gehen davon aus, dass auch hier die Opposition in keiner Weise in der Lage ist, die Situation zu erfassen und werden unsere positive Haltung hier deutlich machen müssen. Wir werden eine Auseinandersetzung erleben über diese Fragen. Wir werden eine Auseinandersetzung erleben über <choice><abbr>MBFR</abbr><expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan></choice> und <choice><abbr>SALT</abbr><expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan></choice> im Zusammenhang mit den Bemerkungen, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor einiger Zeit gemacht hat, und von der CDU sozusagen umgekehrt wird, um einen Angriffspunkt zu haben.</p>
				<p>Weitere Schwerpunkte werden sein die Nord-Süd-Spannung, die Entwicklungshilfe, Europa, Sicherheitsfragen und die Generäle, um die Nebenbemerkungen da miteinzubeziehen. Wir haben eine Diskussion darüber gehabt, ob es nicht richtig wäre, wenn der Bundeskanzler diese Debatte noch einmal mit einigen Schwerpunkten einleiten würde. Die Auffassung des Arbeitskreises war geteilt. Ich wollte das hier nur mitteilen, dass die Überlegungen in diese Richtung gingen. Ein Teil war der Meinung, dass nachdem, was sich nach der ersten Debattenrunde abgespielt hat, es richtig wäre, wenn der Kanzler noch mal zu einigen Punkten Stellung nimmt. Die andere Auffassung war, dieses kann nicht am Anfang geschehen, weil es eine parlamentarische Störung mit sich bringen würde. Wir überlassen es also dem Bundeskanzler und geben hier keinen Rat. Wir haben nur die Erwägungen hier auch anbringen wollen.</p>
				<p>Wir gehen davon aus, was wir bisher wissen, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> auf der anderen Seite die Debatte einleiten wird. Und wir meinen, dass es gut ist, wenn Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> darauf antwortet in der ersten Runde. Dieses wird zum Teil eine philosophische Auseinandersetzung werden und wir werden darauf unsere Antwort geben müssen. Wir gehen davon aus, dass dann die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> uns schon bekannt sind als die nächsten Redner. Je nachdem sollte dann Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> in der nächsten Runde Stellung nehmen. Da wird es im Wesentlichen eben um diese aktuellen Erscheinungen gehen, was ist Ergebnis der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>, was ist die Deutschlandfrage in diesem Zusammenhang und wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> dann zu Worte kommt, wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> mit einsteigen, weil es da um die Auseinandersetzung um <choice>
						<abbr>MBFR</abbr>
						<expan>Mutual and Balanced Force Reductions (beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen)</expan>
					</choice> und <choice>
						<abbr>SALT</abbr>
						<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
					</choice> geht. Weitere Vorbereitungen trifft der Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen. Da sind Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzeWaldemar_1976-12-14">Schulze</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> in Bereitschaft. Wenn es um Europa geht, wird Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> Stellung nehmen. Wenn es um Entwicklungshilfe geht, wird Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> ein Sprecher sein. Aber es ist auch möglich, dass es mehrere sind. Ich gehe davon aus, dass ich angegriffen werde wegen der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Parlamentarier-Politik, die wir entwickelt haben, und werde dann auch dazu Stellung nehmen oder die Gelegenheit benutzen, wenn es notwendig ist, auch etwas zu sagen.</p>
				<p>Im Ganzen, Genossen, wollten wir folgende Frage aufwerfen. Wir würden es für richtig halten, wenn es viele kurze Reden gibt und nicht wenige lange. Dazu gehört aber, dass wir es erreichen, mit der Opposition uns zu verständigen, dass nicht die Zahl der Redner gegenübergestellt wird, sondern die Redezeit gegenübergestellt wird. Dies ist eine Voraussetzung, dass wir so verfahren können, wie wir es uns hier gedacht haben. Ich würde also bitten, dass wir dazu noch mal Stellung nehmen und im Übrigen, glaube ich, haben wir durch die politische Debatte uns darauf vorbereitet, eine absolut offensive Diskussion zu führen mit dem, was wir erreicht haben und wo uns die Opposition im Grunde genommen nicht näherkommen kann, weil sie die Politik gar nicht begreift. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es eine spezielle Anregung oder einen Widerspruch zu diesem? Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Keine Widerspruch, sondern nur zu dem einen Punkt, den Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hier erwähnt hat, nämlich die Frage, wann der Bundeskanzler sich einschalten sollte. Die Frage, ob das eine Störung des parlamentarischen Ablaufs ist, mag wirklich interessant sein. Aber ich würde meinen, dass die Geschehnisse nach der Regierungserklärung bis zum heutigen Tage ein ergänzendes Wort des Bundeskanzlers verlangen, damit er den Tenor in der Auseinandersetzung um die Sperrmaßnahmen gegenüber der Ständigen Vertretung, gegenüber den Vorkommnissen im Grenzbereich gibt und nicht die deutschnationalen Untertöne bestimmend sind für die Schlagzeilen der Presse, sondern gleich von vornherein offensiv das Problem behandelt wird. Dazu sind Vorbereitungen getroffen, damit der Bundeskanzler in die Lage versetzt wird. Ich wäre sehr dankbar, wenn es gelänge, in dieser Richtung sich zu bewegen. Dann würde der Tenor durch uns bestimmt, und ich glaube, das würde unserer Politik sehr dienlich sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Herbert!)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich habe dem nichts hinzuzusetzen, was Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>] gesagt hat. Wir stimmen da überein. Ich habe nur eine Bemerkung vergessen, Genossen. Wir gehen davon aus, dass die Generalsdebatte aufkommt. In dem Fall ist der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> derjenige, der darauf vorbereitet ist und darauf antworten wird. Wir würden aber davon ausgehen, dass der Minister, dass Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu der Sache Stellung nimmt und sich dann nicht nur mit den Generalsfragen beschäftigt, sondern auch einige Bemerkungen zur allgemeinen Sicherheitspolitik macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommen wir zum Nächsten. Das ist also Inneres und was dazugerechnet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Genossinnen und Genossen, die Ergebnisse der Beratungen im AK II sind folgende. Erstens sind wir der Ansicht, dass wir in dieser Woche mit dem politischen Bereich, den wir abzudecken haben, nicht im Brennpunkt stehen werden. Wir stehen fertig, in die Debatte einzugreifen in folgenden Bereichen. Falls Fragen auftauchen im Bereich der Kernenergie, Reaktorsicherheit, Strahlenschutz, Entsorgung steht Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> bereit. Seine Ausführungen enden in der Zusicherung, dass bei allen Überlegungen, die Sozialdemokraten anstellen, die Sicherheit des Bürgers die Numero Eins ist, und dass zweitens die Sorgen, die im Land aufklingen, sehr wohl von uns registriert, bedacht und in die Überlegungen eingeflochten werden. Sollte die Opposition wieder die alte Wahlkampflinie führen, durch die SPD-geführte Regierung haben wir ein Übermaß an schwierigen Gesetzen, eine aufgeblähte, zu mächtige Bürokratie, am Ende purzelt der – ich mache es mal bildlich – entmündigte Bürger in einer sozialistischen Gesellschaft heraus, stehe ich für diesen Bereich zur Verfügung. Schwenkt die Debatte über in den Bereich der Situation an den Hochschulen bis zum <choice><abbr>BAföG</abbr><expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan></choice> hin, steht Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> zur Verfügung. Kommen noch kleinere Bereiche, bei denen wir Genossen Hilfestellung geben sollen oder können, wie Berufsbildung und so weiter, ist auch hier dafür gesorgt, dass der AK II vorbereitete Sprecher hat. Den Bereich der inneren Sicherheit deckt Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> ab. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Bemerkungen, Genossen? Ich sehe keine Zeichen dafür. Dann kommen wir zu dem Bereich Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis III [Wirtschaftspolitik] hat zusammen gestern Vormittag mit dem Arbeitskreis V, also Finanzen, getagt. Dann haben wir am Nachmittag getrennt getagt und heute Vormittag zum Teil auch wieder getrennt und nachher die Debattenstrategie gemeinsam besprochen.</p>
				<p>Erster Punkt: Wir möchten die Debatte am Donnerstag von uns aus so steuern, ich sage das ausdrücklich auch mit einem Vorbehalt, weil wir nicht wissen, wie die Debatte läuft, dass wir erstens mit der Finanzpolitik anfangen, dann die Wirtschaftspolitik und dann erst die Sozialpolitik herankommt. Wir wollen den Versuch unternehmen, selbst wenn zuerst der erste Sprecher mit der Rentenproblematik anfängt, dass wir das wieder abfangen, um in die Finanzpolitik und Wirtschaftspolitik überzugehen. Wir wollen uns da flexibel verhalten und wir haben verabredet, dass Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und ich dann das im Einzelnen steuern. Wir werden auch mit Kurzbeiträgen beizutragen haben. Ich selbst werde den Bereich Konjunkturpolitik, Arbeitsmarkt, außenwirtschaftliche Verflechtungen, auch internationaler Vergleich, vor allen Dingen aber auch die Strukturpolitik – hier die Ankündigung strukturpolitischer Bericht – wir müssen das herausstellen und auch die Frage und uns auch mit der Argumentation der CDU, ich sage das mal in Stichworten, Gewinne gleich Investitionen gleich Arbeitsplätze, deshalb Steuersenkung und alle Probleme der Wirtschafts- und Sozialpolitik sind gelöst. Das ist ja die einfache Formel, die wir immer wieder zu hören bekommen. Wir werden uns auch mit den Fragen des Arbeitsmarktes hier auseinanderzusetzen haben und dann die Frage des Investitionsprogramms, über das beide Arbeitskreise sehr lange diskutiert haben und es auch sehr viele Anregungen hierzu gegeben hat.</p>
				<p>Ich möchte noch anmerken, dass für Energie Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> zur Verfügung steht, für Mittelstand Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>, für Wettbewerb Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, für Verkehrspolitik Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> und für den Wohnungsbau Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p>Ich möchte noch anmerken auch zur Vervollständigung, das hat hiermit nichts zu tun: Da wir nicht die Absicht haben, Probleme neu aufzuwerfen, es gibt natürlich viele Probleme, haben wir heute auch angekündigt, erstens, was Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> schon sagte, dass wir die Querschnittsarbeitsgruppe Arbeitsmarkt wieder gründen und beleben wollen, vielleicht etwas weiter fächern, als das zuletzt in der letzten Legislaturperiode der Fall war, dass wir zweitens nach einer Klausurtagung der Arbeitsgruppe Wohnungsbau uns noch vor der Sommerpause mit diesem Problem, es ist ja nicht nur eine Frage der Bauwirtschaft, es ist auch eine Frage der Entwicklung der Mieten und was da alles mit zusammenhängt, ich wollte es hier nur ankündigen und dass wir drittens auch in einer ganztägigen Sitzung des Arbeitskreises uns mit dem Zusammenhang Mittelstand, Wettbewerb und Verbraucherpolitik beschäftigen wollen. Dies waren also nur Fußnoten.</p>
				<p>Insoweit der Bericht von uns aus und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> wird ja dann – so nehme ich an – über das, was wir abgesprochen haben, was die Finanzpolitiker dann vorzutragen haben, dann unter Fünf das noch vortragen. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Bemerkungen, Genossen? Keine? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, willst du dazu noch gleich etwas sagen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Die Logik ist, glaube ich, dafür, dass ich mich gleich anschließe an das, was Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>] gesagt hat. Ich glaube, für uns, wenn wir die Ersten in diesem Fall sein sollten und wenn die Überlegung richtig ist, dass das erste Einsteigen in diese Debatte am Donnerstag bei der CDU-Seite mit voller Front auf unsere Rentenproblematik gehen sollte, dies dann ja abzufangen wäre durch den Minister, das heißt durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und wir dann auf unsere Strategie gehen sollten, nämlich alles das in den Vordergrund stellen sollten, was vielleicht am besten vorhin angeklungen ist durch die Worte von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, darzustellen, dass wir besser durch die Krise gekommen sind, darzustellen, dass wir mit staatlichen Programme geholfen haben, darzustellen, dass Anspruchsinflation die Sache der anderen ist. Nicht wir in der Zeit von [19]70 bis [19]73 – die Anregung stammte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, darüber zu sprechen – haben wir nicht Schulden gemacht, sondern Rücklagen gebildet. Aber in der Rezension sind wir diejenigen gewesen, die dann aber auch kräftig herangegangen sind, um Rezension besser bekämpfen zu können. Von dieser Überlegung her ging es uns dann darum, die Politik im Hinblick auf Finanzen, Steuern, Haushalt so darzulegen, dass sie orientiert ist an dieser großen Aufgabe, die die Regierungserklärung an die Spitze gestellt hat, nämlich alles zu tun, Vollbeschäftigung wieder zu erreichen. Da in dieses Konzept ordnen auch wir unsere politischen Überlegungen ein.</p>
				<p>Was heißt das generell für unseren Bereich? Das heißt erstens weiterhin sparsam mit den öffentlichen Mitteln. Das heißt zweitens das nüchterne Feststellen, der Rahmen für neue Sachen ist leider gering. Drittens heißt das, wir müssen die insbesondere rezensionsbedingt aufgenommenen großen Schulden abbauen. Wir haben mit dieser Politik begonnen und wollen sie fortsetzen. Viertens heißt das eben zur gleichen Zeit auch die Bereitschaft zur Finanzierung der gezielten Arbeitsmarktpolitik und die Bereitschaft zur Finanzierung dieses mehrjährigen öffentlichen Investitionsprogramms zu wachstumspolitischen Vorsorgen, also das, was mit dem Stichwort Zehn-Milliarden-Programm gemeint ist. Wir haben in dieser Hinsicht noch weiterzugehen in Erwartung der üblichen Diskussion zu diesen Fragen, weil sich auch hieraus natürlich unsere neue und wieder zu vergebende Antwort auf das Thema Umsatzsteuererhöhung ergibt.</p>
				<p>Wir haben, um dies mit ein paar Stichworten hier zu belegen, wie wir uns dieses vorstellen, etwa wie folgt zusammengefasst. Wir brauchen die Mehrwertsteuererhöhung zum 1. Januar [19]78 auch weiterhin, und zwar trotz der Tatsache, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zweimal hintereinander seinen Haushaltsabschluss gut vorlegen konnte. Wir müssen damit Schulden abbauen und wir müssen zur gleichen Zeit damit uns neuen Spielraum schaffen, um eben arbeitsmarktpolitisch und wirtschaftspolitisch vorankommen zu können zu mehr Beschäftigung in diesem Lande. Dazu gehört dann, und das ist die Ausfüllung dessen, was uns in der Regierungserklärung vorgetragen worden ist im Hinblick auf den einen Teil des Umverteilens dessen, was durch eine Umsatzsteuererhöhung hereinkommen würde, nämlich Anregungen im Bereich des Verbrauchs. Ich denke an das Stichwort Kindergelderhöhung. Entlastung der Arbeitnehmereinkommen und es gehört dazu Verbesserung der Investitionsbereitschaft.</p>
				<p>Hier ist der schwierige Punkt. In unserem Kreis – und da gilt für den ganzen Arbeitskreis – hat sich niemand gefunden, der eine Freude darüber empfindet, dass innerhalb des Regierungspakets enthalten ist die Senkung der nichtertragsabhängigen Steuern, sprich Vermögensteuersenkung, sprich in dem Bereich Gewerbekapitalsteuer. Niemand von uns hat sich gefunden, der da erkennen könnte, dass daraus neue Arbeitsplätze entstehen. Andererseits wissen wir, dass dies ein Juckepunkt für die andere Seite unserer Koalition ist und dass es innerhalb dieser Debatte nun nicht Punkte geben kann, in denen wir uns auseinanderdividieren oder den anderen eine offene Flanke zeigen. Insofern ist uns klar, dass wir zu dieser Frage nur vorsichtig eine Anmerkung machen, die etwa in dem Sinne aussehen könnte, dass wir deutlich machen, uns liegt daran, dass das, was innerhalb des Steuerpakets zu machen ist, so sein müsste, dass es keine Geschenke sind, die eben nicht Arbeitsplätze neu bewirken, sodass wir uns von dieser Seite her die Möglichkeit des Diskutierens im Zuge des Gesetzgebungsverfahrens auch mit dem Koalitionspartner öffnen im Wissen darum, dass dieser Bereich ein schwieriger ist und im Wissen darum, dass wir ausgehen davon, die Regierungserklärung zu stützen. Ich habe dies anmerken wollen mit dem besonderen Gesichtspunkt, dass innerhalb unserer Arbeitskreissitzung zu dieser Thematik natürlich noch mehr gesagt worden ist, zum Beispiel dass man sich – sagen wir mal – arbeitnehmerfreundlichere Teile des Steuerpakets vorstellen könnte. Dies gehört nicht zu der Debattenvorbereitung morgen, aber es muss hier gesagt werden, dass darüber in unserem Kreis gesprochen worden ist. Aber ich habe das hier, glaube ich, genügend verdeutlicht.</p>
				<p>Um das abzuschließen, was ich hier vortrage, klar ist, dass in einer solchen Debattenbeitrag auf diesem Gebiet hineingehört die Auseinandersetzung mit den, wie ich meine, unseriösen Vorstellungen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in seiner ersten Rede gehabt hat, also im Dezember, als die Regierungserklärung angefangen wurde zu diskutieren und dass das Gegeneinander-Ausspielen der unterschiedlichen Äußerungen, die wir von <gap/> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> in den letzten Tagen gehört haben. Ich beschränke mich auf diese Anmerkungen. Bezogen auf die Rednerfrage ist hier schon angedeutet worden, wie wir verfahren wollen. Aus unserem Arbeitskreis sieht das so aus, dass ich gebeten worden bin, zu reden und dass Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> Haushaltsseite, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> Steuerseite zur Verfügung stehen und bereit sind, hinterher zu harken, wenn die Debatte sich so entwickelt. Wobei wir ausgehen davon, dass es wahrscheinlich zu einer mehr steuerbetonten Diskussion käme und dann Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> derjenige sein würde, der noch ran müsste. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s dazu Bemerkungen? Keine. Der Nächste bitte. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Der Arbeitskreis Rechtswesen ist der Ansicht, dass es kein Thema gibt, das wir in diese Debatte von uns aus einführen müssten. Was den Teil betrifft, den Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> vorher erwähnt hat, Bürokratismus-Debatte, arbeiten wir dem Sprecher vom Arbeitskreis II [Inneres, Bildung, Sport] zu. Im Übrigen sind wir vorbereitet, das zu machen, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> immer so schön Abfangjäger heißt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Bemerkungen dazu? Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin darauf hingewiesen, dass der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> von der CSU mitgeteilt hätte, dass die Union zu gegebener Zeit ein eigenes Sanierungskonzept für die Renten- und Krankenversicherung vorlegen wolle. Ich kann daran so recht nicht glauben. Denn ich habe hier vorliegen jetzt eine neueste Mitteilung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und die sagt nun ganz offenkundig, dass die CDU/CSU auch bis zum heutigen Zeitpunkt nichts anderes hat als die Wiederholung der Wahlkampfparolen und mit eigenen Vorstellungen zumindest in dieser Woche nicht aufwarten wird, sondern ganz sicher weiter darauf bauen wird, dass es politisch gut ist, die Menschen weiterhin in unserem Land zu verunsichern. Das geht dann mit solchen Parolen wie: der Offenbarungseid der Koalition auf Raten geht weiter. In dieser Lage lehnt es die CDU/CSU ab, sich an dieser Verunsicherung von Rentnern und Beitragszahlern zu beteiligen, obwohl sie das just so will, nicht wahr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die haben das Monopol darauf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann heißt es weiter: Dies unwürdige Spiel muss ein Ende haben. Wir brauchen nicht immer neue Formelkompromisse, sondern eine neue Politik. Und dann kommt eine Aufzählung von Dingen, die die CDU/CSU verlangen wird morgen in der Debatte, und ich will davon nur einen Punkt herausnehmen, weil dieser Punkt, meine ich, im Hinblick auf die Berichte, die vorgegeben worden sind, von besonderer Bedeutung ist. Es heißt dort: Ohne Wachstum und ohne Vollbeschäftigung ist die Krise des sozialen Sicherungssystems nicht zu lösen. Deshalb haben alle Maßnahmen zur Wiederherstellung der Vollbeschäftigung absoluten Vorrang. So gesehen, meine ich, ist es geradezu notwendig, dass die Debatte am Donnerstag beginnt mit der Finanzpolitik über die Wirtschaftspolitik zur Sozialpolitik, weil sie direkt einmündet auch in die sozialpolitischen Aspekte der Arbeitsmarktpolitik, die ja hier die Flankensicherung geben sollen und dazu müssen wir uns – so meine ich – dann auch äußern. Und ganz gleich, an welcher Stelle nun Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> einsetzt, ob nun gleich in der ersten Runde oder in einer späteren Runde, das müsste der Auftakt dafür sein, auf diese Dinge sowohl der sozialen Sicherung als auch der Arbeitsmarktpolitik auch mit den weiteren Rednern einzugehen.</p>
				<p>Was die Arbeitsmarktpolitik angeht, haben wir die Arbeitskreissitzung damit noch nicht beschäftigen können. Sie wird im Anschluss an diese Fraktionssitzung hier nebenan stattfinden, sich mit den Einzelfragen der Arbeitsmarktpolitik aus der Sicht der Sozialpolitik beschäftigen. Über das Problem des mittelfristigen Investitionsprogramms von zehn Milliarden, das bereits 1977 den Arbeitsmarkt beeinflussen soll, ist hier bereits Einiges gesagt worden. Wir werden uns aber auch äußern müssen zur Straffung von Zeitarbeitsplätzen in der Wirtschaft und im öffentlichen Dienst, nicht zuletzt im Hinblick auf die Frauen. Wir werden uns äußern müssen wohl auch – vielleicht ist das aber auch, nicht wahr, eine Aufgabe der Bildungspolitiker, wenn das überhaupt noch möglich ist in dieser Debatte – über die Einführung des Berufsgrundbildungsjahres und über Maßnahmen zur Verkürzung der Arbeitszeit. Wobei ich hierbei allerdings in erster Linie an ein entsprechendes Instrumentarium der Tarifvertragsparteien denke. Wir müssen uns auch in dem Zusammenhang beschäftigen mit den Fragen des Arbeitsrechtes, zum Beispiel mit dem Arbeitsgerichtsgesetz und seiner Novellierung zur Beschleunigung von Verfahren im Arbeitsrecht und mit dem Arbeitsgesetzbuch, das etwas zu kurz gekommen ist in der letzten Legislaturperiode. Das heißt, es sollte nach unserer Auffassung das Arbeitsvertragsgesetz als erstes Teilstück dieses Arbeitsgesetzbuchs, meine ich, sofort in Angriff genommen werden mit all den Fragen, die damit im Zusammenhang stehen.</p>
				<p>Die Fragen der Arbeitsmarktpolitik sind aber zu ergänzen durch Ausführungen zur Humanisierung des Arbeitslebens, und ich meine, dass wir besonders auch auf die Konkretisierung der Forschung zur Humanisierung der Arbeit eingehen sollten mit dem Ziel umsetzbarer Ergebnisse, auf die wir dann im Einzelnen noch eingehen würden.</p>
				<p>Zur Konsolidierung der Renten- und Krankenversicherung ist ja ausreichend gesprochen worden. Ich muss das also nicht wiederholen. Es werden zur Verfügung stehen als Redner für diesen Gesamtkomplex erst einmal Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>, der ja bereits bei der Debatte im Dezember darauf vorbereitet war, dann aber zur Ergänzung dessen – je nach Sach- und Zeitlage – Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> und Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, auch zur Unterstreichung unserer Auffassungen in der Arbeitsmarktpolitik. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> ist auf Fragen des Jugendhilferechts und weitere jugendpolitischer Fragen vorbereitet. Er will dabei zum Ausdruck bringen, wie im Arbeitskreis verabredet worden ist, dass sich die Fraktion gegenüber den Jugendlichen und ihren Organisationen im Wort fühlt, für eine umfassende Neuordnung des Jugendhilferechts zu sorgen, und er will dabei herausstellen, dass sie selbst dann noch wichtig ist, diese Jugendhilfepolitik, wenn bei unveränderten Etatansätzen eine größere Wirksamkeit der eingesetzten Mittel erreicht werden soll. Vorgesehen ist seitens der Bundesregierung, den Gesetzentwurf im Frühjahr 1978 im Kabinett zu beraten und im Frühsommer [19]78 dem Parlament zuzuleiten. Wir müssen damit rechnen, dass auf diese Fragen vonseiten der Opposition eingegangen wird. Im Bereich der Familienpolitik, die ganz sicher auch dabei eine Rolle spielen wird, soll zur Verbesserung des Familienlastenausgleichs, des Wohngelds und zur Einrichtung von Unterhaltskassen auch aus der Sicht der Familienpolitik etwas gesagt werden. Neben diesen konkreten Dingen, die ja auch ihren Niederschlag in der Regierungserklärung gefunden haben, ist Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> auf eine allgemeine familienpolitische Diskussion vorbereitet, die von uns auch mit Hinweis auf den dritten Familienbericht – der allerdings erst für 1978 vorgesehen ist – geführt werden soll, die Reform der elterlichen Sorge und die notwendige Nacharbeit von Reformen aus der letzten Legislaturperiode. Auf Fragen der Sozialhilfe, auf die wir heute auch eingegangen sind, bei der Generaldebatte würde ich dann noch besonders eingehen, wenn die Opposition Lust verspürt, zum Beispiel die Frage der Armut in Deutschland oder aber zur neuen sozialen Frage etwas zu sagen. Nach den Äußerungen der Opposition haben wir den Eindruck, dass das auch eine Stoßrichtung sein könnte. Jedenfalls sind wir auf alle diese Dinge für die Debatte vorbereitet.</p>
				<p>Ich möchte zum Abschluss noch mal etwas sagen, was mit der Debatte nicht unmittelbar etwas zu tun hat. Aber da ihr alle damit zurzeit zu tun habt, möchte ich darauf hinweisen, dass zurzeit schätzungsweise 2000 Posteingänge vorliegen beim Arbeitskreis Sozialpolitik, mit der deutlichen Stoßrichtung der Proteste ist die Anhebung der Beitragsbemessungsgrenze in der Krankenversicherung gemeint und diese Aktion ist zentral gesteuert. Wir werden noch in dieser Woche einen Musterbriefentwurf entwickeln, damit jeder von euch auch in der Lage, diese an ihn gerichteten Briefe entsprechend zu beantworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Bemerkungen dazu? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte in dem Zusammenhang eine schlichte Bitte an die Redner richten, die im Zusammenhang mit der Rentenproblematik reden werden, und zwar die schlichte Bitte, möglichst auch aufklärend über die Gesamtzusammenhänge des Technischen was zu sagen so, dass der Rentner, der da am Fernseher sitzt, auch kapiert, wie die Renten überhaupt funktionieren. Umlagefinanzierung beispielsweise, was das eigentlich ist. Wie dieses fiktive 83-Milliarden-Loch überhaupt entstehen kann, das es ja aus lauter Variablen besteht, wenn man Annahmen so oder so ändert, ergibt sich dies und jenes. Das ist bei vielen überhaupt nicht klar. Die denken, da seien irgendwo 83 Milliarden gewesen und die hätten wir schlicht verwirtschaftet. Und das muss auch klar werden im Sinne von methodisch-didaktischer Aufklärung, wie ich als gelernter Schulmeister mir das vorstelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, es wird sich überhaupt gar nicht vermeiden lassen, dass in dieser Debatte auch die Frage der Finanzierung der Renten und Krankenversicherung mit all dem, was diesen Beschlüssen vorausgegangen ist, geführt wird vonseiten der Opposition. Wir können ihr nicht ausweichen und es wäre gut, wenn es uns gelänge, nicht wahr, diese Aufklärung so zu schaffen, dass sie jeder versteht. Wenngleich es natürlich ungeheuer schwer ist und mitunter sogar die Gefahr besteht, dass zum Schluss die letzte Klarheit restlos beseitigt ist. Aber es sind auf jeden Fall Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und auch Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> darauf vorbereitet, auf diese Dinge im Einzelnen einzugehen und wir hoffen sehr, dass es uns gelingt, das – was du hier eben angesprochen hast – in dem Sinne auch klarzumachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, bevor wir den Punkt 7 auf die Hörner, soweit wir noch welche haben, frage ich, ob jetzt nicht – solange noch ein Teil der Fraktion da ist – diese Entscheidung bezüglich der Schriftführer gemacht werden sollte. Ihr habt ja dieses Blatt und da wird mitgeteilt, dass acht Schriftführer zu benennen sind. Da wird mitgeteilt, wer aufgrund dieser von mir vorhin kurz geschilderten Abstimmung von den zwölf Vorschlägen die Stimmen bekommen hat und wer also weniger bekommen hat. Wenn der Wunsch besteht und das könnte ich mir vorstellen, wird hier per Stimmzettel abgestimmt. Setzt aber voraus, ja, warum denn nicht, setzt aber voraus zu wissen, ob denn die, die als zwölf beim Fraktionsvorstand nominiert waren, ob die alle wieder kandidieren. Wird dazu das Wort gewünscht? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Mein Interesse an diesem Amt resultierte aus der Zeit, als Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> noch Präsidentin war.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nachdem jetzt ein Wechsel stattgefunden hat, ist ein wesentlicher Anreiz für mich entfallen und deshalb möchte ich meine Kandidatur zurückziehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit in der Fraktion und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich finde das sehr bedauerlich, denn es wäre ja – abgesehen von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und wenn du sie flankierst, also jedenfalls von einer Seite – so schlecht nicht, wenn beim jetzigen Präsidenten, der ja in Klammern dahinter hat Fehmarn, einer aus Kiel säße, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also verdirb mir doch nicht die Möglichkeit, ein Wort für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> einzulegen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>So weit geht bei uns der Gruppengeist, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es war damals schon so. Da musste feierlich abgestimmt werden und jemand, der eigentlich längst überlastet war, blieb lieber überlastet, brach unter der Last zusammen, blieb aber dort sitzen, damit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> nicht dort zu sitzen käme. Und jetzt will der gar nicht. Tut mir leid. Wenn der auch eine andere Begründung hat. Ich habe vorhin gehört, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> wolle auch nicht. Aber das ist mir nur gesagt worden. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Ich als einer, der vor sehr langer Zeit schon verzichtet hat, allerdings keine so charmanten Gründe angeben konnte, möchte ich jetzt nur aus Gründen der Zeitökonomie vorschlagen, wenn nicht ganz zwingende Gründe dagegen anstehen, könnten wir doch in corpore für den Vorschlag des Fraktionsvorstands hier abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will jemand gegen den Antrag sprechen? Wer stimmt diesem Antrag zu, Genossen? Danke. Gegenteilige Meinung. Gegen eine Stimme sehe ich grade. War eine sehr bemerkenswerte, aber Stimme ist Stimme. Ja dann bitte ich, dann bitte ich also darum, dabei doch zu beachten, wenn Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name> nicht mehr dabei sein will unter diesen acht, dann kommt der Nächste dran. Ist das die Meinung?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Ja-Rufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, gut. Wer also für diese Liste, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Bei zwei Stimmenthaltungen. Drei Stimmenthaltungen. Alles erledigt. Ist also angenommen. Alle Möglichkeiten waren offen.</p>
				<p>Ja, Genossen, dann kommen wir zu dem Punkt 7, Besetzung der Ausschüsse und der Gremien. Wir sollten uns das nicht bis zur Unleidlichkeit jetzt wiederkäuen und vorkäuen. Ihr habt die Aufstellung. Ihr habt sogar zwei Aufstellungen, nämlich jene, in der nach dem Alphabet die Mitglieder der Fraktion und jeweils dahinter vermerkt, welchen Ausschüssen sie als Mitglieder oder stellvertretende Mitglieder angehören. Und ihr habt also außerdem gehört und wenn es notwendig ist, muss das jetzt erläutert werden, dass von dieser Aufstellung sich dadurch einiges ändert, dass bei der Mitgliederzahl Innenausschuss und so weiter, die ja geändert hat, und wirtschaftliche Zusammenarbeit sich einige Verschiebungen nötig machen, die sogar den Wünschen der Verschobenen Rechnung tragen. Aber wie gesagt, wenn wir das nicht zu breit machen wollen, diese Übersichten brauchen nicht, können allerdings, brauchen nicht Blatt für Blatt durchgesprochen zu werden. Wenn jemand sagt, das ist ein großer Mist, was da auf dem Blatt soundso steht, so werden wir uns das anhören und müssen darüber befinden, ob das so ist oder nur ein kleiner Mist. Aber ich habe in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand gesagt, Möglichkeiten zum Tausch, dort wo es dafür Gründe gibt, die vertretbar sind, sollen ja damit nicht verbaut werden. Aber, wie gesagt, wir können jetzt uns vornehmen, vielleicht gibt Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> einiges zur Einleitung, dann bitte ich sie, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, ihr habt die Tableaus vor euch liegen. Ihr wisst auch, dass es nicht ganz leicht ist, aufgrund der Größe der Ausschüsse diese Zusammenstellung zu haben. Ich glaube, dass es gelungen ist, sehr vielen ihren eigenen Vorstellungen und Wünschen entgegenzukommen. Bei einigen ist es nicht gelungen. Insbesondere ist aufgrund der Größe der Ausschüsse eben die Notwendigkeit, dass eine ganze Reihe – über 20 Kollegen – die Bürde auf sich nehmen müssen, in zwei Ausschüssen ordentliches Mitglied zu sein. Wir wissen, dass sich auch noch dazu auf einige Ausschüsse diese Fragen konzentrieren. Wir müssen versuchen, das werden wir auch aus anderen Gründen versuchen müssen, im Ältestenrat zu sehen, dass wir möglichst viel Ausschusszeit herauskriegen, damit es hin und wieder auch möglich ist, dass Ausschüsse nicht parallel, sondern hintereinander tagen können. Das ist einfach von diesen Notwendigkeiten her sicher eine Grundlinie mit.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, heute Morgen erst ist eben diese eine Änderung oder zwei Änderungen in der Ausschussgröße erst verabredet worden, sodass erst dann wiederum die Umstellungen möglich waren. Ich habe mit den meisten von denen, die ich jetzt nennen werde, noch nicht sprechen können. Ich bitte sie sehr herzlich darum, diese vorgeschlagenen Aufgaben, Umstellungen zu übernehmen. Vielleicht können wir auch grade in der Frage der Stellvertreter noch die eine oder andere Austauschmöglichkeit sehen, wenn wir das direkt vor uns haben. Es betrifft insbesondere den Innenausschuss. Unsere Mitglieder – Sozialdemokraten im Innenausschuss – werden also nicht 14, sondern nur zwölf sein und ich möchte bitten, dass Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name> und Dr. Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name> bereit sind, aus diesem Ausschuss rauszugehen als ordentliche Mitglieder. Bei den Stellvertretern werde ich noch mehr bitten, weil sich eine ganze Reihe anderer Überlegungen dann erst möglich machen lassen, und zwar möchte ich Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> bitten, als Stellvertreter nicht mehr da mitzuwirken, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> und Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzeWaldemar_1976-12-14">Schulze</name>.</p>
				<p>Und jetzt werde ich Ausschuss für Ausschuss – wo die Veränderungen vorliegen – durchgehen, und zwar erstens im Rechtsausschuss.</p>
				<p>Das ist Nummer 6, der sechste Ausschuss. Da würde ich vorschlagen, dass Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> rausgeht als ordentliches Mitglied und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyennGuenther_1976-12-14">Heyenn</name> bitten, dort als ordentliches Mitglied mitzuwirken.</p>
				<p>Dann Finanzausschuss, der 7. Ausschuss. Da ist eine kleine Änderung bei den Stellvertretern. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> raus – ich sage das mal so ein bisschen salopp – und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name> rein.</p>
				<p>Dann der 8. Ausschuss, und hier liegt eine Überlegung, die gestern im Vorstand angestellt wurde und auch für gut gehalten wurde, zugrunde, dass nämlich aus den Mitgliedern des Europäischen Parlaments einer mit stellvertretend im Haushaltsausschuss tätig ist. Ich glaube, eine sehr wichtige und berechtigte Überlegung. Da möchte ich gerne Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> bitten, stellvertretend nicht mehr im Haushaltsausschuss zu sein und dafür Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name> in den Haushaltsausschuss stellvertretend hineinzunehmen, der wohl auch in Europa Haushalt machen soll.</p>
				<p>Dann kommt der 9. Ausschuss, Wirtschaftsausschuss. Da möchte ich Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SybertzManfred_1976-12-14">Sybertz</name> bitten, als Stellvertreter einverstanden zu sein, nicht mehr mitzumachen und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> dafür stellvertretend [in den] Wirtschaftsausschuss zu nehmen. Das hat auch wieder mit seinen Funktionen in Europa zu tun, im Europaparlament. Wir versuchen ja immer, die Stellvertretenden auch im Zusammenhang mit den Ausschüssen, in denen Mitglieder hauptamtlich tätig sind, zu sehen.</p>
				<p>Dann käme der Ausschuss 10, Ernährung und Landwirtschaft. Auch wieder unter den Stellvertretern eine Änderung. Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name> da raus und dafür Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SybertzManfred_1976-12-14">Sybertz</name> rein.</p>
				<p>Dann käme der Verteidigungsausschuss. Nach Übereinstimmung der Betroffenen wird da vorgeschlagen, dass Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> ausscheidet als Stellvertreter und Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> als Stellvertreter eintritt.</p>
				<p>Und dann käme noch eine Änderung beim Ausschuss für Forschung und Technologie, das ist der 17. Ausschuss. Auch in Bezug auf die Stellvertreter. Da wollte ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> bitten, nicht mehr als Stellvertreter dabei zu sein und Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BindigRudolf_1976-12-14">Bindig</name> dafür als Stellvertreter aufzunehmen.</p>
				<p>Und jetzt kommen für den Ausschuss Nummer 19, wirtschaftliche Zusammenarbeit, die zusätzlichen Vorschläge als ordentliche Mitglieder, denn diese Gruppe ist jetzt größer geworden. Ordentlich: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>. Und als Stellvertreter: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> dann raus, der war vorher als Stellvertretender aufgelistet, und rein als Stellvertreter Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeiterWilli_1962-02-22">Peiter</name>, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p>Das ist also der Vorschlag, der heute Morgen rasch erarbeitet wurde, aber, wie gesagt, mit den Betroffenen noch nicht, nur teilweise besprochen werden konnte, und ich hoffe, ihr könnt damit einverstanden sein. Ich wollte noch hinzufügen, dass wir uns bemühen werden, dann morgen die komplette neue Liste erst mal zu erstellen und in den nächsten Tagen – es kommt ja jetzt darauf an, dass wir die Namen benennen, damit die Ausschüsse erst mal konstituiert werden können am Donnerstag, wie vorgesehen – und dass wir dann in den nächsten 14 Tagen, wo noch ganz grobe Schwierigkeiten zu überwinden sind, versuchen, sie zu überwinden. Schönen Dank erst mal.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wird nicht? Dann verbleiben wir so, dass mit diesen Änderungen und Ergänzungen, da gibt’s noch eine Erläuterung zu dem, was man die Gremien nennt, das heißt also Ältestenrat und andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Wir haben außerdem – Nummer Fünf – wir haben außerdem in dieser Woche auch im Plenum noch einige andere Gremien zu beschließen, einmal Ältestenrat und dann Europarat und Europäisches Parlament Delegation hatten wir ja schon gesprochen und außerdem muss auch ein Gremium nach Paragraph 9 für Artikel 10 des Grundgesetzes, das ist die Überwachung des Post-, Fernmelde- und Briefgeheimnisses – heißt es, glaube ich genau – besetzt werden. Dieses Gremium besteht aus fünf Personen. Nach Übereinkunft jetzt heute interfraktionell werden zwei CDU, zwei SPD und eine FDP darin mitwirken. Unser Vorschlag von der SPD-Gruppe lautet: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> und wir bitten euch, damit einverstanden zu sein. Die haben bisher auch schon darin mitgewirkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Beide haben dazugehört und sind genügend gebrannt. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: <seg type="note">Ich wollte nur fragen <gap/>.<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_8" type="critical"><p>Da der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> nicht ans Mikrofon tritt, ist seine Frage nicht zu verstehen.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Nein, kommt gleich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also kann man feststellen: Zustimmung zu diesem <seg type="note">Artikel G 10<note xml:id="spd-08_1977-01-18-t1500_WN_9" type="comment"><p>Gemeint ist der Eingriff in das Brief-, Post- und Fernmeldegesetz, über den die unabhängige und nicht weisungsgebundene sog. G-10-Kommission entschied.</p></note></seg>. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Dann wollte ich, Herbert, wenn ich jetzt gleich anschließen darf, noch zum Ältestenrat etwas sagen. In der Unterhaltung eben im Vorstand wurde noch zu überlegen gegeben, ob es nicht sehr gut sei, auch ein Haushaltsmitglied im Ältestenrat zu haben. Das hat sich immer als sehr tunlich erwiesen für die praktische Arbeit. Nach Rücksprache jetzt mit Brigitte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerBrigitte_1976-12-14">Erler</name>], die ja als neugewähltes Mitglied mit vorgeschlagen war, ist sie bereit, noch mal zurückzutreten. Wir müssten dann sehen, dass wir so in zwei Jahren mal wieder einen Wechsel vornehmen, damit wir immer mal wieder Neue mit hineinnehmen und wir würden dann vorschlagen, dass Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> mit im Ältestenrat tätig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht? Und was ist da noch zu Europa zu sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Herbert, ich glaube, dazu ist jetzt weiter nichts mehr zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Würde mich wundern, aber umso besser. Dort, sehe ich, habe ja recht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Genossen, ich muss eine Bemerkung hier machen, weil wir zum ersten Mal eine Delegation für das Europäische Parlament entsenden als so große Fraktion, ohne dass eine Frau dabei ist. Ich nenne nur drei Namen aus der Vergangenheit: Käthe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, Ilse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElsnerIlse_1961-10-17">Elsner</name>, dann Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name> bis zu ihrem Tode. Wir sind neben den Briten in der Sozialistischen Fraktion die beiden großen Gruppen. Erstmals würden wir keine Frau entsenden. Die Briten haben in ihrer Gruppe drei Frauen. Ich bitte, das zu bedenken. Ich kann jetzt keinen Vorschlag machen. Ich habe das gestern im Fraktionsvorstand gesagt. Aber ich meine, man sollte in der Fraktion darüber doch noch nachdenken, ob man hier eine Veränderung vornimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wird geschehen. Das ist aber schlecht, heute zu machen. Da gibt’s schon eine Meldung und es gibt auch schon eine Fasson, das zu machen. Deswegen brauchen wir uns jetzt hier, ja bitte, und es wird ganz bedeutend sein, deswegen brauchen wir uns jetzt hier also noch mehr Zeit daran zu wenden. Aber auf jeden Fall, weil das Interesse groß ist und der Einwand berechtigt ist, wird das gemacht.</p>
				<p>Gibt’s noch was beratende Versammlung betreffend? Gibt’s nichts. Dann, Genossen, heißt es, dass wir die ergänzten Listen nach Möglichkeit morgen zur Hand haben werden. Jedenfalls wird man sich Mühe geben. Ich muss jetzt noch mal darauf zurückkommen, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hatte das schon einmal zwischendurch gemacht, darum zu bitten, dass doch alle aus dieser zusammengehefteten Reihe von Informationsmöglichkeiten und Besuchen aus Anlass des 31. Januar in Berlin das kundtun, wofür sie sich besonders interessieren und mit ihrer Unterschrift an den Parlamentarischen Geschäftsführer Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schicken und geben. Denn wir müssen mit den Berliner Genossen in dieser Sache klarkommen, sonst wird das sehr peinlich. Ja, Genossen, dann: Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein, dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
