<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BakendorfJerome"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000111</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 11.06.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. Juni 1980, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>169 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-06-11">
					<time type="start" when="16:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H49M28S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-1">A. Berichte. Bericht über die Erörterungen des Kabinetts zum Asylrecht. ‒ Kasseler Arbeitsgerichturteil betr. Aussperrung. ‒ TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Gespräche mit der FDP betr. Zivildienst; Gesetzentwurf betreffend Schwarzarbeit; Entwicklungshilfe; Bericht der Enquete-Kommission zur Kernenergie; <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Anpassungsgesetz. Frage zur Stiftung Wiedergutmachung von Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>). ‒ TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (<name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Initiative und Nahostpolitik (Resolution 242), Nahostpolitik mit anschließender Debatte in der Fraktion, Vierte Novelle Bundessozialhilfegesetz). ‒ TOP 3: Bericht über die Fraktionsvorsitzendenkonferenz der Landtage am 31. Mai 1980 (finanzpolitische Lage; Asylrecht; »<name type="Organisation" ref="#NDR">NDR</name>«, Aussperrung, Wohnungsbaupolitik); Bericht über die Arbeitsgruppe Unterelbe.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-2">B. TOP 6: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses (Landwirtschaftsbesteuerung; Krankenhausfinanzierungsgesetz; Volkszählungsgesetz; Verkehrslärmschutzgesetz; Änderung des Investitionszulagengesetzes) sowie Einkommensbesteuerung der Land- und Forstwirtschaft. ‒ Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 7: Zweite Beratung und Schlussabstimmung, Veterinärabkommen mit der DDR. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. das Staatshaftungsgesetz. – Zweite und dritte Beratung betr. Änderung des Waffenrechts und zweite Beratung und Schlussabstimmung betr. Europäisches Übereinkommen über die Kontrolle des Erwerbs und des Besitzes von Schusswaffen. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. das Transsexuellengesetz. ‒ TOP 11: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Agrarsoziales Ergänzungsgesetz. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. <choice>
							<abbr>ERP</abbr>
							<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
						</choice>-Wirtschaftsplangesetz 1980. – TOP 13: Bericht der Bundesregierung über die Lage der freien Berufe. – TOP 14: Zweite Beratung und Schlussabstimmung betr. den Regierungsentwurf zum Gesetz zum Genfer Protokoll zum Allgemeinen Zoll- und Handelsabkommen. – TOP 15: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung energierechtlicher Vorschriften, zweite Beratung des Bundesratsentwurfs betr. Zollkontingent für feste Brennstoffe. – TOP 16: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftssteuergesetzes und anderer Gesetze. – TOP 17: Zweite und dritte Beratung des Entwurfs der SPD- und FDP-Fraktion betr. das Strafrechtsänderungsgesetz (Paragraph 88a StGB). – TOP 18: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Wiedereinführung des Mondscheintarifs. – TOP 19: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. den Bundesfernstraßenausbau. – TOP 20: Ausschussberichte und Beschlussempfehlungen zum Bundesbericht Forschung VI, zum Faktenbericht 1977; zu den Anträgen der CDU/CSU-Fraktion: Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland, Meeresforschung und Meerestechnik – zu den Ratsbeschlüssen betr. Sekundärrohstoffe, ein Mehrjahresprogramm der Gemeinsamen Forschungsstelle 1980‒1983, ein technisches Forschungsprogramm auf dem Gebiet der Tonminerale und technischen Keramik, ein Forschungs- und Entwicklungsprogramm für den Textil- und Bekleidungssektor; Änderungsantrag zum Beschluss zur Grundlagenforschung.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-3">C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 21: Besoldungsstrukturgesetz. ‒ TOP 22: Große Anfrage zur zukünftigen Weiterentwicklung des Entspannungsprozesses auf der Grundlage der Schlussakte der Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (KSZE). – TOP 23: Kleine Anfrage betr. sportmedizinische Betreuung im Breiten- und Freizeitsport. – Sonstiges. TOP 24: Informationen. ‒ TOP 25: Termine. ‒ Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. <seg type="necrology" corresp="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Genossinnen und Genossen, heute um die Mittagszeit ist das, was sterblich war an unserem Freund Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, zur letzten Ruhestätte begleitet worden. Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>] ist im Alter von siebzig Jahren am 5. Juni verstorben. Wir haben in ihm einen Mann verloren, der – wenn ich das so sagen darf – reichste Erfahrungen und Lebenserfahrungen aus der kommunal- und der landespolitischen Arbeit aller erdenklichen Bereiche mitgebracht hat und der in seinen Eigenschaften als Bundesminister für Wohnungsbau und Städtebau, als Bundesminister für Verkehr, für Post und Fernmeldewesen und dann wieder Bundesminister für Städtebau und Wohnungswesen in vielen Jahren Wesentliches und auch Schweres geleistet hat, der hier in der Fraktion seit [19]69 unser Kollege gewesen ist. Morgen früh wird der Bundestagspräsident um 9 Uhr Gedenkworte für Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>] sprechen. Ich sage hier, in Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> verkörperte sich jener Begriff: mehr sein als scheinen, und ich sage, Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> bedarf unseres Rühmens nicht, aber wir bedürfen seines Beispiels. Wir haben der Frau und der Familie unsere Mittrauer zum Ausdruck gebracht auch heute noch einmal vor dem letzten Gang. Ich danke.</seg></p>
				<p>Nachgerückt auf der Liste für Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> ist Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeuschnerKurt_1980-06-09">Leuschner</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Er hat das Mandat angenommen. Wir haben ihn heute hier bei uns, und ich wünsche ihm und hoffe, dass ihm auch alle dabei helfen in diesem Teil der noch zu bewältigenden Periode, dass er auch uns helfen kann und dabei einiges an Erfahrungen beginnen kann zu sammeln.</p>
				<p>Ich erlaube mir, Genossinnen und Genossen, aus einem Brief der Witwe <seg type="note">unseres kürzlich verstorbenen Freundes<note xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_4" type="comment"><p>Gemeint ist der am 25. April 1980 verstorbene Abgeorndete Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToenjesAlbert_1965-10-19">Tönjes</name>.</p></note></seg>, Lieselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToenjesLieselotte">Tönjes</name>. Vielleicht darf ich dennoch mal um Ruhe bitten, wenn ich auch nur spreche, das ist sicher nicht wichtig. Ich sprach gerade von der Witwe eines Verstorbenen, an dessen Sarg ich auch pflichtgemäß und die Ehre hatte einiges im Namen der Fraktion zu sagen. Aber die Genossin Lieselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToenjesLieselotte">Tönjes</name> hat mir geschrieben und mich gebeten, das der Fraktion mitzuteilen: <quote><said direct="true">»Für die tief empfundene Anteilnahme, die Sie mir durch Ihren Brief übermittelten sowie die ehrenden und trostreichen Worte während des Trauergottesdienstes für meinen so plötzlich verstorbenen Mann danke ich Ihnen auch im Namen meiner Kinder recht herzlich. In meinem großen Schmerz gibt es mir Kraft zu wissen, dass sehr viele Menschen meinen Mann geschätzt und geachtet haben. Ich möchte Sie bitten, der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag für den Kranz und das Beileid zu danken.«</said></quote> Das, Genossinnen und Genossen, zu dem vorher Verstorbenen.</p>
				<p>Und dann kommen wir zur Tagesordnung, die insofern etwas kompliziert ist, weil wir einiges haben zeitlich ändern müssen.<seg type="note"><note xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_6" type="comment"><p>Vgl. zur urspünglichen Tagesordnung: <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000127.</bibl></p></note></seg> Das ergab sich im Zusammenhang mit Beisetzung und damit unvermeidlichen Änderungen von Sitzungen, sei es Fraktionsvorstand, sei es anderen Sitzungen, die sonst bis Mittag hätten erledigt werden können. Nur möchte ich jetzt schon sagen, wir müssen versuchen, heute mit der Tagesordnung, die eine recht umfangreiche ist, jedenfalls soweit fertig zu werden, was die schwierigsten Punkte betrifft, nämlich nicht heute schwierigsten, aber die uns morgen und übermorgen ziemlich piesacken werden, in den Plenarsitzungen fertig zu werden. Ich bin mir dessen wohl bewusst, dass heute das Interesse vieler – von ich glaube kurz nach 17 Uhr – von einem bedeutenden Spiel, und ich mache niemandem einen Vorwurf, in Anspruch genommen wird. Ich möchte, dass wir da einiges bis dahin schon erledigt haben, was besser ist. Alle haben teilnehmen können und dann haben andere abends einen etwas traditionellen Ausflug. Ich möchte auch das versuchen, was wir hier zu machen haben, in die faktisch zur Verfügung stehende Zeit hineinzubringen.</p>
				<p>Ich erlaube mir, Genossinnen und Genossen, weil ja ein politischer Bericht in dem Sinne, wie er sonst – sei es vom Vorsitzenden der Partei, sei es vom Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] – gegeben wird, heute nicht hier erstattet werden kann wegen dringender Notwendigkeiten, denen beide an anderer Stelle nachkommen. Ich erlaube mir aufmerksam zu machen auf etwas, das ich heute schriftlich bekommen habe, nämlich die Erörterung des Kabinetts, und zwar aus der Niederschrift abgeschrieben über das Ergebnis Asylrechtsprobleme. Ich denke nicht, dass wir dazu eine lange Diskussion machen müssen. Aber ich kann mir vorstellen, dass es nicht wenige, das ist unterschiedlich, je nachdem wo es eine Menge gibt, die unter dem Anspruch auf Asylrecht Fuß gefasst haben oder Fuß zu fassen versuchen, dass die wenigstens Bescheid wissen.</p>
				<p>Die Zusammenfassung des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der Kabinettssitzung heute lautet: Erstens besteht Übereinstimmung, dass gesetzgeberische Maßnahmen und flankierende administrative Maßnahmen nur zusammen schnell wirksame Ergebnisse erzielen können. Auf diese Weise sind die Maßnahmen außen- und innenpolitisch auch eher annehmbar.</p>
				<p>Zweitens: Im Einvernehmen mit den Vertretern der Koalitionsfraktionen wird ein Gesetz zur Beschleunigung des Asylverfahrens noch in der achten Wahlperiode für notwendig erachtet. Eine weitergreifende Novellierung des gesamten Asylrechts soll zu Beginn der neunten Wahlperiode ins Auge gefasst werden. Die Bundesregierung bekräftigt diese Absicht gegenüber der Öffentlichkeit.</p>
				<p>Drittens: Es herrscht im Wesentlichen Übereinstimmung über die Notwendigkeit folgender administrativer Sofortmaßnahmen. Und dann folgen die:</p>
				<p>a) Versagung der Arbeitserlaubnis für zwölf Monate.</p>
				<p>b) Prüfung, ob eine allgemeine Visumspflicht mit Ausnahme für europäische Staaten eingeführt werden kann. Falls dies nicht erreichbar ist, wird die Sichtvermerkpflicht für die Türkei, Bangladesch, Indien für notwendig gehalten.</p>
				<p>c) Die Sozialhilfe soll weitestgehend als Sachleistung gewährt werden. Also nicht als Geldleistung.</p>
				<p>d) Es bestehen keine Bedenken gegen die Einrichtung von Gemeinschaftsunterkünften durch die Länder.</p>
				<p>e) Versagung von Kindergeld während des Asylverfahrens.</p>
				<p>f) Sofortiger Vollzug der Verwaltungsentscheidung der Ausländerbehörden im Asylverfahren. Dem soll in der Begründung zum Entwurf der Koalitionsfraktionen Rechnung getragen werden.</p>
				<p>Dann viertens: Änderungen des Verwaltungsgerichtsverfahrens sollen, soweit hierzu Übereinstimmung erzielbar ist, noch in der achten Wahlperiode verwirklicht, im Übrigen in die Prüfung zu Beginn der neunten Wahlperiode einbezogen werden.</p>
				<p>Fünftens: Nach Maßgabe der vorstehenden Absichten ist das Kabinett bereit, den vom Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] vorgelegten Gesetzentwurf den Koalitionsfraktionen zur Verfügung zu stellen. Auf der Grundlage dieser Absichtserklärungen sind die Vertreter der Koalitionsfraktionen bereit, diesen Gesetzentwurf unverzüglich als Initiative der Koalitionsfraktionen beim Deutschen Bundestag einzubringen. Der Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] wird beauftragt, auf der Grundlage der Beratungen von Koalitionsabgeordneten am 10. Juni [19]80 und den Ergebnissen der Kabinettsberatungen den von ihm vorgelegten Gesetzentwurf redaktionell zu überarbeiten und den Koalitionsfraktionen zu übermitteln. Den Koalitionsfraktionen soll gleichzeitig der entsprechende Auszug des heutigen Kabinettsprotokolls zugestellt werden. Soweit die Information.</p>
				<p>Da wenige das wohl sich haben mitschreiben können, nehme ich, erlaube ich mir – und das geht dann auf meine Kappe –, dass ich denen, die unmittelbar damit befasst sind, und wenn es auf mich ankommt auch allen Mitgliedern der Fraktion den Wortlaut dieses Textes, den ich jetzt eben vollständig, wenn auch also – sagen wir mal – etwas in der Eile vorgelesen habe, euch allen zu vermitteln. Ich würde das dann spätestens morgen in alle Hände kommen lassen, und ich denke, es ist nicht vermessen, wenn ich darum bitte, jetzt nicht – es sei denn, es müsste also ein ganz lebenswichtiger Punkt sein – darüber jetzt nicht zu diskutieren, es zur Kenntnis zu nehmen. Nicht um damit zu sagen, wir billigen das. Hier geht es jetzt in eine Phase von Durchhecheln von einem Entwurf des Innenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>], der selbst im Kabinett schon den Auftrag hat und die Willenserklärung hat, ihn weitgehend im Einvernehmen mit <gap/> zu verschlimmbessern oder zu verbessern, besser gesagt und wir bringen ein. Das heißt, wenn wir einbringen, allerdings eilt das dann alles und das darf nicht bis in die nächste Periode verschoben werden. In der nächsten Periode kann dann der Nachschub kommen, wollen wir dann so präzise wie möglich und nach Vorkenntnis dessen, was ihr vor Augen haben werdet, die Diskussion führen, soweit sie als Diskussion und zugleich zur Festlegung des Entwurfs, der dann ein Entwurf der Koalitionsfraktionen sein wird, der unmittelbar eingebracht und dann behandelt werden muss, genannt wird. Gibt’s darüber Einverständnis, Genossen oder gibt’s Fragen dazu?</p>
				<p>Ich nehme an, weil es keine Fragen gibt, jedenfalls keiner sich meldet, dass zunächst mal Einverständnis über das Verfahren besteht. Ich verlange gar nicht Einverständnis über den ganzen Teil. Das also unter dem Rubrum Politische Berichte. Ich wäre sehr dankbar, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat mir vorher gesagt, ob es sinnvoll wäre, und ich finde, es wäre sinnvoll, dass er einige Takte hier sagt zu dem Kasseler Arbeitsgerichtsurteil Aussperrung betreffend. Das ist für alle wichtig, Genossinnen und Genossen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Kasseler Urteil hat erwartungsgemäß die Aussperrung nicht untersagt, aber es hat ein paar ganz wichtige Eckpunkte eingezogen, die – glaube ich – die Diskussion um dieses schwierige Thema in Zukunft erleichtern werden und gleichzeitig der Abwehraussperrung entsprechende Grenzen setzen. In den konkret anhängigen Verfahren ist die Aussperrung der Druckindustrie als unverhältnismäßig, als rechtswidrig dargestellt worden, die Aussperrungen in der Metallindustrie als verhältnismäßig und damit rechtmäßig.</p>
				<p>Das Gericht hat versucht, Grenzen einzuziehen und hat unter anderem das Beispiel gebracht, dass man auf einen Teilstreik, der etwa fünfundzwanzig Prozent der Arbeitnehmer eines Wirtschaftszweiges erfasst, auch nur mit der Aussperrung von höchstens fünfundzwanzig Prozent der Arbeitnehmer antworten dürfe und nicht wie bei der Druckindustrie auf einen Teilstreik mit einer bundesweiten Flächenaussperrung. Diese quantifizierte Verhältnismäßigkeit scheint mir für die Zukunft wichtig zu sein, um Gewerkschaften davor zu bewahren, mit Großaussperrungen auf Teilstreiks eine Antwort zu bekommen. Der noch wichtigere Punkt ist, dass das Gericht ausdrücklich die Beschränkung von Aussperrungen auf Organisierte untersagt hat, dass also nicht selektiert nach Organisationszugehörigkeit ausgesperrt werden kann, sondern nur ganz oder gar nicht.</p>
				<p>Das, Genossinnen und Genossen, in Kurzfassung das Wichtigste aus diesem Urteil. Ich muss hinzufügen, es hat allerdings auch bestätigt gegenüber dem Land Hessen den dortigen Verfassungsgrundsatz, dass trotz der Hessischen Verfassung die Aussperrung rechtmäßig ist als ein Arbeitskampfinstrument, das dem Gleichgewicht am Arbeitsmarkt dienen soll. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Gibt’s dazu Fragen oder Bemerkungen? Das ist nicht der Fall. Dann, Genossinnen und Genossen, will ich sagen, was unvermeidlicherweise gesagt werden muss unter dem Rubrum Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung, die wir ja eben erst haben halten können.</p>
				<p>Es ist klar, dass die Fülle der Tagesordnungspunkte fürs Plenum morgen und übermorgen Hauptinhalt der Erörterung gewesen ist. Ich will mich jetzt dazu nicht äußern, weder zu der noch zu der Ziffer, weil wir – koste was es wolle – bei der Erörterung dieser vielen Punkte unserer heutigen Tagesordnung hier notabene auf diese Dinge zu sprechen kommen werden und auch müssen.</p>
				<p>Ich habe kurz informiert darüber, dass heute Morgen, am frühen Morgen mit dem Vorsitzenden der Fraktion unseres Koalitionspartners <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und zweien seiner Geschäftsführer über die Weiterbehandlung und die Notwendigkeit – soweit das zu machen ist – eines Zu-Ende-Führens einiger Vorhaben erörtert wurde, betrifft Zivildienst. Damit kann man noch nicht voll rechnen, dass es gelingt. Wir hatten ja vereinbarungsgemäß aufgrund einer Anregung vor wenigen Tagen ein Gespräch der Fraktionsvorsitzenden von CDU, FDP und SPD und sind dabei übereingekommen auf den Vorschlag des CDU-Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>], dass drei Parlamentarische Geschäftsführer sich so intensiv jetzt mit der Sache beschäftigen, damit, wenn es geht, diese Kuh noch vom Eis gebracht werden kann, woran jedenfalls wir ein sehr beträchtliches Interesse haben, bei der CDU die Meinungen geteilt sind, aber nicht völlig ausgeschlossen ist, dass es hier auch noch zu einer – na sagen wir einmal – weitgehenden, weitgehenden, wenn auch nicht vollständigen Übereinstimmung kommen kann.</p>
				<p>Wir haben heute Morgen in dem Gespräch mit der FDP-Seite über deren Wunsch gesprochen, dass ein hessischer Gesetzentwurf betreffend Schwarzarbeit, wenn es geht, noch verabschiedet werden sollte.</p>
				<p>Wir hatten uns mit der Sache zu beschäftigen, dass der Bundesminister der Finanzen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] in einem Brief an Fraktionsvorsitzende betreffend 0,7 Prozent Entwicklungshilfe auf eine Antwort dränge. Über eines waren wir übereinstimmender Meinung, dass uns die Zeit nicht mehr gegeben ist, bis zum Ende der Arbeit hier eine große entwicklungspolitische Debatte zu führen, wie es auch von manchen angeregt ist. Wir müssen also sehen, wie wir in der Sache zurechtkommen.</p>
				<p>Wir waren übereinstimmend der Meinung, dass der Bericht der Enquete-Kommission, da geht es um Kernenergie und was dazugehört, noch im Plenum diskutiert werden können muss. Denn es ist ja schon geraume Zeit vergangen, seitdem erstens beschlossen worden ist, das war am 14. Dezember des Jahres [19]78, dass eine solche Enquete-Kommission eingesetzt wird. Sie ist dann einige Monate später auch an die Arbeit gegangen, zugegeben eine schwierige Arbeit. Von CDU-Seite wird heute schon so getan, als könne sie schon öffentlich machen, so heute Mittag hat man das beim Autofahren hören können mit Äußerungen eines Mannes, der von der CDU in dieser Enquete-Kommission ist. Wir stimmen überein, FDP-Seite, SPD-Seite, dass wir diesen Bericht Enquete-Kommission, der kein völlig das Ganze ausschöpfender Bericht sein kann, aber ein Bericht ist, den noch in dieser Periode gegeben zu haben und Gelegenheit gegeben zu haben, öffentlich kenntlich zu machen deshalb wichtig ist, weil man sich darauf berufen und auf das berufen kann, was in dem Beschluss – das war damals ein knapper Mehrheitsbeschluss – vom 14. Dezember 1978 steht, worauf man sich verlassen kann, dass bestimmte Dinge nicht ohne einen Bundestagsbeschluss im Bereich von Kernenergie einfach gemacht werden können. Das ist alles verbindlich. Genauso wie es Verbindliches gibt in der Regierungserklärung des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] von 1976 in den Punkten 23 bis 31. Das also dazu.</p>
				<p>Wir hatten uns auch über diese Problematik oder dieses Problembündel <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Anpassungsgesetz heute Morgen zu verständigen. Die Auffassung der FDP-Seite war, wir sollten uns beide, beide Fraktionen, soweit das wirklich geht, ehrlich bemühen, nicht unsererseits den Vorwand dazu zu geben, dass die Sache landet beim Gerichtshof der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> und dazu hatten wir ja auch, haben wir ja auch, obwohl das ganz schwierig ist, aber die Beratungen sind ja zurzeit auch schon in den zuständigen Ausschüssen, haben wir gesagt drei Punkte, einmal betrifft öffentliche Bekanntmachung: geschlechtsneutrale Ausschreibungen, wie man das heute so schön nennt. Das fällt mir immer schwer, das nicht misszuverstehen. Und dann: Entschließung für eine Verbesserung soweit wie möglich zu Beginn der nächsten Legislaturperiode. Dass diese drei Punkte doch wohl erreichbar machen würden, wenn wir uns dazu entschließen können, dass das dann nicht also, und indem man uns die Schuld zuschiebt, beim Europäischen Gerichtshof oder Gerichtshof der Gemeinschaft landet.</p>
				<p>Das also, Genossinnen und Genossen, zu diesen Punkten. Ich begrenze damit das, was ich zunächst zu sagen verpflichtet bin, weil, eine ganze Reihe Dinge kommen in dem, was in den nächsten Tagesordnungspunkten haben, nämlich unter Aktuelles aus den Arbeitskreisen sowieso und auch aus dem Bericht, den Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> über die Vorsitzenden der Landtagsfraktionen in ihrer Konferenz vom 31.5.[1980]. und dann auch zu einer Arbeitsgruppe Unterelbe, die einiges von uns als Beitrag personell und so weiter praktisch notwendig macht, zu sagen wäre. Ich muss euch damit also jetzt hier nicht behelligen, da ich sowieso natürlich mithöre, dass viele Gespräche im Gang sind und warum soll ich konkurrieren mit den vielen Gesprächen, die hier über die Tische im Gang sind. Wird das Wort gewünscht zu diesem Bericht? Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Herbert, ich möchte fragen, ob der Fraktionsvorstand sich auch mit folgendem Problem befasst hat. Der Parteirat hat am 8. Juni einen Beschluss gefasst, in dem es heißt, dass die Bundestagsfraktion aufgefordert wird, noch in dieser Legislaturperiode die Voraussetzungen für ein Gesetz zur Errichtung einer Stiftung Wiedergutmachung zu schaffen und sicherzustellen, dass ab 1981 eine Finanzierungsgrundlage für diese Stiftung eingebracht wird. Ich verkürze das mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Fraktionsvorstand heute hat sich damit nicht beschäftigt. Nur der Fraktionsvorsitzende, der der Dumme ist hier, hat sich während der ganzen Zeit damit beschäftigt und hat den Versuch gemacht, dass, nachdem leider mir ein Bescheid gegeben worden ist, dessen Absender ich nicht nenne, um nicht neuen Streit heraufzuschwören, das muss ich auch noch allmählich beherrschen lernen, und es seither eine Unterrichtung des Bundestag, das heißt seiner Mitglieder seitens des Präsidiums gibt, ich weiß jetzt die Drucksachennummer dieser Unterrichtung nicht aus dem Kopf und weiß, dass das dort überwiesen worden ist an den Innenausschuss und überwiesen worden ist an den Haushaltsausschuss. Und dann habe ich einen Notausgang versucht, nämlich dass wenigstens dort diese Entschließung, über die auch mal du und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> und auch andere je für sich mit mir drängend gesprochen haben und wo es ja keine Gegensätze gibt, dass sie endlich untergebracht wird in einer entschließungsartigen Niederschrift dieser beiden beratenden, wobei der eine ein beratender, der andere ein beschließender Ausschuss ist, sodass das kommt, und heute habe ich, immer wird man von neuen Überraschungen um die Ruhe gebracht, der man sich mit Recht nicht hingeben darf, heute habe ich gehört, dass das nun angeblich im Plenum eingebracht werden soll. Ich möchte, dass das, wenn es noch geht, sowohl im Innenausschuss aufkommt, wenn es dort nicht mehr geht, es liegt inzwischen die Drucksache vor, mit der der Haushaltsausschuss – ja, ich habe das auch gesehen, bin nicht so dumm, wie ich aussehe, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>. Ich wollte nur sagen, das ist mühselig, hier immer hinterherlaufen zu müssen hinter allen möglichen Erfordernissen und der Laufjunge zu sein. Ich bin gerne das, was ihr von mir haltet, Laufjunge und Lastenträger. Ich garantiere, wenn es nicht geht, dann gut, müssen wir zu unserer Blamage, das ist eine Blamage für die SPD-Fraktion, dies ins Plenum bringen, statt – wie es sachlich gewesen wäre – aus den Ausschüssen auch das ins Plenum zu bringen. Das war meine Idee. Nur müssen wir so tun, als müssten wir von vorne anfangen. Ich kann persönlich nichts dafür. Ich bitte um Verständnis und wenn nicht um Verständnis, so um Entschuldigung.</p>
				<p>Genossen, gibt’s andere Fragen oder Einwände? Schnappt da einer und will sich damit zu Wort melden?</p>
				<p>Wenn das ein Irrtum von mir ist, dann kommen wir zum nächsten Punkt, Genossinnen und Genossen. Das ist also der Punkt – Moment, jetzt habe ich die falsche Tagesordnung –, das ist der Punkt Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Da war angekündigt, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> etwas zu berichten hat. Inzwischen, sehe ich, ist die Tagesordnung ein so und so vieltes Mal neu geschrieben, nicht mehr meine, die ich in der Fraktionsvorstandssitzung hatte. Trotzdem können wir das vorziehen und nehmen dann Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der ja in diesem Fall nicht übel nehmen wird, nach diesem Aktuellen aus den Arbeitskreisen. Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>. Ich habe nur geklingelt, weil jetzt ein anderer als ich geredet hat, aber die Unruhe genauso groß war, als es zu meiner Redezeit der Fall gewesen ist. Wir haben dann also auch noch Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, der etwas zu berichten hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Ganz kurz!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Herbert, Genossinnen und Genossen, wir haben heute im Arbeitskreis sehr kurz arbeiten müssen, das Thema EG-Initiative in Hinsicht auf Nahostpolitik besprochen. Wir haben die Regierung fragen können: Wie steht es mit der Androhung einer Änderung der Resolution <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> 242? Trifft es zu, dass eine <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name>-Anerkennung erfolgen kann? Wie sieht die Regierung die Beteiligung der Palästinenser am Friedensprozess und ist das, was vor einigen Wochen so schien, als würden die Westgermanen sich vielleicht sogar eine alternative Politik gegenüber Amerika zulegen, ist das Wahrheit? Die Information durch Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> und dem Beamten, der morgen in Venedig zu diesem Tagesordnungspunkt auf dem Gipfel mitarbeiten wird, waren beruhigender, als wir es zunächst erwartet hatten. Es wurde festgestellt, dass es zu keinem Veränderungsvorschlag in Hinsicht auf Resolution 242 kommen wird, auch zu keiner Ergänzung und wir haben ja vorher gehört von Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> am 31. Mai, dass er, wenn sowas erfolgt wäre, auch ein Veto eingelegt hätte in dem entsprechenden <name type="Organisation" ref="#UNO">UNO</name>-Gremium. Es bleibt offen die Problematik des heißen Eisens Jerusalem. Da wissen wir noch nicht, ob unsere Regierung einem Text zustimmen wird, der vielleicht hier in der Fraktion nicht ganz gebilligt werden könnte, und es bleibt notwendig zu präzisieren, was heißt Beteiligung der Palästinenser am Friedensprozess. Das hört sich ja recht gut und auch so an, wie wir es wollen, dass die palästinensischen Menschen eine Hoffnung behalten können. Aber die Ausformulierung dieses Punktes könnte doch etwas bewirken, was nicht mal von Abba <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbanAbba">Eban</name> und Shimon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeresShimon">Peres</name> getragen werden könnte. Wir wissen die Einstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">Sadat</name> und von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeginMenachem">Begin</name>. Beide Regierungen wollen nicht, dass die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> eine alternative Politik zu Camp David im Augenblick entwickelt und insofern – möchte ich wiederholen – ist der große Dampf heraus. Es wäre aber vielleicht richtig, wenn hier noch einmal ganz kurz gefragt oder bestätigt würde, dass wir beruhigt auf den morgigen Tag schauen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin dankbar dafür, dass es heute zu einer Aussprache im Arbeitskreis I zu diesem Thema gekommen ist, direkt bevor in Venedig eine Gipfelkonferenz sich erneut mit Nahostpolitik beschäftigen will und dass dabei nun für die Fraktion erstmalig etwas nähere Kenntnisse über das sich ergeben nun neu, was der Inhalt zum gegenwärtigen Stand ist.</p>
				<p>Auch ich bin mit Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> der Auffassung, dass das, was einige von uns in den letzten Wochen bedrückt hat und wir an Sorgen hatten, minimiert worden ist, verkleinert worden ist gegenüber den früheren in der Presse diskutierten Fragen, und ich meine, dass es gut und hilfreich ist, dass eine Ergänzung der Entschließung 242 nicht mehr zur Debatte steht. Wobei man ja sagen kann, dass sie die Grundlage für den einzigen bis jetzt überhaupt vorantreibenden Vorgang in Richtung auf Frieden, nämlich zu Camp David gewesen ist. Ich bin auch froh, gehört zu haben, dass dies, was die israelische Seite betrifft, innerhalb der Aussagen, die man vorbereitet für Venedig, eine etwas stärkere und deutlichere Fassung unter Berücksichtigung auch der Sicherheitsprobleme, nicht nur einfach der Anerkennung des Existenzrechtes Israels bringen wird, insofern positiv, dass hier auch gesagt worden ist, dass die europäischen Regierungschefs keine Entschließung, keine Aussage machen wollen, in der es eine Anerkennung der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> geben wird, ist ein wichtiger Punkt. Aber hier gibt es ein Aber dazu, denn das, was auf der Basis einer Formel, die der Außenminister von Irland [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OKennedyMichael">O'Kennedy</name>] vor den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> benutzt hat, doch eine Aussage in Venedig gemacht werden soll. Dies macht mich bedenklich, denn die Beteiligung geht dort eben nicht bloß um die Beteiligung der Palästinenser an dem Verhandlungsprozess, sondern es geht um Beteiligung der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> an dem Verhandlungsprozess. Ich habe Bedenken gegen eine solche Aussage und möchte dies gern hier zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Das letzte Thema, was auch deutlich gemacht werden muss: Mir fehlt das Verständnis dafür, dass die europäischen Regierungen, und darunter also auch die unsere, sich das Thema Jerusalem auch noch auf den Hals holen. Es wird wirklich schwierig sein, zu dieser Frage überhaupt etwas sinnreich Helfendes und Kluges zu sagen. Das, was uns dazu berichtet worden ist, ist so, dass es mindestens eben bedeutet, dass die Europäer dieses Thema auf sich ziehen und auch da hätte ich Bedenken. Denn dass Jerusalem ein wichtiges Problem ist, das wird niemand bestreiten. Dass es unklug wäre, einseitige Veränderungen des vorhandenen Status zu bewirken, ist eindeutig an die israelische Adresse gesagt, obwohl früher andere militärisch den Status verändert haben und wenn es um den Zugang zu den heiligen Stätten geht, ob das die Europäer nun als wesentlichen Beitrag liefern können, scheint mir eine fragwürdige Angelegenheit zu sein.</p>
				<p>Mir liegt daran, hier, und zwar eben noch vor dem Datum, an dem Aussagen gemacht werden, wenigstens deutlich werden zu lassen, dass es an einigen Punkten trotz Verbesserungen gegenüber früheren Befürchtungen doch erhebliche kritische Anmerkungen aus dieser Fraktion gibt und die gehört werden sollten. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben im Augenblick eine israelische Delegation hier und haben den ganzen Vormittag miteinander über die Problematik gesprochen in sehr offener Weise und wir haben nicht hinterm Berg gehalten, was unsere Seite betrifft, dass einige Dinge nicht nur problematisch sind, sondern dass wir uns zum Beispiel mit der Siedlungspolitik in keiner Weise identifizieren könnten und dass wir voll auf dem Inhalt von 242 der Vereinten Nationen bestehen. Das heißt auch mit anderen Worten der Räumung der besetzten Gebiete beziehungsweise von besetzten Gebieten. Wobei die genaue Grenzziehung sicherlich einem endgültigen Friedensvertrag vorbehalten sein muss, weil es sich ja an der Sicherheit und Existenz des Staates Israel abmessen lassen müsste. Dieses ist unsere Position, und ich glaube, dass auch bisher das, was die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> dazu gesagt hat, dieses voll abdeckt.</p>
				<p>Ich möchte ebenso wie Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> eben meine Bedenken erheben, die auf diese beiden Punkte, die mir sehr problematisch erscheinen, hinzielen, nämlich in diesem Zeitpunkt Jerusalem in dieser Weise zu erwähnen, wenn das so ist, wie es hier gesagt worden ist, eine Sache, die am Ende von Verhandlungen und Gesprächen stehen müsste und könnte. Ich weiß, dass das aber die schwierigste Problematik ist, dass wir Deutschen nun ausgerechnet uns das auch noch auf die Schultern laden. Das würde, da es ja nicht geheim bleibt, wie diese Dinge zustande kommen, der Kanzler redet gerade mit der Delegation, dass wir hier nicht als diejenigen dastehen, die anderen aufzwingen, eine bestimmte Haltung einzunehmen in einer existenziellen und emotional so aufgeladenen Frage, wie es Jerusalem ist. Ich glaube, wir können das nachfühlen.</p>
				<p>Und das Zweite ist, dass heute ganz deutlich geworden ist, dass alles möglich ist, aber dass zurzeit eine Einbeziehung der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> in die Friedensverhandlungen von uns oktroyiert sozusagen, wenn der Text so lautet, ich war zwar nicht dabei, ich nehme das eben aus der Diskussion heraus, dann sollte das so nicht gefasst werden. Ich glaube, das, was in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> zuletzt, in der letzten <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Deklaration gesagt worden ist, wo ja ein Hinweis auf die <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> ist und auf das Selbstbestimmungsrecht in einer etwas engeren Weise, dass dieses doch ausreichen müsste auch für Venedig. Wenn dieses so aus Venedig herauskommt, ist das eine materielle Änderung des bisherigen Status, der weit darüber hinausgeht, womit die Israelis sich zurzeit abfinden und das würde nicht den Prozess voranbringen, sondern uns hier in Deutschland noch besondere Schwierigkeiten bringen und in der Sache leider Gottes nichts ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Liebe Freunde, lasst mich wahrscheinlich zum letzten Mal in dieser Fraktion zu diesem Thema etwas sagen. Ich möchte euch herzlich bitten, euch zu vergegenwärtigen, dass in dem Land Palästina immer auch Araber lebten und dass diese Araber, ohne dass sie am Krieg schuld waren oder am Krieg beteiligt waren, durch die einziehenden Juden aus dem Land vertrieben worden sind. Nun war es unser aller Wille, dass die Juden eine Heimstatt finden sollten, und das ist auch gut so. Aber es war nicht unser Wille und es darf und kann nicht unser Wille sein, dass die Palästinenser – also die Araber – aus diesem Land mit Stumpf und Stiel ausgetrieben werden. Man darf und kann nicht neues Unrecht unterstützen, und ich bitte euch herzlich zu bedenken, dass es wohl sehr weit geht, wenn man wie in einer Anzeige, die heute in der »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutschen Zeitung</name>« und in der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeinen</name>« steht, die Palästinenser von vornherein als die Kräfte der Gewalt, des Unrechts und der Vernichtung anspricht. Ich möchte euch darauf aufmerksam machen, wie viele Vernichtungszüge auch vonseiten der Israelis ausgegangen sind. Ich will das nicht abwägen. Aber das muss man zumindest im Auge behalten, dass die Israelis auch nicht ganz ohne Schuld sind an den großen Schwierigkeiten, die es dort im Land gibt. Es ist uns also aufgegeben, für Frieden zu sorgen, und das, liebe Genossen, können wir nicht tun, wenn wir auf einem Auge blind bleiben. Das möchte ich euch ans Herz legen und wenn ich noch einen Satz dazusagen darf. Die <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> ist ebenso wenig eine Mörderband, wie es die Gruppe um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeginMenachem">Begin</name> ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zunächst bestätigen, was Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> hier berichtet haben über die Beratung heute Morgen. Es ist richtig, dass es keine Veränderungen oder keine Ergänzungen zu 242 geben wird im Sinne eines Antrags eines der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft, auf jeden Fall nicht aufgrund der Vorlagen, die auf dem Rat in Venedig zu beschließen sein werden.</p>
				<p>Aber, Genossinnen und Genossen, wenn ich jetzt noch zu einigen einzelnen Punkten etwas sage, die hier eben angeschnitten worden sind, dann wäre ich dankbar, wenn dabei berücksichtigt würde, dass ich vor einem Treffen der Regierungschefs spreche auf der Grundlage von Unterlagen, die zwar in meiner Hand sind, aber die noch nicht beschlossen sein können, und von denen ich sehr herzlich bitten würde, dass sie nicht aus diesem Raum heraus jetzt irgendwie als Nachrichten getragen werden. Obwohl ich weiß, obwohl ich weiß –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ihr sucht auf der einen Seite Antwort, andererseits wollte ich bitten, dies so zu verstehen. Ich werde versuchen, mich dazwischen vernünftig, in diesem Spielraum vernünftig zu bewegen. Es gibt keine Anerkennung der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> durch die Gemeinschaft. Die Bundesrepublik Deutschland könnte dies ohnehin so nicht tun, weil wir ja keine Organisationen anerkennen und auch keine Regierungen, sondern Staaten und es sich ja bei der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name> nicht um einen Staat handelt. Aber auch die Gemeinschaft beabsichtigt nicht ein auf der Gemeinschaftsebene entsprechendes mögliches Verfahren. Wovon erneut gesprochen wird, ist das Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser, wie es in den Erklärungen des irischen Außenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OKennedyMichael">O'Kennedy</name>] als Ratspräsident der Gemeinschaft im Herbst [19]79 erfolgt ist, wie die Bundesregierung es getan hat und auch der französische Staatspräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d'Estaing</name>]. Dies ist inzwischen gewissermaßen Gemeinschaftsgrundlage.</p>
				<p>Was nun den Prozess von Camp David angeht, Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] und Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>], also die Beteiligung der <name type="Organisation" ref="#PLO">PLO</name>, so geht es darum, die Zustimmung und Mitwirkung aller beteiligten Parteien hinsichtlich der Friedensregelung zu ermöglichen. Es geht darum, in diesem Prozess auch den Palästinensern eine Möglichkeit der Ein- und Mitwirkung zu geben und es geht dann natürlich darum, wie man sich – und das ist nicht entschieden und bleibt für morgen offen – dann gegenüber der Organisation verhält, die von den Vereinten Nationen als die die Palästinenser vertretende Organisation betrachtet wird. Es ist richtig, was gesagt wurde, dass die Sicherheitsfrage Israels hier noch einmal ausdrücklich und nicht nur das Existenzrecht erwähnt werden soll, und es ist auch richtig, dass die Frage Jerusalem vermutlich angeschnitten werden wird. Aber wenn das geschieht, dann in dem Sinn, dass wir keine einseitigen Initiativen für sinnvoll halten, deren Ziel die Änderung des Status von Jerusalem wäre, und das als Ausgangspunkt scheint mir vielleicht breiter konsensfähig zu sein als die Kritik, die hier eben gegenüber der Erwähnung Jerusalems geäußert wurde. Im Übrigen wird natürlich hart zur Siedlungspolitik Stellung genommen werden und deutlich für den Verzicht auf Gewalt plädiert werden.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, man kann natürlich sagen, und das hat heute auch im Arbeitskreis eine gewisse Rolle gespielt, was wollen denn die Europäer da, die Amerikaner haben den Prozess von Camp David in Gang gesetzt, die Amerikaner sollen ihn auch zu Ende führen. Nach Auffassung aller Regierungen in der Gemeinschaft – auch der Bundesregierung – haben die Europäer hier eine Verantwortung, die sie entsprechend ihren Möglichkeiten und ihrem Gewicht, und das ist in der Region sicherlich nicht das Gewicht der Vereinigten Staaten, zu vertreten und zu tragen haben und in diesem Sinn werden die Beratungen morgen stattfinden. Ich will den kritischen Stimmen noch einmal versichern, dass das, was heute Morgen gesagt wurde und was hier eben auch mit Beifall bedacht wurde, von mir dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und dem Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] noch einmal in einem schriftlichen Vermerk ausdrücklich mit nach Venedig gegeben werden wird. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank, Klaus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>]. Nächste Wortmeldung Frolinde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>: Genossinnen und Genossen, ich finde es sehr dankenswert, dass sowohl dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] wie insbesondere auch dem Minister des Auswärtigen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] noch einmal ein Vermerk mitgegeben wird, und ich kann nur hoffen, dass dieser Vermerk dann vielleicht auch noch zu weiteren Überlegungen führt. Meine Überlegung, meine Überlegung wäre nämlich die, dass am besten die Bundesrepublik Deutschland sich hier überhaupt nicht beteiligen sollte und eigentlich darauf hinwirken müsste, dass die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> keine Entschließung, zumindest im jetzigen Zeitpunkt keine Entschließung abfassen dürfte, und ich finde, das ist die einzig mögliche politische Linie, die man von unserem Land aus fahren kann. Von daher möchte ich fragen, es steht ja übrigens heute in der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>«: keine Entschließung, nicht wahr. Es ist hier also schon eigentlich wahrscheinlich doch nicht ganz ohne Beteiligung des Auswärtigen Amtes oder irgendjemand anderes Vernünftigem hier ein bisschen vorgebaut worden. Es gibt ja genug Probleme zu erörtern. Also warum muss jetzt noch mit so aktiver Mithilfe der Bundesrepublik, der Bundesregierung ausgerechnet jetzt hier etwas getan werden, von dem man weiß, dass es zumindest angelaufene Prozesse, die zur Friedenssicherung in diesem schwierigen Gebiet dienen, stören könnte? Ich drücke mich vorsichtig aus.</p>
				<p>Ich teile die Meinung, die Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> hier wiedergegeben hat, habe aber mehr Bedenken von dem, was ich heute im Ausschuss da in der Arbeitsgruppe gehört habe, teile insbesondere die Meinung von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> insbesondere hinsichtlich der Frage Jerusalem. Es kann doch kein Mensch behaupten, dass die Lösung von Jerusalem als jetzt zu lösender Punkt, die Lösung dieser schwierigen Frage im Camp David Abkommen mitbehandelt worden wäre. Im Gegenteil steht das dort gerade am Ende und ist als schwierigster Prozess ausgeklammert worden. Warum sollen wir das ändern und uns damit doch mit Sicherheit mindestens eine weitere Verärgerung des Partners in Amerika einhandeln? Ich nehme an, liebe Genossinnen und Genossen, wir sollten uns ein bisschen zum Beispiel nehmen, was – soweit ich informiert bin – Holland und Dänemark tun und diese beiden Länder sind, soweit ich informiert bin, bei diesem ganzen Prozess beträchtlich zurückhaltender und man sollte sich vielleicht erinnern, dass Holland und Dänemark die Länder waren, die, als Deutschland Europa mit Krieg überzogen hat, den jüdischen Menschen am meisten geholfen haben. Es kann, es kann nicht gutgehen, wenn wir uns jetzt in Gegensatz zu diesen beiden Ländern stellen meines Erachtens.</p>
				<p>Vielleicht darf ich noch etwas ergänzen. Vielleicht habt ihr auf der Reise zum Parteitag am Sonntag alle miteinander den Frühschoppen, den <name type="Organisation" ref="#InFrueh">»Internationalen Frühschoppen«</name> im Fernsehen nicht gesehen. Der behandelte genau dieses Problem und er endete mit der Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name>, endete mit der Frage: Wer hat denn in dem Nahen Osten mehr Ansehen Amerika oder Europa? Die Antwort war einhellig: Natürlich Amerika. Und die Schlussfolgerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name>, die immerhin Millionen Deutsche gesehen und gehört haben, denn das wird ja beachtet, die Schlussfolgerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name> war: Dann soll die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> hier nicht einsteigen. Ich bitte noch mal dringend, auch zu überlegen, bei den Verhandlungen in Venedig sich mehr zurückzuhalten, als das bisher beabsichtigt gewesen war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Beantwortung Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> und dann kommt Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrichs</name> Wortmeldung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur klarstellen, dass ich vorhin nicht davon gesprochen habe, dass morgen eine Erklärung verabschiedet wird, sondern beraten wird, und ich wollte damit nicht das Ergebnis des Europäischen Rats vorwegnehmen. Der Europäische Rat hat beim letzten Mal die Außenminister beauftragt, eine Vorlage zu machen und zu dieser Vorlage gehört auch ein Erklärungsentwurf. Aber es besteht in keiner Weise eine Entscheidung darüber, wie der Europäische Rat mit der Vorlage der Außenminister verfahren wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Im Unterschied zur Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>, mit der ich in vielem übereinstimme, bin ich seit langem für eine Nahostpolitik eingetreten. Aber da dies im Augenblick neben dem Konflikt der beiden Großmächte der politisch empfindlichste Raum ist, möchte ich doch eine kritische Anmerkung machen dürfen. Das Eine ist die Prozedur der Behandlung und das Andere ist die Tendenz der letzten Monate. Wir haben seit Monaten in der Presse die Ankündigung der Änderung von 242. Wir hatten hier dazu keine Information und wir hatten dann in den letzten zwei Wochen über den Konflikt zwischen dem französischen Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Francois-PoncetAndre">François-Poncet</name>] mit dem amerikanischen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VanceCyrus">Vance</name>] auch das Wort von einer alternativen europäischen Nahostpolitik, als ob die Europäer und hier gab es dann eine Erklärung auch des Bundesaußenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] für eine eigene europäische Nahostpolitik vom 12. März, als ob die Europäer an die Stelle der Amerikaner treten können. Ich glaube nicht, dass die Europäer die 6. Flotte übernehmen können oder die Milliardenkosten der Amerikaner in Ägypten und in Israel und dazu hat es überhaupt keine Erklärung von unserer Seite gegeben und es ist der Eindruck entstanden, dass sich eine Richtung auftut, die Palästinenser und die Ölaraber den Europäern und die Israelis und die Ägypter den Amerikanern. Eine solche Nahostpolitik können wir nicht durchhalten, weder außenpolitisch noch in unserem Verhältnis zu Israel.</p>
				<p>Und hier habe ich eine kritische Anmerkung deshalb, weil ich vor zwei Monaten im Fraktionsvorstand darum gebeten habe, doch vor einer Entscheidung auf EG-Ebene der Fraktion die Möglichkeit zu geben, dies zu diskutieren. Ich glaube, diese Möglichkeit ist von der Regierung nicht gegeben worden, denn der Gipfel beginnt morgen und hier sehe ich eine Gefahr für die Partei, die als einzige die gegenwärtig verfehlte Politik in Israel ändern kann. Wir müssen mit Israel dialogfähig bleiben und wir dürfen Shimon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeresShimon">Peres</name> mit seiner Partei innenpolitisch von Europa nicht isolieren, und dies bitte ich doch zu bedenken, dass es hier auch eine künftige sozialistische Regierung, die dieses Land aufgebaut hat, zu unterstützen gilt. Hier kann man nicht nur von Ressortinteressen ausgehen und das wollte ich hier angemerkt haben. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zu diesem Punkt sind keine weiteren Wortmeldungen. Da kommen wir noch zu einem anderen vorher angekündigten. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, im Ausschuss Jugend, Familie und Gesundheit steht noch die Vierte Novelle Bundessozialhilfegesetz an. Sie war zunächst einmal kostenneutral angelegt. Die gesellschaftspolitischen Entwicklungen im Steuerbereich und im Sozialversicherungsbereich haben uns dazu veranlasst, zwei Bestimmungen mit aufzunehmen, die sich aus der aktuellen Gesetzgebung ergeben haben. Wir haben vorher den Haushaltsausschuss gutachtlich gebeten, diese Mehrbelastung von 460 Millionen Mark einmal abzuchecken, wie das zu verkraften ist. Der Bund hat rund 25 Millionen zu tragen. Das andere tragen die Gemeinden und die Länder und das ist natürlich eine sehr große Belastung für die Verhandlungen des Bundes mit den Länderfinanzen.</p>
				<p>Aber es handelt sich um folgende zwei Regelungen. Erstens eine Mehrbedarfsregelung, um Sozialhilfeempfängern eine Leistung in Höhe des Kindergrundfreibetrags nach dem Steuerentlastungsgesetz zu gewähren. Das heißt also, diese 30 Mark, die durch den Kindergrundfreibetrag entstehen, sollen auch den Sozialhilfeempfängern gewährleistet werden. Durch eine Bund-Länder-Kommission wurde festgelegt, dass das durch eine Mehrbedarfsregelung, dass also hier nichts angerechnet wird, möglich ist. Das sind 250 Millionen rund und dann ist es so, dass wir ja im Pflegebereich besonders in den Pflegeheimen mehr Entlastung brauchen, den stationären Bereich durch einen ambulanten Bereich ablösen wollen und auch die Sozialversicherungspflicht stärker betonen müssen. Das heißt also, wir wollten, dass die Sozialhilfeträger den Sozialversicherungsbeitrag für pflegeleistende Personen übernehmen, wie es in der Dritten Novelle BSHG schon einmal angekündigt worden ist. Das sind 210 Millionen D-Mark, wovon 23 Millionen durch die Kriegsopferversorgung auf den Bund entfallen würden.</p>
				<p>Es ist nun so, dass wir verstehen, wie eng diese Finanzlage ist und deswegen hat der Arbeitskreis IV heute beschlossen, auf diese zweite Regelung Übernahme Sozialversicherungsbeiträge zu verzichten, das heißt, die zurückzustellen, um hier eine Entlastung von 210 Millionen beziehungsweise 23 Millionen Bundesleistungen zu erreichen, aber die Mehrbedarfsregelung, die also den Sozialhilfeempfängern diese Kindergeldgrundfreibetragsleistung zugutekommen lassen soll, war der erklärte Wille dieser Fraktion bei der Diskussion über das Steuerentlastungsgesetz, und wir haben angekündigt, dass wir das in die Vierte Novelle aufnehmen wollen, und ich glaube, da ist so viel geredet worden auch auf dem Parteitag durch die Frau Minister des Ressorts, durch unsere Erklärungen, durch Ankündigungen von Genossen, dass sie der Steuerentlastung gar nicht zustimmen könnten, wenn nicht dieser Personenkreis auch mit einbezogen würde, dass wir also jetzt vor der Frage stehen, die Fraktion soll entscheiden, ob wir diese Vorlage morgen beschließen sollen unter Verzicht auf die Sozialversicherungsbeiträge, aber für den Mehrbedarf bei den Kinderleistungen. Ich bitte da um eine Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube nicht, dass morgen schon entschieden werden kann. Denn die gutachtliche Äußerung des Haushaltsausschusses liegt nicht vor, und ich, nachdem ich auch mit dieser neuen Situation konfrontiert bin, muss mich nun entscheiden, wie ich mich in der nächsten Woche verhalten werde. Aber meine Gespräche in den letzten Wochen mit den Fraktionsvorsitzenden – unseren wohlgemerkt – der Landtage, mit den Ministerpräsidenten und mit den Finanzministern der Länder zeigen mir ganz deutlich, dass alles dies, was von den Gemeinden bezahlt werden soll, nicht nur die Verhandlungen erschwert, sondern voll auf den Bund zurückkommt. Wir befinden uns in einer sehr komplizierten Auseinandersetzung mit den Ländern, die euch ja auch bekannt ist, die langsam in einer Art und Weise degeneriert und sehr hart werden wird, wenn heute zum Beispiel der Bayerische Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StreiblMax">Streibl</name>] sagt, dies sei kriminelle Erpressung und Gangstermethoden und Wegelagerertum, kann man sich vorstellen, wie die das fahren und sich dann nun in einer solchen Situation noch zusätzliches Gepäck aufzuladen, wenn man sowieso schon eine ganze Menge trägt, halte ich für ganz unmöglich.</p>
				<p>Ihr gefährdet aber auch das Gesetz. Ich sage euch, dass die Dinge, die hier im Bundestag auf das Jugendhilfegesetz aufgepackt sind über die Regierungsvorlage hinaus, dazu führen werden, dass das Gesetz im Bundesrat scheitert. Es wird scheitern. Es wird kein Gesetz geben, und ich glaube auch, dass die Wahrscheinlichkeit sehr groß ist, dass das Verkehrslärmschutzgesetz, das wir hier beschlossen haben, scheitern wird, weil es überfrachtet ist, weil die Länder sich diese zusätzlichen Lasten nicht mehr aufpacken lassen. Wir sind im Moment in einer sehr schwierigen Operation. Das wird euch noch in den nächsten Wochen auch klar werden aus den jeweiligen Ministerien. 1,9 Milliarden D-Mark Minimum dessen, was wir haben müssen, wenn wir die vom Bundestag beschlossene globale Minderausgabe erbringen wollen, zuerst einmal zu sperren jetzt und wahrscheinlich müssen wir sie dann auch streichen. Was dort an vernünftigen Dingen kaputtgemacht wird durch diesen Beschluss, den wir ja als Gesetz auch erfüllen müssen, das wird euch noch alles klar werden. Drei, vier Briefe habe ich heute schon bekommen, alles vernünftige Sachen, wo man sich an den Kopf fasst, dass dies wegfallen soll. Aber, liebe Genossinnen und Genossen, es geht einfach nicht. Es ist nicht genug Geld da und wir werden schwere, schwere Schwierigkeiten haben – ich habe gerade eine Stunde ungefähr mit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> diskutiert –, 1981 irgendwie über die Bühne zu kriegen, und ich kann eine weitere Belastung der Bundesfinanzen – und die Behauptung, dies sei eine Belastung der Gemeinden, kann ich nach den Gesprächen mit den anderen nicht akzeptieren – nicht mehr zulassen. Ich bitte dafür um Verständnis und ich sage euch auch, die Länder machen es euch kaputt. Die machen es nicht. Wer da irgendwas Vernünftiges noch machen will, der darf das nicht finanziell überfrachten. Ich bitte, das zu bedenken. Die gutachtliche Stellungnahme des Haushaltsausschusses, sagt man mir, wird in dieser Woche nicht vorliegen. Also müssen wir uns da wohl in der nächsten Woche noch mal mit beschäftigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, na gut. Mir sagen sie, sie werden sie nicht in dieser Woche behandeln. Ja, natürlich habe ich um Zeit gebeten. Ich kann ja nicht immer kurzfristig auf solche Dinge reagieren. Das muss ich jetzt erst mal prüfen, was denn das bedeutet, was da neu auf einen zukommt und ich werde dann in der nächsten Woche mich wahrscheinlich so nach dem ganzen Aufmarsch negativ entscheiden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genossen, ich wollte darauf aufmerksam machen, dass ich bis jetzt schon vier Wortmeldungen zu diesem Punkt habe. Wir müssen es ein wenig konzentrieren, sonst kommen wir in die kritische Zeit, dass im weiteren Verlauf dieser nächsten zwanzig Minuten dann also noch weniger da sein werden, als es jetzt der Fall ist, und wir haben eine ganz gefüllte Tagesordnung. Aber weil vier wohl nicht genügt, kommt eine fünfte dazu. Alle werden notiert und alle werden aufgerufen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: Genossinnen und Genossen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> kann nun hier nicht den Eindruck erwecken, als wäre er überrascht von dieser Entwicklung. Er wird sich wie die übrigen Fraktionsmitglieder entsinnen, dass wir von Anbeginn, als es um dieses Steuerpaket mit familienpolitischem Einschlag ging, darauf hingewiesen haben, dass es hier eine Gruppe gibt, die leer ausgeht und dass aus sozialdemokratischem Verständnis her es schlecht begreifbar, dass wir die Ärmsten der Armen leer ausgehen lassen sollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben in einer gemeinsamen Arbeitskreissitzung Sozialpolitik und Finanzen in Berlin darüber gesprochen und wir haben dort miteinander den Weg dann anvisiert, eine dem Sozialhilferecht adäquate Lösung zu finden. Dies ist die Mehrbedarfsregelung, die übrigens eine Bund-Länder-Arbeitsgruppe empfohlen hat sowohl den Ministerpräsidenten wie uns, und diesen Weg wollen wir nunmehr beschreiten. Wir haben nicht leichtfertigerweise eine Verschärfung der Bestimmung in 69a herbeigeführt ursprünglich bei unseren Beratungen, weil es der Wille des Gesetzgebers bei der dritten BSHG-Novelle war, Pflegepersonen, die Schwerstbehinderte pflegen, wenigstens ihre Alterssicherung zu gewährleisten. Die Gesetzespraxis ist so, dass es tausend Fälle in der ganzen Bundesrepublik geworden sind. Dies wollten wir jetzt eigentlich nur klarstellen, was damals bereits gemeint war. Wenn wir darauf jetzt verzichten, dann ganz, ganz schweren Herzens. Aber die Mehrbedarfsregelung im Paragraph 23, wie sie Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> hier beschrieben hat, die ist für viele von uns, ja ich meine, die müsste für die Fraktion insgesamt unverzichtbar sein aus dem Gesichtspunkt, den ich vorhin bereits genannt habe.</p>
				<p>Wir haben also hier nicht wie Teppichhändler mit dir verkehren wollen, lieber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass wir erst mehr draufpacken, um dann hinterher was zurücknehmen zu können, sondern das war Einsicht in deine Lage. Nimm uns das bitte ab und wenn du sagst, die Länder werden es dann kaputtgehen lassen, ja Genossen, ist es denn nicht für uns alle viel schlimmer, wenn wir Sozialdemokraten draußen sagen müssen, für die Ärmsten der Armen haben wir nichts übergehabt oder ist es dann nicht besser, wir können sagen, das hat uns der Bundesrat kaputtgemacht?</p>
				<p>Und im Übrigen: Für eine Verhandlungen mit den Ländern gibt es ja auch noch ein Argument. Die letzten Kindergelderhöhungen haben den Sozialleistungsträgern enorme Entlastungen gebracht, weil ja Kindergeld als Einkommen bei der Sozialhilfe gegengerechnet wird. Dies musst du ihnen mal sagen. Sie haben über Jahre hinaus Einsparungen im Sozialhilfevolumen auf diesem Sektor gehabt. Das gilt es deutlich zu machen bei den Verhandlungen. Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], im Haushaltsausschuss hat ein Beamter gesagt, dass er angewiesen wäre, morgen im federführenden Ausschuss zu erklären, dass du von Paragraph 96 Absatz 6 der Geschäftsordnung Gebrauch machen würdest. Dort steht ja drin, dass es im Plenum des Bundestages dann nicht behandelt werden kann, bis du dazu Stellung genommen hast, aber du hast eine Frist von vier Wochen. Ich befürchte, dies ist ein Trick, denn in vier Wochen gibt’s diesen Bundestag aktionsfähig nicht mehr, dann sind wir in Ferien. Diesen Konflikt, meine ich, müssen wir jetzt ausstehen. Dann machen wir gar nichts mehr, denn dann wird die Vierte Novelle nicht stattfinden. Dafür wird es keine Mehrheit bei uns in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis und wahrscheinlich auch in der Fraktion geben. Aber dann stehen auf dem Sektor familienpolitischer Leistungen für die Ärmsten der Armen ganz, ganz bescheiden da.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> hat auf dem Parteitag in einem Nebensatz gesagt, die Länder könnten nicht alles finanzieren, auf der einen Seite Beteiligung an den Kosten des EG-Agrarmarkts, auf der anderen Seite die Sozialhilfe. Ich habe mich dann zu Wort gemeldet, bin aber vorher noch mal zu dem Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>] hingegangen und habe ihn gefragt: Bedeutet das etwa, dass ihr uns da im Bundesrat bei der Vierten <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>-Novelle Schwierigkeiten machen werdet? Und da hat der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> gesagt: Nein, wir stimmen natürlich unserem Gesetz zu, aber wir müssen davon ausgehen, dass die Unionsländer ablehnen. Ich sage: Damit müssen wir rechnen. Das stehen wir durch. Die Sache ist erledigt. Ich habe meine Wortmeldung zurückgezogen.</p>
				<p>Ich sage dies noch einmal hier, weil ich das Gefühl habe, dass wir übers Ohr gehauen werden. Wir haben nämlich erst einmal gesagt, wir stimmen dem Steuerpaket nur zu, wenn wir die Mehrbedarfsregelung in der Vierten <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>-Novelle kriegen. Das ist uns zugesagt worden. Der zeitliche Zusammenhang ist gelöst worden. Wir haben das Steuerpaket beschlossen, die Vierte <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>-Novelle vertagt. Wir haben einen einstimmigen Parteitagsbeschluss gefasst vor zwei Tagen. Heute taucht diese neue Version auf. Ich befürchte genau das, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> gesagt hat, dass man darauf spekuliert, dass der Bundestag eines Tages dann nicht mehr reaktionsfähig ist. Ich möchte deshalb für meine Person sagen und ich werde da wohl nicht der Einzige bleiben, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass du bei deinen Überlegungen der nächsten Tage bedenken möchtest, dass in einer solchen Situation, wo Wort und schlüssiges Verhalten plötzlich nicht mehr gilt, ich als Parlamentarier von dem mir möglichen Recht dann Gebrauch machen werde, wenn es um die Abstimmung des Nachtragshaushalts geht. Das ist ein schweres Geschütz, aber diese Manövrierkunst hat uns in eine Ecke getrieben, wo wir nur noch so auf die Einhaltung der uns versprochenen Dinge pochen können und dies werden wir tun müssen. Ich hoffe aber, dass wir diesen Konflikt vermeiden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur etwas zurückrechtrücken, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hier vorgetragen hat. Wir haben bei den Beratungen zum Jugendhilfegesetz eben nichts draufgepackt und die Kritik der Länder im Bundesrat richtet sich nicht gegen etwas, was wir draufgepackt hätten, sondern gegen das ursprünglich von der Bundesregierung geplante und eingebrachte Volumen in der Größenordnung von 800 Millionen Mark in der letzten Stufe, in der Endstufe 1987. Wobei das ja nach dem Gesetz ziemlich langsam anlaufen soll erst. Das heißt, 800 Millionen werden nicht morgen gefordert, nicht [19]81, nicht [19]82, sondern in der Endstufe [19]87. Die Länder haben im Bundesrat in ihrem Alternativentwurf eine Größenordnung von 320 Millionen vorgeschlagen gehabt, sehr viel mehr Kann-Leistungen, im Wesentlichen eine Verschlechterung auch teilweise gegenüber dem geltenden Recht. Das heißt, wir haben im bisher von der Bundesregierung getragenen, auch mit deiner Stimme im Kabinett verabschiedeten Volumen Endstufe 800 Millionen Mark das Gesetz durch die zweite und dritte Lesung gebracht. Ich hoffe, dass das Jugendhilfegesetz in diesem Kontext dann nicht mehr zur Argumentation herangezogen werden kann.</p>
				<p>Ich will nur noch mal daran erinnern, wie das gewesen ist im vergangenen Dezember, als wir durch den Fraktionsvorsitzenden – ich habe das hier schon mal vorgetragen – durch den Fraktionsvorsitzenden informiert wurden über die Beratungen in der Koalition für das Steuerpaket, wo ja erkannt worden war, dass bei einem Steuergrundfreibetrag, Kindergrundfreibetrag bestimmte Personengruppen nicht einbezogen, das heißt nicht mit begünstigt würden, und wo der Fraktionsvorsitzende, ich habe das hier vorgetragen, das kann im Protokoll nachgelesen werden, uns wörtlich gesagt hat, diesen Fall Sozialhilfeempfänger müssen wir bei der Gelegenheit mit lösen, und wir haben dann ein paar Monate später, als wir hier das Steuerpaket beraten haben, noch mal darauf hingewiesen, auf diesen Brief, auf das Versprechen und der Fraktionsvorsitzende hat uns gesagt, dann löst dieses Problem im Zusammenhang mit den Ausschussberatungen <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>, und das haben wir getan. Und die Situation, die wir heute vorfinden, die wir nicht verschuldet haben, die finanzielle Enge kann doch nicht dazu führen, dass wir zwar das Steuerpaket mit den Begünstigungen für alle, insbesondere auch für bessere Einkommensschichten, verabschieden und gleichzeitig nichts tun für die Gruppe, die ohnehin schon immer unter den Strich fällt. Ich würde also auch erhebliche Schwierigkeiten haben wie Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], wenn der Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] bei seiner Haltung bleibt, dem Nachtragshaushalt zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es war ja zu erwarten, und ich habe auf diese Diskussion, die hier heute Nachmittag in der Fraktion stattfinden musste, gestern auf dem Parteitag zweimal ganz nachdrücklich hingewiesen und ich habe ausdrücklich darum gebeten, wenn es nicht geht, dann möge einer der Finanzminister ans Pult gehen und dem Parteitag erklären, es geht nicht. Das wäre Ehrlichkeit gewesen.</p>
				<p>Und Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], wir kommen nicht umhin, wenn wir diesen Parteitag, wenn wir uns selbst ernst nehmen, dass wir dieses Paket Sozialhilfegesetz auf die Reise schicken. Wir Sozialdemokraten müssen dies tun. Wenn im Bundesrat die CDU-regierten Länder das ablehnen, ja dann bitte schön. Dann haben wir es wenigstens getan, und wenn es in den Vermittlungsausschuss kommt, dann wird man darüber vermitteln müssen, welche Teile aus dem Steuerpaket und so weiter hier zusammen gesehen werden müssen. Wir Sozialdemokraten können nicht hingehen, einen Tag vorher das Wahlprogramm, das diesen Punkt nicht enthielt, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, es enthielt diesen Punkt nicht, die Antragskommission hat das, glaube ich, einmütig dort hineingepackt, Sozialhilfeempfänger sollen an der Kindergelderhöhung teilnehmen. Das ist draufgepackt worden. Ich habe gefragt, warum. Wir können doch nicht heute hier sagen, und nun ist das alles vergessen, was wir gestern so beschlossen haben, und zwar in intensiver Diskussion. Wir müssen das, Genossinnen und Genossen, um glaubwürdig zu bleiben, auf die Reise schicken und müssen uns die Ablehnung, bitte schön, dann im Bundesrat holen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich möchte zunächst, weil das so schlank nebendran gesagt worden ist, das Steuerpaket ist für die Besserverdienenden und hier wird eine Maßnahme für die Ärmsten nicht gemacht, doch eines sagen, dass dieses Steuerpaket hier in erster Linie ein Arbeitnehmerpaket geworden ist, wie es in den letzten Jahren nicht gelungen war zu schnüren, und dass wir da alle im Wort sind. Wir sollten also da jetzt nicht das Steuerpaket ausspielen.</p>
				<p>Dann zweitens: Die Regelung, die hier diskutiert worden ist, Sozialhilfe, hat mit dem Kindergrundfreibetrag überhaupt nichts zu tun. Selbst wenn wir Kindergeld angeboten hätten, das ist der technische Unterschied, das ist doch unstreitig, selbst wenn wir eine Kindergeldregelung gemacht hätten, wäre der Sachverhalt der, dass die alte Forderung der Sozialpolitiker nicht berücksichtigt ist, weil eben Kindergeld angerechnet wird auf die Sozialhilfe. Das ist ein Faktum, sodass es hier jetzt nicht darum geht, Kindergrundfreibetrag eine neue Regelung und die damit in Verbindung zu bringen, sondern es ist ein allgemeines Anliegen, dass auch bei Kindergeld künftig die Sozialhilfe nicht angerechnet wird, sondern dass das Kindergeld neben der Sozialhilfe ausbezahlt wird. Dies ist ein Strukturproblem, das wisst ihr ganz genau, und es geht jetzt, Genossinnen und Genossen, eben nicht nur um die 250 oder 300 Millionen, sondern hier geht es um einen strukturellen Schritt. Und dies macht die Situation für den Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] auf dem Hintergrund der Entschlüsse, die wir jetzt fassen mussten am letzten Wochenende, im Zusammenhang mit dem Heraufziehen der Diskussion um den Finanzausgleich mit den Ländern und den Gemeinden so schwierig. Das war ja auch ein Dollpunkt auf dem Parteitag, dass wir gesagt haben, wir brauchen eine bessere Finanzausstattung für den Bund, und da läuft alles – auch die Forderung jetzt bei den Gemeinden bei dieser Sozialhilfe – natürlich in die allgemeine Schlauchliste mit ein, dass der Bund die und die Gesetze macht, die die Länder oder Gemeinden bezahlen müssen. Das heißt, dies ist die Situation, die dem Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] es so wahnsinnig schwierig macht, das zu beurteilen und ich möchte eines hier sagen. Wenn hier die Sorge ist, einen Trick zu machen mit den vier Wochen, also so kann man, glaube ich, nicht miteinander umgehen und so wird es natürlich auch nicht gehandhabt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wird es auch nicht gehandhabt, dass es da billig über die vier Wochen gezogen wird, sondern, was hier geäußert worden ist von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, war, dass man dieses Gutachten abwartet und dass man dann entscheidet auf der Grundlage dieses Gutachtens. Das ist die Situation.</p>
				<p>Was finanziell zu sagen ist, ich akzeptiere das, was unsere Genossen da vortragen. Das war wirklich ein Dollpunkt in der ganzen Diskussion von vornherein, die Anrechnung beim Kindergeld beziehungsweise Kindergrundfreibetrag, dass dieses kommen soll, wird hier nicht wegdiskutiert. Ich weiß auch, dass dies die Grundlage war eurer Diskussion und eurer Zustimmung. Da wird hier überhaupt nicht strittig debattiert. Aber warum sollte es nicht möglich sein, dieses Gutachten abzuwarten und dann endgültig zu entscheiden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen? Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Also ich bin doch jetzt eigentlich nicht hier da, um eine von mir angebotene Regelung, nämlich den Haushaltsausschuss zu bitten, sich mal gutachterlich zu äußern, nun gegen mich gekehrt und gesagt wird, jetzt wartet das Gutachten ab. Um was es hier geht, ist doch bekannt. Da ändert doch ein Gutachten nichts dran. Jetzt sei doch wirklich so ehrlich und sage das mal.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wie das Gutachten aussieht, wissen wir auch, dass es sehr schwer ist für den Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], in der gesamtfinanziellen und gesamtsteuerlichen Auseinandersetzung mit den Ländern hier sich zu entscheiden. Aber jetzt zu sagen, wartet mal das Gutachten ab, obwohl genau feststeht, was daraus kommt, ja, finde ich unverfroren. Entschuldige bitte, wenn ich das auch mal so sage, und ihr wusstet doch, du hast doch, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, du hast doch in Berlin und überall gesagt, jawohl, dann macht beim <choice>
						<abbr>BSHG</abbr>
						<expan>Bundessozialhilfegesetz</expan>
					</choice>. Dann haben wir uns abgestrampelt, haben alles versucht, hier eine vernünftige Regelung zu bekommen, und jetzt sagt ihr, ist alles ganz neu für uns, wir werden konfrontiert. Solche Leute wie ihr können doch nicht konfrontiert werden. Das habt ihr doch in der Tasche. Ihr schießt doch sonst aus der Hüfte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.) </desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe noch zwei Wortmeldungen. Ich habe nur folgende Bitte. Wir kommen sowieso mit großer Verspätung hinein in die vielen Tagesordnungspunkte Plenarsitzungen. Außerdem muss ich darum bitten, weil wir hier noch den Bericht haben aus der Fraktionsvorsitzendenkonferenz, der wird knapp sein, aber weil einiges mitgeteilt werden muss und auch dieses Programm Unterelbe, ich habe es im Fraktionsvorstand nur ganz kurz erwähnt, wozu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berichten muss, der muss dann, was wir auch hier sonst noch zu bereden haben, zu einer Sitzung wegen des Staus im Vermittlungsausschuss heute, heute, mit der sozialdemokratischen Seite der Länderseite. Also wir sollten die Diskussion nicht uferlos noch ausdehnen. Ich habe jetzt noch Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossen, ich finde mich in einer unmöglichen Situation. Ich bin beauftragt worden, für die Solidität der Bundesfinanzen zu sorgen. Ich denke, das spielt im Wahlkampf auch eine Rolle. Ich weiß nicht, wie eure Gewichtung da ist bei dem Aufmarsch der anderen Seite. Ich kann euch nur sagen, ihr habt mir, vielmehr der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hat mir dann einen unmöglichen Auftrag gegeben. Ich bin gern bereit, ich glaube nicht, dass das morgen entschieden werden kann. Der Haushaltsausschuss wird dafür nicht die Voraussetzungen schaffen nach meinen Informationen. Da muss ich dann in der nächsten Woche hier noch mal die Gelegenheit bekommen, das Gesamtpanorama vorzutragen, sorgfältig vorbereitet auch mit einer schriftlichen Unterlage. Da muss der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] dabei sein. Es geht ja wohl nicht, dass ich immer derjenige bin, der gegen das 0,7-Prozent-Ziel bis [19]85, der jeden Tag und jede Stunde aufgefordert ist wie der Pawlowsche Hund, wenn du da sagst, nun sollen die Finanzminister <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_2" type="critical"><p>Kurz unverständlich auf dem Tonband.</p></note></seg>, dann springe ich natürlich sofort hoch und sage, jawohl, ich bin der große Unsozialdemokrat und bin gegen euren ganzen Fortschritt. Ich will dir nur sagen, ich bin für alle Fortschritte. Ich habe mein ganzes Leben lang für Fortschritt gekämpft. Ich bin aber auch für Solidität und es ist kein Geld mehr da, liebe Genossen. Wir haben beim nächsten Mal ein Defizit von 27 Milliarden D-Mark und 8 Milliarden D-Mark Risiken, und wenn das jemand machen will, dann bitte schön. Ich lasse mich aber nicht mehr länger von dieser Fraktion in dieser Art und Weise nun immer als jemand behandeln, der hier den sozialen Fortschritt stoppt. Ich habe einen Auftrag auch von euch, nämlich den ganzen Laden zusammen zu halten, und wer das will, dem wollen wir das alle gern im Einzelnen vorrechnen, Genossen. Ich bin doch nicht unwillig oder so. Ich rede mit jedem, der kommt, und erkläre das jedem. Aber unmögliche Dinge kann ich nicht schaffen. Darüber müssten wir dann nächste Woche diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, hier gibt’s keine weiteren Wortmeldungen. Ein Beschluss darüber, was morgen, wenn morgen Ausschusssitzung ist während des Plenums, ich weiß es nicht, aber ich habe es so verstanden, finde ich nicht, dass wir ihn hier fassen können, es wäre denn, es würde Antrag gestellt. Es gibt keinen Antrag über das Verhalten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Fraktion: Doch!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja welchen denn? Ihr könnt doch nicht sagen doch, wenn gar keiner vorliegt, vielleicht bei euch im Kopf, aber jedenfalls hier nicht auf dem Tisch. Ich habe nichts dagegen, dass der Eine sich beunruhigt, der Andere sich beunruhigt über diese oder jene Art oder Möglichkeit. Aber dann fangt nicht bitte an, die nächste Phase ist dann, hier hätte zwar ein Antrag vorgelegen, aber der Vorsitzende hätte ihn nicht behandeln lassen. Nicht. Ich lasse jeden Antrag behandeln und lasse, wenn es nicht anders geht, ihn auch abstimmen. Mir ist wohl bewusst, um was es hier geht und was meine Gefühle sind, so will ich sie jetzt nicht aufdecken. Das muss ich sagen. Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, nach dieser Debatte setzen wir ihn morgen von der Tagesordnung ab, weisen aber darauf hin, dass wir dann, nachdem noch mal überlegt worden ist, hier in der Fraktion eine Entscheidung fordern werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, gut. Das ist doch also ein Schritt, ein nächster Schritt. Ihr könnt auch den Leuten ja sagen, warum ihr ihn absetzt oder wie ihr es begründet. Ich kann gut verstehen, worum es sich hier handelt, beidseitig.</p>
				<p>Kommen wir zum nächsten Punkt, Genossen. Es tut mir leid, das ist der Bericht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der notabene gedrängt nur gegeben werden kann, Fraktionsvorsitzendenkonferenz der Landtage, 31.5., soweit es Dinge sind, die hier von Interesse sein können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, die Fraktionsvorsitzenden haben sich mit einer Reihe von schwierigen Punkten zu beschäftigen gehabt. Am Anfang und ziemlich im Mittelpunkt der Konferenz stand eine sehr gründliche Erörterung der finanzpolitischen Lage, eingeleitet durch Berichte von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>. Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat die Gelegenheit benutzt, seine Auffassung in der aktuellen Situation gründlich klarzustellen. Aber dabei ist etwas gesagt worden, was unmittelbar an die eben geführte Debatte anschließt und was ich hier erneut als eine sehr nachdrücklich vorgetragene Bitte aller Fraktionsvorsitzenden, sowohl derjenigen, die Fraktionen zu leiten haben, bei denen wir die Regierung stellen in den Ländern, als auch bei denjenigen, die in er Opposition sind. Die Genossen in den Landtagen bitten sehr nachdrücklich darum, dass bei allen Überlegungen, die wir hier anstellen und bei denen es finanzpolitische Auswirkungen zulasten der Länder und Gemeinden gibt, im Vorwege und nicht erst, wenn die Dinge hier abgeschlossen sind, das Bemühen um eine Verständigung wegen der finanzpolitischen Fragen gibt. Sie haben in einer Reihe von Punkten – ich will die hier nicht aufzählen – sehr deutlich kritisiert, dass wir Wünsche und Erwartungen, die sie geltend gemacht haben, nicht oder nicht in ausreichendem Maß berücksichtigt haben, und haben im Übrigen die Bitte geäußert, dass da, wo wir auf die Zusammenarbeit mit ihnen angewiesen sind, sie zur Zusammenarbeit bereit seien, sie aber auch die Erwartung haben, dass wir unsererseits Bereitschaft zur Zusammenarbeit in einer fairen und angemessenen Form suchen und zeigen.</p>
				<p>Wir haben – und da will ich mich jetzt nur auf die vorgelegten Unterlagen beziehen – eine sehr gründliche Diskussion über Fragen des Asylrechts gehabt. Dazu gibt es eine Entschließung. Die liegt euch vor. Ebenso weise ich hin auf die Entschließung zum Thema »<name type="Organisation" ref="#NDR">NDR</name>«.</p>
				<p>Wir haben dann noch einmal sehr gründlich gesprochen über Fragen der Aussperrung. Da gibt es bekanntlich in einzelnen Ländern Überlegungen, durch ein Gesetz eine Regelung zu treffen. Das wird – so fasse ich das jetzt einmal zusammen – im Anschluss an das gestrige Urteil des Bundesarbeitsgerichts auch noch einmal in den Ländern sorgfältig bedacht werden müssen, ob solche Gesetze eine ausreichende Rechtsgrundlage finden können.</p>
				<p>Ein dritter wesentlicher Punkt war anhand einer Einleitung von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaakDieter">Haak</name> eine sehr gründliche Diskussion über Fragen der Wohnungsbaupolitik. Die wesentlichen Überlegungen haben mittlerweile Eingang gefunden in das Wahlprogramm und die Entschließung zur Bodenpolitik, die der Parteitag gestern verabschiedet hat.</p>
				<p>Darauf nehme ich Bezug. Als nächster Termin ist eine Fraktionsvorsitzendenkonferenz für den 28./29. November 1980 in Hannover vorgesehen. Wir haben, weil die Bedeutung der finanzpolitischen Fragen und der Auswirkungen auf die Länder doch nachgerade so eingeschätzt wird, dass wir an den Überlegungen der Länder näher teilhaben wollen, als das in der Vergangenheit immer praktiziert worden ist, mit den Vorsitzenden der Landtagsfraktionen verabredet, dass wir, wenn wir hier zur Vorbereitung einer Regierungserklärung im Oktober zusammenkommen, in der dazu stattfindenden Fraktionsvorstandssitzung den Vorsitzenden der Landtagsfraktionen Gelegenheit geben wollen teilzunehmen und ihre Meinung dabei dann zu äußern. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird dazu das Wort gewünscht? Gibt’s Fragen? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Das, was auf dem Feld der Asylsuchenden getan wird oder getan werden soll, ist ja sowohl aus der Kabinettssitzung als auch aus der Entschließung der Landesfraktionsvorsitzenden dargelegt worden. Es gibt aber einen Punkt, der weder in dem einen noch in dem anderen Papier beziehungsweise Überlegungen klar zum Ausdruck kommt. Ich will das mal so aufzäumen.</p>
				<p>In einigen Ruhrgebietsstädten sind diejenigen, die als Asylanten gekommen sind, untersucht worden, gesundheitlich untersucht worden. Das Ergebnis ist, dass nahezu die Hälfte im Schnitt mit schwersten ansteckenden Krankheiten behaftet ist. Die Regel ist aber immer noch so, dass den Städten auch diese Leute zugewiesen werden, und die verteilen sie da, so gut es geht, übers Stadtgebiet. Wenn dieser Sachverhalt, von dem ich eben sprach, ruchbar und bekannt wird, gibt’s einen Fremdenhass und eine Abwehr, die ohnegleichen ist, und in dem Zusammenhang beziehen sich Kommunalpolitiker – Oberbürgermeister, Beigeordnete – auf die Verpflichtung des Bundes, ich weiß nicht genau, ob das stimmt, Sammellager einzurichten. In der Entschließung der Fraktionsvorsitzenden ist nur davon die Rede, dass die Länder, die es wollen, solches tun können. Ich meine, unter dem Gesichtspunkt schwerster Gesundheitsgefährdung ist es nicht nur eine Möglichkeit, sondern eine Pflicht zu verhindern, dass Leute mit solchen Erkrankungen übers Stadtgebiet verteilt werden. Eine Pflicht der Länder, zunächst zu untersuchen und dann in die Städte zu entlassen diejenigen, die gesund sind und nicht die Kranken mit in die Städte zu entlassen. Dieses kann man nicht durchhalten, wenn solche Untersuchungsergebnisse da sind und bekannt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will der Antwort von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> nicht vorgreifen. Ich wollte nur darauf aufmerksam machen, dass ich eingangs unter dem Rubrum Politischer Bericht verlesen habe Satz für Satz, was in der Kabinettssitzung und dankenswerterweise dann mir also wie ebenso dem anderen Fraktionsvorsitzenden schriftlich übergeben worden ist, womit ich dann schließen konnte. Es wird also von den Fraktionen der Koalition ein Gesetzentwurf eingebracht werden können, der nicht alle Fragen löst, der aber die Fragen, die in dieser Periode noch lösbar gemacht werden müssen, zu enthalten hat und das bestimmen die Fraktionen. Das heißt, solche Sachen wie die, würde ich vorschlagen, diskutieren wir im Zusammenhang mit dem Text, den wir haben und mit dem wir uns demnächst befassen müssen, Genossen. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Es gibt keine Pflicht des Bundes, Sammellager einzurichten. Aber es gibt die Möglichkeit der Länder, als Aufnahmeländer Regelungen zu treffen, wie sie diejenigen, die ihnen zugewiesen werden, aufnehmen und unterbringen. Ich bitte also sehr herzlich darum, dass diese Frage, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], herangetragen wird an die Landtagsfraktion in Düsseldorf, denn dort ist die einzige – ich sage jetzt mal formal – Zuständigkeit, aber auch Möglichkeit gegeben, eine Regelung zu treffen, die Sorgen, wie du sie hier äußerst, auch berücksichtigen kann. Das ist der richtige Weg. Wir können unmittelbar ohnehin keinen Einfluss darauf nehmen und noch einmal: Es kann sich in der Frage des Verfahrens niemand auf irgendeine Pflicht des Bundes berufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch eine Wortmeldung dazu. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>], ich würde nur darum bitten, dass du noch mal nachdenkst, wenn wir über diese Sorgen reden, die ja auch in deiner Äußerung drin waren. Aber daraus zu schließen, dass wir etwa Sammellagern das Wort reden, halte ich für sehr, sehr bedenklich, auch aus Gründen wie das verstanden werden kann.</p>
				<p>Und zweitens mit dieser Krankheit: Ich bin natürlich keine Mediziner, aber mir kam das vor, dass wir bald wieder so ein Schild um den Hals hängen, weißt du, Aussatz, bleib weg von mir. Bitte, das hast du nicht gemeint. Du hast die Sorgen gemeint. Ich weiß das. Aber meine ganz große Bitte ist, wenn wir auch noch diesem das Wort reden, dann tragen wir dazu bei, dass Fremde wieder als Fremde behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich bitte jetzt Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, einige Takte zu sagen zu diesem Projekt, das uns auf den Nägeln brennt: Arbeitsgruppe Unterelbe. Es geht jetzt nur darum, dass wir uns klar werden über eine Arbeitsverteilung einige Personen betreffend aus der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, eine ganze Reihe von Verbänden, Bürgerinitiativen, betroffene Naturschutzverbände, Bund Deutscher Architekten und so weiter haben an die Fraktion herangetragen ihre Besorgnisse wegen der Entwicklung, der Landschaftsentwicklung und den damit zusammenhängenden Fragen im Raum der Unterelbe. Sie haben dazu auch ein Manifest verabschiedet: Rettet den Unterelberaum. Sie haben sich damit gewandt an die Bundestagsfraktion und an die verschiedenen Behörden der Küstenländer. Da gibt es eine Reihe von Fragen zu bedenken.</p>
				<p>Ich weise darauf hin, dass vor einiger Zeit schon einmal Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> berichtet hat von den Bemühungen aus der Fraktion, zusammen mit anderen Küstenstaaten – Holländern, Dänen und so weiter – über die Fragen und Probleme des Küstenraums zu reden. Wir haben zu dem gleichen Thema auch ein Programm des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, was die Küste betrifft. Alle diese Fragen müssen einmal zusammengeführt werden und in einer geordneten Form müssen wir versuchen, sie aufzuarbeiten. Wir haben deswegen Folgendes überlegt und schlagen vor, es wird eine gemeinsame Ad-hoc-Arbeitsgruppe eingesetzt aus Mitgliedern der Bundestagsfraktion und Mitgliedern der Landtags- beziehungsweise Bürgerschaftsfraktionen von Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Hamburg und Bremen. Die vier Landtagsfraktionen haben dem Vorschlag bereits zugestimmt. Für die Bundestagsfraktion wird vorgeschlagen, dass an dieser Arbeitsgruppe sich beteiligen Karl Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EickmeyerKarl-Arnold_1977-05-23">Eickmeyer</name>, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>, Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> und Dr. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name>. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenkWolfgang_1974-06-03">Schwenk</name> sollte auch gebeten werden, die Arbeitsgruppe zu leiten. Die Geschäftsführung würde die Bund-Länder-Koordinierungsstelle übernehmen.</p>
				<p>Der Auftrag ist, zu den drei Punkten, die ich jetzt eben genannt habe, dieser Resolution unter Berücksichtigung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Küstenprogramms und unter Berücksichtigung der internationalen Arbeit hier eine angemessene Antwort zu finden auf das, was an Sorgen vorgetragen worden ist und der Fraktion entsprechende Vorschläge zu machen, der Fraktion beziehungsweise den betroffenen Landtags- beziehungsweise Bürgerschaftsfraktionen, die das auch mit uns abstimmen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Ich will nur noch den Vorschlag machen, auch den Genossen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeuschnerKurt_1980-06-09">Leuschner</name> mit einzubeziehen, dessen Wahlkreis in Schleswig-Holstein direkt an der Unterelbe liegt und der auch in diesem Wahlkreis wieder kandidiert und in diesen Fragen besonders sachkundig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube nicht, dass es darüber Differenzen gibt. Sonst keine Wortmeldung. Wir müssen da etwas uns Mühe geben. Doch noch eine Wortmeldung. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>: Schönen Dank, dass die Fraktion das aufnimmt. Die Resolution ist ja in meinem Wahlkreis gefasst worden. Die Probleme sind vorhanden. Dazu wird auch noch eine Rolle spielen, dass die Befrachtung der Elbe durch Abwässer aus der DDR mit dazu gehört und das in die Verhandlungen mit einbezogen wird, die bereits wegen der Weser geführt werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Das ist eine ganz wichtige Sache, bei [der] wir unsere Gesichtspunkte vorbringen müssen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann hattest du noch die Absicht, Gerhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>] und ich finde, das ist notwendig, wegen dieser vorberatenden Sitzung, die ihr habt Vermittlungsausschuss betreffend, dass nunmehr auch gesprochen wird zu den Vermittlungsausschusspunkten, <seg type="note">die auf unserer Tagesordnung stehen<note xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_3" type="comment"><p>Dies war ursprünglich als Tagesordnungspunkt 6 nach Porzners Bericht (TOP 5) vorgesehen. Vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, 2/BTFH000127.</bibl></p></note></seg>, bevor wir zu Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Vermittlungsausschuss hat in seiner letzten Sitzung fünf Punkte gehabt. Drei stehen am Donnerstag um 14 Uhr auf der Tagesordnung. Zwei werden mit Sicherheit strittig sein. Ich weise deswegen darauf hin, wir brauchen eine klare und eindeutige Mehrheit. Erster schwieriger Punkt war Landwirtschaftsbesteuerung. Dazu wird Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> im Einzelnen noch berichten. Ich nehme jetzt nur mal die Bewertung vorweg. Wir haben wesentliche Grundsätze der Beschlüsse des Bundestages beibehalten können. Es bleibt insbesondere bei der Dreistufigkeit. Es hat da noch gewisse Verschiebungen bei den einzelnen Bemessungsbewertungen gegeben. Aber im Wesentlichen ist das Ergebnis so, dass wir im Einvernehmen mit den Beteiligten, das heißt insbesondere auch den beteiligten Ministerien Finanzen und Landwirtschaft, der Fraktion empfehlen zuzustimmen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> sollte dazu auch eine Erklärung abgeben. Das wäre deswegen auch wichtig, weil wir eine, wenn nicht vollständige, dann überwiegende ablehnende Haltung der CDU zu erwarten haben.</p>
				<p>Der zweite Punkt, mit dem wir uns zu beschäftigen hatten, war das Krankenhausfinanzierungsgesetz. Hier ist es nicht zu einer Einigung gekommen. Die andere Seite hat in aller Form gesagt, entweder ist der Bund bereit, die von uns – dem Bundesrat – geforderten finanziellen Mehrbelastungen zu übernehmen oder wir brauchen über andere Punkte gar nicht miteinander zu reden. Wir hatten, wie auch an anderen Stellen, keinen finanziellen Bewegungsspielraum. Wir konnten darauf nicht eingehen. Daraufhin ist ein Beschluss gefasst worden, der formal bedeutet, der Gesetzesbeschluss des Bundestags wird bestätigt. Das war aber nur ein Verfahrensvorschlag zur Verkürzung. Wir werden uns damit nicht mehr zu beschäftigen haben. Der Bundesrat wird das aber am Freitag dieser Woche mit Sicherheit ablehnen. Wir sind in der Diskussion über die Frage, ob dann die Bundesregierung noch einmal den Vermittlungsausschuss anruft. Da gibt es zwischen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und mir unterschiedliche Beurteilungen. Ich meine, wir müssen uns sehr sorgfältig überlegen, ob wir das noch einmal tun, sei es um unsere Position noch deutlicher zu machen, sei es um etwa sich abzeichnende spätere Vermittlungsmöglichkeiten zu nutzen. Die gegenwärtige Lage lässt mich jedenfalls nicht erkennen, dass ein zweites Vermittlungsverfahren zu einem anderen Ergebnis führen könnte, als das in der letzten Sitzung der Fall war.</p>
				<p>Das Volkszählungsgesetz 1981 ist zum zweiten Mal behandelt worden. Hier hat es wieder einen Vermittlungsvorschlag gegeben gegen unsere Stimmen, aber eine Mehrheit, weil es da auch nicht mehr möglich war, unsere eigenen Länder vollzählig einzubinden in die Vorstellung, dass die Viertelmilliarde Mehrkosten, die die Länder hier vom Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] verlangen, vom Bund aufgebracht werden müssen. Die Folge ist, wir müssen diesen Vermittlungsvorschlag ablehnen. Die Wirkung wird sein, dass das Gesetz nicht zustande kommt. Aber das ist angesichts der nun hinreichend diskutierten finanziellen Konsequenzen nicht anders zu machen. Es wird dazu einen kurzen Bericht mit dem gleichen Inhalt wie beim ersten Durchgang von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> geben und es sollte auch noch einmal unser Standpunkt wie bereits beim ersten Durchgang von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> deutlich gemacht werden.</p>
				<p>Der vierte Punkt war das Verkehrslärmschutzgesetz. Das ist nicht abschließend behandelt worden, aber es ist nicht aussichtslos zu erwarten, dass hier ein Weg gefunden wird, dass das Verkehrslärmschutzgesetz in einer leicht veränderten Form doch noch durchgebracht werden kann mit Zustimmung des Bundesrats. Wir haben darüber im Fraktionsvorstand eine kurze Beratung gehabt. Wir müssen die Gespräche mit der CDU noch weiterführen. Aber ich bin nicht ganz ohne Erwartung, dass wir in der zweiten abschließenden Beratung im Vermittlungsausschuss beim Verkehrslärmschutzgesetz zu einem Ergebnis kommen werden, das die Annahme auch durch die Fraktion rechtfertigt.</p>
				<p>Fünfter und letzter Punkt waren Änderungswünsche zum Investitionszulagengesetz. Hier haben wir an zwei Punkten, weil sowohl unsere Länder als auch die FDP die Anrufungsbegehren des Bundesrates nachhaltig unterstützt haben, nachgeben müssen. Das sind Punkte, die nicht sehr ins Gewicht fallen, über die man streiten kann, die aber dennoch es rechtfertigen, der Fraktion zu empfehlen, dem Vermittlungsvorschlag zuzustimmen. Er beinhaltet erstens eine Erweiterung der Begünstigung von Betriebsverlagerungen innerhalb eines Ortes und zum anderen die auf erhebliche Bedenken gestoßene weitere zusätzliche Subventionierung und Förderung von Laufwasserkraftwerken. Da gibt es eine ganz interessante energiepolitische Überlegung vonseiten der Länder. Ob die besonderes Gewicht hat, darüber kann man streiten. Nur beide Punkte sind nicht so, dass wir aus diesem Anlass bei diesem Gesetz eine Auseinandersetzung darüber führen müssen, die damit endet, dass das Ganze scheitert. Der Vorschlag ist, dem Investitionszulagengesetz in der vom Vermittlungsausschuss beschlossenen Form trotz mancher mir auch nicht unbegründet erscheinender Bedenken am Ende zuzustimmen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: <gap/> Geduld. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat auf die wesentlichen Punkte schon hingewiesen. Inhalt des erreichten Vermittlungsergebnisses ist zunächst, dass es zwei kleinere Übereinstimmungen gab, bei denen es leicht war zuzustimmen. Da geht es um die Begünstigung kleinerer Betriebe bei der Tierhaltung durch Einführung einer besonderen zusätzlichen Obergrenze und bei der Ermittlung des Wertes der Arbeitsleistung darum, dass nicht nur die Kinder, sondern auch die über Fünfundsechzigjährigen nicht berücksichtigt werden. Dies war unproblematisch.</p>
				<p>Die entscheidende Frage, um die es ging, das war uns ja vorher klar, ist die Frage der Beibehaltung des vom Bundestag beschlossenen dreistufigen Besteuerungsverfahrens, in dem also eine Mittelgruppe von Landwirten, die nicht mehr nach Durchschnittssätzen besteuert wird, sondern in die Situation hineingebracht wird, eine Überschussrechnung machen zu müssen und dem Finanzamt vorlegen zu müssen oder wenn sie das nicht wollen, vom Finanzamt geschätzt werden und darüber dann die übliche Stufe der eigentlichen Buchhaltung, die aber heruntergenommen worden ist, wir für dreistufiges Verfahren, der Bundesrat mit seiner Mehrheit wollte zurück zum zweistufigen Verfahren mit seinen ungerechten Wirkungen für die Besteuerung innerhalb des Bereichs der Landwirtschaft.</p>
				<p>Das, was dort als Vermittlungsergebnis herausgekommen ist, ist eine Heraufsetzung des Ausgangswertes, bei dem die Gruppe derjenigen, die in der Durchschnittssatzbesteuerung bleibt, dadurch leider um dreißigtausend Betriebe vergrößert wird. Dies ist das Zugeständnis, um eine Gesamtzustimmung zusammen zu kriegen, aber ein wenig trickreich dann von uns doch noch eingeschränkt dadurch, dass wir diesen erhöhten Ausgangswert nun von 32000 Mark statt 25000 Mark versehen haben mit einigen Zusatzregelungen, die die Streubreite der Gewinne in der Durchschnittssatzbesteuerung nach oben nicht zu groß werden lassen, nämlich dadurch dass wir dort bei der Ermittlung des Grundbetrags eine neue Stufe eingeführt haben und auch bei der Ermittlung des Werts der Arbeitsleistung ebenso eine zusätzliche Staffelung vorgenommen haben. Dies ist die entscheidende Frage.</p>
				<p>Es gab eine weitere Änderung, die der Vermittlungsausschuss vorgenommen hat bei der steuerlichen Behandlung von Sonderkulturen. Es ist nicht berichtenswert hier in Einzelheiten. Dies konnte hingenommen werden. Eine Umwandlung, aber auf einem niedrigeren Niveau, möchte ich einmal sagen, mit einer Größenordnung der Obergrenze von 2000 Mark, bis dahin Durchschnittssatzbesteuerung, darüber bei Sonderkulturen Besteuerung mit Buchhaltung.</p>
				<p>Der dritte Punkt, der hier zu berichten ist: Der Vermittlungsausschuss ist einem Vorschlag gefolgt, der unter bestimmten Bedingungen die Veräußerung oder Entnahme von landwirtschaftlichen Grundstücken zum Zweck der vorweggenommenen Erbfolge oder der Abfindung von weichenden Erben bis zum Jahr 1986 mit einem Freibetrag weiterhin begünstigt, aber nicht auf Dauer, sondern begrenzt bis 1986. Dies ist das Inhaltliche, wo der Vermittlungsausschuss Ergebnisse erzielt hat. Dies heißt auf der anderen Seite, dass eine ganze Reihe von Punkten, die der Bundesrat mit seiner Mehrheit uns aufs Auge drücken wollte, eben nicht angenommen worden sind. Das gilt zum Beispiel für die Einführung eines betriebsbezogenen, und zwar progressionsmindernd, wir kennen die Problematik vom Kinderfreibetrag her, wirkenden Freibetrags von 5000 Mark. Der kommt nicht. Wir haben beibehalten unsere Art der Absetzung von der Steuerschuld auf diesem Gebiet und sogar mit einer degressiven Regelung. Nicht angenommen ist die Hebung des Wertansatzes der Arbeitsleistung, was wieder zu Ungerechtigkeiten geführt hätte.</p>
				<p>Nicht angenommen wurde die Kürzung der Durchschnittssatzgewinne bei den Nebenerwerbslandwirten. Nicht angenommen wurde die Wiedereinführung einer zeitlich unbegrenzten Subventionierung der Veräußerung landwirtschaftlicher Flächen und auch die Gewährung der neuen innerhalb des Gesetzes enthaltenen Freibeträge, die die Bundesratsmehrheit schon auf den 1.1.[19]80 ziehen wollte und die zu Steuereinnahmeausfällen von 4 bis 500 Millionen D-Mark allein schon geführt hätte, ist nicht akzeptiert worden. Außerdem ist auch die Absicht des Bundesrats, die Buchführungsgrenze nach dem Wirtschaftswert von fünfzig- auf sechzigtausend hochzudrücken und damit die Zahl derjenigen, die in der Buchführung sind, noch zu verringern gegenüber dem jetzigen Zustand. Alles dies konnte von uns abgelehnt werden.</p>
				<p>Ins Ergebnis gebracht heißt das, dass gegenüber unserem Gesetz nicht mehr fünfhundertsiebzigtausend, sondern leider sechshunderttausend Betriebe in der Durchschnittssatzbesteuerung bleiben. Davon ist ein großer Teil sowieso unterhalb des Besteuerns, die ganzen Nebenerwerbslandwirte zum Beispiel, während der Bundesrat diese Zahl nach siebenhundertfünfundsechzigtausend nach oben drücken wollte. Neunzigtausend Betriebe statt, wie wir erwartet und erhofft hatten, hundertzwanzigtausend werden in diese Überschussrechnungssituation hineingebracht und hundertvierzigtausend Betriebe statt fünfundachtzigtausend, wie das heute der Fall ist, werden voll buchführungspflichtig sein. Und wie eben schon gesagt, der Bundesrat wollte diese fünfundachtzigtausend auf fünfundsiebzigtausend noch drücken.</p>
				<p>Der Kompromiss ist kein angenehmer. Er ist an der entscheidenden Frage ein Stück nach oben gegangen mit dem, was in der Durchschnittssatzbesteuerung bleibt. Aber da unsere Lösung der Dreistufigkeit erhalten bleibt und diese den Charme in sich hat, immer mehr Leute in die Buchführung hineinzubringen, weil das Finanzamt ihre Lage entdeckt, glaube ich, dass man mit gutem Gewissen sagen kann, wir sollten dies annehmen. Ich empfehle dies hier jedenfalls.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Nur drei Sätze, Freunde, dazu. Erstens ist dieses Gesetz dynamisch angelegt und bringt auf Dauer mehr Gerechtigkeit, auch wenn jetzt diese Erhöhung des Wirtschaftswertes – und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat das angedeutet – uns nicht gefällt, wenn wir dieses schlucken müssen. Es bringt trotzdem auf Dauer mehr Gerechtigkeit. Dies ist die Kröte, die uns der Bundesrat eingebrockt hat. Positiv hat man verändert den <gap/> Schlüssel. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> ist unter uns. Wir haben uns in Niedersachsen darüber unterhalten. Dies bringt mehr Gerechtigkeit. Ich danke euch sehr dafür, dass ihr das gemacht habt.</p>
				<p>Und einen dritten Dank. Ich erinnere daran, dass wir vor einem Jahr hier in der Fraktion darüber gesprochen haben und wie alle noch der Meinung waren, die Union wird das nie mitmachen. Hier haben Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> und auch der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und der Staatssekretär mitgewirkt, dass wir sie quasi gezwungen haben, dass ihnen nichts anderes übrigblieb, als hier ja zu sagen. Vielen Dank. Man kann auch noch mal Reformen, wenn auch nur schrittweise, durchsetzen gegen den Willen einer Bundesratsmehrheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name>: Genossinnen und Genossen, wir Agrarpolitiker werden ja immer als die Lobbyisten der Landwirtschaft auch hier in der Fraktion hingestellt. Ich muss hinzufügen, dass die Mehrheit der Agrarpolitiker unserer Fraktion durchaus sich eine andere Lösung gewünscht hätte, übrigens auch die Mehrheit der Finanzpolitiker, um das ganz deutlich herauszustellen. Die Ausweitung von fünfundzwanzig- auf zweiunddreißigtausend, Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>], passt uns überhaupt nicht. In Wirklichkeit ist dieses Gesetz doch wiederum ein Sonderbegünstigungsgesetz für die Landwirtschaft geworden und wir sollten auch nichts anderes sagen, denn das ist so. Sicher werden wir zustimmen müssen diesem Gesetz, Heinz. Ich bin nur nicht so optimistisch für die Zukunft. Ich habe da in der Vergangenheit schon zu viel erlebt. Ich sage, ich bin nicht so optimistisch, obwohl die Hoffnung natürlich auf der Zukunft liegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Können wir davon ausgehen, dass die Anwesenden auch den Nichtanwesenden klarmachen, dass wir morgen wie stimmen? Darauf wird’s ja ankommen, Genossen. Wir sind jetzt schon ein Bruchteil, aber das liegt am Fernsehen. Das weißt du doch nicht, wo die überall Fernsehapparate haben. So ist das nun auch wieder nicht. Wir kommen jetzt zu der Zusammenfassung betreffend Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, Donnerstag ganztägig Plenarsitzung, Mittagspause von 13 bis 14 Uhr. Am Freitag von 8 bis 9 Uhr Fragestunde und von 9 Uhr bis 13 Uhr etwa Plenarsitzung. Tagesordnungspunkte 2 und 3, eben genannt, Einkommensbesteuerung Landwirtschaft. Die Abstimmung ist vermutlich kontrovers. Bitte also alle anwesend sein. Diese Tagesordnungspunkte über den Vermittlungsausschuss werden, wie wir das immer machen, am Donnerstag nach der Mittagspause um 14 Uhr aufgerufen. Volkszählungsgesetz kontrovers, weil wir ablehnen, die CDU/CSU dem zustimmt. Punkt 4, Änderung Investitionszulagengesetz, Zustimmung. Dann Tagesordnungspunkt 5, im Gegensatz zum Stand von vorhin im Vorstand ohne Debatte.</p>
				<p>Punkt 6, Staatshaftungsgesetz, ein Redner je Fraktion. Ich bitte um Anwesenheit, weil wir nicht genau wissen können, ob die CDU/CSU zustimmt. Kontrovers vermutlich, aber es war nicht förmlich mitgeteilt. Also kontrovers Punkt 6 zusätzlich, Staatshaftungsgesetz, deswegen schon Präsenz. Die Tagesordnungspunkte 7 und 8 werden in verbundener Debatte behandelt. Ein Redner je Fraktion wie beim vorherigen Punkt auch. Tagesordnungspunkt 9, Transsexuellengesetz, Kurzdebatte. Weil ich gefragt wurde: Das kommt also am späten Vormittag noch dran. Für Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>. Abstimmung ist kontrovers. Tagesordnungspunkt 10, Humanitäre Hilfsaktionen für aufgenommene Flüchtlinge, vielleicht Kurzdebatte. Das wird verlangt noch von der CDU/CSU. Muss man mit ihnen noch reden. Wer das bearbeitet hat, bitte Arbeitskreis oder Mitarbeiter möge das weitergeben, damit wir aus dem Stand es dann machen können. Bis jetzt ohne Debatte. Tagesordnungspunkt 11, Zweites Agrarsozialergänzungsgesetz, ein Redner je Fraktion. Punkt 12, <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>-Wirtschaftsplan, Kurzdebatte, ein Redner nur von uns. Punkt 13, Lage der freien Berufe, Beschlussempfehlung des Ausschusses, ein Redner je Fraktion. 14, Zoll- und Handelsabkommen, Kurzdebatte. 15 a) und b) verbunden, ein Redner, b) wird kontrovers abgestimmt. 16, Negatives Kapitalkonto, Einkommen- und Körperschaftsteuer, Kurzdebatte. 17 ohne Debatte. 18, Strafrechtsänderungsgesetz 88a, Debatte, ein Redner je Fraktion, Abstimmung selbstverständlich kontrovers. 19 ohne Debatte. 20, Luftverkehrsgesetz, ohne Debatte. 21 bis 25 ohne Debatte. Abschließen wollen wir am Donnerstag dann mit dem Punkt 26, Wiedereinführung des Mondscheintarifs bei den Telefongebühren, Kurzdebatte.</p>
				<p>Freitag dann nochmals 8 Uhr bis 9 Uhr Fragestunde und dann Punkt 27, Bundesfernstraßengesetz. Hier kommt es darauf an, das ist mir von der CDU/CSU noch mal versichert worden vorhin, die CDU will keinen Änderungsantrag einbringen und es nicht zulassen. Es werden aber nicht alle zustimmen. Ich weiß nicht, wie es bei uns ist. Wir werden auch keinen Änderungsantrag einbringen und falls die FDP sich nicht daran halten sollte, werden wir noch deutlich mit ihr reden. So ist es vereinbart, keine Änderungsanträge. Aber bitte Präsenz, weil dieser an jenen Wahlkreisgründen und jener aus anderen Gründen nicht zustimmt oder etwas wünscht. Das ist ja kompliziert zustande gekommen. Ein Redner je Fraktion. Aber Anwesenheit, damit es eine Mehrheit gibt. Und dann die Tagesordnungspunkte 28 bis zum Schluss, nämlich 35, alles im Zusammenhang ich sage jetzt Forschungspolitik. Darunter kontroverse Abstimmung über den Punkt 28 und über den Punkt 31. Das wird dann am Ende der Beratung sein, nämlich gegen 13 Uhr.</p>
				<p>Vorweg noch, ich will wiederholen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte. Kommt bitte um 9 Uhr, kurz vor 9 Uhr ins Plenum, damit wir Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzens</name> gedenken können, und deswegen werden die Ausschusssitzungen nicht um 9 Uhr, die angesetzt sind, sondern um 9.15 Uhr selbstverständlich beginnen oder 9.20 Uhr, so wie die Vorsitzenden das bei der Einladung dann kurzfristig ändern werden. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Wird das Wort gewünscht? Das ist jedenfalls nicht erkennbar. Kommen wir zu den Einzelpunkten. Punkt 6 unserer Tagesordnung, nein, Punkt 7 ist das unserer Tagesordnung. Das ist ohne Debatte oder wird dazu etwas zu sagen sein? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>: Nein, ist nicht nötig. Ich werde dann eine kurze Zusammenstellung machen und die Kollegen sollen es dann nachlesen. Aber bitte denkt auch daran bei eurer Argumentation draußen, dass dies wieder ein weiterer Folgevertrag ist des Grundlagenvertrags, dass das auch richtig herausgestellt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann kommen wir zu Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, zweite und dritte Lesung Regierungsentwurf Staatshaftungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ganz kurz. In diesem Gesetz geht es darum, wie der Staat – Bund, Länder, Gemeinden – sich dem Bürger gegenüberstellt, wenn die Bediensteten des Staates oder der Körperschaften dem Bürger gegenüber irgendwelche Schäden angerichtet haben. Die Sache war etwas problematisch, weil sie eigentlich gekoppelt war mit einer Grundgesetzänderung, die noch ein bisschen weiter ging als das, was wir morgen in der letzten Lesung, also dritter Lesung abstimmen. Diese Grundgesetzänderung haben wir nicht geschafft, weil in letzter Minute die CDU ausgeschert ist. Das ist so, dennoch macht dieses Gesetz in zwei Punkten eigentlich was sehr Positives. Es bereinigt die bestehenden Rechtsgrundlagen und führt inhaltlich über den bestehenden Rechtszustand zum Nutzen des Bürgers hinaus. Morgen wird es kontrovers sein und ich werde für unsere Fraktion dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> zu Waffenrecht und europäisches Übereinkommen über Kontrolle des Erwerbs und Besitz von Schusswaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es sind drei Gesetze, die hier zur Diskussion stehen, die aber in verbundener Debatte, wie schon gesagt, behandelt werden, aber in umgekehrter Reihenfolge behandelt werden sollten, weil das logisch ist. Denn die Änderung des Waffenrechts beruht auf dem Übereinkommen über die Kontrolle des Erwerbs und Besitzes von Schusswaffen.</p>
				<p>Die Vorlage der Bundesregierung ist ein Ratifizierungsgesetz zur Ratifizierung dieses europäischen Übereinkommens. Es geht auch zurück auf eine deutsche Initiative im Europarat. Ziel ist die Bekämpfung des illegalen Waffenhandels und Waffenbesitzes. Hier gibt es dadurch eine Lücke, die geschlossen werden soll, nämlich weil es in den anderen europäischen Ländern unterschiedliches Recht über den Waffenbesitz und den Waffenerwerb gibt. Beispiel: Die Waffe, mit der der Generalbundesanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BubackSiegfried">Buback</name> seinerzeit ermordet worden ist, ist in der Schweiz legal erworben und illegal in die Bundesrepublik eingeführt worden. Es wird hier also ein Meldesystem von Land zu Land besiegelt.</p>
				<p>Zu dem zweiten Komplex, Zweites Änderungsgesetz zum Waffengesetz: Es ist zunächst ein Gesetz der Bundesregierung, das die Folgerungen zieht aus diesem europäischen Übereinkommen. Das heißt, dass eine Umsetzung in deutsches Recht erfolgt. Ich brauche dazu nichts Weiteres zu sagen. Im Wesentlichen Technik. Es ist aber eingefügt worden hier ein Gruppenantrag der CDU/CSU, nämlich der begehrt die Aufhebung der Rechtsverordnungsermächtigung bezüglich sicherer Aufbewahrung von Schusswaffen und Munition. Wir wollen diesem Begehren zustimmen und haben dies auch im Innenausschuss getan, weil wir eine solche Bestimmung nie in das Waffengesetz hineinhaben wollten. Nur im Rahmen der damaligen sogenannten Antiterrorgesetze haben wir das in einem Kompromissweg getan. Wir sind der Meinung damals schon gewesen, auch weiterhin, dass das geltende Recht reicht, wenn die Länder dieses Recht nur genügend ausschöpfen. Das bringen wir auch in einer Entschließung zum Ausdruck. Diese Entschließung, Genossinnen und Genossen, ist kontrovers. Ich soll auf Vorschlag des Arbeitskreises in der Debatte die Rede halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldungen? Keine Wortmeldungen. Dann Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Transsexuellengesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, anlässlich der ersten Lesung dieses Gesetzes haben wir uns bemüht, im Arbeitskreis, in der Fraktion und im Vorstand dieses sehr ausführlich darzustellen, was das ist, ein Transsexueller zu sein, und ich glaube, dass ihr auch die Veröffentlichungen im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« und einigen Zeitschriften inzwischen gelesen habt, und ich möchte es mir ersparen eigentlich, dies hier heute zu wiederholen. Das Entscheidende ist, dass es um eine sehr kleine Menschengruppe geht von vielleicht vier- bis fünftausend Menschen, die das Gefühl haben seelisch, psychisch, in einem falschen Körper zu leben und wie man ihnen helfen kann. Dieses Helfen nun soll nach unserem Gesetzentwurf in zwei Stufen vonstattengehen.</p>
				<p>Die erste Stufe ist nur die Änderung des Vornamens und die zweite Stufe wäre dann also nach einem operativen Eingriff auch die Änderung des Vornamens nach dem Gerichtsurteil, dass man dem anderen Geschlecht zugehörig anerkannt wird. Dieses Gesetz nun ist leider kontrovers geblieben. Die Opposition ist nicht imstande, der ersten Stufe zuzustimmen, dass ein Mensch nämlich sagen kann, ich möchte gern ein Gutachten haben, und das Gutachten kommt, und möchte meinen Vornamen ändern und möchte dann so leben wie eine Frau, wenn er ursprünglich als Mann mal zur Welt gekommen ist, weil irgendwelche Rechtsinstitutionen wie das Namensrecht und wie das Eherecht und andere Rechte beeinträchtigt zu sein scheinen, sondern dies nur dann zu billigen, wenn der Betreffende oder die Betreffende auch sich einem großen körperlichen Eingriff unterzogen haben. Dies scheint uns nicht verantwortlich zu sein, denn man kann vor einem solchen Eingriff, der ja nicht unproblematisch ist, sehr wohl persönlich Angst haben. Aber die eigene Existenz und das Leben im Alltag kann schon erleichtert werden, wenn man seinen Vornamen ändert, eine andere Kleidung trägt und so lebt, wie man es innerlich fühlt. Das wäre die erste Stufe, und wir wollen beide Stufen, die CDU nicht.</p>
				<p>Das ist in aller Kürze das, was dabei herausgekommen ist. Die CDU folgt damit der Mehrheit des Bundesrats, die auch nur die sogenannte operative oder große Lösung haben wollte. Wir bieten an dem betroffenen Personenkreis zweistufige Entscheidung, von der man dann Gebrauch machen kann oder nicht oder auch wieder zurücktreten kann. Unsere Lösung ist liberaler. Unsere Lösung ist ein Angebot für die Betreffenden oder für die Betroffenen, dass bestimmte Rechtsgrundsätze unserer Gesellschaft ihnen eine Möglichkeit bieten, sich freier ihren Neigungen oder ihren entsprechenden inneren Trieben zu leben als bisher, und deshalb halten wir das für vernünftig. Und ich meine, Genossinnen und Genossen, ihr solltet dafür sorgen, dass wir so gegen 10/12 Uhr morgen die Mehrheit haben, um diese zweistufige Lösung durchzusetzen. Eine lange Leidensgeschichte von acht bis zehn Jahren, damals haben Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> und ich begonnen, in der Fragestunde das Thema aufzubereiten, geht nun dem Ende zu. Gott sei Dank und endlich.</p>
				<p>Publizistisch verwertbar ist das Thema erst geworden, als die rothaarige, sehr charmante Ärztin Doktor Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannYvonneGerda">Hoffmann</name> im Fernsehen die Öffentlichkeit in Kenntnis gesetzt hat, welche Probleme es gibt. Vorher haben ja auch Journalisten sich nicht darum gekümmert. Aber ich meine schon, dass die Vier- bis Fünftausend, die an dem Schicksal interessiert sind, uns dankbar sein werden, wenn wir nun dieses Kapitel endgültig einmal abschließen. Es wird die zweite Nation in der Welt, die dieses gesetzlich regelt. Schweden hat ein schlechteres Gesetz. Wir sind hier vielleicht zu perfektionistisch und es ist auch bedauerlich, dass man so etwas überhaupt durch Gesetz regeln muss. Da es nun aber einmal so ist, sollten wir es dann auch vielleicht verwerten, und ich bitte um eine vernünftige Anwesenheit im Plenum, dass die CDU, die ja hoffentlich dies nicht zu einer Fraktionszwangsentscheidung machen wird, mit ihrem Nein von uns überstimmt wird. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>, Agrarsoziales Ergänzungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Genossinnen und Genossen, bei diesem Zweiten Agrarsozialen Ergänzungsgesetz geht es um die Verbesserung der sozialen Sicherung insbesondere der jüngeren Hinterbliebenen landwirtschaftlicher Unternehmer. Es geht weiter um die Einbeziehung der Fluss- und Seenfischer und Imker, die bereits Mitglied in der Landwirtschaftlichen Unfallversicherung sind, also der hauptberuflich Tätigen, insgesamt sind das ungefähr zwölfhundert Personen, drittens um eine Erhöhung der Ausgleichsleistungen für ehemalige Arbeiter in der Land- und Fortwirtschaft von 50 auf 70 D-Mark. Dies wurde zum letzten Mal oder bei der Einführung 1974 auf 50 D-Mark festgelegt.</p>
				<p>Die Zielsetzung des Gesetzentwurfs ist der Erhalt und die Hilfe zur Weiterführung für den Hinterbliebenen und dessen Kinder landwirtschaftlicher Unternehmer. Deshalb in erster Linie Gestellung von Betriebs- und Haushaltshilfeausdehnung auf insgesamt zwei Jahre zulasten der Beitragszahler in der Altershilfe für Landwirte. Zweitens ein Übergangsgeld bis zum sechzigsten Lebensjahr der Witwe oder fünfundsechzigsten Lebensjahr des Witwers. Voraussetzung ist jedoch, dass ein Kind im Haushalt des landwirtschaftlichen Unternehmers lebt, das das sechzehnte Lebensjahr noch nicht erreicht hat. Weiter darf der Wirtschaftswert des Unternehmens 25000 D-Mark nicht überschreiten. Das Arbeitseinkommensentgelt darf nicht mehr als drei Zehntel der Beitragsbemessungsgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung sein. Dies sind 1980 1260 D-Mark und Renten oder Leistungen aus früheren Arbeitsverhältnissen dürfen ein Viertel der monatlichen Bezugsgröße der Rentenversicherung nicht übersteigen. Dies sind 1980 550 D-Mark. Wir haben damit ganz eindeutig bei der Gewährung von Übergangshilfe, die durch die Landwirte selber bezahlt wird, auf die konkrete Bedarfssituation abgehoben. Weiter ist vorgesehen die Einbeziehung der mitarbeitenden älteren Familienangehörigen zwischen dem fünfzigsten und fünfundsechzigsten Lebensjahr in die Altershilfe für Landwirte. Es handelt sich hier um einen Personenkreis, der bisher nicht oder fast nicht überhaupt sozialversicherungsmäßig fürs Alter abgesichert war.</p>
				<p>Die Ausschussberatungen, das möchte ich auch betonen, bringen eine Minderbelastung des Bundeshaushalts gegenüber dem Regierungsentwurf von 1981 ab von minus 10 Millionen D-Mark jährlich mit steigender Tendenz. Redner zu diesem Gesetz soll nach Vorschlag des Arbeitskreises ich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es tut mir leid sagen zu müssen, dass ich diesem Gesetz nicht zustimmen kann, und ich fühle mich verpflichtet, euch das kurz zu erläutern. Das Gesetz will eine echte Lücke ausfüllen. Es will da, wo Notlagen eingetreten sind, helfen. Notlagen beispielsweise dadurch, dass eine jüngere Witwe, die ihren Mann verloren hat durch einen Unglücksfall, durch einen Todesfall und ein paar minderjährige Kinder hat, dass die sich vor die Aufgabe gestellt sieht, den Betrieb weiterzuführen.</p>
				<p>Nun sind zwei Bedingungen daran geknüpft. Sie bekommt Unterhalt, wenn sie den Hof abgibt oder sie bekommt eine Übergangshilfe, bis die Kinder erwachsen sind. Aber es ist eine Grenze gesetzt, nämlich der Wirtschaftswert von 25000 Mark für diesen Hof. Diese Grenze erscheint mir willkürlich und völlig unverständlich. Ich muss das in aller Deutlichkeit sagen. Ich sehe sehr wohl ein, dass man davon ausgeht, dass bei Großbetrieben, die eine entsprechende Gewinnmarge haben, dass man hier sagt, dieser Großbetrieb kann auch im landwirtschaftlichen Bereich sich für den ausfallenden Landwirt eine fremde Arbeitskraft leisten und kann sie finanzieren. Bei einem Wirtschaftswert von 25000 Mark, wie er übrigens im süddeutschen Raum so die Regel ist, ist das ein ausgesprochener Familienbetrieb, der angewiesen ist auf die eigenen Arbeitskräfte. Das heißt, er kann auf gar keinen Fall diese Fremdarbeitskraft sich leisten, wenn ein Junge oder Mädchen erst zwölf Jahre ist, bis zum Alter von sechzehn oder achtzehn Jahren, wenn die selber eintreten können. Es tut mir leid, euch das sagen zu müssen. Dies ist einfach nicht vermittelbar. Wir arbeiten im ländlichen Raum. Dieses wird als ungerecht empfunden, und zwar nicht nur von den Betroffenen. Wenn solche Notfälle eintreten, dann spricht sich das natürlich in der ganzen Ortschaft, in der ganzen Gemeinde herum. Das wird auch als ungerecht und als unverständlich empfunden von den vielen Arbeitnehmern, die draußen wohnen. Und ich meine, um jetzt auf unsere Situation zurückzukommen, ihr gesteht mir sicher zu oder ihr erwartet auch von mir, dass wir auch für das einstehen können müssen im ländlichen Raum und dass wir auch dort um jede Stimme kämpfen. Ich kann für dieses, was da willkürlich eingezogen worden ist, nicht geradestehen. Ich bitte um Verständnis dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>, ich habe den Eindruck, du hast kapiert, wo der Juckepunkt liegt. Wir haben um dieses Gesetz lange gestritten in der Koalition und auch mit den Sozialpolitikern. Wir haben dann erreicht, dass die Einsicht gewachsen ist, dass man nicht um jeden Preis die Hofabgabe erzwingen muss, weil wir der Meinung waren, der Millionär oder der Schwerverdienende in der Landwirtschaft, die es ja auch gibt, den kümmert das nicht. Der kann einen Verwalter einsetzen.</p>
				<p>Aber diese bäuerlichen Strukturen, die keine Fremdarbeiter bezahlen müssen, bei denen kann sich so eine Rente als Existenzverhinderungsrente auswirken, wenn das Kind meinetwegen zwölf Jahre ist, und ich verlange, du musst den Hof abgeben. Dann kann ich nur im Lotto gewinnen, wenn ich den Hof wieder annehmen kann. Ein Traktor kostet 80000 Mark. Von daher ist das auch meiner Meinung nach eine ganz große Ungerechtigkeit, die hier geblieben ist. Ich muss dir aber sagen, ich ziehe eine andere Konsequenz daraus. Ich habe mitgemacht, wie schwer das war, überhaupt dieses hinzukriegen, und ich teile auch nicht die Meinung der Sozialpolitiker, die meinen, dass man in diesem Bereich die sozialen Aspekte sehen muss, wenn wir schon dafür sind, dass wir dem kleinen Selbstständigen die Chance gegenüber dem großen geben wollen. Wir stellen jetzt auf Bauernversammlungen fest, dort haben wir Leute, den Meier und den Schulze sitzen in der Versammlung, der hat in Köln zehn Hektar, der hat im Teufelsmoor meinetwegen vierzig Hektar, dort fängt es an, für die Existenz für den Jungen oder für das Mädchen interessant zu werden. Erst da fängt es an, und nun sagen wir, du hast zu viel, weil ja irgendwelche Experten früher mal ausgerechnet haben, hier gibt’s das Fallbeil und das heißt Wirtschaftswert. Der Wirtschaftswert ist eine völlig ungerechte Größe. Wir haben das von dem Steuergesetz eben schon gehört. Aber ich teile deine Kritik, Liesel [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>]. Ich würde trotzdem darum bitten, ich glaube, dass wir nichts mehr ändern können, es sei denn, unser Freund Sozialexperte sagt uns, dass er doch noch mal die Tür aufmacht. Es würde mehr Gerechtigkeit bringen und keine Finanzierung durch den Bund, weil die Solidargemeinschaft das trägt, damit der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] hier kein schlechtes Gewissen zu haben braucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, hier wird von einem falschen Ansatz ausgegangen. Erstens einmal, glaube ich, ist festzustellen, dass 25000 D-Mark Wirtschaftswert ein Einkommen monatlich von 2000 bis 2500 Mark Reineinkommen für denjenigen Betrieb mit sich bringt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das kann doch im Einzelfall der Fall sein. Zum Zweiten ist festzustellen, dass wir sagen, es darf ein Arbeitsentgelt hinzuverdient werden bis zu einer Größe von Dreizehntel der Beitragsbemessungsgrenze. Dies sind 1980 1260 D-Mark. Dies kann also bis zu dieser Grenze hinzuverdient werden, zusätzlich auch noch eine Rente hinzukommen von 550 D-Mark. Und dann sage ich euch eines, Genossen: Wie viele Arbeitnehmer haben ein solches Einkommen überhaupt zur Verfügung? Und ich möchte hier einmal daran erinnern und dies muss doch auch noch mal deutlich gemacht werden, dass fünfzig Prozent der landwirtschaftlichen Unternehmer – einschließlich der Voll- und Zuerwerbsbetriebe und Nebenerwerbsbetriebe – zusätzlich ja noch in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert sind. Das heißt, neben ihrer Altershilfe für Landwirte haben sie noch eine Rente in der gesetzlichen Rentenversicherung und es kommt noch eine ganze Reihe von Beamten hinzu. Und denjenigen, die GHL-pflichtig sind, denen subventionieren wir die Rente zu 87,6 Prozent und ich darf dazu mal ein Beispiel sagen. Wenn ein Arbeitnehmer in der gesetzlichen Rentenversicherung, in der gesetzlichen Rentenversicherung eine Rente, so wie es die Höchstrente war, von 490,90 1979 erreichen will, muss er dafür ein Beitragsaufkommen von 83000 Mark bezahlen. Ein Landwirt muss, um die gleiche Rentenhöhe zu erreichen, eine Höhe von 16000 D-Mark bezahlen. Das heißt ein Fünftel von dem und ich glaube, damit wird mal deutlich, dass wir hier ganz konkret auch einmal über diese Dinge reden müssen. Und wir haben bei dieser Einbeziehung des Wirtschaftswerts von 25000 D-Mark ganz konkret auf die Bedarfssituation abgehoben und haben uns davon leiten lassen, dass dann diesen Betrieben, die tatsächlich unter dieser Schwelle sind, ein zusätzliches Geld hilft, dass aber die Betriebe, die darüber hinaus sind, ein zusätzliches Geld nicht mehr notwendig haben. Stattdessen, und dies muss man doch im Zusammenhang sehen, ist die Alternative für insgesamt zwei Jahre Betriebs- oder Haushaltshilfe auch zu bekommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommen wir zum nächsten Punkt. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, <choice><abbr>ERP</abbr><expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan></choice>-Wirtschaftsplangesetz [19]80.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Wir werden eine Kurzdebatte haben, wo zwei Punkte die Hauptrolle spielen, von der CDU aus <name type="Organisation" ref="#DIAG">DIAG Berlin</name> mit den weiteren Verlustabtragungen, zweitens von uns aus die Neugründungsproblematik. Wir fördern ja aus dem <choice><abbr>ERP</abbr><expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan></choice>-Haushalt vor allem die Neugründungen von Unternehmen. Hier hat sich nun im letzten Jahr gezeigt, dass sich der positive Effekt fortsetzt. Wir haben achtunddreißigtausend mehr Neugründungen als Betriebe, die ausscheiden. Ein ungewöhnlicher Erfolg nach viertausend im Jahr zuvor und vierzehntausend im Jahr 1977. Da zeigt sich, dass die Förderungspolitik, die ja vor allem eine Marktbelebung bringen soll auf der einen Seite und auch Existenzsicherung auf der anderen Seite, erfolgreich war. Wir werden das entsprechend auch ein bisschen wahlpolitisch aufbereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Wird nicht. Dann kommen wir zu Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabels</name> Ausschussbericht betreffend Lage der freien Berufe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, bei den Beratungen über den Bericht der Bundesregierung zur Lage der freien Berufe in der Bundesrepublik Deutschland im federführenden Wirtschaftsausschuss waren wir der Meinung, dass wir eine von allen Fraktionen getragene Beschlussempfehlung einbringen könnten. Da sich aber die CDU/CSU dagegen gesperrt hat, sind wir in die Lage versetzt, eine eigene Beschlussempfehlung vorzutragen gemeinsam mit den Vertretern der FDP. Insofern wird diese Abstimmung kontrovers und ich mache darauf aufmerksam.</p>
				<p>Zum Inhalt der Beschlussempfehlung brauche ich nur darauf zu verweisen, dass wir uns im Wesentlichen nach den Ausführungen des Berichts der Bundesregierung gerichtet haben und keine unterschiedlichen Auffassungen geltend gemacht haben, sodass damit auch abgesichert ist, dass wir die Anliegen der Bundesregierung entsprechend unterstützen. Ich wäre dankbar, wenn wir gerade bei dieser kontroversen Abstimmung vollzählig vorhanden sind. Zur Debatte selbst noch eine letzte Bemerkung. Es wird eine Runde geben, je ein Redner. Für die Sozialdemokratische Fraktion bin ich gebeten worden, das Wort zu ergreifen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann, bevor ich den nächsten Punkt aufrufe, den dann Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> als Vertreter von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> übernimmt, weil Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> auf meine dringende Bitte zu der heutigen Tagung der Gewerkschaft Bergbau gereist ist, die ihre Angestelltentagung hat, wollte ich noch denen, die hier sind, den Trost geben, dass nach der letzten »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>«-Meldung in der ersten Halbzeit des Eröffnungsspiels zwischen der Mannschaft dieser bedeutenden Fußballnation hier und der CSSR es null – null gestanden hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun ist das ein Kunstfehler von mir, ausgerechnet das zu sagen, weil natürlich nun kann noch mehr Abgang von hier sein, weil die sagen, dann wollen wir mal sehen, wie es in der zweiten Halbzeit zu Ende geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte um Entschuldigung. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>. Das geht um Genfer Protokoll zum Allgemeinen Zoll- und Handelsabkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Es handelt sich um das Ratifizierungsgesetz über das Ergebnis der Tokio-Runde des GATT, Stichwort Zollsenkung über acht Jahre verteilt. Zwölf Kodizes, die alle insgesamt der Freiheit des Welthandels förderlich sind. Keine Probleme. Kurzdebatte. Ich soll dazu zehn Minuten reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann kommt Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, der dankenswerterweise hier Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolframs</name> Part übernommen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es handelt sich um zwei Gesetzentwürfe. Einmal über die energierechtlichen Vorschriften. Hier wird das bestätigt durch die Vorschriften im sogenannten Kohlepfenniggesetz, was die Vertragsparteien beschlossen haben. Es sind einige Änderungen auch hinsichtlich der Bezuschussung aus dem Kohlepfennig vorgesehen. Interessant ist hier für die Leute aus dem Aachener Raum, dass auch die leichtflüchtige Kohle mit einbezogen wird.</p>
				<p>Der zweite Entwurf Zollkontingent. An sich läuft das Zollkontingentgesetz erst aus, Kohlezollgesetz, 31.12.[19]81. Wir wollen aber jetzt schon, weil voraussehbar die handelbare Kohle auf dem Weltmarkt nicht so sehr steigen wird, hier die Zollkontingente automatisch erhöhen, insbesondere für den Wärmebereich, aber auch für den Kraftwerksbereich. Die Sache ist unstrittig. Soviel ich weiß, wird eine Runde stattfinden. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> wird da für uns sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldungen? Keine Wortmeldung. Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>, Änderung des Einkommensteuergesetzes, Körperschaftssteuergesetzes, anderer Gesetze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Neben einigen steuertechnischen Fragen ist der Kernpunkt dieses Artikelgesetzes die Abschaffung der sogenannten Abschreibungsgesellschaften. Damit wird endgültig mit der skandalösen Praxis Schluss gemacht, dass einige Spitzeneinkommensbezieher über komplizierte, trickreiche gesellschaftliche Konstruktionen sich steuerlich Verluste anrechnen lassen, die sie überhaupt nicht persönlich haben. Neben diesem Schritt zu mehr steuerlicher Gerechtigkeit ist zu sagen, dass damit auch eine gewisse Kapitalvernichtung künftig bei Pleiteprojekten – zum Beispiel im Baubereich oder aber auch in der Filmbranche – verhindert wird. Der erfreuliche Nebeneffekt dabei ist noch, dass 300 Millionen D-Mark zusätzlich per Saldo in die öffentlichen Kassen kommen werden und zu diesem erfreulichen Vorgang werde ich einen Kurzbeitrag leisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wird erfreulich. Hat jemand das Bedürfnis, noch etwas Erfreuliches dazu zu sagen? Nicht der Fall. Dann kommen zu dem Punkt 17, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>, Paragraph 88a [StGB].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindeJuergen_1976-12-14">Linde</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte erinnern an den Bericht hier vor vierzehn Tagen. Es hat sich an dem Sach- und Streitstand Aufhebung des Paragraphen 88a [StGB] nichts geändert. Im Rechtsausschuss ist streitig abgestimmt mit bekannten Argumenten. Wir sagen, die Vorschrift hat kriminalpolitisch nichts gebracht und ist zum Negativsymbol für die Einschränkung der Meinungsfreiheit geworden. Die CDU meint, es wäre weiterhin nötig, weil zu viel Gewaltverherrlichung betrieben würde. Wenn mich der etwas magere, nein, etwas voluminöse Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannKlaus_1976-12-14">Hartmann</name> ärgern sollte, könnte ich vielleicht auf die Ereignisse in Augsburg hinweisen und auf den Verbalradikalismus von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Ich möchte dies aber nicht gern tun, weil dies am Schluss der Tagesordnung stattfindet, wahrscheinlich vor leerem Haus. Wir brauchen aber leider dafür eine Mehrheit, weil streitig abgestimmt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wird nicht. Dann kommen wir zu Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>, Wiedereinführung des Mondscheintarifs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, ihr wisst, dass zum 1.4. dieses Jahres eine Gebührensenkungsmaßnahme getroffen worden ist. Insgesamt schätzt die Bundespost, dass diese Gebührensenkung zu Einnahmeausfällen – verglichen mit der vorangegangenen Tarifstruktur – von etwa 2,3 Milliarden Mark führt.</p>
				<p>Die CDU/CSU hat sich jetzt aus diesem Paket eine Rosine herausgepickt, nämlich den sogenannten Mondscheintarif oder Nachttarif zwei, wie das technisch heißt, und beantragt, diesen sofort wieder einzuführen. Dass er abgeschafft worden ist, hat nicht den Grund, dass die Post sich zusätzliche Einnahmen auf diesem Weg verschaffen wollte, sondern der Ausgangspunkt ist genauso wie bei Einführung [19]74 die Frage, wie der Fernmeldeverkehr, Fernsprechverkehr ein bisschen gleichmäßiger über die vierundzwanzig Stunden verteilt werden kann. Und ihr wisst alle aus eigener Erfahrung, dass zu Beginn dieses Mondscheintarifs von 22 bis 22.30 oder 22.45 und dann zu bestimmten Zeiten am Sonntag es zu Netzblockaden gekommen ist. Die CDU suggeriert zwar, man brauche da nur zu investieren, um die zu beseitigen. Dieses ist aber, wie im Einzelnen darzulegen sein wird, eine falsche Behauptung. Es wird von der CDU/CSU hier insbesondere mit sozialpolitischen Argumenten geworben in der Bevölkerung. Auch dieses muss dann mal ein bisschen deutlich gemacht werden, dass das ein bisschen weit hergeholt ist. Wenn man nämlich einmal die zwanzig Gebühreneinheiten, die ja nun frei sind, nimmt, dann die mit der Einführung der Nahbereiche verbundenen weiteren dreißig Gebühreneinheiten für sozial Schwächere und hinzunimmt, das ist ja auch noch nicht so lange her, obwohl solche Wohltaten immer sehr schnell vergessen werden, dass die Grundgebühr um 5 Mark gesenkt worden ist vor nicht allzu ferner Zeit, dann kann dieses sozial schwache Mütterchen, mit dem die CDU hier operiert, zumindest zwanzig Mondscheingespräche führen pro Monat, ohne – verglichen mit der früheren Gebührenhöhe – irgendein Minus zu machen.</p>
				<p>Dieses muss im Einzelnen deutlich gemacht werden. Wir müssen allerdings, und das werde ich auch sagen, uns hüten, uns allzu weit aus dem Fenster zu lehnen. Denn es kann natürlich sein, dass die Vorausschätzungen der Post mit den 2,3 Milliarden Mark Gebührenminderung tatsächlich nachher nicht eintreffen und wenn uns dies nachgewiesen werden sollte im Lauf der nächsten Monate, dann steht uns natürlich eine Debatte ins Haus, wo wir uns überlegen müssen, was wir dann tun. Im Augenblick jedenfalls gibt es keine Annahme dafür, dass die Post hier von falschen Voraussetzungen ausgegangen ist. Deswegen kann so kurz nach Einführung dieses Maßnahmenbündels von einer Änderung nicht die geredet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wortmeldungen? Dann kommt Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>, Bundesfernstraßenausbau.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, wir sind seit einigen Monaten dabei, den Bundesfernstraßenausbauplan in den Guss hinein zu bekommen, in dem er dann verabschiedet werden kann. Wir haben im Verkehrsausschuss an zwei Tagen die Dinge beraten, zum Teil strittig beraten. Ich will auch gern bekennen, dass wir uns nicht in allen Dingen haben durchsetzen können. Das lag zum Teil daran, dass die FDP auch anderer Meinung war als wir. Wir waren auch nicht in jeder Situation vollzählig. Das bedauere ich sehr, kann ich in dem Zusammenhang nur sagen. Sonst wäre uns in Schleswig-Holstein das Eine oder Andere besser gelungen, als es uns gelungen ist. Aber die Dinge sind abgefahren und was eben Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt hat, möchte ich an den Anfang meiner Ausführungen stellen.</p>
				<p>Wir müssen dafür Sorge tragen, dass dieser Kompromissvorschlag, so wie er sich jetzt herausgebildet hat, in der Tat auch von uns als Fraktion so mitgetragen wird. Denn wenn wir mit einem Änderungsvorschlag in die Plenarsitzung hineingehen, können wir damit rechnen, dass die FDP Gewehr bei Fuß steht und dass auch in Sonderheit die CDU Gewehr bei Fuß stehen wird und dann sind wir auf Zufallsergebnisse angewiesen. Dann kommen Dinge da hinein, die man auch von der Sache nicht vertreten kann, und ich meine, dann würden wir als die mit- und hauptverantwortliche Kraft hier in Bonn sicherlich schlecht dabei aussehen. Ich will nicht verkennen, dass es bei dem einen oder anderen Abgeordneten schwierig sein wird, zu diesem Kompromiss zu stehen, wenn in seinem Wahlkreis dadurch ganz bestimmte Dinge für ihn scheinbar negativ ausgelöst werden. Von daher gesehen, ich will das jetzt nicht als Aufforderung zum Tanz gewertet wissen, könnte ich es mir auch vorstellen, das ist auch wohl vorhergehenden Jahren so gewesen, wenn ein solcher Plan zur Verabschiedung anstand, dass es auch aus allen Fraktionen Gegenstimmen gegeben hat und ich möchte meinen, dass man mit diesen Gegenstimmen leben kann. Nicht leben könnten wir sicherlich mit einem Ergebnis, das weit hinter dem Kompromiss zurückbliebe, den wir jetzt im Ausschuss erarbeitet haben. Das ist zumindest möglich, vielleicht sogar, vielleicht sogar vorgezeichnet, wenn von uns Änderungsanträge noch eingebracht werden sollten. Ich weiß nicht, ob es heute angezeigt ist, bei den insgesamt dreizehnhundert Veränderungen in diesem Plan hier in Einzelheiten einzusteigen. Ich bin bereit, auf Fragen von euch dazu Stellung zu nehmen. Ich meine, es bringt nichts, wenn wir heute uns in Einzelheiten hier ergehen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss euch mitteilen, dass die Düsseldorfer Abgeordneten trotz des eben Gesagten und dessen, was Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt hat, sich mit der Absicht tragen, einen Änderungsantrag einzubringen und dabei geht es um Folgendes.</p>
				<p>Eingestuft in Stufe zwei ist ein 8,5 Kilometer langer Autobahnabschnitt, genannt A 46, im Süden von Neuss und Düsseldorf, der eine Anbindung bringen würde an die mit Kosten von 106 Millionen gebaute Fleher Brücke südlich Düsseldorf. Das ist eines der größten Bauwerke über den Rhein jetzt und eines der modernsten. Wenn dies nicht geschähe, wäre der Zweck der Brücke, an der man jahrelang gebaut hat, weitgehend verfehlt. Das ist die erste Wirkung.</p>
				<p>Zweitens: Jeder von euch, der hier im Land herumfährt, hört jeden Morgen und jeden Abend von den stundenlangen Staus auf der Südbrücke Düsseldorfs bei dem Neusser Ring. Auch dafür ist dieses 8,5 Kilometer lange Baustück Autobahn notwendig, damit dieser Neusser Ring eine Entlastung erfährt. Es gibt keinen Zielkonflikt mit dem Umweltschutz, denn dort, wo das Stück hin soll, ist flaches braches Land und es gibt aber dagegen einen gewissen Schutz für die Pendler, die morgens um sechs aufstehen müssen, das sind Arbeitnehmer, zwei Stunden Anfahrt in Kauf nehmen, wofür sie normalerweise nur eine halbe Stunde brauchen und abends das Gleiche zurück.</p>
				<p>Und die dritte Bemerkung, die ich machen muss, ist die: Diese Einstufung, Rückstufung von eins nach zwei durch Verkehrs- und Haushaltsausschuss ist zustande gekommen ohne jede Sachberatung und dabei, meine ich, handelt es sich hier doch um etwas, das eine Sachberatung erfordert hätte. Ich muss also dafür plädieren, dass in diesem Punkt die Regierungsvorlage wiederhergestellt wird oder dass es Möglichkeiten gibt, dies noch zu ändern auch durch vielleicht andere Verfahren. Dazu kann vielleicht der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> auch noch einen Vorschlag machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nur eine Sache. Das ist wie beim Kegeln. Da kommen die anderen auch und wenn euch das Spaß macht, werden wir lange sitzen und was am Ende herauskommt, das kann vielleicht wirklich noch weniger wert sein als das, was man im Gesamt abstimmen kann. Aber hier sind schon viele Wortmeldungen. Wir trainieren ja auf dieses Schauspiel. Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHeinrich_1976-12-14">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHeinrich_1976-12-14">Klein</name>: Genossinnen und Genossen, ich will also keinen Änderungsantrag stellen, sondern will mein Unbehagen ausdrücken, dass man beispielsweise in dem Raum Darmstadt die schlichten Beschlüsse des Stadtparlaments übernommen hat als Beschlüsse des Ausschusses. Es ist dort nun abweichend von der ursprünglichen Vorlage der Regierung etwas eingegangen in die Beschlüsse des Ausschusses auf den Seiten 17 und folgende, was den Problemen wirklich nicht gerecht wird. Ich will also keine Änderungsanträge stellen, will aber deutlich machen, dass man dem Verkehr, der dort besteht, nicht begegnen kann, indem weniger Straßen gebaut werden oder gar keine Straßen mehr gebaut werden. Das ist jetzt in der Vorlage drin. Ich kann jedenfalls dieser Linie, die erkennbar ist, am Freitag nicht zustimmen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], das sage ich ganz deutlich. Aber zu Vorschlägen, wie man das Ganze ändern wird, wird es also von meiner Seite aus nicht kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nobert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Die drei Wahlkreise von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannHorst_1976-12-14">Jungmann</name>, Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name> und von mir, die sind Opfer des Abstimmungsverfahrens gewesen im Verkehrsausschuss, dass man beim Norden anfängt und nach Süden geht und am Anfang war die Mehrheit noch nicht vorhanden.</p>
				<p>Ich habe nun Verständnis dafür, wenn ihr sagt, wenn wir das im Plenum alles noch mal aufnehmen, gerät uns das Ding auseinander. Auf der anderen Seite müssen wir in irgendeiner Art und Weise durch unser Abstimmungsverhalten signalisieren, dass wir weiter daran festhalten, dass diese Straßenbauprojekte bei uns nicht realisiert werden. Wir werden also in Abstimmung mit dem Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name> uns einen Punkt heraussuchen, wo wir das Ganze nicht gefährden, wenn es nicht mehr geht, Abänderungsanträge im Plenum durchzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: <gap/> zunächst einmal einige Ausführungen machen zu dürfen zu dem, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> gesagt hat. Er hat also zunächst gesagt, das alles sei ohne Sachdebatte verändert worden. Ich frage mich, ich frage mich, woher der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> die Kenntnis nimmt, dass wir darüber nicht – Entschuldigung, wir haben in der Arbeitsgruppe darüber debattiert und in der Arbeitsgruppe haben wir diese Lösung für zu tun richtig gehalten, einfach weil du auch unterschlagen hast, dass akkurat wenige Kilometer – ich kann das jetzt nicht sagen, entweder tausend oder zwölfhundert Meter weiter nördlich – die bestehende Autobahn durch zwei Streifen erweitert wird. Das heißt, dass also hier durch Trassenbündelung eine Forderung, die gerade dem Umweltschutz immer sehr leicht über die Lippen geht, dass durch eine solche Forderung hier die Verkehrssituation verbessert wird. Das muss man doch mal sagen dürfen.</p>
				<p>Wenn wir jetzt sagen, dass wir mit diesen zwei neuen Fahrspuren doch einen Teil der Schwierigkeiten, doch einen Teil der Schwierigkeiten mit abbauen, dann bin ich der Meinung, dass hier bei der schwierigen haushaltsrechtlichen Situation, auch das ist ja ein Punkt. Wir können hier in den Bedarfsplan hineinschreiben, was immer wir auch wollen. Es ist sicherlich kein Finanzierungsplan. Wir werden feststellen müssen in den nächsten Jahren, dass die Planungsreserve nicht nur etwa 10 Milliarden Mark beträgt, die wir bis 1990 hochgerechnet haben, sondern dass diese Planungsreserve sicherlich sehr viel mehr ausmachen wird unter dem Gesichtspunkt der möglichen weiteren Reduzierungen im Haushalt in diesem Einzelplan und insbesondere der Preissteigerung und der Tatsache, dass wir auch der Qualität unser Wort reden. Also so einfach ist das nun alles nicht und ich würde herzlich bitten wollen, von diesem Änderungsantrag Abstand zu nehmen unter dem Gesichtspunkt, dass das, was du gesagt hast, nur zur Hälfte richtig ist. Sicherlich wäre das eine weitere Verbindung gewesen. Aber die bestehende Verbindung wird deutlich verbessert und das ist doch auch schon etwas in diesem Bereich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zwischendurch kurz nach 19 Uhr Eins zu Null durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummeniggeKarl-Heinz">Rummenigge</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich stehe auch vor der Frage eines Abänderungsantrags.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, so kann man das dazwischenrufen. Hier ist was festgelegt, was aus meiner Sicht in sich nicht logisch ist. Man legt fest im Rahmen einer Legende, dass darüber beraten werden soll bis Ende [19]82, dass ab [19]85 dann man neue Wege findet. Es ging also darum, dass Ausgangspunkt dieser Überlegungen waren Aktivitäten von Umweltschützern im Bereich der A8. Dies war dann ausschlaggebend, sie herauszunehmen aus dem Bedarf und jetzt aufgrund der Einsprüche aller, aller kommunalen Körperschaften und überall einstimmig, nirgendwo hat einer derer, die da unterschrieben haben, irgendwo einen gefunden, der im kleinsten Gemeinderat dies unterstützt hat. Um dies im Kommunalwahlkampf damals durchzubringen, hat man dann die herausgenommen und hat Folgendes gemacht. Da steht drin, es geht also nicht Veränderung der Geldbeträge oder zu sagen, wir sind vor den anderen dran, weil wir nicht mehr Geld haben, man hat hineingenommen b), c) neu und hat da ein Stück vorgesehen und hat gleichzeitig an anderer Stelle eine Umgehung auch jetzt in erste Priorität gesetzt.</p>
				<p>Wenn man auf der einen Seite von Untersuchung spricht, die man anstellen will, dann kann man nicht präjudizieren dadurch, dass man das so macht, wie es jetzt vorgesehen ist. Ich habe heute versucht herauszufinden, ob von der anderen Seite was geschieht. Leider war das nicht erkennbar. Man hat mich mit drum herumreden und Ausreden abgespeist, und ich möchte nicht vor der Frage stehen, einem Änderungsantrag der anderen Seite gegenüber zu stehen, die genau das will, was sozialdemokratische Kommunalpolitiker überall gefordert haben. Dem müsste ich ja dann zustimmen. Dann ziehe ich es vor, mit einem eigenen Antrag da aufzuwarten. Das ist die Situation, vor der ich dort stehen werde, zumal das, was hier geschieht, ich kann das der Fraktion nicht erläutern, aber der Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] weiß das sicher und der Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>, was jetzt geschieht, ist unlogisch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Und das war dein letztes Wort?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weiter keine Wortmeldungen? Doch. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>. Noch eine Wortmeldung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name>: Zum Letzten eines richtig stellen. Was Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>] gesagt hat, ist nicht ganz sachgerecht. Wir haben die Legende, in die die Maßnahme bereits durch den Kabinettsbeschluss hineingekommen war, die A8, die Legende haben wir verbessert im Sinne der Interessen der Gegend, die Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>] hier so hervorragend vertreten hat, und dazu gehört sicherlich auch, dazu gehört sicherlich auch die A4, soweit unsere hessischen Freunde da betroffen und beteiligt sind und die Nordrhein-Westfalen. Wir haben die Legende verbessert dergestalt, dass wir gesagt haben, der Bedarf für die Verkehrsbeziehungen zwischen Punkt A und B ist festgestellt und wird nicht infrage gestellt. Das ist das erste.</p>
				<p>Wir haben sie weiterhin verbessert, indem wir gesagt haben, bis spätestens 31.12.1982 muss die Alternativlösung überdacht und zu Ende geplant sein. Zu diesem Zeitpunkt wollen wir wissen, ob diese Region, ob diese Region – na ja gut, wir können darüber auch in dieser Weise diskutieren. Ich kann dann auch noch einen Witz erzählen dazu. Herta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>], das macht mir nichts aus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber uns!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, bitte sehr. Ich bin ja nicht Fraktionsvorsitzender. Ich darf mich ja hier nicht –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber ich darf ja wohl auch mal als Mitglied dieser Fraktion sagen, wem das Spaß machen würde, wenn du auch glaubst, Spaß machen zu dürfen.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herzlichen Dank. Ich darf also sagen, wir werden am 31.12.1982 wissen, ob die Schwierigkeit im Bereich des Pfälzer Waldes – darum geht es nämlich, diesen Pfälzer Wald nicht mit einer Autobahn durchschneiden zu wollen – anderweit gelöst werden kann oder nicht. Das Gleiche gilt auch für die übrigen Maßnahmen in der Legende, und ich meine, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>], dass man mit dieser neuen Legende, die keine, die nun wirklich keine Dichtung ist, mit dieser neuen Legende können wir leben, weil sie den Raum in Sonderheit nicht schlechter stellt, als das vorher mit möglicherweise Eingruppierung in die Bedarfsstufe, in die Dringlichkeitsstufe zwei so gewesen wäre. Wir werten sogar an dieser Stelle die Legendenmaßnahmen auf. Die in die Legende aufgenommenen Maßnahmen sind eigentlich in einer höheren Prioritätsstufe drin, als wenn wir sie in zwei einordnen dürfen. Das dürfen draußen nur nicht sagen, haben wir die Grünen wieder auf dem Hals.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldung des Bundesministers für Verkehr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] in eigener Person.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nur darum bitten nach leidvollen Erfahrungen mit diesen Ausbauplänen, sie nicht über zu bewerten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit und Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jeder Versuch, da etwas festschreiben zu wollen, ist schon deshalb irre, denn wir haben uns durch das Drängen der Länder schon zu einem Planungsvolumen hochtreiben lassen, das sich von dem, was finanzierbar ist, so entfernt hat, dass der Begriff Planungsreserve ein nicht mehr angemessener Begriff ist. Aber er mag noch hingehen. Nur was jetzt in den Beratungen der Ausschüsse noch dazu passiert ist, hat das alles nicht verbessert. Ich bitte da um Nachsicht, wenn da ein bisschen Kritik durchkommt. Das hat in der ursprünglichen Absicht, nämlich einen angemeldeten Bedarf zu bewerten und in Prioritäten zu bringen durch das Schaffen von Kriterien, das war der ursprüngliche Sinn, durchaus mal Sinn gemacht. Inzwischen hat das durch die angedeuteten Kriterien nicht mehr so viel Sinn. Und jetzt will ich zu zwei Punkten das erläutern. Wenn das so ist an der Fleher Brücker, dann steht im Paragraph 6 des Bundesfernstraßengesetzes: Wenn sich der tatsächliche Verkehr anders entwickelt, als die Planenden angenommen haben, hat der Bundesverkehrsminister die Möglichkeit, daraus Folgerungen zu ziehen und so weiter und Mittel hat und die zuzuweisen, um dies zu machen. Ich halte die Entscheidung in dem Punkt im Übrigen nicht für glücklich, sonst hätte ich ja sagen müssen, mein Vorschlag wäre schlecht gewesen. Aber die Möglichkeit, ihn zu korrigieren, wenn wir beide recht haben, besteht.</p>
				<p>In der anderen Frage, um das am zweiten Beispiel bei Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> zu sagen generell: Es kann ja nicht wahr sein, wenn Bürgerinitiativen mit qualitativen Einwendungen gegen eine Straße, eine Planung sozusagen objektiv überziehen und die Planbehörden sind nicht in der Lage, diese Einwände objektiv auszuräumen, dann können wir doch schlechterdings hier nicht in einen Plan, wo einen Bedarf feststellt, hereinschreiben, und wir sagen, trotzdem ist ein Bedarf.</p>
				<p>Wir haben ja in Nordrhein-Westfalen die Situation, dass ein Minister zurückgetreten ist mit dem Ergebnis, dass die Landesregierung sagte, wir holen ein ökologisches Gutachten. Kaum war der weg, kam der nächste Minister und hat von uns verlangt, das Ganze zu streichen und dann kam der übernächste und hat gesagt, wir müssen es wieder hereinschreiben. Wenn wir den Bürger nicht ganz verscheißern wollen und erklären als Landesregierung, wir wollen es durch ein ökologisches Gutachten klären, dann dürfen wir das nicht als Bedarf notifizieren oder in den Plan hereinschreiben. Dann müssen wir hereinschreiben, wir prüfen das und bis zur Prüfung halten wir lediglich fest, das ist der Sinn dessen, was an Aufdruck draufsteht, hierzu besteht zwischen den Verkehrsräumen A und B die Notwendigkeit eines zusätzlichen Ausbaus einer Straßenverbindung. Aber genau, wie sie geführt werden soll, dies soll erst entschieden werden, wenn das ökologische Gutachten vorliegt. Ich bitte um Verständnis. Ich würde mich schwertun, dies alles vertreten zu müssen, was die Weisheit der Ausschüsse hier inzwischen geboren hat, was auch nicht besser wurde, dass der Bundesrat mit gleicher unterschiedlicher Qualifikation in der Sache gearbeitet hat.</p>
				<p>Nur um das zu sagen, das Ganze hat natürlich politisch nunmehr so ein Mobile gegeben, wer an einer Ecke etwas ändert, bringt das Ganze in eine andere Funktion. Wer immer hier versucht, ob das der Bundesrat noch versucht, Baden-Württemberg war ja so klug, das zu versuchen und ist heute abgeschmettert worden, wer immer das versucht im Bundestag wird erfahren, dass er zwar etwas an einer Stelle ändert, aber auslöst an einer anderen Stelle, weil sofort nachfolgend mit der gleichen Begründung <gap/> neue Vormerkungen.</p>
				<p>Meine Bitte: Schluckt das, ich muss auch schlucken, das Ding. Das, was es liefern kann, kann es noch liefern. Aber wer daran ändert, wird wahrscheinlich erstaunt sein, wie viel Ärger er bei seinen Kollegen in einem anderen Land bekommt, die dann plötzlich mit der gleichen Begründung was herein- oder herausbekommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wie das mit deinem Glauben ist, habe ich mir zwar schon oft überlegt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber bin nie darauf gekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wieso? War noch eine Wortmeldung? Genossen, macht bitte heute nicht schon das Vorspiel auf diese Sitzung, die wahrscheinlich ekelhaft wird und dann zu nichts führt. Aber bitte sehr, ich verzeichne jede Wortmeldung. Das ist ja der Rest derer, die nicht Fußball gucken gegangen sind, deswegen nicht gegangen ist, weil sie glauben, wir könnten uns hier noch die Nerven aus dem Leib reden lassen. Also die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalserFrolinde_1979-08-14">Balser</name>: Also ich möchte ja nur festgehalten wissen, dass man offenbar die Worte des Verkehrsministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gescheidle</name>] so interpretieren kann, dass das, was im Vorspann zu diesem Gesetz steht, nämlich dass man ein bisschen mehr an den Bürgerwünschen orientieren will und dass man ein bisschen mehr ökologische Gesichtspunkte mit einbeziehen will, dass man das trotz der Beschlussfassung, die ja bei allen möglichen Bemühungen offensichtlich auch nur so gelaufen ist, dass alles beim Alten bleibt, wirklich wird akzeptieren können.</p>
				<p>Ich zum Beispiel habe mich bemüht, eine halbe Milliarde Mark praktisch einzusparen, aber das ist ja nicht möglich hier, nicht wahr. Eine halbe Milliarde Mark für einen Tunnel in Frankfurt am Main, den jedenfalls von der SPD niemand will. Da das nicht geht, möchte ich für meinen Teil, also für mich den Schluss daraus ziehen, dass diese Planung ziemlich vage ist. Ich kenne das auch aus langen Planungsproblemen und ich akzeptiere, dass wir das sozusagen als Rahmenbestimmung, aber nicht als konkreten Auftrag mitnehmen und nur so kann man nämlich politisch dann argumentieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Keine Wortmeldung. Dann wollen wir mal sehen, wie das weitergeht. Das nächste Paket, das hat Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name> übernommen. Das ist der Punkt 20.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>: Genossinnen und Genossen, im Gegensatz zu Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TopmannGuenter_1976-12-14">Topmann</name> rede ich nicht über eine Legende, sondern über einen forschungspolitischen Aufwasch. Die meisten Dinge sind in der Tagesordnung <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Richtlinien, die wir mehr oder weniger wohlwollend zur Kenntnis nehmen. Die politische Auseinandersetzung mit der Opposition wird sich sehr schnell auf den Bundesforschungsbericht 6 konzentrieren und dort auf die üblichen Vorwürfe, wir betrieben damit Investitionslenkung und was dann so noch an politischen Verdächtigungen hinterherkommt. Unsere Position ist dagegen, dass wir diese Funktion, die die Forschungs- und Technologiepolitik für die Modernisierung der Volkswirtschaft hat, deutlich machen und wir werden also dort versuchen, die Vorwürfe der Opposition zu entkräften, was uns nicht schwerfallen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Doch, das können sie ruhig, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>]. Da kann ich ruhig zu stehen, denn ich habe höchstens dem Forschungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>] den Vorwurf zu machen, dass er zu wenig Investitionslenkung macht und nicht zu viel.</p>
				<p>Es gibt noch eine Änderung. Zum Antrag Grundlagenforschung, der ein gemeinsamer Antrag ist, gibt es noch eine Klarstellung, dass dieser Antrag nicht unmittelbar Haushaltsauswirkungen auslöst. Wir hatten etwas in unserer haushaltspolitischen Naivität darüber gedacht, wenn man über die Veränderung von Kriterien und Prioritäten und Verfahrensweisen redet, das müsst dann ja nicht unbedingt Geld kosten, zumal dort in der mittelfristigen Finanzplanung was ausgewiesen ist. Das haben aber die Haushälter nicht so akzeptiert. Wir haben dann einen gemeinsamen Beschluss formuliert, der eben dies klarstellt, dass dieser Antrag keine Haushaltswirkungen auslöst. Wir werden aber in der Debatte noch klarstellen, dass der Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> sicherlich gut bedacht worden ist in der Vergangenheit, dass wir eine Menge bewegt haben müssen, aber dass wir in der jetzt sich anbahnenden Haushaltssituation verstärkt über die Wirksamkeit der eingesetzten Mittel und der Instrumente werden weiter diskutieren müssen. Für die Fraktion stehen zur Verfügung Hajo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHans-Joachim_1976-12-14">Hoffmann</name> und ich für den Bundesforschungsbericht und die Grundlagenforschung und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> für die Meeresforschung. Wobei wir natürlich einkalkulieren, dass aufgrund der vorhergehenden Abstimmungen möglicherweise unsere Redezeit drastisch beschränkt werden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-06-11-t1600_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu dem – na, sagen wir mal – problemschwangeren Punkt 21. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Besoldungsstrukturgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe euch den Regierungsentwurf, der schwer lesbar ist wegen der zahlreichen Verweisungen auf bestehende Ausformulierungen, im Klartext zugeschickt und berufe mich nun auf dieses Papier. Daraus erseht ihr, dass dieses Gesetz zwei Abteilungen hat, eine große mit Kosten von rund 170 Millionen D-Mark pro Jahr im Bereich der Bundeswehr – diese Mittel sind im Verteidigungsetat fast ausschließlich ausgewiesen und draußen bekannt – und einen kleinen Block von 19 Millionen für den übrigen öffentlichen Dienst. 19 Millionen für den Bund, 150 Millionen für Bund, Länder und Gemeinden.</p>
				<p>Zum ersten Teil gebe ich Erläuterungen, wenn es gewünscht ist, würdigen kann ich ihn nicht. Ich bin kein Verteidigungspolitiker und Besoldungsrecht ist Folgerecht von Notwendigkeiten, die Fachleute einzusehen haben. Für den zweiten Bereich sind wir selbst –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Und die anderen müssen dafür stimmen oder wie?)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, der Verteidigungsausschuss als mitberatend für diesen Bereich hat einstimmig empfohlen, diese Maßnahmen durchzuführen, und darauf hingewiesen, dass sie in ihrem eigenen Etat finanziert werden. Wer Einzelfragen hat, kann sie gleich gern beantwortet haben. Für den zweiten Bereich, den gesamten öffentlichen Dienst, haben wir in Beratung mit den Ländern Kürzungen vorgenommen und haben insgesamt die 150 Millionen um fünfzig Prozent verringert. Für den Bundesanteil von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> bedeutet das von 19 Millionen Rückfahrt auf 7 Millionen. Wir heben die Eingangsämter nicht. Das allein macht 68 Millionen bei Bund, Ländern und Gemeinden aus. Wir haben uns, Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>], nicht durchringen können, die Erschwerniszulage der Fluglotsen in eine ruhegehaltsfähige Stellenzulage umzuwandeln. Das macht 2 Millionen für den Bund und wir haben die Zulage bei Justizvollzugsbeamten und Wärtern in psychiatrischen Anstalten begründet um vierzig Prozent gekürzt. Kurzum, aus 150 Millionen werden rund 75, aus 19 für den Bund 7 Millionen. Ich gebe der Hoffnung Ausdruck, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dass diese Einsparungen gegenüber dem Regierungsentwurf eine dauerhafte Freundschaft zwischen dem Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und den Innenpolitikern begründet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara"> (Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wird also geschluckt. Dann kommen wir zu Punkt 22. Das hat übernommen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>. Der Text liegt euch vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Ihr habt den Text vor euch. Es handelt sich um eine Große Anfrage zur <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>. Sie ist abgestimmt mit der FDP. Es wird der Regierung nicht mehr möglich sein, die Anfrage vor der Sommerpause zu beantworten. Es wird also keine Debatte geben. Aber wir nehmen an, dass es eine Gelegenheit sein wird – diese Anfrage – für die Bundesregierung, das, was auf der Basis der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Schlussakte und dem Rahmen des <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Prozesses erreicht werden konnte, darzustellen, vor allen auch darzustellen, was für die Menschen im geteilten Deutschland oder auch für diejenigen in Osteuropa, die ausreisen wollten, erreicht werden konnte und insofern dürfe dies eine Illustrierung unserer Friedenspolitik sein und auch eine nützliche Unterlage im Wahlkampf. Das ist der Sinn dieser Anfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich glaube, wir sollten alle zusammen Wert darauf legen, dass, wenn das auch nicht mehr debattiert werden kann im Bundestag, jedenfalls die schriftliche Antwort eine Hilfe sein wird für diejenigen, die draußen sich mit den Sachen befassen müssen, weil sie vor Fragen gestellt werden. Wird das Wort gewünscht noch? Nicht der Fall. Sehr tolerant. Dann kommen wir also zu Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>. Das ist eine Kleine Anfrage. Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name> selbst übernimmt das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die sportmedizinische Betreuung im Breiten- und Freizeitsport für unsere Bürger ist insgesamt nicht zufriedenstellend geregelt. Dafür zuständig sind überwiegend die Bundesländer. Wir haben nur eine ganz beschränkte Mitzuständigkeit. Die sozialdemokratisch regierten oder SPD/FDP-regierten Bundesländer haben Einiges bis Gutes aufzuweisen. Auf der anderen Seite ist dies nicht so. Wir wollen der Bundesregierung Gelegenheit geben, mit der Antwort auf diesen Sachverhalt hinzuweisen und auch deutlich zu machen, dass wir im Rahmen unserer beschränkten Zuständigkeit das Mögliche und Nötige getan haben und weiter leisten werden. Wir wollen damit aber vermeiden, dass besonders in den nächsten Monaten hier Unwillen aufkommen kann gegen SPD und FDP und besonders gegen Regierung und uns. Die Freidemokratische Bundestagsfraktion hat heute Nachmittag dieser Kleinen Anfrage zugestimmt. Namens des Arbeitskreises II und des Fraktionsvorstands erbitte ich eure Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann sind wir auch damit klar oder wir extra Abstimmung verlangt? Gibt keine Gegenstimme, denke ich. Dann rufe ich auf 24, Informationen. Wäre schrecklich, wenn da Fragen gestellt würden, weil auf der Regierungsbank sitzt nur noch der arme Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, ja, und, ich bitte um Entschuldigung, Entwicklungshilfe.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] sitzt doch dort, um zu hören für den Fall, dass er eingreifen muss. Ja, also, da sitzen mehrere, aber an verschiedenen Stellen. Werden Fragen gewünscht? Werden keine Fragen gewünscht, das ist toll. Das müsste man sich anstreichen im Kalender.Nächste Termine stehen hier und dann können wir alle zu den nächsten Verpflichtungen gehen, je nachdem oder Belustigungen. Danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
