<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000073</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 31.01.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 31. Januar 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>270 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-01-31">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H30M40S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-01-31-t1400_WN_div_SVP-1">A. Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu Koalitionsgesprächen betr. die Rentenfinanzierung. ‒ Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zur Rentenfinanzierung unter Einbeziehung der Daten des Jahreswirtschaftsberichts.</item>
					<item xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1978-01-31-t1400_WN_div_SVP-2">B. Ausführliche Debatte in der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Es hat in der vorigen Woche einige Zusammenkünfte gegeben, die also jeweils Mitglieder der beiden Koalitionsfraktionen zum Thema Renten im Hinblick auf das Rentenanpassungsgesetz, das fällig ist, befasst haben, und am Freitag bei einem entsprechenden Gespräch, das beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] stattfand und an dem auch die Genossen und die Vertreter der Koalitionspartnerfraktionen teilgenommen haben, die an diesen vorhergegangenen beteiligt waren, wurde schließlich zum Abschluss übereinstimmend Folgendes festgehalten.</p>
				<p>Erstens: Es geht nicht um die Bezahlung der Renten in der jetzt erreichten Höhe. Es geht auch nicht um die Finanzierung der jetzt erreichten Rentenhöhe in der Zukunft. Diese Bezahlung war, ist und bleibt sichergestellt, und darum ist es auch vor einem Jahr nicht gegangen. Deshalb konnten und können wir sagen, die Renten sind sicher.</p>
				<p>Zweitens: Wir haben Entscheidungen darüber vorzubereiten und zu treffen, welche Erhöhung der Renten nach 1978 in Kraft treten soll. Es geht um die zukünftigen Einkommenssteigerungen der Rentner. Ihre bereits laufend gezahlten Renteneinkommen sind völlig gesichert. Sie stehen und standen nicht zur Diskussion.</p>
				<p>Drittens: Wir haben nie einen Zweifel daran gelassen, dass die Renten auch nach [19]78 steigen sollen. Wir prüfen jetzt in welchem Ausmaß. Das müssen wir deshalb,</p>
				<p>a, weil im Rahmen des Generationenvertrags die von den Beitragszahlern aufgebrachten Mittel zukünftig für eine größere Anzahl von Rentnern ausreichen müssen als vor zehn Jahren und mehr noch als gegenwärtig. Aus den Beiträgen von 100 Beitragszahlern müssen wir schon 1979 49 Rentenempfänger zufriedenstellen, während es 1969 nur 45 waren.</p>
				<p>b, weil die Entwicklung unseres Volkseinkommens in einer seit der Jahreswende [19]73/[19]74 unstetig gewordenen Weltwirtschaft nicht stetig verlaufen konnte. Die Einkommen der Arbeitnehmer sind zwar in all den Jahren seit Ausbruch der Weltwirtschaftskrise gestiegen, sie sind aber nicht stetig gestiegen. Stetig erhöht haben sich dagegen seit [19]73 die Bezüge der Rentner, und zwar sogar um jährlich rund 10 von 100. Da die Unstetigkeit der Weltwirtschaft und damit auch unsere Einkommensentwicklung von längerer Dauer ist, als wir annahmen – wir gehen immerhin ins fünfte Jahr unbefriedigender Weltwirtschaftsentwicklung –, müssen wir diese Tatsache nun auch bei den zukünftigen Erhöhungen der Renten berücksichtigen.</p>
				<p>Der vierte Punkt: Die Rentenerhöhungen seit Ausbruch der Weltwirtschaftskrise lagen weit über der Zunahme der Nettoeinkommen der Arbeitnehmer. Dies gilt nominal und real. Der Lebensstandard der Rentner ist seit Ausbruch der Weltwirtschaftsrezession wesentlich stärker gestiegen als der Lebensstandard der Beiträge zahlenden Arbeitnehmer. Deshalb müssen wir, wie wir schon vor einem Jahr gesagt und keineswegs verschwiegen haben, in unsere Überlegungen die zukünftigen Zuwachsraten bei den Renteneinkommen einbeziehen.</p>
				<p>Ich sagte, das war, was am Schluss dieser Erörterungen übereinstimmend festgestellt oder festgehalten worden ist und es wurde verabredet, dass in Koalitionsgesprächen weiter über die endgültige Verständigung mit dieser Grundlage und auch diesem Aspekt gesprochen werden solle und müsse. Ich hatte vereinbarungsgemäß schon am Freitag mitteilen lassen, dass wir heute, den 31. Januar [1978], in einer gemeinsamen Sitzung des Fraktionsvorstands mit den Mitgliedern des Arbeitskreises Arbeit und Sozialordnung, und zwar fraktionsmitgliedsoffen, über diese Dinge reden. Dazwischen liegt ein Gespräch, das verabredungsgemäß am Freitagnachmittag verabredet, schließlich am selben Tag abends noch stattfand zwischen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> von der FDP-Seite. Das zeitliche Zusammendrängen war deshalb notwendig, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> schließlich am nächsten Morgen eine Reise, die er vorher angekündigt hatte und eigentlich schon am Freitag hätte antreten wollen, am Samstag antreten musste. Mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> habe ich verabredet, dass er hier darlegt, worum es geht, auch unter Einbeziehung dessen, was den Inhalt dieses Gesprächs betrifft. Das heißt, mit welchem Resultat einschließlich dieses Gesprächs die bisherigen Erörterungen zunächst einmal zu sehen und über sie zu befinden sein wird. Das war’s.</p>
				<p>Ich hatte es für richtig gehalten, nicht einfach einzuberufen eine Fraktionssitzung in dieser gedrängten Zeit, in der manche sicher schon ihre Pläne festgelegt haben, die sie anderweitig erfüllen müssen, sei es in Wahlkreisen, sei es sonst. Aber ich denke, dass auch diese Form, gemeinsam Fraktionsvorstand und Arbeitskreis Arbeit und Sozialordnung, und zwar fraktionsmitgliederoffen, eine Möglichkeit zur Erörterung geben wird. Es ist den Teilnehmern der Koalitionsrunde klar, dass es verbindliche Überlegungen, Abschluss der Überlegungen erst geben kann nach diesen Erörterungen in den jeweiligen Fraktionen. Die FDP hat das auf ihre Weise auch betrieben oder betreibt es noch. Ich bitte Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, das Wort zu nehmen zur Darlegung der Problematik und in dem Zusammenhang, von dem ich eben gesprochen hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, gestattet mir, ganz kurz vorweg auf den Jahreswirtschaftsbericht und die neuen Annahmen einzugehen, weil die als Grundlage für das, was wir dann gemeinsam zu verabschieden haben, unverzichtbar sind. Es war schon in den letzten Monaten des vergangenen Jahres für jedermann deutlich, dass aus der Tatsache, dass wir die Annahmen über die künftige Wirtschaftsentwicklung, wie wir sie zu Beginn des Jahres nicht von der Bundesregierung isoliert, sondern übereinstimmend mit Bundesbank, Finanzplanungsrat, Konjunkturrat und allen Instituten über ein reales Wachstum des Bruttosozialprodukts von rund 5 Prozent vorgenommen hatten, dass wir diese Annahmen im Laufe des Jahres zweimal reduzieren mussten und dann zum Schluss bei 2,4 Prozent gelandet sind. Dass auf dieser so drastisch reduzierten Ausgangsbasis die Annahmen über Lohn- und Gehaltssteigerungen von durchschnittlich 7,5 Prozent, die dem 20. Rentenanpassungsgesetz und dem letzten Rentenanpassungsbericht zugrunde lagen, nicht aufrechtzuerhalten sind, bedarf – glaube ich – keiner großen Erläuterungen. Nach sehr sorgfältiger Einschätzung der verschiedenen außen- und binnenwirtschaftlichen Risiken enthält der Jahreswirtschaftsbericht über die Annahmen für die Lohnentwicklung, die für die Rentenversicherungsträger die entscheidende Bezugsgröße sind, für das Jahr 1978 einen Lohnzuwachs von 5,5 Prozent, für [19]79 von 6 und für die folgenden Jahre bis [19]82 im Zeitraum der mittelfristigen Finanzplanung von 6,2, also im Schnitt des Zeitraums der mittelfristigen Finanzplanung von 6 Prozent. 6 Prozent gegenüber vorher 7,5 durchschnittlich angenommen bedeutet eine erhebliche Verminderung auf der Einnahmenseite. In der Regierungserklärung war vorgesehen, dass wir für diesen Fall einer schwächeren gesamtwirtschaftlichen Entwicklung von der Bruttolohnformel für die Anpassung der Bestandsrenten abweichen konnten bis zur Höhe des Anstiegs der verfügbaren Nettoeinkommen der Arbeitnehmer. Die Größenordnung der verfügbaren Einkommen der Arbeitnehmer für das Jahr [19]78 und auch für [19]79 ist heute verbindlich noch nicht abzugreifen, weil sich die Auswirkungen der Steuererleichterungen, die zum 1. Januar dieses Jahres in Kraft getreten sind, zuversichtlich nicht schätzen lassen. Wir können mit Sicherheit davon ausgehen, dass der Nettoanstieg im Jahre [19]78, bezogen auf die Nettolohn- und Gehaltssumme [19]77, höher sein wird als der Bruttoanstieg [19]78, bezogen auf das Jahr [19]77. Aber es ist heute noch nicht zu sagen, ob es 1/2 oder 1 Prozentpunkt sein wird, wo die Nettolöhne im Jahr [19]78 stärker steigen als die Bruttolöhne, die auf 5,5 Prozent Anstieg geschätzt werden. [19]79 schlägt das mit Sicherheit, wie wir aus der Vergleichsstatistik des Anstiegs der Brutto- und der Nettolöhne in den vergangenen 20 Jahren wissen, mit Sicherheit ganz drastisch um, weil dann Neuarbeitnehmer in die Steuerprogression hineinwachsen, was sich auf der erhöhten Nettobasis [19]78 dann besonders drastisch auswirkt. Ich möchte als Bespiel darauf hinweisen, 1975, als ebenfalls Steuererleichterungen das Verhältnis netto und brutto umgekehrt haben, gab es im Jahr [19]76 dann einen Bruttoanstieg der Löhne und Gehälter um rund 7 und der Nettolöhne und -gehälter nur um 4,2 Prozent, während es [19]75 sich umgekehrt verhielt.</p>
				<p>Von dieser Ausgangslage her mussten wir unsere Überlegungen zur Deckung des Konsolidierungsbedarfs, der jetzt unter diesen neuen Annahmen – ich wiederhole noch mal: 5,5 Prozent Lohn- und Gehaltzuwachs [19]78, 6 Prozent [19]79, dann 6,2, um den Schnitt von 6 zu erreichen für die Folgejahre bis [19]82 –, unter diesen Annahmen ergibt sich ein Konsolidierungsbedarf von knapp 32 Milliarden D-Mark bis einschließlich 1982. Die in der Regierungserklärung vorgesehene Linie, an dem Anstieg der verfügbaren Einkommen der Arbeitnehmer entlangzufahren, erwies sich allein aus den Gründen, die ich eben zeigte, als weder richtig einschätzbar, aber auch in gar keinem Fall als ausreichend. Wir mussten also nach weiteren Möglichkeiten suchen. Wobei wir uns verständlicherweise bemüht haben, die beiden weiteren Festlegungen in der Regierungserklärung, wo steht, kein Krankenversicherungsbeitrag der Rentner und keine Erhöhung des Beitragssatzes, ausdrücklich damals geschrieben »Beitragssatz« und nicht generell »Beiträge«, des Beitragssatzes in der Rentenversicherung, [wo] wir diese beiden Fixpunkte uns bemüht haben, zu beachten. Und da wir außerdem der Meinung waren, wir müssen jetzt bei so drastisch reduzierten Annahmen über die weitere wirtschaftliche Entwicklung – und wo auch nirgendwo ein konjunkturpolitischer Optimist zu sehen ist, der mit Glaubwürdigkeit sagen könnte, diese Annahmen sind zu pessimistisch, es könnte eigentlich mit Wahrscheinlichkeit nur besser werden –, vor diesem Hintergrund waren wir der Meinung, dass es unbedingt notwendig ist, jetzt eine Konsolidierung zu finden, die uns mindestens bis einschließlich 1981 diese Operation ruhigstellt, dass wir nicht jedes Jahr neu eine neue, auf wiederum veränderten Annahmen beruhende Rentendiskussion bekommen.</p>
				<p>Das Jahr 1981 bietet sich als noch mit einzubeziehen in diesen Zeitraum vor allen Dingen auch deshalb an, weil wir – wie euch bekannt ist – durch Urteil des Verfassungsgerichts spätestens am 1. Januar 1984 eine grundlegende und – wie zu vermuten ist – sehr weitgehende Neugliederung der Alterssicherung unter Berücksichtigung der Gleichberechtigung und der in unserer Partei ja wohl unumstrittenen eigenständigen sozialen Sicherung der Frau vornehmen müssen. Und es war da bei unseren Überlegungen neben der möglichst weitgehenden Beachtung der Eckpunkte der Regierungserklärung ein weiterer Fixpunkt, dass wir nach einer Lösung gesucht haben, die möglichst keine Option für die Neuordnung [19]84 von vorherein ausschließt, etwa indem wir etwas vorziehen jetzt als so weitgehende Änderung, wie beispielsweise es ein Krankenversicherungsbeitrag bis zur Größenordnung von 5,5 Prozent wäre, der damit schon für die Neuordnung diesen Punkt festgerammt hätte. Man könnte ja nach drei Jahren wohl nicht etwas neu Beschlossenes, gegenüber der bisherigen Rechtsgrundlage einschneidend anderes schon wieder zurücknehmen.</p>
				<p>Und vor diesem Hintergrund sind wir zu der Überlegung gekommen, dass es – auch wenn man berücksichtigt, dass von 1970 bis [19]77 die Nettoeinkommen der Arbeitnehmer um rund 70 [Prozent], die Rentenzahlungen der Versicherungsträger, die ja Nettoeinkommen für die Rentner sind, um rund 97 Prozent gestiegen sind –, dass bei dieser sehr viel schnelleren Entwicklung der Renteneinkommen es wohl zumutbar und vertretbar wäre, zwar in gar keinem Fall die volle Last der Sanierung den Rentnern aufzubürden, aber in einem Rentner und Beitragszahler erfassenden Teil doch das Schwergewicht auf einer Verlangsamung der Zuwachsraten bei den Renten zu legen und nicht auf einer weiteren Belastung der Beitragszahler vor dem Hintergrund eines Beitragssatzes zur Rentenversicherung von 18 Prozent je zur Hälfte für Arbeitnehmer und Arbeitgeber.</p>
				<p>Und daraus entstanden ist die Idee, jetzt mit dem 21. Rentenanpassungsgesetz im Voraus für die nächsten drei Jahre Rentenerhöhungen in der Größenordnung zu beschließen, dass sie auf jeden Fall oberhalb der zu erwartenden Preissteigerungsrate liegen, gleichzeitig aber so viel an Verlangsamungen des Zuwachses bringen, dass ein erheblicher Konsolidierungsbedarf damit abgedeckt werden kann.</p>
				<p>Wir sind im Arbeitsministerium angetreten mit einer Linie fünf – fünf – fünf, dreimal nacheinander 5 Prozent Rentenerhöhung zu beschließen. Da blieb aber noch ein beachtlicher Konsolidierungsbedarf auf der Beitragsseite übrig, sodass im Fortgang der Vielzahl von Gesprächen sich dann eine Kombination verdichtet hat, die wie folgt aussieht. Wir erhöhen ab 1. Januar 1979 die Sozialversicherungsrenten um 5 Prozent und [19]80 und [19]81 im gleichen Gesetzgebungsverfahren im Voraus um jeweils 4 Prozent. Das bringt insgesamt ein Konsolidierungsvolumen von rund 28 Milliarden D-Mark, bis einschließlich [19]82 die Konsolidierung gerechnet, obgleich wir nur bis einschließlich [19]81 beschließen und in unseren Rechnungen für [19]82 die alte Formel drin haben, die allerdings aufgrund der niedrigeren Lohnzuwächse da auch nur zu einer Steigerung um knapp 6 Prozent führen würde.</p>
				<p>Und wir machen auf der Beitragszahlerseite von den sich anbietenden Möglichkeiten außerhalb einer Erhöhung des generellen Beitragssatzes von der Möglichkeit Gebrauch, dass wir alle Einmalzahlungen, wie sie viele Arbeitnehmer in der Größenordnung tarifliche Nachzahlungen, Urlaubsgeld und Weihnachtsgeld erhalten und die heute bei all denen, die sich kurz unter der Beitragsbemessungsgrenze mit ihren Einkommen befinden, dadurch zu einem wesentlichen Teil nicht beitragspflichtig sind, weil sie über 3700 Mark durch die Beitragsbemessungsgrenze abgekappt werden, dass wir diese Einmalzahlungen für die Abgabenpflicht zur Sozialversicherung auf jeweils drei Monate umlegen, damit auch derjenige, der 3600 Mark verdient und mit einem 13. Monatsgehalt das zweite Gehalt fast außerhalb der Beitragspflicht hätte, erfasst werden kann. Ähnliches gilt für Urlaubsgeld und tarifliche Nachzahlungen.</p>
				<p>Diese Dreiteilung der Einmalzahlungen würde etwa ein Beitragsvolumen von rund 4 Milliarden D-Mark bringen. Es hat lange zur Abwägung gestanden, ob man diesen Weg oder die Beitragspflichtigkeit der Sonn-, Feiertags- und Nachtzuschläge stattdessen einführen sollte. Das aufkommende Volumen wäre nur knapp eine halbe Milliarde niedriger als bei den Einmalzahlungen und es spräche dafür, dass wir uns hier auf einen Kongressbeschluss der Gewerkschaft Metall stützen könnten, die das aus den Erfahrungen der Stahlarbeiter her – es würde ja nicht nur für die Rentenversicherung, sondern auch für die Arbeitslosenversicherung und die Krankenversicherung gelten –, die das aus den Erfahrungen der Stahlarbeiter her, die am Kurzarbeitergeld gemerkt haben, was es bedeutet, wenn ein Fünftel des Einkommens nicht versicherungspflichtig ist, nahelegen, das zu tun. Es gab aber bei sorgfältiger Prüfung in anderen Bereichen, vor allen Dingen bei den Druckern und Setzern und bei anderen von Schichtarbeit belasteten Arbeitnehmern, doch wohl so viel berechtigten Widerstand dagegen, dass wir bei einer Abwägung der Interessen, auch unter dem Gesichtspunkt, dass wir die Beitragsbemessungsgrenze ja sowieso von uns aus gerne höher schieben würden und es nicht einzusehen ist, dass allein durch die Zahlungsweise, ob zwölfmal im Jahr oder 13- oder 14-mal gezahlt wird, sich Arbeitnehmer der Beitragspflicht entziehen können und vor allen Dingen aber, wenn wir eine andere Staffel der Anpassungen, nicht fünf – vier – vier, sondern vielleicht fünf – viereinhalb – viereinhalb, gewählt hätten, hätte es nahegelegen, beide Operationen – Schichtzulagen und Einmalzahlungen – durchzuführen. Das wollen wir allein aus dem Grund nicht tun, weil zu einem wesentlichen Teil es sich um die gleichen Personengruppen handeln würde. Besonderes Beispiel die Drucker und Setzer, die sowohl mit ihren Einkommen so nahe bei der Beitragsbemessungsgrenze liegen, dass sie mit allen Einmalzahlungen hier voll betroffen würden, gleichzeitig aber auch von den Schichtzulagen, und das gilt für die Stahlarbeiter und andere auch, dass wir der Meinung sind, man kann sich bei dieser Operation außerhalb des Beitragssatzes nur bei den Sonderleistungen nur auf eine dieser Möglichkeiten beschränken. Man kann sie nicht kumulativ anwenden, ohne 4 bis 5 Millionen Arbeitnehmer, die davon erfasst würden, zu hart zu treffen gegenüber den anderen, weil eben zum großen Teil die betroffenen Personengruppen identisch sind.</p>
				<p>Aus diesen beiden Möglichkeiten, Anpassungen fünf – vier – vier für drei Jahre im Voraus zu beschließen und Verteilung der Einmalzahlungen auf drei Monate, ergäbe sich ein Konsolidierungsvolumen, das gut abgerundet dem heute erkennbaren Konsolidierungsbedarf unter den Annahmen einer Lohnsteigerung von fünfeinhalb und dann durchschnittlich 6 [Prozent] in den Folgejahren entspricht. Diese Maßnahme im Voraus so zu beschließen, halte ich [für] vertretbar ausschließlich vor dem Hintergrund der [19]82 unabdingbar notwendigen Neuordnung unter den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtsurteils. Gäbe es diese Notwendigkeit der Neuordnung nicht, dann würde es meiner Meinung nach sehr viel näherliegen, sich für einen der konventionellen Wege, die vorgeschlagen sind, von der Einführung des Krankenversicherungsbeitrags bis zur Aktualisierung der Anpassung bis Einführung des Nettoprinzips in Kombination miteinander, weil eine dieser Möglichkeiten nicht reichen würde, dann würden sich diese Operationen anbieten, die meiner Meinung nach jetzt deshalb nicht den Vorzug verdienen, weil wir damit um einer mittelfristigen Konsolidierung willen Vorentscheidungen für die grundlegende Neuordnung treffen würden, die in einer so kurzen Phase so umfassend, wie es notwendig ist, gar nicht beraten und bedacht werden können, während diese einmalige Übergangslösung für drei Jahre die Substanz des Prinzips der dynamischen Rente für die Neuordnung ohne Vorbelastungen offenlässt. Das ist meiner Meinung nach der große Vorzug dieser Lösung.</p>
				<p>Ich muss hinzufügen, dass aufgrund der vielfältigen Meinungsäußerungen – auch aus der Fraktion – von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und von mir in den Koalitionsberatungen sehr ernsthaft und sehr nachdrücklich auch die Kombination – statt dieser Operationen bei Einmalzahlungen oder Schichtzulagen –, die Operation Erhöhung des Beitragssatzes um 1/2 Prozentpunkt, das wäre ein aufkommendes Volumen von rund 13 Milliarden in diesem Zeitraum, dies in Kombination mit der Einführung eines Krankenversicherungsbeitrags der Rentner nach der Methode, wie es sie schon einmal gab, dass die Renten nach der Bruttoformel erhöht werden und dann ein entsprechender Abzug durch die Rentenversicherungsträger erfolgt, [in Erwägung gezogen wurde]. Es ist bei der Mehrzahl des Koalitionspartners, aber auch bei einem erheblichen Teil der Beteiligten aus der Fraktion und der Kabinettskollegen aus dem eigenen Bereich eine Beitragserhöhung auf Widerstand gestoßen, weil wohl überwiegend der Eindruck besteht – und ich kann mich dem nicht verschließen –, dass es so gut wie nicht darstellbar wäre, zur gleichen Zeit mit konjunkturpolitischer Begründung Steuererleichterungen zu beschließen und im gleichen Atemzug Beitragserhöhungen vorzunehmen. Zwei Maßnahmen, die sich gegenseitig konterkarieren würden. Außerdem bestand beim Koalitionspartner hier ein ganz festes Beharren auf der Regierungserklärung, was uns dann wiederum dazu gebracht hat, in diesen Gesprächen zu sagen, es kann nur die Kombination beides miteinander geben – wenn Krankenversicherungsbeitrag, dann auch Beitragserhöhung – oder es müssen beide Punkte der Regierungserklärung unverändert bleiben. Man kann ja nicht, wie es dem einen Partner gefällt, den einen verändern und den anderen so stehen lassen, sodass sich lediglich von den drei Punkten eine relativ geringfügige Verletzung der Variante Anstieg an der Größenordnung der verfügbaren Nettoeinkommen der Arbeitnehmer ergibt.</p>
				<p>Wenn man die Auswirkungen der Steuerreform auf die Nettoeinkommen der Arbeitnehmer außer Acht lässt, dann dürfte die Linie fünf – vier – vier dem voraussichtlichen durchschnittlichen Anstieg der Arbeitnehmereinkommen in etwa, nicht ganz exakt, aber auch nicht weit darunter, sondern in etwa, mit der Ausnahme des Jahres, wo die Steuerreform wirksam wird, in etwa entsprechen.</p>
				<p>Es hat dann noch eine sehr lange und erbitterte Diskussion um die sogenannte Leitplankenidee des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> gegeben, und was gestern im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> stand gibt zwar diese Leitplankenidee richtig wieder, aber in gar keiner Weise den Verhandlungsstand, sondern dort sind Wunschvorstellungen eines Beteiligten in die <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Berichterstattung eingegangen, aber nicht der tatsächliche Stand. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und ich haben von vornherein keinen Zweifel daran gelassen, dass wir irgendeine Risikoabsicherungsklausel, die sich auf etwas anderes als auf die Lohnentwicklung beziehen würde, dass wir die Idee, das an die <seg type="note">Schwankungsreserve<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_2" type="comment"><p>Die Schwankungsreserve ist eine Art finanzieller Puffer der gesetzlichen Rentenversicherung. Sie dient dazu, kurzfristige Schwankungen zwischen Einnahmen und Ausgaben auszugleichen.</p></note></seg> oder einen anderen Indikator aus der Finanzmasse binden würde, dass solch eine Klausel für uns nicht infrage kommen kann, weil man daran nun tatsächlich uns dann vorwerfen könnte, wir würden die Abkehr von der lohnbezogenen Rente betreiben, was nicht unsere Absicht ist.</p>
				<p>Wir haben darum diese Bindung irgendeiner Klausel an die Schwankungsreserve oder einen anderen Indikator aus den Finanzen der Rentenversicherung abgelehnt und uns Freitagabend spät auf eine Absicherungsklausel geeinigt, die grob etwa wie folgt lautet. Dass dann, wenn die tatsächliche Lohnentwicklung in zwei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren um mehr als ein Viertel von den Annahmen über die Lohnentwicklung im Jahreswirtschaftsbericht [19]78, das heißt fünfeinhalb für [19]78 und 6 [Prozent] für den Durchschnitt dieser fünf Jahre, in zwei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren um mehr als ein Viertel abweicht oder wenn die Zahl der versicherungspflichtig Beschäftigten sich wesentlich vermindert oder die Zahl der Rentner wesentlich stärker steigt, als im Rentenanpassungsbericht [19]78 vorausgesehen, dass dann die Bundesregierung den gesetzgebenden Körperschaften Maßnahmen vorzuschlagen hat, die das durch diese Veränderungen gestörte Finanzgleichgewicht auf der Einnahmen- und/oder auf der Ausgabenseite abzusichern hätten. Das ist eine auf die Lohnentwicklung und die Entwicklung der Zahl der Beitragszahler abgestellte Klausel und auf keinerlei wesensfremden, an der Finanzentwicklung abgestellten Indikator.</p>
				<p>Das, Genossinnen und Genossen, ist der Stand der Dinge. So sind die Beratungen am Freitag abgeschlossen. Ich bin nicht vollständig informiert, wie weit inzwischen der Willensbildungsprozess in der FDP-Fraktion vorgeschritten ist. Ich weiß, dass am Montag hier Gespräche geführt worden sind. Das Ergebnis ist mir, da ich gestern und heute Vormittag in München war, nicht bekannt, wird sich aber relativ bald feststellen lassen. Herzlichen Dank erst mal für eure Geduld beim Zuhören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich glaube, wir müssen jetzt den Versuch machen, bei der Erörterung so vorzugehen, dass wir erst diesen Bericht, diesen Stand erörtern. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> hat inzwischen eine Tabelle veröffentlicht,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, hier verteilt, ich bitte um Entschuldigung, verteilt, die man auch erörtern muss. Aber ich gebe anheim, ob es nicht richtiger ist, zunächst einmal die Debatte über die hier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> dargestellte politische Absicht zu erörtern.</p>
				<p>Eine andere Sache wäre, dass man dies als Nächstes nimmt und dann also phasenweise zum einen und zum anderen diskutiert. Würde die Sache wahrscheinlich nicht erleichtern, aber das ist nur meine Auffassung. Wenn also Einverständnis ist, dann muss ich um Wortmeldungen bitten. Die erste ist die von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, wenn man über Renten redet, muss man natürlich den Jahreswirtschaftsbericht zugrunde legen, und da habe ich mich heute bemüht, den Jahreswirtschaftsbericht zu bekommen und dabei folgende merkwürdige Feststellung gemacht. Am 25. [Januar 1978] ist der Jahreswirtschaftsbericht der Presse vorgestellt worden und dem Kanzleramt zugeleitet worden. Am 26. [Januar 1978] ist er den Fraktionsvorsitzenden und dem Wirtschaftsausschuss zugeleitet worden. Am 31. [Januar 1978] – sechs Tage später – hat ihn noch kein Mitglied des Parlaments, der diesen genannten Gremien nicht angehört. Und wir müssen ausgehen vom Jahreswirtschaftsbericht, wenn wir die Realität des Konzepts, das eben vorgetragen wurde, eruieren wollen. Ich halte es für unglaublich, dass es so lange dauert. Es ist kein Vorwurf gegen die Fraktion, sondern es ist ein Vorwurf gegen die, die es eigentlich angeht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, na ja, weiß ich nicht, ob es die Bundestagsverwaltung war.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber im Jahreswirtschaftsbericht wird von folgenden Annahmen ausgegangen und ich weiß nicht, wie interdependent, um mich sehr vorsichtig auszudrücken, der Jahreswirtschaftsbericht in Richtung auf den zu erstellenden Rentenbericht geschrieben wurde. Das weiß ich nicht. Aber wir haben da eine Schätzung von 3,5 Prozent Wirtschaftswachstum. Es gibt eine ganze Menge von Leuten, die begründete Zweifel haben, dass wir ein Wirtschaftswachstum von 3,5 Prozent bekommen. Es gibt eine ganze Reihe von Experten, die mit einem geringeren Wirtschaftswachstum rechnen und wenn das so ist, dann stimmt die zweite Ecke des Jahreswirtschaftsberichts nicht, nämlich eine Arbeitslosenquote von 4,5 Prozent mit sinkender Tendenz in diesem Jahr. Die stimmt ohnehin nicht. Und dann stimmen alle anderen Ecken auch nicht dieses Jahreswirtschaftsberichts und dann stimmt das Konsolidierungskonzept, das uns vorgelegt wurde, auch nicht. Denn, Genossinnen und Genossen, wir haben mit einem Finanzvolumen im überschaubaren Zeitraum, der heute zur Debatte steht, von 700 Milliarden zu rechnen und auf der Basis des Jahreswirtschaftsberichts einen Konsolidierungsbedarf von 32 Milliarden, und exactly 32 Milliarden decken wir ab. Es darf also keine Abweichung geben nach unten, sonst brechen die Ecken unseres Konzepts durch und wir haben wieder eine Rentendebatte, was ich ohnehin befürchte, wenn wir so beschließen würden, frühestens [19]79, spätestens aber 1980 und ich frage euch, wie oft wir noch Rentendebatten führen wollen. Dieses Konzept ist so spitz gerechnet, dass es nach meiner Auffassung gar nicht durchgehen kann, gar nicht stimmen kann.</p>
				<p>Nun lasst uns über die Ecken des Konzepts reden. Ich halte es für möglich, dass wir den Rentnern in diesem Land zumuten können, dass sie mit geringeren Zuwachsraten von fünf – vier – vier, es entspräche etwa dem Begehren des Deutschen Gewerkschaftsbundes, wenn es auch nicht expressis verbis drin stünde, einen Rentnerkrankenversicherungsbeitrag zu erheben. Das ließe sich darstellen, denn es ist natürlich nicht sehr vernünftig, dem Rentner zu sagen, deine Renten werden bruttolohnbezogen um 7,5 Prozent erhöht, aber dann ziehen wir im ersten Jahr 2 Prozent Rentenkrankenversicherungsbeitrag ab und dann kriegst du 5,2 und im zweiten Jahr schaut es dann so aus, da wird die Rente möglicherweise bruttolohnbezogen um 6 und ein paar Zerquetschte erhöht und dann ziehen wir 4 Prozent ab, nicht, Rentenkrankenversicherungsbeitrag, dann kriegst du 2. Das würde genau fünf – vier – vier lauten. Aber die Oma begreift das nicht mehr. Es ist darstellbar, dass wir sozusagen den Rentnerkrankenversicherungsbeitrag einrechnen und gleich mit reellen Zahlen, nämlich mit der tatsächlichen Erhöhungsquote der Rente, operieren. Ist reell, wäre machbar, wäre darstellbar. Das andere ist eine Operation, da brauchst du allein eine Viertelstunde, um das zu erklären und dann schlackern die mit den Ohren und sagen, jetzt sind wir doch wieder behumst worden.</p>
				<p>Die zweite Ecke: die Sonderzahlungen. Ich habe mir mal überlegt, wie das wohl gehen könnte, wenn wir das auf drei Monate verteilen. Dann wird das so ausschauen – nehmen wir bloß eine Ecke. Der kriegt im November das Weihnachtsgeld und dann wird das auf drei Monate verteilt. Dann zahlt er im November das erste Drittel der Belastung als Sozialversicherung. Das ist er ja schon gewohnt, weil die Sonderzahlung war ja auch sozialversicherungspflichtig, nur <seg type="note">[ihr]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_3" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original zu hören »ist«.</p></note></seg> wisst, eben nur bis zu der gewissen Höhe. Dann zahlt er im Dezember das zweite Drittel, da hat er aber gar nichts mehr auf dem Gehaltsstreifen, das hat er längst verfrühstückt, und im Januar das dritte Drittel. Ich sage euch, man kann natürlich vieles tun, um die Arbeitnehmer zu verprellen, nicht, das kann man machen. Es gibt, glaube ich, noch ein paar Bevölkerungsgruppen, denen wir nicht auf die Füße getreten haben. Aber ob das sehr sinnvoll ist, weiß ich nicht.</p>
				<p>Und dann kommen wir jetzt zu dieser merkwürdigen Gleitklausel neuen Typs. Die darzustellen braucht ihr eine Dreiviertelstunde, damit die Rentner begreifen und die Arbeitnehmer begreifen, was denn eintritt, wenn nämlich spätestens 1980 die Lohnentwicklung mehr als ein Viertel abweicht von der Prognose oder die Zahl der Versicherungspflichtigen sinkt – die sinkt ohnehin, also davon kannst du schon mal ausgehen, eine Voraussetzung ist erfüllt – oder die Zahl der Rentner steigt. Das wissen wir nicht so genau, das hängt vom Konjunkturverlauf ab. Aber auch die zweite, es ist sehr wahrscheinlich, dass die zwei letzten Ecken eher eintreten als die erste oder alle drei zusammen. Ja, was passiert dann? Das lassen wir offen. Da muss der Gesetzgeber handeln und die Regierung Vorschläge machen. Ja, wollt ihr denn mit einem solchen Konzept vor die Beitragszahler und vor die Rentner treten mit der sicheren Gewissheit, dass wir einmal vor diese Ecke kommen noch vor der Bundestagswahl? Ich will euch mal ganz offen sagen, die Mehrheit der Fraktion kann mich zu allem prügeln, zu einem solchen Schwachsinn nicht, um das ganz deutlich zu formulieren.</p>
				<p>Nun wird gesagt, nun wird gesagt, in der Regierungserklärung sei sowohl die Tatsache festgeklopft, dass es keinen Rentnerkrankenversicherungsbeitrag geben dürfe als auch die Tatsache, und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat es sehr feinsinnig formuliert, dass es keine Erhöhung der Beitragssätze gäbe und das schließe nicht aus, dass es eine Beitragserhöhung anderer Art gäbe. Nun, diese linguistische Betrachtung, die kannst du in der Fraktion verkaufen, aber vor den Arbeitnehmern nicht. Sie sehen es ein bisschen anders. Wir sollten sehr genau sehen, zu was uns der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> geraten hat, der übrigens auf den Barrikaden steht, nicht. Schön, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>-Formel ist weg, aber auch mit der steht er auf den Barrikaden. 1/2 Prozent Beitragserhöhung plus der Rentenformel fünf – vier – vier mit der Erklärung, dass das im Grunde, der eingerechnete Rest, der Krankenversicherungsbeitrag wäre und kein Abgehen von der Dynamisierungsformel, wäre zu erklären, wäre zu ertragen, wäre in einer Viertelstunde darzustellen und würde von den Bürgern in unserem Land getragen. Aber wenn ihr glaubt, dass die Regierungserklärung ein unverrückbares Datum gesetzt habe, dann bitte ich euch sehr dringend, mal eine Umfrage unter der Bevölkerung zu machen, welchen Wert sie der Regierungserklärung von 1976 noch beimisst. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will mit dem anfangen, was vielleicht auch eure Erfahrung ist, nämlich mit dem Gespräch mit dem Bürger, eben eine Stunde am Telefon bei einer dieser Boulevard-Zeitungen, gestern in München bei einer großen Versammlung, und mein Gefühl ist, dass wir bei den Rentnern relativ wenig Probleme haben mit dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier vorgetragen hat. Die Rentner sagen, wir sind jetzt langsam so verunsichert, dass wir erstens Klarheit wollen und dass wir zweitens, wenn ihr uns sagt, dass es in etwa so bleibt, wie es jetzt ist, vielleicht sogar etwas mehr gibt in den vor uns liegenden Jahren, wir sehr zufrieden sind. Und ich glaube, das ist unser aller Eindruck, sodass wir von hierher keine echten Probleme haben, es sei denn, wir produzieren Regelungen, die so kompliziert sind, dass die Rentner sie nicht verstehen können und damit der Demagogik der Opposition und auch anderer Kräfte in unserem Land die Tür wieder geöffnet wird. Ich meine mich auch in dieser Frage eigentlich einig zu sein mit dir. Deswegen bin ich zum Beispiel gegen den Krankenversicherungsbeitrag der Rentner. Das ist entweder Augenwischerei oder etwas Kompliziertes. Und im Vorgriff auf eine Debatte, die wohl noch stattfinden wird, muss ich auch zu Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>s Vorschlag sagen, soweit ich den begriffen habe aufgrund der Vorlage, das ist zu kompliziert, dieses führt uns nicht aus den Schwierigkeiten heraus. Im Übrigen wird das Problem des Gesamteinkommens der Rentner zur Heranziehung zum Krankenversicherungsbeitrag sicherlich auf diese oder andere Weise nicht gelöst werden. Aber das ist im Moment ein Randproblem.</p>
				<p>Erstes Phänomen also: Ich meine, bei den Rentnern muss das eine klare und einsichtige Formel sein und fünf – vier – vier ist so eine. Nun ist das natürlich – und damit bin ich beim nächsten Punkt – ziemlich gewagt, zu sagen, wir machen dann mal für drei Jahre im Voraus derartige Versprechungen. Und deswegen hat also auch in den Koalitionsverhandlungen immer wieder eine Rolle gespielt, das war zum Beispiel auch eine lange Zeit meine Position, ob es denn klug wäre, für drei Jahre so was zu sagen, oder ob wir nicht sagen sollten, es gibt da 5 Prozent am Jahresende. Das können wir mit Sicherheit verantworten und die anderen Dinge, die nehmen wir zur Berechnungsgrundlage, aber schreiben sie nicht so plakativ in ein Gesetz. Ich bin am Ende – wie alle, die diese Position vertreten haben – überzeugt worden, dass das keine Alternative wäre, weil dann Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> in diesen Rentenrechnungen mit der alten Formel rechnen müsste. Dann würden diese Riesenlöcher entstehen und wir würden Jahr für Jahr diese dämliche Debatte haben. Wenn das aber notwendig ist, um Ruhe an der Rentenfront zu bekommen, dann muss man wohl fünf – vier – vier sagen, aber dann muss eine Vorsichtsklausel, wie man die auch immer nennt, hinzukommen.</p>
				<p>Ich will anschließend gerne über Beitragserhöhungen etwas sagen. Ich bleibe im Moment mal in meiner Argumentation. Nun sagst du, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, das, was ihr dort als Überlaufventil, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>-Klausel, Leitplankenklausel, wie man das auch immer nennen will, aufgeschrieben habt, stimmt an allen Ecken und Kanten nicht. Ich kann dem eigentlich nicht folgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>]: – nicht gesagt, sondern das läutet die Rentendebatte 1980 bereits ein!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na gut, also, ich meine, du hast das dann akademischer ausgedrückt. Im Endeffekt, wenn etwas nicht stimmt, kommt diese Debatte. Wenn es stimmt, kommt diese Debatte nicht. Beißen wir uns hier verbal nicht fest. Ich bin gerne bereit, deine Formulierungen zu nehmen, aber ich will das jetzt untersuchen, ob das wirklich so ist.</p>
				<p>Gesetzt den Fall, und damit müssen wir ja rechnen, die Arbeitslosigkeit nehme zu. Es sind nicht diese Millionen, die durchgerechnet sind für dieses Jahr und die nächsten Jahre, sondern mehr. Genossen, nur dann gibt es für die Rentenversicherung kein zusätzliches Problem, denn wir haben durch die Konsolidierungsbeschlüsse des letzten Jahres sichergestellt, dass die Bundesanstalt in Nürnberg dann die Beiträge bezahlt, sodass also eine Anhebung des Niveaus der Arbeitslosigkeit für die Rentenversicherung –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Weniger!)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, nicht weniger, sondern den vollen Betrag auf den früheren Bruttolohn</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: – die schon arbeitslos sind.)</desc>
					</incident></p>
				<p>für diejenigen, die Arbeitslosenunterstützung erhalten. Das stimmt wohl.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, dieses muss ich zugeben. Hier gibt es in jedem Fall, damit wir hier sauber argumentieren, diejenigen, die Arbeitslosenunterstützung bekommen, das heißt, die arbeitslos werden und von Nürnberg unterstützt werden, für die gibt es für die Rentenversicherung kein Problem. Können wir das erst mal so abhaken? Gut. Dann könnte man sich auf den Standpunkt stellen, es gibt aber auch Bürgerinnen und Bürger, die werden arbeitslos und bekommen keine Arbeitslosenunterstützung. Dabei ist natürlich die große Frage zu stellen, ob die vorher überhaupt unter den Beitragszahlern bei der Rentenversicherung waren. Im Zweifelsfall nein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Sozialhilfeempfänger!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schön. Rechnen wir hier ruhig ein bescheidenes Risiko ein, aber das große Risiko bei einem Anwachsen der Arbeitslosigkeit ist auf diese Art und Weise gedeckt. Können wir uns darauf mal verständigen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Natürlich!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Natürlich!</p>
				<p>Im Übrigen muss notfalls Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] die Zahlen vortragen. Wir haben uns darüber sehr eingehend unterhalten, weil auch ich unruhig gewesen war durch eine Bemerkung von dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> letzten Freitag – Oder war es Donnerstag? – im Plenum.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Millionen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zweiter Punkt. Wo ein Risiko liegt, das will ich zugeben, wenn plötzlich viele Hunderttausend ausländische Arbeitnehmer abwandern, ohne vorher ihre Ansprüche aus der von ihnen erworbenen Arbeitslosenversicherung hier in Anspruch zu nehmen. Das ist aber in der Klausel berücksichtigt durch einen Satz, der da sagt: »wenn die Zahl der Arbeitnehmer zurückgeht«.</p>
				<p>Schließlich drittens, und das ist das Entscheidende, sollten die Lohnzuwächse, und das ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenbergs</name> eigentlicher Parameter, an dem sich die ganze Operation orientiert, sollten die nicht so eintreten wie erwartet, dann muss etwas getan werden. Ich komme gleich darauf zurück. Du hast ja bemängelt, dies sei eine Leerformel, weil zu allgemein gehalten. Konsequenz: Die Zahlen im Jahreswirtschaftsbericht, die du für getürkt ansiehst, die auf diese Rentendebatte zugespitzt sein sollen nach deiner Meinung –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unverständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sei doch nicht immer so empfindlich, wenn ich deine Worte in meine übersetze. Etwas mehr Gelassenheit tut dieser Debatte natürlich gut, insbesondere dir, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>. Wenn ich also dieses mir so anschaue, dann komme ich zu dem Ergebnis, dass der Jahreswirtschaftsbericht mit Annahmen rechnet, die man ohne Weiteres infrage stellen kann. Aber selbst, wenn man andere Annahmen nehmen würde, die Konsequenzen für die Rentenfinanzen bescheiden sind, weil entweder die Nürnberger Anstalt eintritt oder aber weil die Leitplankenklausel wirksam wird.</p>
				<p>Nun komme ich zur Leitplankenklausel. Ich sage euch ganz offen, ich hätte mir eine andere Klausel gewünscht und ich will euch sagen, welche. Ich hätte mir eine Klausel gewünscht, die kühl und gelassen heißt: Treten die Konsequenzen ein, die eintreten können, weil niemand weiß, ob diese Projektion des Jahreswirtschaftsberichts so stimmt, werden die Beiträge erhöht. Wäre meine Präferenz gewesen, damit also deutlich signalisiert wird, was dann geschieht. Und ich füge hinzu: Hier habe ich auch ein originär egoistisches Interesse als Finanzminister. Denn wenn die Klausel so geheißen hätte, dann hätte ich mich gelassen in mein Fauteuil zurücksetzen können, wäre vielleicht nicht einmal zu dieser Versammlung heute gekommen, weil ich mir gesagt hätte, das ist ja nun alles abgeschoben in anderer Leute Probleme. Aber so schön ist ja die Welt nicht. Das haben wir versucht, und der Koalitionspartner hat dieses eindeutig abgelehnt, und ich muss hinzufügen: mit einiger politischer Berechtigung. Und damit bin ich bei der Frage, warum ist diese Klausel denn so formuliert. Weil man sich natürlich sagt, dass das jeweilige Kalenderjahr für die Maßnahmen, die dann zu ergreifen wären, ja wohl auch einige politische Relevanz hat. Dass man im Jahr 1980 den Versuch starten wird, eher in den Bundeshaushalt zu greifen als in die Taschen der Beitragszahler, ist mir sehr wohl bewusst. Dass ich mich dem dann widersetzen werde, das ist euch wiederum bewusst. Dass man im Jahr [19]79 oder [19]81 oder [19]82 wiederum anders argumentieren wird und auch sich anders verhalten kann, ist auch klar. Am Ende ist also noch etwas herauskommen, was so aussieht, wie es eben aussehen kann, und ich halte dieses für politisch befriedigend.</p>
				<p>Ich habe zwei Schlussbemerkungen zu machen. Ich glaube schon, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, dass du recht hast, wenn du sagst, dass die Einmalzahlung und ihre Einbeziehung Ärger produzieren wird. Das glaube ich schon. Ich glaube das schon, weil insbesondere dieses ein Thema ist für diejenigen, die man gemeinhin als Aufsteiger bezeichnet. Für den Normalarbeitnehmer ist das ja kein entscheidendes Problem. Der ist so weit von der Beitragsbemessungsgrenze weg, der müsste schon unglaubliche Einmalzahlungen bekommen, <seg type="note">[um]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_4" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Origignal zu hören »über«.</p></note></seg> darüber hinwegzusteigen. Das sind die Leute mit 3200, 3000, 2800 [D-Mark] Monatsgehalt, bei denen gibt’s Ärger. Aber den Ärger gibt’s natürlich immer und ich muss sagen, wenn ich dann zwischen Ärger auszuwählen habe, dann wähle ich lieber hier beim Ärger aus als zum Beispiel bei Nacht- und Sonntags- und Feiertagszuschlägen. Ich glaube, darüber brauchen wir uns nicht lange zu streiten, ist wohl auch unsere Meinung.</p>
				<p>Und nun komme ich zum letzten Punkt. Wäre es gegebenenfalls eine Alternative, anstelle dieser Operation, die knapp kalkuliert ist, die aber nach meiner Überzeugung eine ausreichende Leitplankenklausel hat, die Beiträge um 1/2 Prozentpunkt zu erhöhen? Ich will mich jetzt gar nicht hinter dem Koalitionspartner verstecken. Ich kann euch nur sagen, dieses ist eine hoffnungslose Operation bei der FDP, dieses zu versuchen. Dieses läuft nicht. Ich muss aber hinzufügen, es läuft auch nicht mit mir. Nun stelle ich mich nicht hin so wie du und sage, und ist dann soviel Schwachsinn von mir nicht mehr mitzutragen. So dramatisch denke ich selten. Ich bin dafür, dass wir solche Debatten etwas niedriger ansiedeln in unserem eigenen Temperament, damit wir miteinander auch im Gespräch bleiben können. Aber es läuft mit mir aus zwei Gründen nicht. Erst einmal weiß ich, ich sage euch das ganz offen, was inzwischen wir den Arbeitnehmern an Abgaben zumuten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das muss ich mal sagen. Da gibt’s auch Grenzen. Das ist doch für einen Finanzminister eine ganz schwierige Kiste, wenn er sieht, dass bis in die 2500-/3000-Mark-Einkommenskategorien hinein der Anteil der Lohnsteuer an den Gesamtabzügen viel geringer ist als der Anteil der Sozialversicherungsabgaben. Ich glaube also ihr täuscht euch, vielleicht täuscht sich auch Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuhrGerd">Muhr</name>, wenn er meint, dass das der bequeme Weg wäre.</p>
				<p>Aber für mich gibt es ein Zweites, liebe Genossinnen und Genossen. Man kann doch allen Ernstes nicht die Bundeskasse in dieser Weise plündern und uns vor große Probleme stellen und dies als große konjunkturelle Tat feiern und ich habe ja mitgefeiert. Was bleibt einem am Ende auch übrig? Wenn man als Nüchterner in eine besoffene Gesellschaft kommt, feiert man am besten mit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Als große Tat feiern und sich überall hinstellen und weltweit feiern lassen als derjenige, der nun also diese Konjunkturlokomotive in Gang bringt und dann also am 31.1.1978 sagt: April, April, wir nehmen einen Teil zurück. Ich sage euch, dieses ist ökonomisch unsinnig, widerspricht meiner eigenen steuerpolitischen Philosophie. Da heißt es dann Zick und nun kommt wieder der nächste Zack und dann kommt wieder der nächste Zick. Das läuft auch konjunkturpolitisch nicht. Deswegen muss ich sagen, es wäre vernünftig, diese Debatte fortzusetzen, aber fortzusetzen in den Gegebenheiten der Koalition. Und Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>], in einem Punkt sind wir uns sicherlich einig. Dieses ist ein entscheidendes, schwerwiegendes Thema. Wir müssen uns auch viel Zeit für die Debatte nehmen. Aber darüber die Koalition in die Luft sprengen zu wollen, dies können wir wohl alle nicht verantworten. Deswegen musst du auch in deiner eigenen Wortwahl, in deiner Argumentation sehen, wo Grenzen sind für uns alle, sowohl für dich als auch für mich. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eigentlich im derzeitigen Stand der Erörterung mehr Fragen, als dass ich hier klare Antworten hätte. Ich meine, ich glaube, es gibt hier keinen, der den Bundesarbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] beneidet um diese Aufgabe, jetzt zu einer Sanierung zu kommen. Vor demselben Problem haben wir ja vor einem Jahr gestanden und auch damals haben wir ja mit derselben Gelassenheit gesagt, nun haben wir Ruhe an dieser Front. Und das ist ja der Glaube, und die Liebe liegt also bei diesem Problem und die Hoffnung ist, dass es so eintreffen möge, wie also die Prognosen und die Annahmen und die Indikatoren, all diese großen Unbekannten, mit denen der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] wiederum abhängig ist vom Wirtschaftsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>] und von den Beschlüssen des Kabinetts, hier uns also etwas präsentieren muss. Nun haben wir ja in den letzten Tagen oder in der letzten Woche, haben wir ja da immer so ein Teppichhandelsspiel gehabt, vier – vier – vier oder fünf – fünf – fünf oder fünf – vier – fünf. So ist ja da immer dunkel über die möglichen Alternativen, mit denen wir über die Runden kommen, diskutiert worden. Da haben sich ja einige sehr lebhaft beteiligt, und das sah ja beinahe so aus, als ob dieses nun schon so ein abgemachtes Spiel sei. Nun kommt dabei heraus, wenn ich jetzt also zugrunde lege das Faktum, was uns der Bundesarbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] gegeben hat, ein Volumen, ein Sanierungsvolumen bis 1981 von 28 Milliarden auf der Seite der Rentner. Dem gegenüber steht ein Sanierungsvolumen aufseiten der Aktiven, wenn ich es richtig in Erinnerung habe, von 4 Milliarden.</p>
				<p>Hier komme ich nun zu der ersten Feststellung, eigentlich aus Kenntnis der Beratungen des vergangenen Jahres, dass hier natürlich die Proportionen der Ausgewogenheit des Programms verlassen worden sind. Einer der wichtigsten Pfeiler unserer Diskussionen mit dem Bürger ist ja stets gewesen im vergangenen Jahr, dass wir davon ausgegangen sind, dass hier die Beitragszahler wie auch die Rentner angemessen bei der Sanierung zu berücksichtigen seien, und dass wir hier ein ausgewogenes Verhältnis gefunden hätten. Ich will jetzt dieses nur mal hier festhalten als einen Posten, über den wir nachdenken müssen. Ich halte hier nämlich fest, dass hier diese Schiene, auf der man sozusagen aufrichtig in der Diskussion stehen kann, verlassen ist. Für mich wird das schwierig. Aber nun, also es wird manches schwierig, aber man steht ja. Aber hier sollten wir anfangen, nachzudenken und unter Umständen doch andere Regelungen mit ins Auge fassen.</p>
				<p>Das Zweite, was ich gerne hier jetzt in diesem mehr fragenden, nicht so sehr wertenden, meinem Beitrag klären möchte, das ist das Problem mit den Eckdaten, die durch die Regierungserklärung gegeben sind. Auch ich bezweifle, so wie ich das im vergangenen Jahr getan habe, dass die Annahmen so eintreten werden. Hier haben ja aber auch alle – sowohl der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] wie der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] – erkennen lassen, dass Zweifel angebracht sind und insofern hier ein Netz gezogen worden ist mit dieser Vertrauensklausel, hast du gesagt, oder mit der Leitplankenklausel oder was immer das ist, und da wurde es ja sehr dunkel. Mir ist die Klausel, lieber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, so wie du sie dargelegt hast, mitnichten klar. Überhaupt nicht. Mir ist alles daran unklar. Ich weiß nicht, ob du darunter verstehst, dass wir die Rentendynamisierungsklausel definitiv in den Schornstein jagen. Ich weiß nicht, ob du damit gemeint hast, dass wir dann gegebenenfalls die Beitragserhöhung bekommen. – Du nickst jetzt mit dem Kopf. – Dann können wir ja auch Tacheles reden. Also würde dieses heißen zumindest, dass wir die Aussicht im nächsten oder übernächsten Jahr, trotzdem wir für drei Jahre beschlossen haben, nun Ruhe an der Front zu bekommen, dass wir diesen Ausweg eigentlich schon begraben müssen. Also wir müssen diesen Vorhalt ja in jeder Hinsicht machen.</p>
				<p>Nun genau an dieser Stelle setze ich ein mit dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat. Ich fange beim Bürger an. Wenn ich beim Bürger anfange, dann ist mein [Standpunkt] nun vom Verständnis des Rentners und auch des Arbeiters [her], der ja im Vertrauen auf diesen Lebensabend seine Beiträge – und die sind ja happig genug – entrichtet, der also hier im Vertrauen auf die Rentendynamisierungsklausel seinen Beitrag entrichtet, und dass genau hier die Vertrauenskrise ansetzt und natürlich auch hier die Opposition legitimer Weise den Finger in die Wunde hineingepackt hat. Dieses ist ein sehr wichtiger Punkt, weil wir ja umgekehrt bei dieser Diskussion uns überlegen sollten oder zumindest die Ohren aufmachen sollten, was diskutieren denn die Rentner. Und ich meine in aller Bescheidenheit mit meinem Erfahrungsbereich, aber dies kann ja vermutlich von einigen oder von der Masse der Kolleginnen und Kollegen bestätigt werden, dass überraschenderweise ja in den Diskussionen draußen Rentner kommen und sagen, ja, wenn hier eine solche Krise ist und es umgekehrt einsehbar ist, dass die Kosten, die Krankenkosten für uns Rentner dreimal so hoch liegen wie für die Aktiven, dies ist ein Faktum, das wissen die, dass wir dann einsehbar bereit sein könnten, einen Rentnerkrankenkassenbeitrag zu zahlen.</p>
				<p>Ich will diesen Punkt nun noch mal verdeutlichen. Ich glaube, dass es relativ einfach ist, einen Beschluss zu fassen und den auch durchzusetzen. Ich halte die Frage der Rentenfinanzierung insgesamt für eine Sache der Rechnungen und der Kalkulation im Zusammenhang mit den sehr unterschiedlichen Annahmen. Aber unabhängig davon ist die Frage der politischen Bewertung und des politischen Durchstehens tief und eng gebunden an das, was man legitimer Weise an Verständnis voraussetzen kann für eine Regelung in der Öffentlichkeit. Denn dort setzt die Vertrauenskrise an. Deswegen ist für mich eigentlich, bevor ich jetzt das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>-Konzept oder das <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Konzept oder das VDR-Konzept oder das FDP-Konzept hier diskutieren würde, dies ist die entscheidende Frage: Was kann denn der Rentner und die Rentnerin verstehen? Kann er verstehen, dass ihm ein Rentnerkrankenkassenbeitrag abgezogen wird, oder kann er verstehen und wie wird er das aufnehmen, dass man von der Systematik der Dynamisierung abgeht und hier nun aus mir unklaren Kriterien eine neue, ja sehr willkürlich gegriffene Formel, die zudem noch sehr ausdeutbar ist, gewählt hat? Und nun komme ich bei diesem Punkt zu einem ganz anderen Ergebnis als du als Finanzminister gekommen bist. Aber dies ist also dann auch eine Frage, wie man das hier in der Fraktion politisch beurteilt. Ich halte also diese Frage für die eigentlich politische Frage, denn dass hier Sanierungsmaßnahmen einsetzen müssen, dies ist durch. Aber das Vertrauen, das wir als sozialdemokratische Fraktion bei dieser Sanierung finden müssen, hängt ja letztlich damit zusammen, ob es hier glaubhaft bei den Betroffenen ankommt. Und da stellt sich diese Frage. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ich würde gerne nur ein paar Erläuterungen zwischendurch geben, weil mit Recht in dieser Kurzdarstellung auch zum Beispiel Renate [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>] eben gesagt hat, diese Auffangklausel ist nicht klar. Ich will mal versuchen, die in praktischen Größenordnungen darzustellen, wo das Risiko liegt.</p>
				<p>Der wesentliche Punkt dieser Dreifachklausel ist der, dass die Bundesregierung auf der Einnahmen- oder der Ausgabenseite, das heißt entweder Beitragserhöhungen oder mehr aus der Bundeskasse –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>entschuldige mal, Einnahmenseite, ich muss das schon mal ehrlich darstellen, was auf der Einnahmenseite diskutiert worden ist – oder nochmalige Veränderungen der Leistungen dann ergreifen muss, wenn in zwei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren die tatsächliche Lohnentwicklung um mehr als ein Viertel hinter der Annahme des gegenwärtigen mittelfristigen Zeitraums zurückgeblieben ist. Nicht hinter irgendwelchen neuen Annahmen, sondern hinter diesen, weil auf denen die Kalkulation aufbaut. Und das heißt – und das bitte ich, sich doch mal plastisch vorzustellen –, wer glaubt, dass dieses Risiko ernsthaft eintritt, der unterstellt, dass wir in zwei aufeinanderfolgenden Jahren Lohnabschlüsse von weniger als 4,5 Prozent haben. Denn mehr als ein Viertel von 6 Prozent heißt Lohnabschlüsse unter 4,5 Prozent in zwei aufeinanderfolgenden Jahren. Auch wenn die Kollegen vom Wirtschaftsressort das nicht gerne hören, mein Vertrauen in die deutschen Gewerkschaften ist größer, als dass ich ihnen weniger als 4,5 Prozent in den nächsten zwei Jahren unterstelle.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> hat uns da schon etwas vorgegeben, wenn du so willst.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Als die eine Ecke. Ich würde doch wirklich, Genossinnen und Genossen, darum bitten, dieses Thema nicht abstrakt, sondern an den tatsächlichen echten Größenordnungen zu diskutieren.</p>
				<p>Und dann, Renate [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>], etwas zum Vertrauen. Das ist sicher eine Frage der Einschätzung, was man besser klarmachen kann. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es den einzelnen Rentnern – nicht den Sozialpolitikern im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> oder anderswo, da stimmt das Umgekehrte –, aber dass man dem einzelnen Rentner überzeugender klarmachen kann, du bekommst jetzt 7 Prozent, und davon ziehen wir 2 wieder ab, und dann kriegst du 6 mehr, und davon ziehen wir 4 ab, und im nächsten Jahr kriegst du wieder 6 mehr, und davon ziehen wir 5 1/2 ab, dass das überzeugender Vertrauen erwecken soll als diese klare einfache Regelung fünf – vier – vier, und die sind nur dann in Gefahr, wenn die Lohnabschlüsse noch niedriger liegen zwei Jahre hintereinander. Ich glaube, diesen direkten Zusammenhang von Lohnabschlüssen und Rentensteigerungen, den kann man nun wirklich deutlicher klarmachen meinem Gefühl nach als alles andere. Die Systematik ist da schon sehr viel weniger klarzumachen.</p>
				<p>Und du hast natürlich recht, wenn du sagst, in den Quantitäten ist dieses Konzept nicht ausgewogen. Die Beitragsseite ist schmalbrüstig gegenüber der anderen. Nur, ich glaube, wenn man dann Rentnern und Arbeitnehmern – und ich habe es gerade heute früh in München auf einer von mehr als 1000 Rentnern besuchten Veranstaltung der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> getan –, wenn man ihnen gleichzeitig sagt, dass seit 1970 ihre Renten um 97 Prozent und die Nettolöhne und -gehälter um 70 Prozent gestiegen sind, dann ist dieser Hintergrund auch ein Stück der Ausgewogenheit des Konzepts, um das es geht.</p>
				<p>Und dann nur noch zu dem Zwischenruf von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> zu der Absicherung durch die Bundesanstalt. Es ist schon richtig so, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> das dargestellt hat, jedenfalls auf die Zukunft. Es stimmt für den gegenwärtigen Bestand der Statistik der Arbeitslosenversicherung, dass nur gut zwei Drittel der Erfassten Leistungsempfänger sind und dass auch nur für diese gut zwei Drittel die Bundesanstalt verpflichtet ist, die Beiträge zu zahlen. Nur, Genossinnen und Genossen, was sind die anderen denn? Das sind in erster Linie Schulabgänger vorübergehend. Das sind Selbstständige, die in die Arbeitslosenversicherung hineinkommen. Das sind in jedem Fall nicht Beitragszahler, bis auf den kleinen Rest von ausgesteuerten Arbeitslosenhilfeempfängern, die eigenes Vermögen oder Familieneinkommen haben, das Arbeitslosenhilfe ausschließt. Das ist der kleinste Teil. Und natürlich wird auch bei den neu Hinzukommenden ein Teil dieser Kategorien dabei sein. Nur braucht uns der für unsere Rechnung doch nun wirklich nicht zu interessieren. Uns hat doch nur der zu interessieren, der vorher Beiträge gezahlt hat. Denn nur der, der vorher Beiträge für die Arbeitslosenversicherung gezahlt hat, der hat auch Beiträge für die Rentenversicherung gezahlt. Diese Tatbestände gehören doch zusammen und nur der fällt dann als individueller Beitragszahler aus, wenn er arbeitslos wird und wird über die Verpflichtung der Bundesanstalt abgedeckt, dass wir also für diesen möglicherweise neu hinzukommenden Bestand von Arbeitslosen nicht das heutige Verhältnis von nur zwei Drittel Leistungsempfängern zugrunde legen können, weil diejenigen, die aus anderen Bereichen hinzukommen in die Arbeitslosenstatistik auch vorher nicht Beitragszahler der Rentenversicherung gewesen sind, also auch dort keinen Ausfall verursachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Mir hat viel von dem, was Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gesagt hat über die Grundannahmen, sehr eingeleuchtet. Und Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], wenn ich so ein bisschen verfolge, was im Augenblick läuft im Tarifkonflikt Metall in Baden-Württemberg, und wenn ich dann so sehe, wie du von 4,5 Prozent Minimum Lohnerhöhung redest, dann kann ich nur sagen, dies wird etwas härter, um 4,5 Prozent durchzusetzen. Ich glaube, es ist durchzusetzen, aber nicht ohne Streik, damit wir mal wissen, wovon wir reden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sage, es sieht so aus nach der Einschätzung der Genossen, die besser wissen müssen als ich und Kollegen, dass viel über 4/4,5 Prozent ohne Streik in Nord-Württemberg, Süd-Württemberg nicht herauszuholen ist, obwohl da die Automobil- und Automobilzulieferindustrie sitzt, die mit die höchsten Gewinnraten hatten und auch in diesem Jahr haben werden von der ganzen Bundesrepublik. Und es fällt natürlich auf, dass bei den Lohnerhöhungsraten mit der Entfernung der Zeit von heute die Raten zunehmen. Das legt natürlich die Annahme nahe, dass für das Jahr [19]80/[19]81 ein bisschen mehr Wunschdenken drin ist als für das Jahr [19]78, wo wir jetzt unmittelbar in den Auseinandersetzungen stehen. Aber ich bin nicht sicher, ob es Sinn hat, dass wir heute jetzt die Grundannahmen – nämlich den Jahreswirtschaftsbericht – diskutieren. Das können wir machen, sind wir alle nicht genügend vorbereitet, weil wir über das, was wir in der Zeitung erfahren haben – der eine oder andere hat sich den Bericht unter der Hand besorgt oder halt über Freunde besorgt –, nicht informiert sind. Aber ich glaube, dass wir in irgendeiner Form, wenn wir alle diesen Bericht eingehend studiert haben und vielleicht in den nächsten 14 Tagen ein bisschen klarer sehen, wohin die Tarifentwicklungen fürs [19]78 gehen, dann uns diese Grundannahmen, wenn dann noch Zeit bleibt, in der Fraktion sehr sorgfältig vornehmen sollten. Weil dem so ist, will ich mich jetzt zunächst mal auf das Thema Jahressonderzahlungen konzentrieren, und ich verstehe sehr wohl, weil ein Minister, der sowohl für die Finanzen als auch für die Steuern zuständig ist, das heißt für die Ausgaben- und Einnahmenseite des Haushalts, nicht schizophren sein kann, obwohl man ihm das manchmal offenbar zumuten will. Nun war es schwierig genug, die Erhöhung des Weihnachtsfreibetrags durchzusetzen. Man hat damals argumentiert, dass von allen Steuersenkungsmaßnahmen der Weihnachtsfreibetrag am ehesten konjunkturpolitisch relevant ist, weil die Wahrscheinlichkeit hoch ist, dass das Geld, das gegen Jahresende unter dem Stichwort Weihnachten ausgezahlt wird, in den Konsum fließt. Und nun haben wir ja aus dem Mund von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorhin gehört, wie das sei, Steuersenkungen auf der einen Seite, Beitragserhöhungen auf der anderen Seite. Es würde konjunkturpolitisch alles nicht zueinander passen. Nur frage ich mich natürlich ein bisschen, wie das dann mit dem Weihnachtsgeld sein soll. Also, wenn das stimmt, was du gesagt hast, dann kann ich nur sagen, dann stimmt das natürlich mindestens genauso für das Weihnachtsgeld.</p>
				<p>Nun haben wir noch ein zweites Argument. Ich habe mir das mal ein bisschen im Kopf gerade ausgerechnet. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> sprach von dem 3600-Mark-Mann in dem Zusammenhang der Jahreseinmalzahlungen und stellte ihn als Beispiel hin. Der Mann, der 3600 Mark bezahlt, würde, wenn die Regelung so kommt, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> uns dies dargestellt hat, nämlich Drittelung dieser Jahressonderzahlung, unterstellt, die Jahressonderzahlung würde nur aus Weihnachtsgeld oder einem 13. Monatsgehalt oder was immer bestehen, der würde in Zukunft dreimal 9 Mark mehr zahlen als bisher, sind 27 Mark. Der Facharbeiter in der Werkzeugmaschinenindustrie, der 2500 Mark verdient, der würde – käme das so – dreimal im Monat 74,50 Mark bezahlen, insgesamt 224 Mark mehr, und wenn er sein Geld im November bekommt, im Dezember und im Januar netto mehr bekommen, als er früher bekommen hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Netto weniger bekommen, und zwar 74 Mark und 50 Pfennig abzüglich der kommenden Lohnsteigerung, wie hoch die Lohnsteigerung auch immer ist. Der Mann bekommt in Zukunft, weil er eine Jahreseinmalzahlung bekommt, im Dezember und Januar netto weniger, und ich sage noch mal, nur deshalb weil er so ein 13. Monatsgehalt bekommt oder eine andere hohe Jahreseinmalzahlung. Und alle diejenigen, die über 3700 Mark verdienen, das heißt, die gut verdienenden Angestellten, der höhere Dienst im öffentlichen Bereich, die bleiben von dieser Regelung völlig außen vor. Und ich frage mich, wie wir das bei den Kollegen in den Betrieben, insbesondere bei den Angestellten, um die gerade die Gewerkschaften, auch wir in der Partei uns besonders annehmen, wie wir das vertreten sollen. Das heißt, unsozialer in der sozialen Abstufung kann ich mir eine solche Regelung – Entschuldigung Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], wenn ich das so hart sage – nicht vorstellen. Und ich möchte den Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sehen – weil ja auch in der öffentlichen Diskussion von der Steuersenkung der Weihnachtsfreibetrag in den Köpfen drin ist und sonst nichts –, ich möchte sehen, wie der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> argumentiert in einer Betriebsversammlung, den man im Augenblick als den Weihnachtsfreibetragsminister feiert, der nachher sagen muss, ätsch, wir holen jetzt über die Rentensanierung euch von eurem Nettoeinkommen ein Mehrfaches dessen weg, was wir über die Erhöhung des Weihnachtsfreibetrags euch gegeben haben. Das heißt, ich halte das für nicht mehr argumentativ darstellbar.</p>
				<p>Hinzu kommt, ich habe das in den letzten Tagen bei ein paar Kollegen getestet, die in etwa diesem Bereich drin waren, ich habe gesagt, und dann wird argumentiert, wenn jetzt die Jahreseinmalzahlungen höher zur Sozialabgabe herangezogen werden, dann bekommt ihr später höhere Rente. Dafür erntet man höchstens ein müdes Lächeln, weil die alle kapiert haben, jetzt geht es um die Rentenkonsolidierung und nicht darum, eine einkommensgerechte Rente für die, die im aktiven Arbeitsprozess sind, in 10 bis 15 Jahren sicherzustellen. Das heißt, dieses Argument kommt überhaupt nicht an. Wenn man das bringt, ich habe das nur mal testhalber gebracht, dann läuft man Gefahr, erhebliche Beschimpfungen über sich ergehen zu lassen. Das heißt, ohne jetzt in die Diskussion im Augenblick einsteigen zu wollen, ob man vielleicht fünf – vier – vier in vier – vier – vier oder Ähnliches machen sollte, ich glaube, dass dieser Ausweg mindestens genauso schlimm ist, ich würde sagen, psychologisch, weil es mehr Leute betrifft, noch schlimmer als die Frage der Einbeziehung der Sonntags-, Feiertags- und Nachtzuschläge.</p>
				<p>Und nun noch ein Satz zu der Größe der Personenzahl. Ich will das nicht allzu sehr verlängern, aber ich glaube, es ist notwendig, nachdem wir hier ja ein Jahr über den Weihnachtsfreibetrag gestritten haben. Nach der Untersuchung des Sozialwissenschaftlichen Instituts der Gewerkschaften – Stand 30. Juni [19]76 – waren 24,7 Prozent der Arbeitnehmer in ausgewählten Tarifbereichen solche, die Sonderzahlungen von 100 oder mehr als 100 Prozent bekommen haben. Nun ist da natürlich, das weiß ich auch, Urlaubsgeld und Weihnachtsgeld zusammen. Dennoch gibt’s natürlich ganze Branchen, ich sage das jetzt, weil hier so viele Genossen aus Nordrhein-Westfalen da sind, Eisen- und Stahlindustrie Nordrhein-Westfalen zahlt als Jahreseinmalzahlung 110 Prozent eines Monatsgehalts. Das heißt, ihr könnt euch schon denken, welche Kumpel bei euch in Nordrhein-Westfalen euch auf den Hals steigen. Banken, Versicherungen dito. Vom öffentlichen Dienst, das ist bekannt, will ich hier gar nicht reden. Das heißt, es werden weit mehr als 1 Million Kollegen mittlerer Einkommen – Facharbeiter, mittlere Angestellte – sein, die durch diese Operation finanziell ganz massiv betroffen werden, und ich kann mir nicht vorstellen, Genossinnen und Genossen, dass wir dies politisch – ich sage noch mal, gerade auf dem Hintergrund der Diskussion um Weihnachtsfreibetrag – bei den Kollegen in den Betrieben und in den Verwaltungen durchhalten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe (Hildesheim)</name>: Ich bin der Auffassung, dass bei allem Mut, den wir hier zu einer Entscheidung haben wollen, aber auch nicht die Diskussion unter uns und auch vor allen Dingen nach draußen so entwickelt werden dürfte, dass wir nun selbst noch schwärzer malen, als der Jahreswirtschaftsbericht malt. Ich glaube, dass, wenn wir die Diskussion um die Sanierung so eröffnen würden, dass also die Zahlen noch schlimmer kommen können und deswegen dies alles unsicher sei, wenn wir selbst so diskutieren würden, brächten wir uns um jeden politischen Erfolg, um jedes Gefühl von Sicherheit dieser Regierung und von uns selbst. Also, zu schwarz zu malen in Bezug auf die Tariferhöhungsspielräume, halte ich für die gesamte Debatte für falsch.</p>
				<p>Nun eine Bemerkung zu der Frage, ob man denn in das Sanierungsprogramm überhaupt die Frage eines Krankenversicherungsbeitrags in die Diskussion noch einbeziehen soll oder nicht. Meiner Auffassung nach sollten wir dies in diesem Zusammenhang nicht mehr diskutieren. Der Krankenversicherungsbeitrag, wenn wir ihn jetzt machen würden oder machen könnten, würde nicht das umschließen, was er umschließen müsste, nämlich das Gesamteinkommen würde eine ganz offene Flanke zum öffentlichen Dienst eröffnen, brächte uns auch da Auseinandersetzungen, die sehr schwierig sind, brächte auch ein Aufrechnen und Abziehen und damit verbundene Diskussionen, vor allen Dingen dann, wenn wir es noch stufenweise machen würden, eine endlose Diskussion in den nächsten drei Jahren. Und ich will auch ganz offen sagen, ich bin der Meinung, dass, wenn wir die Frage eines Krankenversicherungsbeitrags in Erwägung ziehen irgendwann, wir dies im Zusammenhang mit der [19]84er Lösung sehen müssen und dies auch in die [19]84er Lösung einpacken müssen. Wenn überhaupt gehört das in dieses Paket, aber nicht als eine irgendwie geartete Sondermaßnahme zur Sanierung. Also ich würde Krankenversicherungsbeitrag nie ausschließen, würde es aber einfassen in die Vorstellungen und Entwicklung der Gedanken für die [19]84er Lösung. Da kann man sich auch sehr wohl vorstellen, dass zur Finanzierung der [19]84er Lösung eine solche Überlegung gehört.</p>
				<p>Weiterer Punkt: Ich glaube, dass wir deutlich diskutieren sollten, dass wir feste Sätze für die nächsten Rentenangleichungen vereinbaren, also diese Schiene fünf – vier – vier oder ähnlich, diese Lösung anzustreben ohne Drumherum, weil das am leichtesten begreifbar ist. Nun gehört in dieses Sanierungskonzept diese Diskussion von Einmalzahlungen oder Feiertagszuschlägen, die ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> aus seinem Konzept schon herausgenommen hat, die Frage von Feiertags- und Schichtzulagen. Dies würde ich um Gottes Willen auch nicht neu hineinbringen, denn die Diskussion wird genauso schwierig wie die Frage der Einmalzahlungen. Meine Überlegung wäre, wenn es überhaupt noch eine Chance gibt, dies mit in das Paket zu packen, dass – bevor ich an die Einmalzahlungen herangehe – wir noch darüber nachdenken, ob es nicht besser wäre zu einem späteren Zeitpunkt, nicht am 1. Januar 1979. Ich kann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> verstehen, wenn er sagt, in die Ankündigung passt keine Beitragserhöhung wegen unseres Steuererleichterungsprogramms und aus konjunkturpolitischen Gründen. Aber mir wäre vor der Eröffnung der politischen Schwierigkeiten der Sozialversicherungspflichtig-Machung von Einmalzahlungen oder Feiertagszuschlägen es weitaus sympathischer, ich würde es politisch für leichter vertretbar nach draußen halten und auch für unsere Gruppen, die wir zu vertreten haben, [für] leichter verständlich halten, wenn wir dann schon noch einmal darüber nachdenken, ob es eine Lösung geben kann – ich würde sie dann eher vertreten können –, zu sagen: Dann fangen wir lieber gleich mit vier – vier – vier an und lassen die Sonderzahlungsgeschichte heraus, kündigen möglicherweise zum 1. Januar 1980 die Frage einer Beitragserhöhung von 0,5 oder 1 Prozent an, nicht [19]79. Wir haben mit unserer Mehrwertsteuererhöhung zu einer ganz offenen Frage vor dem Wahlkampf weniger Breitseiten gehabt, als wir glaubten. Wenn wir sagen, wir müssen [19]80 oder [19]81 die Beiträge um 1 Prozent erhöhen, dies in dieses Konzept der Finanzierung packen, sehen wir nach meiner Ansicht besser aus, als wenn wir Gruppen von Arbeitnehmern herauspicken, die besonders belasten und damit eine Diskussion eröffnen, die uns große Schwierigkeiten bringen würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies kann ich jetzt rechnerisch nicht genau sagen. Ich würde glauben, dass 1/2 Prozent ausreichen würde, wenn man es ab einem bestimmten Zeitpunkt verankert. Aber ich würde Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> recht geben, nicht über Beitragserhöhungen zu dem Zeitpunkt [19]79 zu reden. Ich würde Beitragserhöhungen in dieses Konzept erst packen entweder [19]80 oder [19]81, aber es sehr früh sagen, damit die politische Auseinandersetzung sich auch darüber jetzt abspielt.</p>
				<p>Nun, liebe Genossinnen und Genossen, lasst mich noch eine Bemerkung machen, die ich mit voller Absicht gerne loswerden möchte, zu der Position, die der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> gestern vertreten hat. Dem ist ja vorausgegangen, ähnlich wie im vorigen Jahr, eine Diskussion der Sozialpolitiker der verschiedenen Hauptvorstände im Sozialpolitischen Ausschuss des DGB. Ich will hier für mich ganz offen sagen, ich sage das auch draußen öffentlich, diese Position ist keine ausdiskutierte Position in den Hauptvorständen der einzelnen Gewerkschaften. Die Sozialpolitiker, die diese Position vertreten, vertreten sie in gleicher Weise wie im vorigen Jahr, ich will es einmal ein bisschen gleich verdeutscht sagen, aus ihrer Verknüpfung von Positionen, die sie in den Sozialversicherungsträgern haben. Dies so dargestellt vom DGB, auch noch belegt mit dem Begriff, dies wäre dann ein Betrug an den Rentnern, davon bin ich überzeugt, dass dies, also ein minderer Zuwachs der Rentner, leichter begriffen wird und verständlicher für die Rentner und auch für die Beitragszahler ist, als der DGB-Bundesvorstand sich dies denkt. Wenn man dies nämlich vor Ort diskutiert, ist die Position, so wie sie Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> dargestellt hat, in den Rentnerveranstaltungen eine ganz andere. Die wissen, dass sie einen begrenzteren Zuwachs haben werden. Das gibt keine offene Flanke und keine große politische Belastung für uns, und wenn wir [19]78 und [19]79 auch die Situation der aktiven Beitragszahler bedenken und berücksichtigen, treffen wir damit auch besser den Nerv der Gewerkschaftsmitglieder, als die Sozialversicherungsexperten des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> dies offenbar einschätzen. Insofern würde ich glauben, da sollten wir durchaus offen die Diskussion aufnehmen. Ich halte die Einschätzung von Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuhrGerd">Muhr</name> und die Begriffe, die er hier verwendet hat, für außerordentlich falsch und bin der Auffassung, dass dies auch zu einer Diskussion führen wird, bei der wir, wenn wir eine glatte Lösung machen mit festen Sätzen und auch dann dieses Konzept zu Ende rechnen und nicht zu schwarzmalen, wir besser dastehen werden als die Experten, die hier nur die Kassen der Rentenversicherungsanstalten sehen und aus dieser Sicht eine sehr verengte Diskussion anfangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu dem für uns zu erwartenden Unwillen der Facharbeiter für den Fall der Einmalzahlung, der Aufteilung der Einmalzahlungen auf drei Monate, hat – wie ich meine – Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> bereits deutliche Worte gesagt, sodass ich dazu nichts mehr weiter sagen will.</p>
				<p>Ich hatte den Eindruck, dass wir in der letzten Woche in eine ziemlich eilige Behandlung des Rententhemas geraten sind. Eine gewisse Hektik hat sich ja auch darin gezeigt, dass wir zuerst einmal von einer Sitzung der Fraktion heute gesprochen haben und nun aber zu einer anderen Einschätzung gekommen sind. Und ich bin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sehr dankbar, dass er betont hat, dass diese Sitzung der Erörterung dieser Fragen dient und dass die Problematik dann in der Gesamtfraktion allein entschieden werden kann.</p>
				<p>Ich hätte nur zwei Fragen zum Zeitpunkt der Diskussion und zum Verfahren. Die eilige Behandlung, von der ich gesprochen habe – ich hatte zumindest den Eindruck –, hat ja nun offensichtlich die Absicht, die Diskussion über dieses Thema zu einem raschen Ende zu führen. Das leuchtet ja wohl jedermann ein. Ich frage nur, ob es richtig ist, dass wir jetzt in diesen Wochen diese Diskussion auch zu einem Ende führen müssen? Haben wir nicht Zeit bis zum nächsten Anpassungsgesetz bis in den September [1978] hinein? Ich frage das natürlich auch mit einem Hintergrund, weil ich meine, dass wir gerade ein so wichtiges Thema mit aller Umsicht und mit aller Sorgfalt in der Fraktion diskutieren müssen, zumal wir ja in dieser Angelegenheit ein öffentlichkeitswirksames Konzept brauchen, das politisch verkauft werden kann, mittelfristig ist und auch überschaubar für die Partei. Was sich meines Erachtens jetzt abzeichnet in dieser erst angelaufenen Diskussion ist kein solches Konzept, und wir wissen ja, dass wir schon mit allerlei Stichworten zu rechnen haben, etwa lavieren oder Widerspruch zur Regierungserklärung und anderes mehr bis hin zum Vertrauensschwund, und man muss ja auch sagen, dass in diesem Bereich eine ganz besondere Empfindlichkeit festzustellen ist. Sogar in unsere Fraktion hinein ist schon der Sprachgebrauch eines zweiten Rentenbetrugs hineingerutscht, wer sich da noch erinnert. Das ist ein ungeheuerlich schwieriger Bereich, und ich glaube, wir müssten hier besonders sorgfältig arbeiten. Und ich habe gerade den Eindruck, dass mit dieser Absicherungsklausel eine ganze Reihe von offenen Messern aufgestellt ist, die wir durch auch noch so große Bemühungen einer sachlichen Diskussion kaum ausräumen können.</p>
				<p>Mich hat auch stutzig gemacht, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> hat darauf hingewiesen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> gesagt hat, dass es keinen Prognostiker gebe in dem Bereich, der optimistischer die Zahlen vorlegen möchte, und das Konzept ist ja offensichtlich auch sehr knapp zurechtgeschnitten. Ich möchte deshalb fragen, ob wir nicht allein schon aus diesem Grund uns für die Diskussion für die Erarbeitung eines Konzeptes mehr Zeit nehmen sollten? Warum muss das jetzt in diesen Wochen sein? Denn gerade die wirtschaftliche Entwicklung könnte uns doch auch Hilfen für die Diskussion in der Öffentlichkeit geben. Also angenommen, die wirtschaftliche Lage würde schlechter, würde das ja bedeuten, dass die Notwendigkeit einschneidender Maßnahmen leichter zu vertreten wäre auch nach draußen, oder die wirtschaftliche Lage würde besser, könnten wir unter Umständen manches Ärgernis vermeidbar machen, wenn wir uns da noch Zeit lassen. Und ich glaube auch, von der Behandlung dieses Themas in der Fraktion her gesehen, sollten wir uns hier einen längeren Atem vornehmen. Ich glaube, dass es durchaus angebracht wäre, hier in einer drei- oder vierstufigen Beratung in der Fraktion dieses Thema sehr eingehend zu behandeln und auch die verschiedenen Modelle, die verschiedenen Möglichkeiten durchzuspielen bis hin zu einer Klausursitzung oder etwa auch bis hin zu einem Gespräch mit den Vertretern des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, die ja wohl, um hier ein Fragezeichen noch einmal darzustellen, wie das eben der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> getan hat. Der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> sollte eben dieses Thema auch im Hauptvorstand bewältigen und hier mit einem Konzept antreten. Das könnte ja auch ein politisches Zeichen des guten Willens sein.</p>
				<p>Was hindert uns, einen solchen Weg einzuschlagen, möchte ich fragen, zumal ja auch wichtige andere Themen hier mitherein gehören, die wir nicht einfach auf die Seite schieben können, und ich möchte daran erinnern, dass in der Partei wie auch gerade im Bereich der Rentner, der Altenklubs und so weiter das Thema der sich öffnenden Rentenschere ein ganz wichtiges Thema ist. Und ich glaube nicht, dass eine solche Diskussion, die über drei oder vier Jahre hinaus Entscheidungen herbeiführen soll, ohne diese Aspekte geführt werden kann, genauso wenig wie die Frage einer Änderung der Beitragsbemessungsgrenze oder anderes. Ich habe auch den Eindruck, wie es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat, dass die Rentner durchaus bereit sind, Einschränkungen hier und dort auf sich zu nehmen, wenn ein verständliches Konzept vorgelegt werden kann. Aber dieses Konzept müsste eben übersichtlich sein und müsste weitreichend sein, und ich glaube, wir sollten in der Fraktion diese Chance nutzen.</p>
				<p>Ich würde deshalb meine zweite Frage ganz kurz stellen. Welche Vorstellungen existieren beim Fraktionsvorstand, wie wir diese Diskussion weiterführen beziehungsweise welche Möglichkeiten werden vom Fraktionsvorstand hier vorgeschlagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte vorweg eine persönliche Bemerkung machen, die darin gipfelt, dass ich nach wie vor – das galt für die erste Konsolidierung der Rentenfinanzen, die wir im Herbst 1976 angegangen sind, sowohl als auch für diesen dritten Versuch nun innerhalb ganz kurzer Zeit –, ich für die sauberste Lösung nach wie vor halte die Anhebung des Beitragssatzes in der gesetzlichen Rentenversicherung auf der einen Seite und die Einführung eines Krankenversicherungsbeitrags für Rentner auf der anderen Seite.</p>
				<p>Nun wissen wir aber, dass bei all solchen Überlegungen die politischen Entwicklungen uns da nicht immer folgen, und es hat nun politische Ereignisse gegeben im Dezember 1976, die wir nicht ohne Weiteres beiseiteschieben können. Nämlich es gab eine Koalitionsvereinbarung, in der steht, dass Beitragssatzerhöhungen nicht infrage kommen, dass die Einführung eines Krankenversicherungsbeitrags für Rentner nicht infrage kommt und dass für den Fall, dass sich die wirtschaftlichen Verhältnisse weiter verschlechtern und vor allem auch die Finanzentwicklung sich weiter verschlechtert in der Rentenversicherung, damit gerechnet werden muss ab 1979, dass die bruttolohnbezogene Anpassung heruntergeführt wird auf die Nettolohnanpassung. Und wir stehen heute vor der Entscheidung, ob wir nicht noch unter dem bleiben müssen, das heißt unter der nettolohnbezogenen Anpassung, im Hinblick auf die wirtschaftliche Entwicklung, die prognostiziert ist und die uns leider zwingt – ich sage es immer wieder –, leider zwingt, nach den gesetzlichen Bestimmungen aufgrund eines im Augenblick vorhandenen papiernen Defizits ganz harte gesetzliche Maßnahmen zu treffen, die dann auch sich, wenn der Fall eintritt, in harter D-Mark niederschlagen. Das ist die politische Situation, mit der wir es zu tun haben und die uns die Entscheidung außerordentlich schwer macht.</p>
				<p>Und es kommt hinzu die Diskussion über die Glaubwürdigkeit der SPD, und ich meine, das ist die schwerwiegendste Seite, nicht wahr, dieser Diskussion, weil ich in der Tat meine, dass wir, wenn es irgendwie geht, alles tun müssen, um nicht wieder in eine Situation zu kommen, in der wir bereits einmal gewesen sind. Wobei ich hier klipp und klar sage, es hat weder einen ersten Rentenbetrug gegeben – und wir sollten das auch mal aus unseren Köpfen streichen – noch, hoffe ich, nicht wahr, wird es einen imaginären zweiten Rentenbetrug geben, sondern es hat sich hier immer um Überlegungen gehandelt darüber, wie wir die Renten sanieren und konsolidieren. Aber die Entscheidungen sind doch keine Entscheidungen gewesen, die es rechtfertigen, vielleicht zusammen mit der Opposition oder einer bestimmten Art von Presse von Rentenbetrug zu sprechen. Gewiss, das hat sich, nicht wahr, allgemein eingebürgert. Es hat sich auch eingebürgert, nicht wahr, bei uns in den Versammlungen, in den Versammlungen unserer Partei, und nun möchte ich mal vorweg dazu Folgendes sagen. Ob ich mit Rentnern spreche oder ich spreche mit Parteimitgliedern, die keine Rentner sind, sondern aktiv Tätige, die Beiträge zahlen, was sie letztlich denken, Genossinnen und Genossen, hängt weitgehend von mir als Referent ab, habe ich festgestellt. Und ich kann in Versammlungen kommen, in denen ich für die Einführung des Krankenversicherungsbeitrags für Rentner spreche, nicht wahr, da wird man sagen, jawohl, und ich kann in Versammlungen kommen, in denen ich gegen die Einführung des Rentnerversicherungsbeitrags spreche, dann, nicht wahr, wird man sagen, jawohl. Ich kann ja alles begründen. Es ist außerordentlich schwer, das nachzuvollziehen. Das steigert, Genossinnen und Genossen, das steigert natürlich unsere Verantwortung. Ich war gestern in einer Versammlung der Partei in Altona und da muss ich sagen, dass vor allem jüngere Genossen gesagt haben, erhöht den Beitrag oder haltet, nicht wahr, die bruttolohnbezogene Anpassung. Aber, Genossinnen und Genossen, ist das ja gar nicht.</p>
				<p>Lasst mich doch mal mit der Beitragserhöhung anfangen. Ich fange mal von hinten an, weil wir ja dann, nicht wahr, zu einem Ergebnis bei den Anpassungssätzen zum Schluss kommen müssen. Nun, nicht wahr, wenn ich auch für die Erhöhung des Beitragssatzes um 1/2 Prozent ja mindestens bin, wenn wir schon, nicht wahr, das hier auf unsere Schultern laden wollen, die FDP hat sich erkennbar für mich – und ich glaube, man muss das sagen – eigentlich nur bereit erklärt zu einer Beitragssatzsteigerung von 0,2 Prozent, und das würde natürlich das Ergebnis überhaupt nicht verbessern. Es würde, nicht wahr, dem Ergebnis, nicht wahr, <seg type="note">[die]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_1" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt, im Original: »der«.</p></note></seg> Beitragspflichtigkeit – verteilt auf drei Monate – der sogenannten Sonderzahlungen des 13./14. Monatsgehalts, des Urlaubsgeldes, Weihnachtsgeldes und der Tarifzuschläge bedeuten. Und lasst mich dazu etwas sagen. Wenn wir hier, nicht wahr, über die Beitragspflichtigkeit der Einmalzahlungen sprechen, bin ich der Meinung, ob, nicht wahr, Sanierungen, Konsolidierung oder nicht, das wäre ohnehin ein Gebot, nicht wahr, der Gerechtigkeit und der Solidarität auf die Dauer, und da kann ich all diese Argumente nicht anerkennen. Denn wir stellen ja oftmals fest, dass Tariferhöhungen, Tarifverbesserungen über den Weg der Einmalzahlungen gegangen werden und damit diese Einmalzahlungen diesem, ich würde sagen diesem Solidaritätszuschlag über den Beitrag entzogen werden. Wieso ist denn das eigentlich gerecht denjenigen gegenüber, die auf dem normalen Weg ihre Tarifverbesserungen bekommen und hier ihre Beiträge, nicht wahr, entsprechend dieser Tarifgestaltung zahlen müssen? Darin sehe ich überhaupt gar keinen Sinn. Das müssten wir ohnehin tun. Nun aber anzunehmen, nicht wahr, dass sich sowohl die Konsolidierung 1977 als die Konsolidierung 1978 oder besser [19]79 und Folgejahre nur auf dem Rücken der Rentner abspielen könnte, das halte ich allerdings für eine Illusion und ich halte es für sehr abenteuerlich, das überhaupt zu erwägen. Ich sage das ganz offen.</p>
				<p>Wir werden den Rentnern ohnehin nicht klarmachen können, dass diese Konsolidierung sich – zumindest die, die wir jetzt vorhaben, auch unter Beachtung der Einbeziehung der Einmalleistungen in die Beitragspflicht –, sich diese Konsolidierung zu 85 Prozent auf ihrem Rücken abspielen wird, Genossinnen und Genossen, und dass wir, nicht wahr, zumindest für die drei Jahre abgehen von der Teilhabe an der wirtschaftlichen Entwicklung. Das sind doch Dinge, für die wir eines Tages angetreten waren, wir eher als die CDU/CSU vor der Rentenreform des Jahres 1957. Nun weiß ich aber, es gibt Notwendigkeiten, um die wir nicht herumkommen. Wenn man nun sagt, nicht wahr, die Beitragssatzanhebung um 1/2 Prozent zum Beispiel wäre gerechter als diese andere Lösung, würde ich sagen, ja, dem stimme ich voll zu. Ich würde meinen, nicht wahr, eine generelle Beitragssatzanhebung um 1/2 Prozent wäre vernünftiger. Aber ob sie wirklich so mitgetragen wird, wie es unter der Hand zum Teil von uns auch vom <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> verlangt wird, das muss sich erst herausstellen, denn in der öffentlichen Verlautbarung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> zu dieser Frage habe ich wohl was von einer sozial ausgewogenen Lösung und davon gelesen, nicht wahr, dass man auch die Einnahmenseite hier verbessern muss. Aber in welcher Weise das geschehen könnte, ist zumindest in der offiziellen Verlautbarung des DGB, wenn ich sie richtig gelesen habe, nicht gesagt worden. Und es gibt ja auch durchaus Gründe, nicht wahr, die gegen die Beitragssatzanhebung sprechen. Wenn ich daran denke, dass wir die Lohnsteuer, nicht wahr, ermäßigt haben und dass es hier konjunkturelle Anreize geben muss, die auf diese Art und Weise unter Umständen, ich halte das wissenschaftlich auch noch nicht für erwiesen, aber so wird es behauptet, wieder flöten gehen könnten. Alles Dinge, nicht wahr, die mehr oder weniger Ansichtssache sind. Vielleicht Glaubenssache, aber mit Glaubensdingen kommen wir in dieser Frage nicht weiter.</p>
				<p>Nur, ich würde mich gegen eines wenden, Genossinnen und Genossen. Eine Beitragssatzanhebung meinetwegen von 0,2 Prozent, und darüber ist bisher in der Koalition gesprochen worden, von 0,2 Prozent, Einführung des Krankenversicherungsbeitrags für Rentner und trotzdem Herabführung der bruttolohnbezogenen Anpassung, nicht wahr, auf einen Nettobetrag. Genossinnen und Genossen, über solche Dinge ist, nicht wahr, miteinander gesprochen worden.</p>
				<p>Und um auch, nicht wahr, die ganzen Schwierigkeiten dessen klarzumachen, mit denen wir es hier zu tun haben, kann ich nur sagen, der Krankenversicherungsbeitrag für Rentner ohne eine Beitragssatzanhebung ist aus mannigfaltigen Gründen, meine ich, nicht akzeptabel. Der erste Grund ist folgender. Dieser Krankenversicherungsbeitrag für Rentner würde zur Entlastung der Krankenversicherung nicht beitragen, denn die Krankenversicherung würde davon keinen Pfennig bekommen. Es würde eine Entlastung, nicht wahr, der Rentenversicherung bedeuten zur Zahlung dieser 11 Prozent an die Träger der gesetzlichen Krankenversicherung, um damit frei zu werden, nicht wahr, zur Finanzierung der Renten. Das heißt ein Beitrag zur Refinanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung. Auch das ist, nicht wahr, durchaus ein löbliches Ziel. Aber wenn ich mir nun ansehe, nicht wahr, dass wir vielleicht mit dem ersten Schritt mit 2 Prozent Krankenversicherungsbeitrag nur die Renten erfassen, die tatsächlich gezahlt werden, ohne dabei das Gesamtsozial- oder Alterseinkommen zugrunde legen zu können – das können wir zurzeit nicht, wir wissen, dass es dafür noch zwei Jahre braucht und wir diesem Ziel näher sind –, dann, meine ich, würden wir zu sozial völlig unausgewogenen Ergebnissen kommen, und zu einem solch völlig unausgewogenen sozialen Ergebnis müsste auch der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> führen. Warum?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung, Entschuldigung. Also das –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will das nicht näher erläutern. Ich meine <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>. Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>], ich will sagen, warum. Weil hier, nicht wahr, ein Abschlag auf die Anpassung vorgesehen ist für den Krankenversicherungsbeitrag der Rentner und diejenigen mit niedrigen Renten natürlich geringeren Abschlag hätten als die mit hohen Renten, ohne dass wir wissen, ob diese Leute mit den niedrigen Renten wirklich von den niedrigen Renten leben, und das ist das Problem. Das ist das Problem. Hier würden wir wirklich zu unsozialen Ergebnissen kommen. Ich sage immer wieder, was nützt uns das, zu wissen, dass jemand eine Rente von 200 Mark hat, ohne zu wissen, dass er gleichzeitig eine Pension von 1800 Mark hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut. Wenn wir das zurzeit einbeziehen könnten, würde ich das sofort tun. Mir wird immer wieder gesagt, das ist aus verwaltungstechnischen Gründen im Augenblick nicht möglich, und ich bin für die Einführung des Krankenversicherungsbeitrags für Rentner. Nur ich glaube, dass das im Augenblick nicht möglich ist.</p>
				<p>Allerdings hat diese Geschichte auch einen Pferdefuß. Sie hat den Pferdefuß, dass, wenn wir keinen Krankenversicherungsbeitrag der Rentner einführen, diejenigen, die im öffentlichen Dienst eine Leistung bekommen aus der Zusatzversorgungsanstalt des Bundes und der Länder, dass die von all dem nichts merken werden, weil diese Leute aus dieser Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder, und zwar aus Mitteln des Bundeshaushalts, allein eine Aufstockung bis zu 75 Prozent ihrer Bezüge bekommen. Wenn wir einen Krankenversicherungsbeitrag nehmen würden, nicht wahr, dann würde hier, nicht wahr, die bruttolohnbezogene Rente zugrunde gelegt werden für diese Anpassungsmaßnahme aus der Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder. Auf der anderen Seite aber würde der Krankenversicherungsbeitrag für Rentner andere Leistungsbereiche, die wir also im Augenblick nicht erfassen, für die Kriegsopferversorgung würde, nicht wahr, hier keine herabführende Anpassung stattfinden können, denn da können wir keinen Krankenversicherungsbeitrag für Rentner einführen. Beim Lastenausgleich wäre es sicherlich das gleiche. Bei der Altershilfe für Landwirte könnte man etwas Ähnliches machen, bei der Bundesknappschaft auch. Aber das alles wäre mit erheblichen Schwierigkeiten belastet, die wir angehen müssten vor einer Reform der gesetzlichen Rentenversicherung im Zusammenhang mit dem Bundesverfassungsgerichtsurteil bis zum Jahr 1984, und wir würden uns hier festlegen müssen, festlegen müssen auf einen Modus, von dem wir nicht wissen, ob wir diesen Modus noch nach 1981 durchhalten können aus Gründen, die ich im Augenblick überhaupt gar nicht übersehe. Aber hier bin ich wirklich ein gebranntes Kind.</p>
				<p>Und wenn dem so ist, Genossinnen und Genossen, dann bleibt uns wohl in der Tat, in der Tat nicht viel anderes übrig, aber ich komme noch auf Alternativen, als die Festschreibung der Rentenanpassung für die Jahre [19]79, [19]80 und [19]81. Nun sage ich dazu mal, dazu mal Folgendes. Hier ist in Rede eine Anpassung, eine Festschreibung der Anpassung von 5 [Prozent], 4 [Prozent] und 4 [Prozent]. 5 [Prozent]für [19]79, 4 [Prozent] für [19]80 und 4 [Prozent] für [19]81, und wir gehen dabei davon aus, nicht wahr, von dem Verhältnis der Nettoeinkommen im Jahr 1978, die bedeutend höher sind oder sehr wahrscheinlich höher sein werden als die Bruttobezüge. Wenn wir das, nicht wahr, also als Ausgangspunkt, nicht wahr, für die Nettoanpassung nähmen – wir könnten uns davon natürlich auch lösen. Wir könnten uns davon auch lösen und sagen, wir legen, nicht wahr, die tatsächlichen Nettoeinkommen der Jahre [19]79, [19]80, [19]81 unter Zugrundelegung der neuen wirtschaftlichen Annahmen zugrunde, und da sieht es so aus, dass wir [19]79 eine Bruttolohnentwicklung von 6 Prozent, [19]80 von 6,2 Prozent, [19]81 von 6,2 Prozent erwarten, und daraus resultierend dann für [19]79 eine Nettoanpassung von 4,7 Prozent, [19]80 von 4,8 Prozent, [19]81 von 4,8 Prozent. Nun weiß ich, das sind alles kleine Pflasterchen, aber die uns unter Umständen, nicht wahr, die Argumentation nach draußen erleichtern. Mir wäre nach reiflicher Überlegung, ich sage es ganz offen, eine durchgehende Anpassung in diesen Jahren von 4,5 Prozent – auch, wenn sie etwas weniger Einsparungen bedeutet – lieber, weil wir, nicht wahr, hier mehr in die Nähe, mehr in die Nähe, nicht wahr, der Nettozuwächse in diesen Jahren kommen, mehr in die Nähe, wenn auch nicht ganz, und wir nicht so sehr in der Gefahr sind, auch von der Rentensicherungsklausel nicht so sehr abzuweichen. Was sie auch immer bedeuten mag und was sie bedeutet, darüber gibt es ja auch bei dieser Formulierung erheblichen Streit. Ich meine, das könnte man unter Umständen auch im Augenblick vernachlässigen.</p>
				<p>Nun bliebe also noch nach die Korrekturklausel. Genossinnen und Genossen, ich finde diese Korrekturklausel aus den Gründen der Glaubwürdigkeit eine schlimme Sache, und trotzdem sehe ich aufgrund der Verhandlungen, die hier geführt worden sind, kaum eine Möglichkeit. Ebenso bei der Beitragssatzanhebung – beim Krankenversicherungsbeitrag für Rentner würden wir sofort die Zustimmung der FDP bekommen, aber unter welchen Voraussetzungen, da warne ich also Neugierige –, da würde ich sagen, das ist eine schlimme Sache, aber ohne dem ist das ja wohl nicht zu bekommen, und das ist da übrigens auch eine Auffassung, die nicht nur vonseiten der FDP vertreten wird, sondern auch zum Teil von Genossen aus unserer Fraktion. Auch das muss man sagen, und ich finde, darüber kann man ja auch ganz offen miteinander reden. Nämlich die Frage, was hier glaubwürdig ist oder nicht, die ist umstritten. Ist es glaubwürdig, es, nicht wahr, bei diesen festen Anpassungssätzen zu lassen, ohne Vorsorge zu treffen für den Fall, dass unter den Voraussetzungen, wie sie in der Korrekturklausel genannt sind, die wirtschaftlichen Daten in nächster Zeit, hier wurde gesagt frühestens ab 1980 – davon könnte man ungünstigenfalls dann ausgehen –, abweichen <seg type="note">[müssen]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_5" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original »muss«.</p></note></seg>? Was tut man dann? Ja, man hätte mehrere Möglichkeiten. Zumindest hätte man drei Möglichkeiten. Und ich fange mal mit der Möglichkeit an, nicht wahr, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> besonders angeht, nämlich mit der Möglichkeit einer Garantie, dass der Übergangsfahrplan bis 1981 eingehalten wird und nicht zulasten der Rentner reduziert wird, nicht wahr. Wenn wir davon ausgehen, dass es im Jahr 1980 weder eine Beitragserhöhung geben wird, weil es sie nicht geben kann, noch eine Reduzierung der Zuwächse geben kann in der Rentenanpassung, dann bleibt für mich natürlich 1980 zumindest ohnehin nichts anderes übrig, als den Bundeshaushalt zu nehmen. Ab 1981 wird es neue Überlegungen geben. Ich sage, diese neuen Überlegungen werden viel tiefgreifender gehen, als sich das einige vorstellen, indem wir hier, nicht wahr, nur überlegen, wie wir die bruttolohnbezogene Anpassungsformel erhalten können. Das ist meine Überzeugung. Unsere Überlegungen werden das meines Erachtens eindeutig ergeben. Aber wenn wir nicht in der Gefahr sind, in der Gefahr sind, Wahlkämpfe zu verlieren, oder wenn wir Wahlkämpfe gewinnen müssen, meine ich, in einer solchen Zeit wird es nur auf den Bundeshaushalt zukommen und sonst auf überhaupt nichts. Was sollte wohl sonst kommen? Solange wir aber nicht in einer solchen Notwendigkeit uns befinden – in einer Koalition mit der FDP ist die Gefahr einer weiteren Abschmelzung der Rentenzuwächse natürlich exorbitant höher als die Einführung, nicht wahr, einer Beitragssatzsteigerung. Auch das gebe ich zu. Aber es wird der Punkt kommen, wo das nicht mehr geht, wo das mit der Beitragssatzsteigerung kommen muss, sowieso auch im Blick auf 1984 kommen muss, aber auch im Hinblick auf das, nicht wahr, was wir hier sicherzustellen haben für die Zukunft. Wenn wir das nicht alles drangeben wollen, was wir jahrelang, in jahrelanger Arbeit in der Großen Koalition und in der sozialliberalen Koalition geschaffen haben – und ich glaube, das können sich auf die Dauer auch die Sozialdemokraten nicht erlauben, nicht nur wegen der Rentner, sondern auch wegen der Leute, die in absehbarer Zeit in Rente gehen und die Frage stellen, wie es denn eigentlich mit ihrer Rente und der Sicherheit ihrer Rente ist.</p>
				<p>Also ich sehe nach alle dem, was ich hier an Gesprächen mitbekommen habe und an denen ich teilgenommen habe, trotz meiner Überzeugung, dass die allgemeine Beitragssatzsteigerung notwendig ist und dann die Einführung eines Krankenversicherungsbeitrags, wenn auch in Etappen, wenngleich die Herabführung der Rentenanpassung von brutto auf netto und darunter ja bereits den Krankenversicherungsbeitrag bedeutet, ohne, dass er so genannt wird, und wenn ich jetzt mal sage oder frage, was ist für den Rentner eigentlich verständlicher, nämlich die Quasiauflösung der Bruttoformel und dann Hingehen zur Nettoformel oder aber, nicht wahr, die Einführung eines Krankenversicherungsbeitrags für Rentner. Dies von den Formeln hat der Rentner ohnehin bis heute nicht verstanden, sei es brutto oder netto, aber das sage ich auch, obwohl ich meine, es ist die sauberere Lösung. Die Einführung des Krankenversicherungsbeitrags für Rentner führte nach meinem Gefühl, so wie ich es beurteile, unter den Rentnern zumindest, weil das immer wieder in Erscheinung tritt in den monatlichen Rentenbescheiden, natürlich ebenso wie damals, als wir die 2 Prozent Rentnerkrankenversicherungsbeitrag einführten, zu einer Diskussion, über die [wir] nicht einfach hinwegsehen können.</p>
				<p>Wenn ich das also so sehe, dann, meine ich, gibt es außer der Lösung, die hier von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorgeschlagen worden ist aufgrund der Koalitionsverhandlungen, bis jetzt wegen der politischen Schwierigkeiten, mit denen wir es hier zu tun haben, keine andere Lösung. Ich habe hier auch eine andere nicht gehört, wenn nicht hier der Auftrag kommt, dass wir uns bis zum Letzten für die Erhöhung des Beitragssatzes einsetzen wollen. Wobei ich davon ausgehe, dass es darüber auch noch einmal sehr unterschiedliche Meinungen in dieser Fraktion gibt, und [wenn] wir den Krankenversicherungsbeitrag für Rentner einführen wollen, dass es darüber auch noch sehr unterschiedliche Meinungen in dieser Fraktion gibt. Letzten Endes habe ich das Gefühl – das ist für mich persönlich sehr bitter, aber das ist auch eine Erkenntnis, die ich in diesen Tagen und Wochen gewonnen habe –, [dass] man sich leider hier auf den einfachsten Nenner, nämlich auf Kosten der Schwächsten, einigen wird. Das kann man natürlich immer noch begründen damit, dass die Nettozuwächse bei den Renten entscheidend höher gewesen sind als bei den Löhnen. Aber ich finde, ein Punkt muss gesetzt werden. Diese Entwicklung kann sich so nicht fortsetzen, denn dann müsste man wirklich einmal auch in dieser Fraktion über die Höhe der Renten und über das Rentenniveau im Allgemeinen sprechen und sich darüber verbreitern, wie das nun tatsächlich aussieht, weil ich den Eindruck habe, dass hier Entwicklungen im öffentlichen Dienst und anderswo verallgemeinert werden und übertragen werden auf Rentner, auf Rentnergruppen, bei denen diese Entwicklung ganz bestimmt nicht zutrifft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung hat um das Wort ersucht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert Wehner hat nach den Ausführungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> darauf hingewiesen, dass da ein zweiter Vorschlag auf dem Tisch liegt von mir, hat darum gebeten, dass wir in der Diskussion zunächst aber die Vorschläge von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> diskutieren. Ich habe das respektiert und mich erst zu Wort gemeldet, als bereits vier Genossen auf diese Vorlage, die noch gar nicht erläutert, eingegangen sind, obwohl in den Erläuterungen ich zu vielem eine Antwort gehabt hätte, was andere vorwegnehmen. Mit Ausnahme von Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> und vielleicht noch einem hat fast jeder Redner zu einem Thema Stellung genommen, das von der Vorlage her noch nicht erläutert wurde, weil ich den Wunsch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> respektiert habe. Ich meine, es wäre jetzt gerecht und billig, wenn nicht jeder noch zu dem Punkt Stellung nimmt, ehe ich die Chance habe, die Vorlage wenigstens zu erläutern. Wenn ich das beantragen darf, obwohl noch acht oder neun Redner vor mir stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es sind noch viel mehr. Aber hier habt ihr alle mitgehört, Unterbrechung dieser Diskussion und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> beantragt um Darlegung seines Vorschlags. Will jemand dagegensprechen? Ich habe niemanden gesehen, der dagegensprechen will. Muss ich abstimmen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, bitte, Genossen, ich kann doch wohl nicht anders. Macht doch nicht alles zu einem Versuch, die Geschichten auseinanderzujagen. Ich habe hier keinen Spaß daran. Ihr habt auch keinen Spaß daran. Aber sich noch einen Extraspaß daraus zu machen, dass, wenn einer einen Antrag stellt und keiner dagegenspricht, ich sage, dann müssen wir darüber entscheiden. Den Spaß gönne ich euch. Wer also für diesen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> stimmt, den bitte ich ums Handzeichen. Bitte auszählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Es wird ausgezählt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer gegenteiliger Meinung ist, bitte ich ums Handzeichen. Das war die Mehrheit.</p>
				<p>Ich will dazwischen nur mir erlauben zu sagen, dass ich jetzt – Zeitpunkt der Ausgabe 14.57 Uhr – eine Agenturmeldung »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>« habe, worüber hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> berichtet habe und dazu eine Gelegenheit gegeben worden ist, dass sich der Herr Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sozusagen dazu äußert. Genossen, wenn wir es so halten wollen, können wir das zwar, aber wenn ihr von Glaubwürdigkeit hört, dann bitte ich euch sehr, nicht zu sagen, sondern zu bedenken, ob das noch damit vereinbar ist.</p>
				<p>Ja, dann hat das Wort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>. Wenn er das erklären soll, bitte, falls das euch schwerer fällt als das sofortige Verstehen sehr komplizierter Darlegungen, die für mich jedenfalls kompliziert genug sind, als dass ich mich nicht sofort zu Wort melden würde, da muss ich sagen, wenn aus einer Sitzung Angaben und dann noch auch mit Prozenten herauskommen, sodass man darüber Agenturmeldungen machen kann, muss ich sagen, das entspricht doch nicht dem, was man dann mit Glaubwürdigkeit oder Ähnlichem bezeichnen will.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber ihr könnt das nehmen, wie ihr wollt, Genossen. Wir können ja künftig alle Sitzungen auf offenem Markt und mit zusätzlichen Lautsprechern veranstalten. Dann gibt’s überhaupt keine Möglichkeit zur Erörterung, zur Überlegung und zum Finden einer Entscheidung, fürchte ich, werdet ihr die Erfahrung machen. Ich will dabei nicht sein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann das auch nur bedauern, was da gelaufen ist, weil das ja bei unserer Arbeit nicht hilft. Ich darf mir noch eine Vorbemerkung gestatten. Ich hatte in der vorletzten Fraktionssitzung darum gebeten, ohne dass wir Beschlüsse fassen, doch im Voraus eine solche Sache zu diskutieren, ohne zu beschließen. Nun ist leider zwar noch kein Kabinettsbeschluss, aber doch aufgrund der Reise von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> schon ein Stück Vorentscheidung gefallen. Dies erschwert natürlich auch manchen das Zuhören, weil sie nun für diese Besprechung oder Absprache, wie immer ich das nennen will, da es noch kein Beschluss war, nun auch eintreten müssen und nicht mehr so offen sind zum Zuhören.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, dieser Vorschlag von mir geht natürlich davon aus, dass in der Frage Beitragsbemessungsgrenze und Pflichtversicherungsgrenze aufgrund der Möglichkeiten mit dem Koalitionspartner keine Chance drin ist. Sie geht weiter davon aus, dass wir in jedem Fall von einem der Postulate, von einer der Erklärungen, die wir in den letzten Jahren vertreten haben, nämlich bruttolohnbezogene Rente und Krankenkassenbeitrag, dass wir von einer dieser Formulierungen in jedem Fall ein Stück wegmüssen – davon gehen wir ja alle wahrscheinlich aus –, sodass das Erklären, wir können nicht, weil wir gesagt haben, das eine war zwar Regierungserklärung, das andere war in anderer Form, die Partei als Ganzes, bei allen möglichen Anlässen, irgendwo müssen wir ein Stück abweichen, sodass ich meine, dass auch dies hier einbezogen werden kann.</p>
				<p>Nun darf ich euch bitten, einmal diese Tabelle zur Hand zu nehmen. Ich wollte nämlich vorschlagen, damit ihr besser vergleichen könnt, zwischen die Spalten 1 und 2, also heutige Rente und Steigerung mit 7,5 [Prozent], die ich vorgeschlagen habe, in diesen Freiraum die Zahlen hereinzuschreiben, die nach Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>s Vorschlag sich da ergeben würden. Die habe ich inzwischen errechnet und dazwischengeschoben. Das wären also bei 800 Mark 40 Mark – die 5 Prozent meine ich. Nur, damit ihr vergleichen könnt mit dem Vorschlag, der hinten herauskommt. Dann immer [in] 5-Mark-Weise gesteigert. Bei 2000 wären es dann 100 Mark. Immer 5 Mark mehr, könnt ihr einfach untereinander schreiben, damit ihr die Vergleichsmöglichkeit habt.</p>
				<p>Wenn ich einen zweiten Vorschlag machen darf: Für den Fall, dass also nach Berechnungen – die ich nicht vornehmen konnte, weil mir dazu die Mittel fehlen – die Mittel nicht ausreichen, würde ich oben über dem Strich – zwischen dem Strich und dem Wörtchen D-Mark – 600 schreiben, in die Spalte der Beträge von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> 30 Mark, da, wo auch untendrunter die 60 stehen, oben 45. Das würde also heißen, wenn wir bei 600 Mark beginnen und dann 10 Prozent 4,50 Mark in der Spalte Höhe der Abgabe und ganz hinten 40,50 Mark und dazwischen käme dann noch der Betrag gleich 700 Mark. Dies also nur, um das zu ergänzen.</p>
				<p>Ich gehe also mit diesem Vorschlag davon aus, dass wir in der Frage der Beibehaltung eines Grundsatzes, nämlich der bruttolohnbezogenen Rente, keine Abweichung gegenüber seitherigen Aussagen machen müssten, und der Krankenkassenbeitrag würde dann entweder bei 800 und wenn das Geld nicht reicht mit 10 Prozent vom Zuwachs nur – nur vom Zuwachs – bei 600 beginnen – im folgenden Jahr dann von der jeweils gewachsenen Rente wieder dieselbe Prozentzahl, nicht etwa doppelt, sondern von der dann höheren Rente, von den neuen Beträgen wiederum <seg type="note">[...]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_6" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung entfernt: »der«.</p></note></seg> 20, 25 und so weiter Prozent als Krankenkassenbeitrag. Er ist also in jedem Fall auszuweisen als Abzug für die Krankenkasse. Das ist dann auch für die psychologische Frage, die hier angesprochen wurde, sowohl von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, aber auch vorher schon von anderen, in der Argumentation wichtig, dass das so erscheint.</p>
				<p>Dann darf ich jetzt einiges zu den Vorteilen meiner Überlegungen sagen. Zunächst einmal, der Grad des Abweichens von früheren Aussagen wäre der geringste, wie ich meine, und es wäre auch nicht die Wiedereinführung des früheren und wieder ausgezahlten pauschalen Krankenversicherungsbeitrags von 2 Prozent, egal ob die Rente 200 Mark war – von der Gesamtrente – oder ob sie 1500 Mark war. Hier wäre also eine soziale Staffelung.</p>
				<p>Es wäre also keine Rückkehr dorthin. Es wäre auch nicht der CDU-Vorschlag, denn sie gilt pauschal, unabhängig von der Rentenhöhe, für jeden, und das wäre sicher ungerechter. Das immer wiederkehrende Argument, das wir alle beantworten mussten sicher in Wahlkämpfen und Versammlungen, wieso kriegen die mit 2000 Mark 200 Mark und wir kriegen meinetwegen 50 Mark. Wenn es auch versicherungsmathematisch falsch war, aber es war doch immer wieder von uns zu beantworten. Wir haben dann gesagt, für alle ist doch das Brot und die Miete teurer geworden. Dies würde abgemildert. Wir können zwar sagen, die kriegen zwar prozentual mehr, aber sie müssen einen höheren Krankenversicherungsbeitrag abführen. Ich meine, das wäre psychologisch eine nicht unwichtige Sache in der Argumentation. Trotzdem hätten wir keine Nivellierung, weil wir immer noch, je nachdem, wo wir beginnen, ob wir bei 600 beginnen, eine Spanne hätten von 40,50 Mark, und wenn wir über die 2000 hinausgehen und dort noch mal steigern auf 70 Prozent etwa bei 80 Mark, wäre doch noch die Steigerung unterschiedlich, und die höheren Renten hätten ja dann, wenn sie ihren Krankenkassenbeitrag erreicht hätten, dann nicht mehr den Abzug. Dann hätten sie ihn ja erreicht. Dann würde in den folgenden Jahren – Folgeerhöhungen – das nicht mehr erfolgen.</p>
				<p>Ich meine auch, wenn vom Koalitionspartner gesprochen wurde, dass hier das Problem nicht auftaucht. Denn diese Absprache kam doch dadurch zustande, dass die die Beitragsanhebungen nicht wollten und wir den Krankenkassenbeitrag nicht. Hier hätten wir also keine Schwierigkeiten mit dem Koalitionspartner. Ich kann zu diesem Vorgang sagen, er ist sowohl mit leitenden Beamten der Spitze der <name type="Organisation" ref="#LVA">LVA</name> abgesprochen, die gleichzeitig Genossen sind, auch mit einer großen flächendeckenden <name type="Organisation" ref="#AOK">AOK</name> mit 75000 Mitgliedern, mit den dortigen Spitzenvertretern. Ich meine auch, mit – und andere haben es vielleicht auch schon gemacht, mit vielen Rentnern. Selbst im Wahlkampf, als wir den Termin festgeklopft hatten 1.7., und wir bleiben bei der bruttolohnbezogenen Rente, hat doch mancher, wenn ihm die Frage gestellt wurde, ja, und wenn es nicht reicht, wie ist es, hat mancher von uns gesagt, über Krankenkassenbeitrag kann man eventuell reden, aber nicht für kleine Renten. Da hat doch mancher sich die Tür offengehalten. Ich weiß nicht, wie viele das gemacht haben. Ich weiß es aber von einigen. Und wir lägen auch, was den Deutschen Gewerkschaftsbund anbelangt, bei einem Vorschlag, der auch für ihn eher zu akzeptieren wäre als das, was jetzt vor sich geht. Ich kenne hier den Nachteil, er ist angesprochen [worden] von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, dass das natürlich beim Zusammentreffen mehrerer Renten ein Problem gibt. Voriges Jahr, als die Tabelle zwar etwas anders aussah, aber die Systematik, die ich dort vorgeschlagen habe, die gleiche war, war gesagt worden, wir haben keinen Überblick, wir haben keinen Überblick, wer was hat. Ich meine, das könnte ja ein Auftrag sein – ob da ein Gesetz notwendig ist oder eine Verordnung, weiß ich nicht –, um einmal für unsere Arbeit am kommenden Rentenreformgesetz [19]80 bis [19]84 eine Grundlage zu haben, dass wir endlich irgendwo erfassen, wer hat welche Rente und Pension. Das muss ja endlich mal irgendwo erfassbar sein, auf jeden einzelnen Rentenempfänger abgestellt. Dann hätten wir nämlich da noch etwas Luft, um es dann zu korrigieren, wenn wir an die große Reform gehen, und diesen Auftrag sollten wir geben, weil wir dort sicherlich noch Mittel notwendig haben.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wenn ihr euch die Vergleichszahlen anseht, dann liegen wir bei der Rente, die zwischen 1000 und 1100 Mark liegt, etwa mit dem Abzug nach meinem Vorschlag bei den 5 Prozent des Vorschlags von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Ich bitte, das mal nachzurechnen und nachzuprüfen. Ich habe jedenfalls den Eindruck, dass es mindestens notwendig wäre, diesen Vorschlag zu überprüfen, zu diskutieren und mal nachzurechnen. Ich habe nicht die Computer, um das alles zu vollziehen. Aber ich bin der Überzeugung, dass es für viele Rentner leichter ihnen gegenüber zu vertreten wäre und dass wir einen Spielraum hätten. Welchen Spielraum meine ich? Es ist ja häufig so – ich will die Gründe nicht untersuchen –, dass dann, wenn auf dem Arbeitsmarkt keine Probleme sind, dass dann im Krankenversicherungsbereich größere sind, weil die Zahl der Kranken etwas größer ist, weil jetzt manche, selbst wenn sie krank sind, es sich nicht erlauben, krankzufeiern, sodass wir auch mit einer solchen Regelung den Spielraum hätten, ab- und zuzugeben in solchen Situationen, nämlich mit dem, was an die Krankenversicherung abgeht und was nicht abgeht. In der jetzigen Situation ist es ja dort nicht so problematisch, jetzt ist es bei der Rentenversicherung problematisch. Ich habe die herzliche Bitte – ich bin nicht der Meinung, den Stein der Weisen hier gefunden zu haben –, aber dass wir doch uns die Mühe machen, auch von der Ministerialbürokratie her, das im Einzelnen durchzurechnen. Ich meine, hier können wir auch mit dem Koalitionspartner klarkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja Genossen, ihr habt das gehört, wofür sich hier die Mehrheit entschieden hatte, es erst anzuhören. Jetzt haben wir eine Situation, von der ich jedenfalls glaube, sagen zu müssen, zur Erörterung steht der Bericht, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> gegeben hat, und durch Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> ist ein anderer Vorschlag vorgelegt und interpretiert worden. Wir stehen jetzt insgesamt gesehen, das heißt nicht im Moment, aber insgesamt gesehen vor der Notwendigkeit, den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenbergs</name> weiter zu erörtern und kommen nicht umhin, darüber zu befinden, ob oder warum nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collets</name> Vorschlag eine Alternative darstellt. Er selbst sagt ja allerdings: diskutieren und nachrechnen, und das Nachrechnen ist ja wahrscheinlich in diesem Fall sogar an die erste Stelle zu setzen, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>]. Aber das richtet sich nicht gegen dich. Nur, ohne Nachrechnen ist das nicht als ein Alternativvorschlag zu bewerten, nehme ich an. Aber das werden andere besser beurteilen können. Nächste Wortmeldung, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will also noch mal auf den Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zurückkommen und auf eine Bemerkung, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gemacht hat. Er hat gesagt, wir sollten uns bei unseren Diskussionen nicht zu weit davon entfernen, die Gegebenheiten der Koalition zu sehen. Nun, wir haben aufgrund der Fortschreibung der wirtschaftlichen Daten inzwischen zweimal die Rentenfinanzen konsolidieren müssen. Wir haben also aufgrund der Notwendigkeiten der Regierungserklärung eben auch in gewisser Weise an den Punkten, wo wir konsolidiert haben, die Regierungserklärung fortschreiben müssen. Nun sind drei Eckpunkte wichtig in dem Zusammenhang. Die Frage der Lohnbezogenheit der Rente, die Frage Rentnerkrankenversicherungsbeitrag und die Frage Beitragssatzsteigerung, und an dem Punkt stellt sich für mich eben die Frage, ob es politisch nicht einsichtig ist, wenn jetzt ein Lösungsvorschlag sich andeutet, der ein Element dieser Regierungserklärung dadurch fortschreibt, dass er die Lohnbezogenheit der Rente relativiert, ob nicht dann politisch auch zur Disposition steht, die anderen Punkte mindestens in diese Diskussion gleichgewichtig mit einzubeziehen. Also die Frage Rentnerkrankenversicherungsbeitrag und Beitragssatzsteigerung.</p>
				<p>Dann gehört zu den Gegebenheiten, unter denen wir diskutieren, dass wir eine Konsolidierung wollen, die uns bis 1981 zumindestens trägt. Über diese Absicht sind wir sehr schnell hier uns einig. Die Frage ist, wie wir methodisch genau dies auf die sicherste Weise erreichen, dass die Rente so wenig wie möglich künftig in der Diskussion steht, und an dem Punkt ist dann auch anzumerken, dass die Finanzlücke gleich bleibt, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>]. Und da stimmt auch ein Argument von dir nicht. Konjunkturpolitisch ist zum Beispiel die Frage, Beitragssatzsteigerung oder Kaufkraft bei den Rentnern abzuschöpfen, gleichgewichtig vom Finanzvolumen. Insofern ist das konjunkturpolitische Bedenken, das du angeführt hast, vom Volumen her nicht gerechtfertigt. Ob wir es nun bei den Rentnern oder bei den Arbeitnehmern tun, dies gleicht sich im Volumen aus. Insofern ist die Frage Beitrag –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wer es ausgibt. Nun, darüber ließe sich auch spekulieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na, das weiß ich nicht, ob nicht die Rentner, ich komme auf die Rentenhöhe, die ja auch so ein bisschen bei uns in der Diskussion immer herumspukt noch, zu sprechen, ob die nicht im Zwang sind, es auszugeben. Wenn man zum Beispiel die Daten des Statistischen Bundesamtes <seg type="note">[nimmt]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_7" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original: »nehmen«.</p></note></seg>, dann sieht die Rentenhöhe so aus, auch unter Einrechnung der Mehrfacheinkommen, dass 30 Prozent der Rentner unter 600 Mark Rente haben und 55 Prozent der Rentner unter 800 Mark Rente nach wie vor haben. Es geht also um 15 Prozent, die in Rede stehen, wenn wir, wenn wir darüber reden bei Mehrfacheinkommen, die deutlich überproportional gewachsen sind. Ich meine, das müssen wir auch in unseren Diskussionen ein bisschen mit einbeziehen bei dem Punkt, was können wir wem zumuten bei der anstehenden Konsolidierung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weil einige Einkommen deutlich über diesen Grenzen liegen. Wenn du das im Durchschnitt zusammenrechnest, du kennst ja den Durchschnitt, wenn du Millionäre zusammenrechnest mit einfach verdienenden Arbeitnehmern, ist das auch ein Durchschnitt, der in keiner Weise repräsentativ ist für die Einzeleinkommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe und Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will noch einen politischen Punkt, von dem ich meine, dass wir ihn festmachen können, als konsensfähig anmerken. Ich glaube, einsichtig ist auch zu machen den Rentnern, dass sie beitragen müssen, die Hauptlast dieser Konsolidierung zu tragen. Ich glaube auch das, also das Abflachen der Rentensteigerungen, wie sie vorgesehen sind in dem Vorschlag, den der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier dargestellt hat, ist ein Punkt, den wir einsichtig machen können, obwohl wir wissen müssen, dass dies 'ne willkürlich gegriffene Größe ist, wo wir in die Diskussion, auf die Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hingewiesen hat, kommen, Nettoanpassung, bruttolohnbezogene Anpassung, Lohnbezogenheit der Rente insgesamt. Dies wird ein schwieriges Unterfangen. Das stellt sich im Saal leichter als vor Ort dar.</p>
				<p>Aber wenn dies der eine Punkt ist, an den wir herangehen wollen, dann bleibt zumindestens die Frage auch auf dem Hintergrund der Bedenken, die hier vorgetragen worden sind zu der Frage der Belastung der Einmalzahlungen, ob hier nicht alternativ nach Finanzierungsmöglichkeiten gesucht werden muss, die die Lasten breiter verteilen, als sie speziell hier passieren. Ich glaube, mindestens dies ist ein Punkt, den wir für unsere Diskussion uns vorhalten müssen und auch für die weitere Diskussion innerhalb der Koalition. Und eine dritte Bemerkung zu dem Punkt, der hier angesprochen worden ist unter dem schönen Stichwort vom Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> Vorsichtsklausel. Nun, ich habe nichts gegen Vorsichtsklauseln, wenn sie eindeutig bestimmt sind. Aber wenn sie so vieldeutig sind wie die, die wir haben, dann schafft sie uns eine ständige Unsicherheit in der Rentendiskussion, weil mit den drei Annahmen, denn die sind nicht Und-, sondern Oder-Annahmen – Lohn, versicherungspflichtige Erwerbsversion und Zahl der Rentner –, wenn wir mit denen spekulieren können und insofern die Rentendiskussion mit jedem Datum, was abweicht von der Prognose – und über die prognostischen Unsicherheiten sind wir uns doch alle im Klaren, egal wie weit man die einrichtet oder nicht. Ich glaube, an dem Punkt Klausel müssten wir, glaube ich, noch mal ganz eindeutig deutlich machen, dass wir hier Bedenken haben. Denn wir kriegen hier eine politische Diskussion, die uns begleitet bis in den Wahlkampf 1980, und ich halte das für einen Punkt, wo wir ernsthaft streiten müssen, damit wir diese Diskussion beherrschbar machen. Beherrschbar machen, was heißt das? Das heißt, dass wir eigentlich die Lösungswege – wenn die Annahmen abweichen, mit aller Wahrscheinlichkeit wird eine der drei Annahmen abweichen, bleibt die Frage, dass wir auch jetzt schon angehen müssen, wie sieht der Lösungsweg dann aus. Dies können wir nicht offenlassen. Ich glaube, mindestens das gehört dazu, dass die Frage des Beitragssatzes an dem Punkt zu diskutieren ist, oder die Frage, geht das zulasten des Bundesetats. Und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, auch in deinem Interesse kann dies nicht mit Augenzwinkern geschehen, so aus der Erwartung heraus, nach 1980 gibt’s dann gar keinen anderen Weg und der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> wird das da <gap/>, sondern dann bin ich für Klarheit jetzt, die uns dann auch trägt hinsichtlich des minimalen Konzepts, was hier angedeutet worden ist durch die politischen Diskussionen der vor uns liegenden Landtagswahlkämpfe. Ich meine, dass wir diese Punkte hier mindestens klären müssen, wenn dies ein konsensfähiges Konzept ist, das dann auch unter dem Stichwort politische Glaubwürdigkeit über Landtagswahlkämpfe bis rein in den Bundestagswahlkampf trägt. Und eine Anmerkung noch zu dem Argument, dass die 1984er Reform eigentlich verhindert, dass wir über Rentnerkrankenversicherungsbeitrag und Beitragssatz <gap/>. Wenn die Finanzsituation der Renten so ist, wie wir sie hier gemeinsam beschreiben, dann müssen wir doch auch die Erwartungen reduzieren, die etwa darin bestehen können, dass die Reform 1984 sozusagen das Ausschütten – ich überspitze das mal – von Wohlfahrten sein kann. Dies wird in vielem ein kostenneutraler Vorgang sein müssen. Das heißt nicht, dass er nicht mehr kosten kann, sondern die Absicht wird sein müssen, dies weitestgehend kostenneutral umzusetzen. Insofern wird daraus kein neues Argument, und eine Gefahr, wenn wir jetzt die Anpassung abflachen, ist doch die, dass wir eigentlich schon andeuten, wenn wir jetzt über Rentnerkrankenversicherungsbeitrag nicht reden, da ist noch was, was die in Vorhalt haben. Und wenn etwa die Abflachung kommt plus nächste Steigerung minus Rentnerkrankenversicherungsbeitrag, dann fühlen sich die Rentner von uns doppelt ins Hinterteil gekniffen und auch dies können wir politisch nicht wollen und würden wir auch nicht durchhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SielerWolfgang_1976-12-14">Sieler</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, die Konsolidierung – und darüber hat ja Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorhin gesprochen – soll ja uns aus dem Schneider herausführen, mindestens bis 1981. Nun, wenn ich das noch einmal berücksichtige, was auch gerade Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> gesagt hat, dann muss ich, wenn ich die Leitplankenklausel mir noch mal vergegenwärtige, die hier genannt worden ist, muss ich davon ausgehen, dass wir eine permanente Diskussion in der Rentenfrage bekommen werden, die, wie es auch schon von anderen hier angedeutet worden ist, nach meiner Einschätzung politisch nicht durchstehbar ist. Ich meine deshalb, dass wir auch mal darüber nachdenken müssen über das, was die Gewerkschaften zu diesem Thema gesagt haben, und ich folge hier durchaus nicht der Hypothese, die ich für sehr gewagt halte, Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>], die du vorhin angesprochen hast, dass nämlich die Positionen der Gewerkschaften noch nicht ausdiskutiert seien in dieser Frage. Ich habe erst heute Morgen mit einem verantwortlichen Vorstandsmitglied der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> – und ich kann für diesen Bereich das zumindest sagen, denn er hat mir das bestätigt, [dass] diese Frage klar ist, wie man sich eine Lösung mindestens bis [19]81 vorstellt. Ich komme noch mal kurz darauf zu sprechen, werde das versuchen, deutlich zu machen.</p>
				<p>Aber ein anderer Punkt, der mich in den Ausführungen von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] dazu veranlasst hat, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], dir die Frage zu stellen, wie wir das denn letztlich durchhalten sollten. Wir wissen, dass die Eckdaten, die aus dem Jahreswirtschaftsbericht für alle Programmpunkte dieser Konsolidierung zugrunde gelegt werden, doch sehr fragwürdig sind in diesem Zeitraum, ob sie letztendlich auch greifen werden oder so eintreffen, wie wir uns das wünschen. Wir brauchen uns sicher hier nicht darüber zu streiten, ob das nun zu optimistisch oder pessimistisch ist, was da an Zahlen genannt worden ist. Wenn wir aber beispielsweise für das Jahr 1980 sagen, wir geben dir, Rentner, einen Zuwachs von 4 Prozent und der liegt damit über der Preissteigerungsrate des Jahres 1980, dann frage ich, wo nehmen wir denn den Optimismus her, dass das auch noch von uns dann 1980 so diskutiert werden kann. Denn wenn nur die Preissteigerungsrate des Jahres 1980 4 Prozent beträgt, dann können wir das zum Beispiel schon gar nicht mehr als Argument gebrauchen. Du hast vorhin gesagt, dass diese Sätze fünf – vier – vier oberhalb der erwarteten Preissteigerungsrate liegen sollen. Meine Frage auch an die Wirtschaftsexperten, wie man denn zu dieser Vorstellung kommt und ob man glaubt, dass das tatsächlich eine unter den derzeitigen Annahmemöglichkeiten realistische Annahme ist? Ich glaube, das muss man doch wohl von dieser Seite so sehen.</p>
				<p>Nun zu den Vorstellungen der Industriegewerkschaft Metall ein paar Bemerkungen. Von der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> wird ganz eindeutig abgelehnt die Einbeziehung der Einmalzahlungen in diesem Dreimonatsrhythmus, und mir wurde heute Vormittag ganz deutlich gemacht, und das hat Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JanzenKarl-Heinz">Janzen</name> auch in Bezug auf Äußerungen im Sozialpolitischen Ausschuss des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> durch die Erklärung anderer Kollegen aus den anderen Gewerkschaften noch einmal unterstrichen, man wird gegen eine solche Formulierung und eine solche Regelung aus allen Rohren schießen. So war die wörtliche Formulierung, und ich glaube, die Frage stellt sich doch berechtigt, ob wir uns das im gegenwärtigen Zeitpunkt leisten können. Es wird aber dagegengesetzt genau das, und jetzt kann ich auch nur für den Metallbereich sprechen, was zu dem Teil der Zuschläge gesagt worden ist, und Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], wenn ich dich richtig verstanden habe, dann differiert ja von der Konsolidierungsmasse die Einmalzahlung mit 4 Milliarden zu der anderen Möglichkeit der Einbeziehung der Zuschläge – also Feiertags- und Nachtzuschläge – nur um eine halbe Milliarde, als 3,5 Milliarden wären das. Die Kollegen der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> sagen, dies wäre durchaus eine denkbare Möglichkeit, allerdings nicht unter den Vorzeichen zur Konsolidierung der Rentenversicherung, sondern allenfalls unter dem Gesichtspunkt, dass damit nämlich auch eine Geschichte endlich mal bereinigt wird, weil in vielen Bereichen – dort, wo diese Zuschläge anfallen, bei Eisen und Stahl etwa – doch immerhin etwa 20 bis 25 Prozent des monatlichen Verdienstes durch diese Zuschläge bestimmt werden, die nämlich im Fall von Kurzarbeit und auch später bei der Rente überhaupt nicht mehr zu Buche schlagen. Nur unter diesem Gesichtspunkt der langfristigen sozialen Sicherheit wäre dies zu vertreten.</p>
				<p>Die klare Lösung, die hier von den Gewerkschaften vertreten wird, ist eindeutig und für mich auch verständlich, weil wir damit nämlich auch ganz klar sagen, wie wir die nächsten drei Jahre überhaupt durchstehen wollen, auch politisch, nämlich einen Rentnerkrankenversicherungsbeitrag von 2 Prozent und eine Beitragsanhebung – und die wären die Gewerkschaften bereit, mitzutragen – von einhalb Prozent. Das würde sich also für jede Seite um einviertel Prozent auswirken. Das, so nach Auffassung der Gewerkschaften, wäre die klare Lösung, und wir könnten uns dann auch wahrscheinlich oder bräuchten uns wahrscheinlich mit einer solchen Leitplankenklausel nicht herum[zu]schlagen. Ich habe, und ich möchte das noch einmal abschließend hier unterstützen, was zu Beginn der Diskussion von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gesagt worden ist: Meiner Meinung nach ist noch viel zu wenig über ein Eckdatum gesprochen worden, das wir mit wirtschaftlichem Wachstum bezeichnen, das letztendlich auch eine Auswirkung auch auf die Zahl der versicherungspflichtig Beschäftigten haben wird, auch über die Frage der Arbeitslosenquote letztlich entscheidet und über die Zahl auch derer, die in die Rente hineingehen.</p>
				<p>Ich meine, das sind also so gravierende Unsicherheitsfaktoren, liebe Genossinnen und Genossen, dass wir versuchen müssen, einen klaren Schnitt zu tun, um also unsere Rentner und diejenigen, die alsbald in die Situation kommen, aber auch unsere Wähler letzten Endes, die noch im Erwerbsleben stehen, nicht auf eine so lange Zeit zu verunsichern. Denn sie wissen, dass bis [19]84 – und das haben wir ihnen lange und oft genug gesagt – auf jeden Fall eine neue Reform kommen muss, die unter Einbeziehung dieser Bundesverfassungsgerichtsentscheidung eine Neuordnung von Grund auf notwendig macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst einmal sind hier eine Reihe von Begriffen eingeführt worden, die <seg type="note">[...]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_8" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung entfernt: »uns«.</p></note></seg> sicherlich später, wenn das Modell draußen abgeschlagen und der Prüfung unterzogen wird, von den Aktiven und von den Rentnern, so nicht bleiben darf. Zunächst einmal reden wir ja immer vom Durchschnittsrentner mit 45 Arbeitsjahren und von dem Betrag, den er – in der 20. Anpassung haben wir es errechnet – bekommt. Wenn wir das auf einen tieferen Level herunterdrücken, 40 oder 35 Jahre, dann ist das sicherlich nicht mehr darstellbar, oder wir müssten eine Finanzierungsformel haben, wie wir das Rentenniveau dann hochbekommen. Der zweite Punkt ist der, ist das eigentlich so, dass bei den jetzigen Modellüberlegungen am wirtschaftlichen Erfolg keine Teilhabe mehr ist, müssen wir uns ja selber zugestehen, und das ist ein ganz entscheidendes Datum für die redliche Diskussion draußen, vor allen Dingen bei den Rentnerinnen und Rentnern, die ein großes Vertrauen zu der Sozialdemokratie haben, das sie in den Jahren ja auch in Mark und Heller erfahren haben.</p>
				<p>Ich meine, dass bei den Zahlen, die jetzt genannt sind, durchaus am wirtschaftlichen Erfolg eine Teilhabe gegeben ist, und wenn das nicht so ist, dann muss man sagen, das ist lediglich ein Preisausgleich. Das kann ich aber nicht erkennen.</p>
				<p>Nun muss man dem Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> sagen, wenn wir bis September [1978] weiterdiskutieren, sind wir uns doch darüber im Klaren, wir haben nur einen sehr schmalen Korridor. Dieser Korridor besteht doch wohl sicherlich auch aus der Regierungserklärung, die, wenn sie an einem Punkt verletzt werden könnte, nicht dazu auffordert, noch an einem zweiten und dritten verletzt zu werden. Das will ich mal hier mit in die Überlegungen einschließen. Und weil wir nur den schmalen Korridor haben, sollten wir das sehr schnell in den Gremien und in der Fraktion entscheiden, um eine, sagen wir mal, Diskussion der zukünftigen Anpassungssätze draußen zu vertreten, wie ich meine, offensiv und klar.</p>
				<p>Und noch ein Punkt dazu, liebe Genossinnen und Genossen. Wenn man sich die Vorstellungen ansieht von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuhrGerd">Muhr</name> und vom <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>], so hat das gar keinen Zweck, draußen zu debattieren, er stünde eigentlich allein da oder nur mit wenigen. Das ist herausgekommen, und er steht qua Person für diese Sozialpolitik. Das ist so! Und wenn man das nachliest, dann will er die Beitragserhöhung um das einhalb Prozent. Ich sage, es wäre gut, wenn das erreichbar wäre, ist aber wohl unrealistisch, muss der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier noch beantworten, ob es erreichbar ist. Dann soll aber die bruttolohnbezogene Rente, der Krankenversicherungsbeitrag und noch ein Punkt realisiert werden, nämlich die Bereinigung – ich will es mal so ausdrücken – des Leistungsrechts von 1972 für diejenigen Gruppen, die wir damals hereingenommen haben, und da wisst ihr doch, liebe Genossinnen und Genossen, das ist mit den Leuten von der FDP überhaupt nicht erreichbar.</p>
				<p>Dennoch, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], entscheidend für uns draußen in den Belegschafts- und Altenversammlungen ist die Frage, wie hält eigentlich diese Konzeption, die jetzt überlegt [worden] ist, und da steckt ja doch was drin, was der Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gesagt hat. Wenn sie erklärt werden muss mit den drei Faktoren, dann bringt das Biegungen und Beugungen und Kürübungen in allen möglichen Variationen, und das ist eine schlechte Sache. Ich sage das mal ganz offen, denn ich sage euch, die Rentner draußen haben ein riesiges Vertrauen in die Sozialdemokratie hineininvestiert, und wir dürfen das nicht ohne Not in Gefahr bringen. Das ist also sehr schwer. Mit diesen drei Punkten kann man nicht so viel Zutrauen zur eigenen Politik haben, dass man sie beiseitelassen kann. Ich frage ja hier nur. Mehr ist ja nicht möglich. Wir wollen ja über Fragen beeinflussen.</p>
				<p>Der zweite Punkt, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], wie weit verletzen wir eigentlich die von uns über die Jahre vertretenen Prinzipien Bruttolohnbezogenheit bei Errechnung und Anpassung, und da wir schon 20. die Nettoanpassung genannt haben, sind wir eigentlich auf diesem Punkt, dass wir redlich sagen können, bei der Errechnung der Arbeitnehmerzuwächse – der aktiven – ist es tatsächlich so, dass diese Größenordnung erreicht wird. Das möchte ich auch gerne wissen und darum stelle ich das in der Tat hier besonders heraus und vor allen Dingen als Frage.</p>
				<p>Ist das eigentlich so, dass die sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>-Formel, die heute in der Presse sehr breit diskutiert und kommentiert wird vor allen Dingen in konservativen Zeitungen, beseitigt ist? Denn dort wird ja diese scheußliche Geschichte, die zuerst die <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> bekämpft hat auf ihrer Klausurtagung, angeführt und mit Berechtigung gesagt, wenn das gemacht würde, dann wäre es eine Rentnersanierung in einer Folge, dass wir uns alle nicht mehr wiedersehen würden. Ist das eigentlich so?</p>
				<p>Und nun, Genossinnen und Genossen, möchte ich an einen Punkt erinnern. Wir müssen auf der Beitragsseite Pfennige besorgen. Daran kommen wir überhaupt nicht vorbei. Wir haben damals beim Kostendämpfungsgesetz debattiert über die Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze in der Krankenversicherung, und ihr wisst doch selber, wie diejenigen in dieser Gruppe, die hineingekommen wären, mit uns diskutiert haben, und wie diejenigen Arbeitnehmer, Aufsteiger auch genannt, die im 20. Rentenanpassungsgesetz die Ausbildungszeiten nicht mehr so bekamen, weil wir das als ungerecht empfunden haben, welch ein Kampf gegen die Sozialdemokratie geführt worden ist. Aber damals haben wir gesagt, die müssen den gleichhohen Beitrag bezahlen – ich sage: einen höheren bezahlen –, weil wir die Beitragsbemessungsgrenze anheben müssen. Das war damals schon eine sehr harte Facharbeiterdiskussion. Dennoch hätten wir es durchsetzen können, hätten wir es gemacht. Die FDP hat es seinerzeit verhindert.</p>
				<p>Und wenn, liebe Genossinnen und Genossen, die Sonderzahlungen – ich meine die typischen Stahlarbeiterzulagen, wie sie in anderen Bereichen auch gesehen werden – nicht genommen werden können, bleibt es sicherlich bei der Einmalzahlung. Ich sage das hier völlig frei und ungeschützt. Es sei denn, der Vorschlag wird konkretisiert, es wird noch 1 Prozent bei den Rentnern weggenommen, dann muss man das aber sagen, oder sie kriegen die Beiträge um 1 Prozent erhöht. Ich habe daher noch weniger Punkte, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], weniger Fragen. Ist im Zuge des 21. Anpassungsgesetzes, eventuell um auch günstigere Finanzierungsbedingungen zu haben für die weitere Entwicklung, daran gedacht, im Leistungsrecht weitere Reduzierungen vorzunehmen, zum Beispiel bei Arbeitnehmern, wo zwei Renten zusammenfallen, wo es Freibeträge und alles Mögliche gibt? Ist möglicherweise daran gedacht worden bei den Koalitionsverhandlungen, um von den Einmal- und Sonderzahlungen wegzukommen, die Beitragsbemessungsgrenze anzuheben, meinetwegen um 100 D-Mark, und was würde das eigentlich bringen, also jetzt 3600 auf 3700?</p>
				<p>Und liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte vor dem Punkt warnen, der auch von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuhrGerd">Muhr</name> herausgestellt worden ist, das ist ja nur ein Klacks von 32 Milliarden. Insgesamt beträgt das Volumen 700. Und nun könnte man ja sagen, wenn man das alles errechnet, ist das nicht so dramatisch. Nur, bei der weiteren Vorausberechnung kriegen wir die Defizite immer wieder hineingerechnet, und wir können sie für diese Jahresabschnitte einfach nicht decken. Darum sollte man das nicht verniedlichen, denn man kann sie ja nicht besorgen durch solch einen Diskussionsbeitrag. Und ist das eigentlich so, weil die Gewerkschaften das anführen, die Bundeszuschüsse seien eigentlich in den letzten Jahren sehr zurückgegangen und man müsse darum kämpfen, dass sie viel höher angesetzt würden als gegenwärtig bei den Vorausberechnungen? Ich frage das auch nur und will mir da meine Argumentation zurechtmachen. Ist es denn so, Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>], dass die Bresche geschlagen worden ist in den Verhandlungen, dass die FDP wirklich gesagt hat, dann machen wir eine Beitragserhöhung um 0,2 Prozent, und kann man diese Schiene nicht weiterfahren? Ist das tatsächlich eine brauchbare Überlegung, um das zu machen? Für mich persönlich sehe ich den engen Korridor da, liebe Genossinnen und Genossen, dass wir von zwei Punkten nicht wegkommen: Das, was in der Regierungserklärung steht. Das, was an Zuwächsen hier genannt worden ist, möglicherweise vier – fünf über die drei Jahre, wenn man über das andere mit den anderen erfolgreich nicht streiten kann. Und dann kann man wohl bei den vier – fünf argumentieren, dass die wirtschaftliche Entwicklung durchaus zu einem großen Teil noch eingefangen wird. Wenn wir, meine ich, so die Dinge angehen, dann sollten wir das relativ schnell machen. Denn keiner von uns wird das Defizit von 32 Milliarden irgendwie anders decken können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> hat vorhin am Anfang die Frage gestellt, ob wir uns denn auf die Zahlen aus dem Jahreswirtschaftsbericht jetzt insoweit verlassen könnten, dass das Konzept mit den 30 Milliarden dann auch durchsteht bis 1981, und da ist ihm entgegengehalten worden, wir sollten etwas mehr in Optimismus machen, und wenn wir als Sozialdemokraten schon anfingen, den Zahlen nicht mehr zu vertrauen, dann ginge es eben noch schneller bergab oder ginge es nicht so bergauf, wie wir uns das eigentlich wünschten. Ich bin jetzt ein gutes Jahr hier in dieser Bundestagsfraktion. Das ist die dritte Rentenkonsolidierung, die ich hier mitdiskutiere, und bei jeder Konsolidierung hieß es, das sind die Zahlen des Jahreswirtschaftsberichts und andere haben wir nicht und auf die müssen wir ja bauen können und deswegen machen wir jetzt eine Konsolidierung sozial gerecht und ausgewogen und wie das auch immer hieß. Aber auf jeden Fall eine mit Zukunft, mit der wir erst mal die Probleme beseitig haben würden, und ein halbes Jahr später haben wir dann erneut diskutiert und ja eben nicht nur hier, sondern auch draußen. Wobei die Opposition natürlich jede Gelegenheit gesucht hat, das, was wir hier diskutieren, völlig zu Recht diskutieren, Gelegenheit gesucht hat zu einer breiten Verunsicherungskampagne bei den Rentnern zu führen. Und das lässt auch mich die Forderung erheben, dass diese Konsolidierung – vielleicht sollten wir jetzt wieder einen neuen Begriff haben dafür, nachdem Sanierung abgenutzt ist und Konsolidierung abgenutzt ist, vielleicht irgendeinen euphemistischen neuen Begriff dafür erfinden –, dass aber diese Maßnahme diesmal so durchsteht, dass wir mit dem, was wir den Rentnern versprechen, auch 1981 noch Bestand haben <seg type="note">[werden]<note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_9" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Im Original: »wird«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Nun komme ich zu der Frage der sogenannten Leitplanken. Mir ist das nicht ganz klar geworden. Da steht also drin, wie uns das vorgetragen worden ist, bei wesentlichen Abweichungen bei der Zahl der Versicherten oder bei der Zahl der Rentner müssten dann Einnahmen und Ausgaben wieder ausgeglichen werden. So würde ich sagen, das ist ganz klar, Einnahmen und Ausgaben müssen sowieso ausgeglichen werden, denn irgendwoher muss es ja bezahlt werden. Das Ding Leitplanke macht doch nur dann Sinn, wenn man heute schon vorhat, bei einem Defizit 1980/[19]81 die Rentner noch stärker abzukassieren oder noch weniger am Wachstum zu beteiligen, um das wieder positiv auszudrücken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sonst macht das keinen Sinn, es sei denn – und da es ja frühestens im Jahr 1980 passieren kann, weil es ja zwei Jahre hintereinander sein muss, und wir alle wissen, dass dann Bundestagswahl ist, dass der Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>] sein von ihm vorhin aufgesetztes Lächeln dann auch in die Tat umsetzt und dann wirklich bereit ist, das aus dem Bundeshaushalt zu finanzieren. Ich wäre dann dafür, aber dann brauchen wir die Leitplanke überhaupt nicht, sondern dann sollten wir von vornherein darauf verzichten, wenn wir ohnehin wissen, dass wir das [19]80 aus wahltaktischen Gründen gar nicht werden machen können. Dann würden wir nämlich einen Teil der Verunsicherung der Rentner herausnehmen. Und dann könnte man sich auf das Konzept von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> einigen vielleicht, weil auch ich den Eindruck habe aus vielen Gesprächen mit Rentnern, dass sie sagen, uns reicht es eigentlich, wenn wenigstens in der Höhe der Preissteigerungen in Zukunft unsere Rente angehoben wird, könnten wir uns auf Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappes</name> Konzept einigen und vier – vier – vier machen. Dann hätten wir auch noch eine gewisse Reserve drin, die Schwierigkeiten mit abfangen könnte, ohne dass wir vorzeitig den Bundeshaushalt in Anspruch nehmen müssten.</p>
				<p>Was mir bei der ganzen Diskussion heute etwas zu kurz gekommen ist – aber das hängt auch damit zusammen, dass wir seit einem Jahr ein Problem hier in der Fraktion diskutieren, ohne dass wir dazu Lösungskonzepte auf den Tisch bekommen hätten –, das ist die Frage der Gerechtigkeit bei solchen Maßnahmen zwischen den unterschiedlichen Rentenhöhen. Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>] hat im Zusammenhang mit dem Krankenversicherungsbeitrag für Rentner und der Problematik darauf hingewiesen. Bloß ist es ja nicht so, dass wir erst seit gestern das Problem der Rentenkumulierung kennen und das Problem der Schwierigkeit, einen sozial gerechten, differenzierten Krankenversicherungsbeitrag bei Rentnern zu erheben, sondern dass wir, ihr wahrscheinlich schon früher, aber ich mindestens vor einem Jahr im Arbeitskreis IV dieses Problem mitdiskutiert habe, und dass auf dieses Problem hingewiesen worden ist und dass wir heute nach einem Jahr wieder vor der Situation stehen, dass wir sagen müssen, einen sozial gerechten Krankenversicherungsbeitrag können wir nicht machen, weil wir die kumulierten Renteneinkommen nicht erfassen können und weil wir vor der Schwierigkeit stünden, dass wir dann so einen 400-/500-Mark-Rentner wie den Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> dann ungeschoren davonziehen ließen, obwohl er neun Zehntel seiner Altersversorgung aus Pensionen bezieht.</p>
				<p>Und ich würde den Bundesarbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] wirklich gerne fragen, wie weit die Vorarbeiten, die auch zu einer Resolution im Bundestag im vergangenen Sommer geführt haben, wie weit denn die Vorarbeiten an dieser Frage gediehen sind, damit wir vielleicht 1982/[19]83 dann wissen, was Sache ist, wenn wir uns über die Reform [19]84 in der Schlussphase unterhalten müssen.</p>
				<p>Ich bin nach wie vor der Meinung, dass ein Krankenversicherungsbeitrag für Rentner sozialer zu gestalten wäre, weil wir der Gefahr entgingen, dass wir bei einer 4-Prozent-Rentenerhöhung oder 5-Prozent-Rentenerhöhung eben die kleinen Renten sehr viel härter treffen als Rentner, die 12[00] oder 1500 Mark haben. Letzter Punkt – aber das wird ja nun bei einer so aus dem Stand und kurzatmig zu programmierenden Rentenkonsolidierungssanierung auch wieder nicht möglich sein, obwohl in der öffentlichen Diskussion ja mal von einem Solidaritätsbeitrag die Rede war.</p>
				<p>Letzter Punkt ist die Frage, ob wir denn auf Dauer eine Konsolidierung nach der anderen machen wollen, ohne das Problem des öffentlichen Dienstes mit anzupacken. Ich weiß, dass wir 1984, für [19]84 das wahrscheinlich werden tun müssen und dass wir heute keine Lösungsrezepte haben und dass wir einen Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] haben, der in dieser Frage überhaupt keine offenen Ohren hat. Aber ich glaube, wenn wir als Sozialdemokraten die Diskussion durchstehen wollen und dann ja auch grundwertebezogen argumentieren wollen, was wir so uns unter Solidarität und sozialer Gerechtigkeit vorstellen, dass wir es dann draußen unter Rentnern nur sehr schwer durchhalten werden, wenn sie wissen, dass die im öffentlichen Dienst mit der Zusatzversorgung weiterhin ihre Steigerungsraten haben und die Sozialversicherungsrentner bei 4 oder 5 Prozent festgefroren werden. Und vielleicht kann ja noch mal einer darüber nachdenken, ob nicht doch so ein Solidaritätsbeitrag im Zusammenhang dieser nächsten drei Jahre möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name>: Ich gehe davon aus, was der Bundesarbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] gesagt hat, dass wir einen Versuch machen wollen, in der öffentlichen Diskussion zu einer Ruhigstellung in der Rentenfrage zu kommen. Wobei ich da bei der Ruhigstellung nicht nur die Rentner meine, sondern in erster Linie auch die Versicherten. Da ist also einmal die Ausgabenseite. Ich meine, dass der Vorschlag, den Rentnern heute zu sagen und auch den zukünftigen Rentnern, wie wenigstens bis zum Jahr 1981 ihre Erhöhungen seien, wäre der bessere, als darüber nachzudenken, wie wir das mit dem Rentnerkrankenkassenbeitrag machen, weil er mehr zur Beruhigung beiträgt. Ich weiß, dass er nicht sozial völlig intakt ist, aber alle Beiträge, auch der Vorschlag von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, sind im Prinzip genauso unsozial, weil über die Gesamteinkommen eines Rentners nichts bekannt ist oder zu wenig bekannt ist, als dass man es sozial machen könnte.</p>
				<p>Nur, wenn hier der Vorschlag gemacht worden ist, statt der Zahl fünf–vier–vier vier–vier–vier zu nehmen, möchte ich hier die Frage stellen an die Fachleute, ob wir da nicht kollidieren mit der Rentenniveausicherungsklausel? Das ist eine gesetzliche Regelung und ich meine, man muss nun nicht unbedingt an allen Ecken anecken.</p>
				<p>Zu der Frage der Beitragseinnahmen. Ich bin dafür, dass man nicht nur versucht, bei den Rentnern die Einsparungen bei den Zuwächsen vorzunehmen, sondern auch auf der anderen Seite bei den Beitragszahlern. Nun haben wir also zwei Vorschläge gehört. Einmal ist das mit den Einmaligzahlungen das Verteilen auf drei Monate. Ich glaube, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, du hast selber dein Beispiel so gewählt, um uns zu demonstrieren, welche unglückliche Formen das annimmt, dass nämlich derjenige, der das meiste Geld bekommt, am wenigsten davon betroffen ist, um es Hochdeutsch zu sagen, und darum ein Gedanke, den ich nicht sagen kann, ob er ganz durchführbar ist. Aber warum ist es nicht denkbar, dass da, wo 13 und 14 Monatsgehälter oder Teile davon gezahlt werden, auch einen 13. oder 14. Beitrag zu fordern? Dann wäre zumindestens, ich darf es mal so sagen, dieser Krampf mit dem Verteilen auf drei Monate ehrlicher gelöst, nämlich dann würde auch derjenige mit dem höheren Einkommen gerechter behandelt gegenüber dem mit dem niedrigen Einkommen als diese Verteilung auf die drei Monate.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber diese Schwierigkeit, weiß ich nicht, wenn ich auf diesen Zwischenruf eingehen kann, wie wir den aus der Welt bringen, wenn wir die Einmaligzahlungen, die wir als solche ja akzeptieren, auf drei Monate verteilen wollen. Da scheint mir also das in der Argumentation gleich zu sein. Nur ich meine, wir halten die Argumentation mit dem 13. und in manchen Bereichen unter Umständen mit dem 14. Beitrag leichter und korrekter durch als mit dieser Verteilung auf drei Monate.</p>
				<p>Der andere Vorschlag war ja eine Alternative mit den Zuschlägen. Meine Meinung ist, wenn man diese Regelung mit dem 13. Beitrag machen könnte, wäre das besser – der Beitrag – als der Beschluss meiner Gewerkschaft, um es kurz zu machen, nicht wahr, dass also die Zuschläge mit einbezogen werden. Nur, wenn wir eine Ruhigstellung haben wollen, und ich möchte die auch, denn darunter diskutiere ich, dann befürchte ich, dass die Einnahmenseite und die Ausgabenseite so eine Gratwanderung bis 1980 ist, dass mir dieser Vorschlag einfach zu wenig ist, und ich plädiere – ich hoffe, ich begehe keine Majestätsbeleidigung –, ich plädiere für eine Anhebung des Beitrags. Alle Kollegen haben Recht, 18 Prozent und alle anderen Beiträge und die Steuern dazu ist eine erhebliche Abgabenquote. Nur, Genossinnen und Genossen, wenn wir bis zum Jahr 1980 gezwungen sind, eine weitere Konsolidierung zu machen, verstärken wir den Grad der Unsicherheit mehr als die einmal hart durchzustehende Diskussion um eine Anhebung eines Beitrags in einer außerordentlich bescheidenen Höhe. Denn ich möchte – ich weiß, dass ich dann im Grunde genommen, ganz einfach ausgesprochen, 13 Milliarden mehr habe als nach den jetzigen Berechnungen, die ich aber auch haben will, um einen gewissen Grad an Sicherheit zu haben bis [19]80, sowohl den Versicherten wie den Rentnern sagen zu können, das läuft. Nun kommen ja die Einwände Regierungserklärung, aber wenn ich mich richtig erinnere, steht auch in der Regierungserklärung, dass die Rentenanpassungen mindestens Nettolohn haben. Aber wenn wir uns zu fünf–vier–vier durchringen, dann weiß ich nicht, mit welcher Bravour wir heute behaupten wollen, dass wir da auch die Regierungserklärung voll erfüllen. Denn auch zu den Zahlen will ich noch etwas sagen, 6 Prozent. Optimistisch hin und optimistisch her, wenn nur die Gewerkschaften ihre eigenen Beschlüsse aus dem letzten Jahr ernst nehmen und anfangen – Metall kann das meines Wissens ab 1. Januar nächsten Jahres –, die Arbeitszeit zu verkürzen, dann wird, ich münze das mal um, 6 Prozent Lohnbelastung sein, nehmen wir eine Stunde, dafür gehen 2 Prozent weg. Das heißt also, dass in die Tüte mehr hineinkommt 4 Prozent. Das heißt, insgesamt sind zwar die 6 Prozent noch da, die Projektion stimmt noch, aber [dass] die sich in Form von Arbeitszeitverkürzung anders verteilt und nicht als 6 Prozent mehr Beiträge in die Rentenversicherung eingeht. Ich will nur darauf hinweisen, nicht wahr, wie problematisch das ist, wenn die Gewerkschaften ihre eigenen Beschlüsse wahrmachen werden und die erstbeste Möglichkeit zur Arbeitszeitverkürzung nutzen. Und darum wäre mir also, darum plädiere ich für diesen Beitrag. Ich verkenne ja nicht die Schwierigkeiten mit der Koalition. Nur meine ich, die FDP müsste doch gleichermaßen wie wir daran interessiert sein, die Ruhigstellung bis zum Jahr 1981 zu erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das nun sicher nicht. Da würde ich die Hand nicht ins Feuer legen, nicht mal einen Finger – wenn du dir die Umstände in der politischen Landschaft betrachtest und ihr Verhalten, kannst du darauf nicht bauen. Aber sagen werden sie das immer, nur handeln werden sie entsprechend ihrem eigenen Interesse. Nur das ist meine Randbemerkung. Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KratzPaul_1972-12-13">Kratz</name>: Genossinnen und Genossen, der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> hat das, was ich sagen wollte, im Wesentlichen gesagt. Ich brauche dem nichts mehr hinzuzufügen. Aber ich habe manchmal den Eindruck, ich bin hier in einer verkehrten Welt. Hier finden Koalitionsgespräche statt und nachdem die stattgefunden haben, nachdem etwas festgeklopft worden ist, wenn ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> richtig verstanden habe und auch Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> richtig verstanden habe, dann geht das also bis zur Koalitionskrise. So habe ich also Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> verstanden. Kanzlersturz, um es ganz einfach zu sagen. So nach dem Motto: Vogel, friss oder stirb. Ich mache nun 25 Jahre Gewerkschaftssekretär. Wir machen das ganz anders, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>]. Bei uns wird eine große Tarifkommission gebildet und die macht eine Verhandlungskommission, und da gibt’s also dann – wie überall – auch hier kluge Leute, die überlegen nun mal vor, was wir in der großen Tarifkommission beiTarifverhandlungen zu bringen haben. Bei uns geht das genau umgekehrt. Die Arbeitsgruppe unseres Ausschusses hat bisher nicht die Möglichkeit gehabt, über die Rentenproblematik zu diskutieren. Überhaupt nicht die Möglichkeit gehabt! Ich habe es Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> anvisiert und einige andere Kollegen auch in der Arbeitsgruppe, und wir haben gesagt, wenn wir nicht in der Arbeitsgruppe die Möglichkeit haben, uns vorher über die Problematik zu unterhalten, völlig unabhängig, was nachher im Koalitionsgespräch herauskommt – das ist eine andere Frage –, und ihr dann nachher kommt und sagt, das ist die Koalitionsvereinbarung und da bewegt sich nichts mehr, da machen wir nicht mit. Denn üblich ist, dass sich die Fachleute, ich sage das mal so und so sollen sie ja wohl zusammengesetzt sein, unsere Ausschüsse und Arbeitsgruppen, doch mit der Problematik beschäftigen, und dann geht man in das Gespräch mit dem Koalitionspartner und dann kommt man zurück und dann sagt man, das läuft nicht, können wir nicht das und das machen. Aber hier wird etwas festgeschrieben in einem relativ kleinen Kreis, und dann – nachher heißt es dann, ich wiederhole es noch mal, so habe ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> verstanden, da können wir nichts mehr dran bewegen. Ihr könnt zwar noch diskutieren, und auch in der Diskussion,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und auch in der Diskussion –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Wenn Du eine Tarifkommission der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> machst, hast Du da nicht noch einen Koalitionspartner in der Tarifkommission.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na, also, Moment mal. Mein Partner ist dann die andere Seite. Das heißt also der Arbeitgeber.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber zumindestens müssen doch die Leute die Möglichkeit haben, über die Problematik zu diskutieren. Hier wird aber festgeschrieben, und wenn es festgeschrieben ist, dann können wir hier über die Problematik diskutieren. Nun frage ich den Arbeitskreisvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>] und frage auch den Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> als Arbeitsgruppenvorsitzender: Wann haben wir denn im Arbeitskreis die Probleme durchgesprochen? Wann haben wir sie in der Arbeitsgruppe durchgesprochen? Überhaupt nicht. Überhaupt nicht. Aber darauf hingewiesen worden ist. Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>], du warst in Manila mit Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>], das ist keine Kritik, sondern nur eine Feststellung. In dieser Arbeitsgruppensitzung ist mit aller Deutlichkeit gesagt worden, auch an die Adresse von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, und seine Beamten haben es ihm ja auch gesagt, ich weiß das ja, dass sie sofort ans Telefon gegangen sind und ihm berichtet haben, dass in der Arbeitsgruppe darüber gemotzt worden ist, dass wir keine Möglichkeit haben, die Problematik vorher zu diskutieren, und das läuft doch nicht. Das ist nicht in Ordnung.</p>
				<p>Zur Sache selber will ich dann im Einzelnen nichts mehr sagen. Ich bin auch der Meinung, dass wir eine vernünftige Konsolidierung machen müssen und wenn der Koalitionspartner, das habe ich eben zum ersten Mal vom Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>] gehört, anvisiert hat, dass er mit 0,2 eventuell einer Beitragserhöhung zustimmen würde, dann ist das noch nicht ausgepokert. Da muss man mit ihm noch mal darüber reden, ob nicht etwas anderes auch noch höher läuft. 0,2 ist sicherlich zu wenig, aber 0,5, ist auch meine Meinung, das müsste sein. Dann haben wir eine vernünftige Konsolidierung, die dann auch noch bei Eventualitäten ein Polster hat und wir nicht auf jene komische Leitplanke mit den drei Varianten, die da drin sind, zurückzugreifen brauchen, denn das ist eine unmögliche Geschichte. Wir kommen dann aus der Rentendebatte nicht heraus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will die Diskussion nicht unterbrechen durch einen eigenen Beitrag, aber ich rate davon ab, um das sehr vorsichtig zu sagen, hier die Sache so aufzufassen, als werde oder sei etwas präsentiert worden nach der Methode Vogel friss oder stirb. Ich erinnere an eine Fraktionssitzung, von der ich nicht weiß, ob alle die, die heute da sind, auch dabei waren, in der ich erklärt habe, obwohl das kein Gewicht hat, wie ich weiß, dass ich keine Verbindlichkeit eingehe für die Fraktion, wenn wir nicht gesprochen haben. Daran halte ich mich. Aber wenn ihr nun glaubt, ihr könnt darüber hinweg – könnt ihr ruhig, über mich und über alles hinweggehen. Nur zur Lösung, Genossen, trägt das kaum bei, um es sehr vorsichtig zu sagen. Ich habe hier anfangs gesagt, dies ist eine Erörterung, und jetzt, nachdem wir mehrere Stunden erörtert haben, wird gesagt, uns ist hier was vorgetragen worden, friss Vogel oder stirb. Irgendwo müsst ihr – ich meine damit die, die diese Auffassung haben oder ihr beipflichten –, müsst ihr überlegen, ob man, denn ich hatte mir sowieso das vorgenommen, am Schluss darauf hinzuweisen, wie die FDP zurzeit nach ihrer sogenannten Präsidiumsklausur, oder wie das Ding geheißen hat, in diesen letzten anderthalb Tagen nicht zur Sache und nicht inhaltlich sich äußert, aber was die Fristen betrifft sich äußert. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat hier über das berichtet, das am Ende von Gesprächen, die keineswegs einem Abschluss der Vereinbarungen gleichzustellen sind, festgestellt werden kann. So möchte ich das einmal sachlich sagen. Als Nächster hat das Wort Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, als ich hierherfuhr, hörte ich im Radio, dass es wohl keine Mehrheit im Bundestag gäbe für das Konzept, das Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vermutlich heute hier vortragen würde. Mein lieber Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>, ich fand das nicht sehr hilfreich, dass du dort heute Morgen eine Erklärung in dieser Richtung abgegeben hast, dass die Glaubwürdigkeit der Fraktion und so weiter das wohl alles nicht zulasse. Die sechs Stunden hätte man ja wohl noch warten können, um sich dann öffentlich zu erklären.</p>
				<p>Nun aber zu dem Sachverhalt. Ich glaube, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>, dass deiner Empfehlung, man solle sich noch viel Zeit lassen, nicht gefolgt werden sollte und kann. Denn nicht nur um der Landtagswahlen willen, die da anstehen, sondern auch um der Sache und um der betroffenen Menschen willen sollte man so bald wie möglich nach sorgfältiger Beratung der noch vorzulegenden Entwürfe zu Entscheidungen kommen.</p>
				<p>Bei dieser Aussprache ist ja, wenn man von Nuancen absieht, ziemlich unumstritten die maßvollere Steigerung in den nächsten Jahren. Die Ecke so herum oder so herum ist ja für die Beratungen des Arbeitskreises sicherlich noch von großem Interesse, aber für die Einschätzung der Auswirkungen auf die Stimmungslage der Betroffenen ist das nicht so kriegsentscheidend. Insofern finde ich es also durchaus vertretbar, den Vorschlägen in dem Punkt zu folgen, und fünf–vier–vier oder vier–vier–vier, wenn dieses beschlossen würde, würde ganz zweifellos ein optimales Maß an sicherem Gefühl bei den Betroffenen hervorrufen, soweit das überhaupt möglich ist, sicheres Gefühl hervorzurufen unter den Umständen Wirtschaft und Finanzen und dergleichen.</p>
				<p>Der andere Punkt ist ja differenzierter diskutiert worden, aber ich muss sagen, dass er auch aus ganz unterschiedlichen Gesichtswinkeln kritisch angegangen worden ist, nämlich Umfang, Höhe, Art der Belastung der Arbeitnehmer. Die einen, Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>, für die war schon zu viel das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> vorgeschlagen hat, nämlich die Belastung oder die Inanspruchnahme der Einmalzahlungen im Jahr. Er hat gesagt, das könne man den Betroffenen schon nicht zumuten und andere sagen, man müsse denen mehr zumuten als im Volumen, mehr zumuten –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Ein Viertel Beitragserhöhungen für den Arbeitnehmer)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, kann ich nicht genau übersehen, wie diese Rechnungen sind. Ich habe nur das Gefühl, dass aus ganz unterschiedlichen Interessenlagen und Erfahrungen, Einschätzungen die Belastung der Arbeitnehmerseite angegangen und so und anders beurteilt wird. Aber ich muss euch ganz offen sagen, dass ich nicht sicher bin, im Gegenteil sehr unsicher bin, dass der andere Weg, der erwogen wird, abgesehen von Koalitionsgesprächen, nämlich eine durchgehende Belastung der Arbeitnehmer im Rahmen der Versicherungspflichtgrenze oder unterhalb der Versicherungspflichtgrenze, auf ein positiveres Echo stoßen wird als andere Regelungen und Lösungen. Dafür gibt’s bis zur Stunde keinen ernstzunehmenden Anhaltspunkt, darauf hat Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> hingewiesen, und wenn dann etwa noch dazukommt die Erkenntnis, und das schlägt ja ganz zweifellos durch, dass die Anhebung um 0,5 Prozent – wieder abseits von Koalition – 13 Milliarden mehr einbringen würde, als nach dem jetzigen Stand der Erkenntnis nötig wären, um über die Runden zu kommen, werden natürlich auch kritische Fragen dieser Art kommen, die da lauten: Warum nehmt ihr uns denn mehr ab, als ihr nach euren eigenen Einschätzungen – Jahreswirtschaftsbericht, mittelfristige Einschätzungen – überhaupt braucht? Nun, ich wollte damit sagen, das kann man noch um und um drehen, so und anders, eine mäßige Belastung der Arbeitnehmer wird am Ende herauskommen und ohne Betrachtung der Koalitionslage kann man da natürlich nicht zu einer Entscheidung kommen.</p>
				<p>Mir ist völlig klar, dass die Frage, wie dauerhaft das alles ist, für jeden persönlich und für uns gemeinsam eine ganz wichtige ist, und da gibt es hier einen Ansatzpunkt, vor dem [ich] dringend warne, nämlich zu sagen: Und weil der Jahreswirtschaftsbericht eh nicht glaubwürdig, eh nicht realistisch, viel zu optimistisch ist, müssen wir so und so viel Milliarden mehr bei diesem Schnitt machen, als das nach den Zahlen auf der Grundlage eigentlich erforderlich ist. Wir können diese Betrachtung über die Glaubwürdigkeit und Richtigkeit und Zuverlässigkeit des Jahreswirtschaftsberichts ja nicht nur in dem Raum anstellen. Na gut, aber wenn er auf dem Tisch liegt, können wir diese Debatte ja nicht nur hier führen, sondern dann müssten wir öffentlich erklären, warum wir über die Annahmen, die dort zugrunde gelegt worden sind, hinausgehen wollen, und dann können wir uns [die] Debatte in der zweiten Februarhälfte [1978] sparen. Da brauchen wir erst gar nicht mit dem Jahreswirtschaftsbericht ins Plenum [zu] gehen, wenn die Bundestagsfraktion im Zusammenhang mit der Rentendebatte von vornherein erklärt: Und was die Regierung da vorgelegt hat, ist eh dummes Zeug, dieses ist überhaupt nicht glaubwürdig. Da kann sie mal drangehen, neu zu rechnen. Sie kann natürlich nicht drangehen, neu rechnen. Sie kann alle Jahre darangehen, neu rechnen. Insofern wird man diese Grundlage wohl beibehalten müssen.</p>
				<p>Die Klausel kann man sich oder eine Klausel kann man sich immer noch schöner vorstellen, als sie ist. Aber wie sie auch immer formuliert wird, meine Einschätzung ist, sie wird keine Sicherheit geben davor, dass nicht Diskussionen weitergehen. Denn wie immer die Klausel auch aussieht, die Jahreswirtschaftsberichte kommen so sicher wie das Amen in der Kirche jeweils zu Anfang eines Jahres, und da könnt ihr die Klausel noch so schön gestalten, jedermann, der im Januar 1979 den nächsten Wirtschaftsbericht sich vornimmt, wird von da aus Rechnungen vornehmen und sagen, eure Klausel so herum oder so herum ist nun überholt durch die Vorlage des neuen Jahreswirtschaftsberichts.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Wir wollen ja keine Klausel!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das kann ich verstehen. Wer die Klausel nicht will, wer eine Klausel nicht will, wie immer sie aussieht, muss hinzufügen: Und was da an Unsicherheiten drin ist, egal wie hoch und wie groß, wird auf jeden Fall zulasten des Steuerzahlers abgedeckt. Das wäre die Alternative, die ehrliche Alternative zu der Ankündigung, und wir müssen unter Umständen neu beraten. Ob die Fraktion, ob die Regierung, ob die Koalition eine solche saubere, ehrliche Alternative beschließen kann, wage ich sehr zu bezweifeln, weil natürlich niemand heute die Unsicherheiten, die in der wirtschaftlichen Entwicklung, Finanzentwicklung drinstecken, übersehen kann. Aber bitte, ich sage, das wäre die ehrliche Alternative. Im Übrigen – auch Abseits von Klausel und Jahreswirtschaftsbericht und, und, und – scheint mir die Hoffnung, mit welcher Beschlussfassung auch immer in den nächsten Wochen von Diskussionen über die Zukunft der Rentenversicherung verschont zu bleiben bis zum Jahr 1980, Bundestagswahl, übertrieben. Denn das, was ja doch im Hintergrund, vielleicht sogar schon ins Zentrum hineinrutscht dieser Diskussion, nämlich die gründliche Neuregelung für 1984, wird doch nicht erst nach der Bundestagswahl 1980 diskutiert. Da gehen die Debatten doch schon vorher los, und insofern wird auch in den nächsten Jahren, wie schön und wie sauber auch immer Entscheidungen in den nächsten Wochen sein werden, die öffentliche und schwierige Diskussion über die Zukunft der Rentenversicherung weitergehen. Davon können wir uns mit noch so schönen Entschlüssen überhaupt nicht abkoppeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, erlaubt mir, weil hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> genannt worden ist, von einem Brief Kenntnis zu geben, den ich heute am frühen Nachmittag von ihm bekommen habe. Er hat geschrieben, dass in den Nachrichten des WDR am Mittag verbreitet worden sei, er hätte eine Erklärung zur Rentenfrage abgegeben. Davon kann nicht die Rede sein. Wörtlich: <quote>»Vielmehr wurde ich mit dem Hinweis, man könne im Augenblick keinen Abgeordneten erreichen, vom WDR angerufen und gefragt, ob die für heute Nachmittag angesetzte Sitzung stattfinde. Das habe ich bejaht. Dann wurde ich noch mehr beiläufig gefragt, wie ich die Haltung der SPD-Fraktion zu den Vorschlägen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> einschätze, soweit diese Vorschläge bekannt geworden sind. Ich habe daraufhin gesagt, ich könne mir nicht vorstellen, dass die Fraktion da so ohne Weiteres zustimmt. Es hätten sich ja auch schon einige Kollegen geäußert und bisher seien die Grundlagen der Diskussion andere gewesen. Aus diesen Hinweisen ist dann – versehen mit anderen Versatzstücken – eine ›Erklärung‹ mit Nennung meines Namens gemacht worden, weil man wohl irgendetwas melden wollte und einen Aufhänger suchte. Ich bedauere das, weil ich in der augenblicklichen Situation alle Erklärungen für nicht nützlich halte, dazu auch überhaupt nicht berufen oder beauftragt bin und – wenn ich das auch bemerken darf – schon genug am Hals habe.«</quote> Ich wollte das nur zwischendurch vorgetragen haben. Jedenfalls hat er sich dazu geäußert, Genossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wenn noch etwas dazu zu sagen sein wird, rufe ich dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> auf. Als Nächster hat das Wort Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich gehe auch davon aus, dass die Entscheidung noch offen ist und finde es auch sehr gut, dass dies hier eine Fraktionsvorstands- und Arbeitskreissitzung ist und die Fraktion dann erst für alle wird sprechen können in der übernächsten Woche.</p>
				<p>Zunächst möchte ich, wie andere Kollegen auch, noch einmal klarstellen, dass die Regierungserklärung in dieser Situation für uns nicht den angesprochenen Stellenwert haben kann, und zwar aus zwei Gründen. Diese Regierungserklärung hat ja im Wesentlichen die Funktion, die Koalitionsvereinbarungen nach außen deutlich zu machen und ein Arbeitsprogramm unter gegebenen Voraussetzungen zu beschreiben. Wenn sich diese Voraussetzungen ändern, dann ist die politische Frage nur, wieweit man mit dem Koalitionspartner wieder ins Reine kommen kann, aber nicht, wie halten wir uns mehr an eine Regierungserklärung als an ein Wahlprogramm. Und nach den bisherigen Diskussionen ist doch eigentlich überall deutlich geworden, dass – gleichgültig, was wir machen – wir entweder abgehen müssen für jeden sichtbar von der Regierungserklärung oder für jeden sichtbar mit einem Taschenspielertrick. Denn ob Erhöhung der Beitragssätze oder Einbeziehung von einmaligen Zahlungen, dieses kann man in der Tat nicht mit der Einhaltung der Regierungserklärung deutlich machen.</p>
				<p>Nächste Bemerkung: Ich bin unbedingt dafür, dass der Vorschlag von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> durchgerechnet wird. Dieser Vorschlag ist unorthodox, aber er hat manches für sich. Der ist nicht neu, sondern ein Jahr alt, und ich meine, das Ministerium muss sich endlich einmal daran gewöhnen, solche Vorschläge aus der Fraktion ernst zu nehmen, vor allen Dingen, wenn sie mit viel Mühe und schriftlich vorbereitet werden, wenn sie ein Jahr auf dem Tisch liegen und wenn sie einen Ausweg darstellen können. Und ich habe auch kein Verständnis dafür, warum noch immer, und Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> hat das schon angesprochen, aber nicht das erste Mal, sondern seit Jahren schon die Frage der Kumulation diskutiert wird, warum das Ministerium nicht endlich dafür eine Vorlage macht. Ich verstehe das nicht.</p>
				<p>Jetzt zur Situation: Alles, was wir beschließen, muss ungefähr sechs Punkte beinhalten, zu denen ich etwas sagen möchte. Ich will aber gleich sagen, zu welchem Ergebnis ich kommen werde. Mein Endergebnis wird sein der Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>, vier–vier–vier. Denn wenn wir im ersten Jahr statt fünf bis vier erhöhen, dann sparen so übern Daumen gepeilt 5 bis 6 Milliarden Mark, und ich sehe aus psychologischen und wahltaktischen Gründen gar keinen Grund, warum wir mit fünf anfangen sollen, gerade in dem Jahr, in dem die Preise nur mit vier steigen, und dann im Wahljahr mit vier enden sollen, obwohl wir nicht wissen, wie die Preise dann da sein werden. Aber dieses hat ja auch nur kosmetische Gründe, weil man mit dem Grundsatz über Nettolohn/Regierungserklärung sich einigermaßen hinmauscheln will, aber es bleibt bei der Mauschelei. Ich will aber den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>-Vorschlag versehen mit, jetzt sage ich nicht: Leitplanke, denn das, was hier als Leitplanke vorgeschlagen worden ist, das ist eher eine Leitpleite, nämlich im psychologischen Sinn, als dass vor allen Dingen für die Rentner eine Unsicherheit über die Rentenzahlungen bestehen bleibt, sondern meine Kautelen für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>-Vorschlag wären: vier–vier–vier unter der Voraussetzung, dass die Preissteigerungen unter 4 Prozent liegen und unter der Voraussetzung einer maßvoll optimistischen Einschätzung der wirtschaftlichen Entwicklung auf der Grundlage des Jahreswirtschaftsberichts. Und wenn eine der beiden Voraussetzungen sich ändert, dann, aber erst dann eine generelle Beitragserhöhung, und zwar nur eine generelle Beitragserhöhung, weil jede besondere Beitragserhöhung auch besondere Ansprüche auslöst. Ich will euch mal was zum Zitieren sagen. Man hat das ja, wenn man das sucht, nicht immer zur Hand. Die <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5569">Bundestagsdrucksache 7/5569</ref></bibl>, das ist das »Treuarbeit«-Gutachten, in dem modellhaft vorgerechnet worden ist, dass ein Durchschnittsarbeitnehmer mit Durchschnittsrente, der 1925 in die Rentenversicherung gegangen ist, angefangen hat, zu arbeiten, 45 Versicherungsjahre, durchschnittlich verdient, durchschnittliche Rente, durchschnittliche Lebenserwartung, dass der seine Rente zu 10 Prozent mit Arbeitnehmerbeiträgen finanziert. 10 Prozent des Arbeitgebers, über den Daumen gepeilt 15 bis 20 ist der Reichs- und Bundeszuschuss, und alles andere ist Produktivitätszuwachs. Dies ist eine ganz, ganz wichtige Zahl. Es ist die Seite 65 des Berichts. Nur mit dieser Diskussion kommt ihr von dieser vermaledeiten Versicherungsideologie weg, die uns jede Diskussion mit den Rentnern und jede Reform dieses Sozialleistungssystems – das ist kein Versicherungssystem mehr – kaputt macht. Dies ist keine Versicherung, sondern dieses ist ein Generationenvertrag auf der Grundlage von Produktivitätszuwachs, und wenn der ausbleibt, dann muss er umgestaltet werden. Etwas anderes ist gar nicht möglich.</p>
				<p>Nun zu den Voraussetzungen, die eine Lösung erfüllen muss und diese Lösung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> auch erfüllen kann. Sie bringt Sicherheit für die Rentner. Das ist die erste Voraussetzung, und zwar genau die Rentenkaufkraftgarantie, die ich hier mal eingeführt habe. Und wenn man dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>-Modell übernimmt, dann kann man mit dem Begriff Rentenkaufkraftgarantie zusätzlich argumentieren. Ohne den Begriff Garantie können wir das Vertrauen, was wir bei den Älteren haben, nicht erhalten, und »Leitplanke« ist doch nur ein semantischer Trick, im Grunde genommen dem Wirtschaftsminister Manövrierraum zu geben. Das ist überhaupt keine Garantie, sondern das Gegenteil davon, und ohne diese Garantie verlieren wir auch das Vertrauen bei den Versicherten, die die Beiträge zahlen.</p>
				<p>Der zweite Punkt, der wichtig ist bei einer Lösung, ist, dass man die Einkommensunterschiede in der Altersversorgung nicht verstärken darf. Lest im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> einiges darüber. Das ist ja alles richtig, was da an Zahlen steht, oder fast alles. Aber, um das mal deutlich zu machen, der Rentner, der Arbeiter nach 45, nein, nach 40 Versicherungsjahren, der kommt auf eine Durchschnittsrente von 800 Mark. Seine Witwe liegt damit im Sozialhilfebereich. Dagegen – das ist jetzt wieder eigentlich ein Beispiel zum Mitschreiben, das werden wir brauchen in der nächsten Zeit –, dagegen der Angestellte im öffentlichen Dienst, verheiratet, Alleinverdiener, 3000 Mark brutto im Monat, der erhält nach 35 Versorgungsjahren die Garantie von 75 Prozent brutto, wobei die eleganter Weise – brutto 75 Prozent Garantie – schon das 13. Monatsgehalt eingerechnet haben, und kommt dann, nachdem er vorher netto 1950 D-Mark erhalten hat, auf eine Rente von 2437 Mark netto. Das heißt, er kriegt 124,90 Prozent des letzten Nettoarbeitsentgelts. Und nun der Witz: Wenn man weniger verdient, nur 2000 Mark im Monat, dann kommt man auf 114 Prozent des letzten Einkommens und bei 1500 nur auf 110. Das ist also soziale Gerechtigkeit: öffentlicher Dienst – <name type="Organisation" ref="#VBL">VBL</name>. Und alles, was wir so oder so von der Bruttolohnsteigerung wegnehmen in der Rentenanpassung, kriegen diese Damen und Herren über die <name type="Organisation" ref="#VBL">VBL</name>-Leistung aufgestockt. Ich weise darauf schon mal hin. Ich komme hinterher noch mal darauf zurück. Man kann ja auch ähnliche Zahlen nennen dort, wo eine üppige betriebliche Altersrente gezahlt wird, und die Folgerung daraus muss sein: Wenn wir das nach 1980 ändern wollen, dann können wir – wir wissen ja, Onkel Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] hat mal gesagt: Besitzstandsrepublik, das ist ja eine ganz schrecklich zutreffende Beschreibung unseres Sozialladens –, dann wissen wir doch, wir können bei denen allenfalls abschmelzen. Das heißt, jedes Prozent über Kaufkaufverlust, den die jetzt kriegen noch bis 1984, können wir denen dann bis 1995 oder 2000 abschmelzen. Deshalb, wenn es irgendwie geht, irgendwo geht, jetzt nur noch die Kaufkraft ausgleichen. Vier–vier–vier kommt wahrscheinlich hin. Auch deshalb, weil die von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> angesprochenen Kleinrentner, ich meine jetzt nicht den Ministerialdirektor aus dem Arbeitsministerium, der früher mal in der Angestelltenversicherung war, sondern ich meine jetzt die Arbeiterwitwe mit 600 Mark im Monat, weil die in unserem heutigen System sowieso die Angeschissenen sind, weil die nämlich schon eine indizierte Altersversorgung haben, weil nämlich alles, was über Kaufkraftsteigerung liegt, am Warenkorb des Sozialhilfeempfängers ausgerechnet, dem sofort wieder gestrichen wird entweder bei der Sozialhilfe, und das sind eine ganze Menge, oder aber beim Wohngeld, und das sind noch viel mehr. Ich schätze, dass also Wohngeldbezieher und Sozialhilfeempfänger, dass das ungefähr ein Drittel der Leute ausmacht, und die kriegen sowieso nicht mehr, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> vorschlägt. Aber diejenigen, die wesentlich mehr kriegen, das sind die Mehrfachrentner und das sind die Spitzenrentner. Also auch deshalb ist das sozial vertretbar und durchhaltbar. Man muss sich nur die Struktur der Renten etwas genauer angucken. Der nächste Punkt, der erfüllt sein sollte, möglichst keine Erhöhung für die Arbeitnehmer, ist eine Frage der Belastungsgrenze. Vor allen Dingen auch deshalb, weil es in einzelnen Bereichen fast 2 Prozent Erhöhung des Krankenkassenbeitrags gegeben hat durch die letzten Rentensanierungen, in Schleswig-Holstein durch eine ungünstige Altersstruktur und hohe Arbeitslosenzahl. Wir können jetzt, nachdem wir erst mit der Steuerverbesserung hausieren gegangen sind, doch nicht damit kommen, dass wir wieder erhöhen. Aber mir geht es ja auch nicht nur um die Arbeitnehmer, sondern mir geht es auch um die Betriebe. Denn dieses System der Sozialabgaben belastet in besonderem Maße die arbeits- und lohnintensiven Betriebe und löst dort einen zusätzlichen Rationalisierungsdruck aus. Jedes Viertelprozent schafft dort zusätzliche Schwierigkeiten, und übrigens ist dies im Gegensatz etwa zur Mehrwertsteuer auch etwas, was man im Export nicht zurücknehmen kann und was unsere Situation in dem Bereich verschlechtert. Ich bin deshalb auch dafür, die Betriebe zu schonen gerade bei den Sozialabgaben, und wenn es nötig ist, das so spät wie möglich hinauszuziehen.</p>
				<p>Fünftens: Wie verschonen wir den Bundeshaushalt? Das ist doch vollkommen richtig angesprochen worden. Ich glaube, dass wir langfristig an einer anderen Finanzierung nicht herumkommen. Aber ich würde es für schlimm halten, wenn wir also nach den jetzigen Kreditaufnahmen schon bis 1981 da mit Zuschüssen rechnen müssen. Deshalb, meine ich, gibt es nur die Möglichkeit, zu sagen, wenn die Garantie fällig wird, Preissteigerung über 4 Prozent oder negativere Entwicklung, dann Beitragserhöhung. Es kann auch mal eine Situation geben, wo man aus konjunkturellen Gründen sagen kann: kein Beitrag, sondern lieber Staat. Ist möglich, aber sollte man nach Möglichkeit außen vor lassen.</p>
				<p>Und das Letzte, ich glaube, das ist schon deutlich geworden: Lösungen machen, die nichts schwieriger machen nach 1980. [19]84 soll das ja schon in Kraft sein und deshalb bin ich wirklich für geringe Zuwächse, weil wir alles andere erst in langer Zeit wegkriegen. Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> hat auf <name type="Organisation" ref="#VBL">VBL</name> schon mal hingewiesen. Für Beamte gilt das gleiche. Das müssen wir auch in der Diskussion jetzt deutlich machen, dass ein Skandal eigentlich ist, dass wir doch letztlich aus konjunkturpolitischen Gründen von allen Rentnern – und in unserem Vorschlag hängen die Kriegsopfer mit drin, ich glaube aber, es ist vertretbar, wenn wir dort im strukturellen Bereich etwas machen – ein Solidaritätsopfer verlangen, dass wir aber bei den Beamten voll die Bruttolohnzuwächse weitergeben. Aber immerhin werden sie dort teilweise versteuert. Aber dennoch, auch dieses muss mit diskutiert werden.</p>
				<p>Wenn ich noch eine Bemerkung sagen darf zur Rentenniveausicherungsklausel. Das ist ja keine Erfindung von uns. Sollten wir auch keine Angst vor haben. Es ist erst mal eine Sollvorschrift und außerdem ist das sowieso eine Fiktion, denn, wenn die Arbeitszeit sinkt, dann vermindert sich zwar in dem Maß der Rentenanspruch, jedenfalls in der Progression, aber die Rentenniveausicherungsklausel wird günstiger. Wenn wir mehr Halbtagsbeschäftigte haben, wird die Rentenniveausicherungsklausel auch günstiger in Prozent, aber die D-Mark-Beiträge der Versicherten steigen nicht entsprechend. Das ist sowieso eine Fiktion. Wir sollten den Mut haben, uns mit den Fachidioten bei den Versicherungsträgern, und ich sage das mal krass, bei denjenigen, bei denen sich die Selbstverwaltungsideologie verselbstständigt hat, dagegenzuhalten. Die Rentner verstehen eine andere klare, Kaufkraftgarantie sichernde Lösung, und das ist unser Hauptadressat. Ist nicht meine Aufgabe. Vielleicht kann man das doch mal machen.</p>
				<p>Wenn man jetzt ein Ergebnis zieht aus der Diskussion, dann ist, glaube ich, eines deutlich: Wir wollen mindestens die Kaufkraft gesichert haben bei den Renten. Wir wollen keine Leitplanke à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>. Ich glaube, dies war übereinstimmend hier die Auffassung. Und wir sind bereit, notfalls Beiträge zu erhöhen, und ich glaube, die überwiegende Meinung war, auch eher generell als besondere Typen von Finanzierungen, die besondere Gruppen besonders hart treffen und die neue Versicherungsansprüche auslösen, wenn auch nicht morgen, so aber doch übermorgen und in jedem Fall in der 15-Jahres-Rechnung, und damit produzieren wir dann schon wieder die übernächste Rentenfinanzkrise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe zweimal diesen Sachverhalt diskutieren können, einmal in einer mehrtägigen Klausurtagung der <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> und zum anderen jetzt hier in diesem Kreis der Fraktion. Was sind denn nun die Eckwerte, die sich dabei abgezeichnet haben?</p>
				<p>Erstens wurde klar, die Konsolidierung ist notwendig. Das zeigen die Sachverhalte.</p>
				<p>Zweitens soll sie ein Volumen haben, das den Anschluss ermöglicht an die breiter angelegten Reformen der [19]80er-Jahre.</p>
				<p>Drittens wurde gesagt, dass es zu einer Verlangsamung der Zuwächse kommen muss, wenngleich unterschiedliche Auffassungen bestehen, auf welche Weise das zu geschehen hat. Und drittens wurde im Prinzip deutlich gemacht, auch die Einnahmenseite der Rentenversicherung muss gestärkt werden, wenngleich auch heute noch nicht klar geworden ist in der Diskussion, wie das geschehen soll und mit welchen Mitteln. Hier gab es dann auch den Hinweis zum Zeitplan. Einer der Genossen meinte, das könnten wir doch bis zum September [1978] hinausziehen. Mir scheint, dass die überwiegende Auffassung ist, dass wir dies nicht können. Wir müssen zwar intensive Beratungen mit den Gewerkschaften und anderen noch haben in der nächsten Zeit, aber auf keinen Fall können wir daraus eine Sache machen, die wie Kaugummi langgezogen wird über Monate hinweg. Das halten wir gar nicht aus.</p>
				<p>Nun kann ich heute überhaupt nicht diskutieren über die Alternative zwischen dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> aus den bisherigen Verhandlungen vorgetragen hat zu dem Krankenversicherungsbeitrag, weil für den Krankenversicherungsbeitrag sowohl zu seinem Volumen, zu seinen Konsolidierungsauswirkungen, wie auf die Art und Weise, wie er organisiert werden soll, und Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>], da fühlst du dich nicht getroffen, wenn ich das jetzt feststelle, kein abgerundetes Konzept vorliegt und auch nicht von einem einzelnen Kollegen aus unserem Kreis vorgelegt werden kann. Prinzipiell methodisch will ich nur sagen, dass ein Krankenversicherungsbeitrag sehr viel weniger methodische Schwierigkeiten im Gesamtsystem der Rentenversicherung macht als der andere Weg, weil wir hier ein Geflecht wechselseitiger Abhängigkeiten haben in der Rentenversicherung, die sofort an vielen Stellen aufleuchten, wenn man auf das Niveau der Rente sich hinentwickelt in seinen Vorschlägen. Das wird viel kritischer und wird viel komplizierter darzustellen sein, denn wir führen ja hier eine Debatte auf hohem Niveau, wenn man von den Begriffen ausgeht, die wir so gar nicht führen können, wenn wir uns aufklärend an die Menschen draußen wenden. Das muss man wissen. Methodisch innerhalb des Rentenrechts ist jede Niveausache schwieriger mit allen weiteren Wirkungen als der Krankenversicherungsbeitrag. Aber was er bringen würde, ist heute nicht diskutierbar.</p>
				<p>Nun habe ich, gemessen an den von mir eingangs genannten Ausgangspunkten von Volumen und Dauer der Konsolidierung, einige Fragen zu stellen. Ich stelle sie jetzt hier, weil sie mit Sicherheit auf uns zukommen und die Woche bis zur Beratung innerhalb der Fraktion ja auch genutzt werden kann, diese Fragen aufzuarbeiten, weil das uns möglicherweise helfen kann.</p>
				<p>Der erste Punkt: Wenn wir den Anschluss an die Reformen zu 1984 wirksam werdend erreichen wollen, warum nehmen wir dann einen Konsolidierungszeitraum bis 1981 und nicht ein Jahr länger in einem mittelfristigen Abschnitt? Ich stelle diese Fragen, weil sie ja Fachfragen sind, weil uns das auch helfen würde, nicht schon 1980 möglicherweise in eine neue prinzipielle Debatte hineinzukommen. Was waren die Gründe? Ich unterstelle, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], dass es ernsthafte gibt. Aber wir sollten sie jetzt uns schon klarmachen, damit wir sie nicht später oder gar öffentlich erörtern brauchen.</p>
				<p>Zweiter Punkt, damit verbunden: Warum ist eine Zwei-Jahres-Klausel gewählt worden für die Überprüfung dieser Formulierung, dass, wenn die Rentnerzahl höher wird oder wenn die Beitragszahlerzahl sich verringert oder die Einnahmen durch die Lohnentwicklung anders eingeschätzt werden müssen oder eine Kombination von allen diesen drei Dingen entsteht, warum muss das 1980 vorgenommen werden? Weil das ja bedeutet, im Wahljahr in aller Breite die Debatte über die Alternativen aufzureißen. Dann geht es ja wieder los, ob man die Beiträge erhöht, Bundeszuschuss was macht oder ob man die Rente weiter senkt. Dass dies eine höchst ungemütliche Debatte im Wahljahr ist, darin stimmen wir sicherlich alle überein.</p>
				<p>Im Übrigen wird diese Klausel ohnehin bei Gewerkschaften und anderen auch in dieser Fassung erhebliche Kritik herausfordern, weil sie ja in ihrer Konsequenz auf den Tatbestand zuläuft, das Geld reicht nicht. Und hier ist die Frage, warum wählen wir [19]81 und den generellen Überprüfungsansatz, der ja dann möglicherweise, wenn ich das nicht falsch sehe, im Gesetz stehen würde, 1980. Ist das, weil der Atem zu kurz ist im Konsolidierungsprogramm oder gibt es andere Gründe? Wäre es völlig abwegig, die Überprüfung [19]81 anzusetzen und das Gesamtkonzept auf [19]82 hin zu beziehen?</p>
				<p>Dritte Bemerkung: Wir werden uns auseinandersetzen müssen mit dem Rentenniveau, denn der Übergang zu Anpassungsraten, wie sie hier genannt worden sind, entweder im Vorschlag von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>] oder im modifizierten Vorschlag von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>, führt ja nicht nur dazu, dass es für einige Jahre weniger gibt, sondern verändert grundlegend das Rentenniveau, führt wahrscheinlich zu einer Veränderung der Rentenniveauklausel, führt aber auch zu konkreten Wirkungen. Diese Auswirkungen werden ganz unterschiedlich sein. Derjenige, der noch Zusatzleistungen aus der öffentlichen Hand kriegt oder in der Betriebsrente, wo immer es ist, wird insgesamt in seiner Lebenssituation sehr viel anders betroffen als etwa eine Hinterbliebene, die von der Rente ihres Mannes lebt, Durchschnittsverdienst 2000 Mark, nach Abzügen Nettoverdienst ungefähr 1400 Mark, bei heutigem Rentenniveau, das etwa bei 62 Prozent netto Arbeitseinkommen liegt, 900 Mark und etwas und davon 60 Prozent Hinterbliebenenrente. Wenn dies verändert wird, a,wie wirkt sich das aus? Werden wir uns wieder auseinandersetzen müssen, dass bestimmte Gruppen in die Sozialhilfe abgedrängt werden? Wie ist das Rentenniveau überhaupt heute und wie wird es nach diesem dreijährigen Prozess veränderter Rentenanpassungen einzusetzen sein? Das ist eine wichtige Frage im Hinblick vor allem auf die Hinterbliebenenrenten in den nächsten Jahren.</p>
				<p>Ganz sicher wird es so sein, dass wahrscheinlich beabsichtigt ist, von der bruttolohnbezogenen Erstfestsetzung der Rente abzukommen – ich stelle das als Frage, weil ich einleitend nicht da sein konnte –, weil ja sonst der Effekt eintritt, dass es einen Unterschied gibt in den Rentenhöhen bei gleichen Bemessungsgrenzen, je nachdem, ob man heute schon Rentner ist oder im Jahr 1981 Rentner wird.</p>
				<p>Ein Wort zu den Beiträgen. In der Diskussion haben wir uns das in der <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name> über die Beiträge nicht einfach gemacht, weil heute die Belastung schon hoch ist und keiner von uns weiß, ob nicht durch die Entwicklung der Krankenversicherung, wobei die Ärzte in Niedersachsen im Zahnarztbereich für nächstes Jahr 18 Prozent Honorarzuwachs fordern, weil sie glauben, nachdem es etwas mit den Kosten zurückgeht, sei der Deckel lockererer geworden und man könne wieder durchstoßen, wie sich dort also die Entwicklung abzeichnet und auch bei der Arbeitslosenversicherung die Beitragsentwicklung einzuschätzen ist. Es gibt keinen Grund für Arbeitnehmer, die Beitragsdiskussion nicht ernst zu nehmen. Aber hier stehen wir in einer schwierigen Lage, Genossen. Wenn hier welche auftreten und sagen, diese Sonderzahlungen sollen nicht einbezogen werden, kann nicht die Konsequenz heißen aus dem ganzen Geflecht der Daten, dass dann das alles nur zulasten der Rentner gehen müsse. Dann kommen wir in Größenordnungen, die außerordentlich schwierig sind. Die Alternative kann nur heißen: begrenzte allgemeine Beitragserhöhung oder Sonderzahlung. Eine andere gibt es nicht. Man kann nicht alles auf die Rentner schieben.</p>
				<p>Und jetzt kommen wir zu einem anderen Punkt, nämlich zu dem Punkt der Reaktion der Gewerkschaften. Genossen, ich bitte, damit umsichtig umzugehen. Was die Gewerkschaften bewegt, das weiß ich aus Gesprächen, ist die Frage, wie wirkt sich das alles aus, was wir jetzt unternehmen, auf die langfristige, nicht kurzfristige, auf die langfristige Gestaltung der Alterssicherung in unserem Land überhaupt. Denn es ist nicht so, ich muss es noch mal sagen, dass wir nur erklären, für einige Jahre gibt’s mal weniger. Wir verändern das Rentenniveau gegenüber heute und das hat längerfristige Wirkungen. Und die Gewerkschaften wissen wie wir, die wir uns damit beschäftigen, dass die Daten der [19]80er-Jahre nicht einfach uns signalisieren, wir können hier wieder eine bequeme Reparatur von Dingen aus schwierigen Zeiten vornehmen. Es gibt kein Land der Europäischen Gemeinschaft, das in den [19]80er-Jahren denselben Tatbestand in solchem Ausmaß zu erwarten hat wie die Bundesrepublik, nämlich dann geburtenschwache Jahrgänge auf der einen Seite ins Arbeitsleben hineinwachsend und sehr starke Rentenzuwachsraten im Bereich der finanziellen Verpflichtungen, also der Sozialversicherungen. Wir haben jetzt einen günstigen Abschnitt, was die Demografie angeht. Wir haben keinen günstigen, was die Konjunktur angeht. Aber einen sehr günstigen, was die Demografie bestimmt, sehr viel günstiger, als das in den [19]80er-Jahre der Fall sein wird. Und die Gewerkschaften wissen, dass dieser Eingriff nicht nur eine Dreijahres- oder Vierjahresperspektive ist, sondern dass das eine Entscheidung ist mit Langfristwirkungen und das bewegt sie. Das muss man aufnehmen. Da muss man eingehen. Das tut ja auch keiner. Da kann man nicht einfach was beiseiteschieben. Dies wäre nicht die rechte Art der Verständigung. Ich glaube, dass wir eher den Zugang kriegen zu den Gewerkschaften, wenn wir als Sozialdemokraten, wenn es die ganze Koalition schon nicht machen kann, aber wir als Sozialdemokraten erkennen lassen, wohin wir unsere Reformen am Anfang der [19]80er-Jahre richten. Die Gewerkschaften, soweit es die <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> angeht, haben ein sehr abstrakt wirkendes Wort von einer integrierten Gesamtversorgung geprägt. Ich lasse mal das Wort beiseite. Was sie meinen, ist ja wichtig, nämlich sie stellen die Frage an uns und an die Politik, ob das ein Dauerzustand bleiben wird, was sich jetzt abzeichnet durch die kurzfristige Konsolidierung als logische Konsequenz, dass nämlich die Unterschiede, die Gefälle in der Gesamtversorgung der Alterssicherung stärker und nicht schwächer werden. Sie fragen uns, ob das auf Dauer so bleiben wird, und hier müssen wir deutlich machen, was unsere Konzeption in den großen Umrissen für die Zukunft sein wird, um den Anschluss zu gewinnen an die gewerkschaftliche Diskussion, und das bedeutet, sich dann all den Fragen der Bemessungszusatzleistungen und anderer Dinge zuzuwenden.</p>
				<p>Soweit es die nächste Woche angeht, würde ich meinen im Licht der heutigen Diskussion, dass auch durchgeprüft werden müsste, denn die Fragen kommen ja wieder auf, wie ein Krankenversicherungsbeitrag, a, in der Sache, in seinen Auswirkungen auf die Konsolidierung und auch unter koalitionspolitischen Gesichtspunkten zu bewerten ist, damit dies nicht als Diskussionsrest hier bleibt. Das müssen wir uns klarmachen, was auf diesem Feld, a, möglich, möglicherweise richtig oder unrichtig und zum anderen durchsetzbar oder nicht durchsetzbar ist. Und meine zweite Empfehlung würde sein, sich noch einmal ganz genau diese beiden Jahre anzugucken, die ich einleitend gesagt habe, und auch die Wirkung dieser Finanzierungsformel mit den drei Oder und der Kombination. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, einiges ist schon gesagt worden. Vielleicht kann ich es deshalb etwas kurz machen. Ich bin nur der Auffassung, wir sollten, a, einmal versuchen, jetzt auch mit klaren Verhältnissen zu arbeiten, und gleichzeitig muss auch dieses ganze Konzept eine gewisse Ausgewogenheit spiegeln. Deshalb bin ich auch der Auffassung, dass es sehr wohl vertretbar ist, von der Rentenformel abzuweichen und andererseits auch mit einem halben Punkt Beitragssatzerhöhung dies durchzuziehen. Ich glaube, dass dies auch verstanden wird, und zudem bekommen wir damit – so glaube ich – auch einen gewissen Sicherheitspuffer hinein. Ich möchte nämlich eines dazu sagen, gegen diese sogenannten Einmalzahlungen, die ja auf drei Monate verteilt werden sollen, und was Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> schon gesagt hat. Dies bedeutet, um es konkret zu sagen, dass die Arbeitnehmer in zwei Monaten von zwölf weniger an Nettogeldern erhalten. Ich glaube, dies muss doch einmal klar gesagt werden. Wir müssen doch wissen, was dies bringt. Ich bin also der Auffassung, mit diesen vorgeschlagenen Erhöhungen, wurde gesagt, sparen wir einiges – ich glaube 28 – ein, und zudem, eine Beitragserhöhung bringt uns 18 und 14, sodass wir einen Puffer haben von rund 10 Milliarden.</p>
				<p>Nun lasst mich noch eines sagen zu diesen Einmalzahlungen. Derjenige, der 3700 Mark hat Monatsgehalt, der wird bei diesen Einmalzahlungen überhaupt nicht erfasst, während derjenige, der 2800 Mark hat, bei diesen Einmalzahlungen eben voll erfasst wird und hier einen Anteil von 333 Mark bezahlen muss. Ich bin der Auffassung, dass wir dies einfach nach außen hin nicht vertreten können. Das heißt, der hat in zwei Monaten, zwei Monate im Jahr 85,50 Mark weniger an netto in der Tasche, und ich glaube nicht, dass wir diese Diskussion durchhalten, insbesondere wenn ich daran denke, bei der Erhöhung des Weihnachtsgeldes, wo ja auch psychologisch bei einigen die Erwartung war, dass gleichzeitig damit auch die Sozialversicherungsbeiträge dementsprechend um 400 Mark Freibeträge erhöht werden, und wenn wir jetzt zusätzlich eine Zusatzbelastung machen, dann bin ich der Auffassung, dass wir dies politisch nicht durchhalten. Ich bin eher hier der Auffassung, wir sollten klare Verhältnisse schaffen. Wir kriegen dann auch einen Sicherheitspuffer hinein, wenn wir mit einem halben [Prozent] Beitragssatzerhöhung kommen. Und dann hätte ich noch eine Frage, es wurde ja vorhin schon erwähnt. Was spricht eigentlich gegen die Erhöhung, was auch – glaube ich – Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> angeführt hat, die Erhöhung der vier mal vier und vier Erhöhung? Ist das einzig und allein diese Rentenniveausicherungsklausel? Und die Frage: Was würde dies den Bundeshaushalt kosten, wenn die Abweichung der angenommenen Lohnsteigerungen 24 Prozent in einem Jahr betragen [würde] oder vielleicht auch in zwei oder gar in drei Jahren?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Abweichung der angenommenen)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wenn die Leitplanke weggeht. Wenn die angenommenen Lohnsteigerungen, wenn die 24 Prozent herunter sind, was dies kostet?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin zweimal danach gefragt worden, wie denn das eigentlich wäre mit der Ernsthaftigkeit des Vorschlags von der anderen Seite, eine Beitragserhöhung von 0,2 Prozent mitzumachen, und ob es nicht eine Möglichkeit gäbe, einen solchen Vorschlag noch weiter auszudehnen bis auf 0,5 Prozent. Ich kann nur sagen, dass das sich abgespielt hat zu einem Zeitpunkt in einem kleineren Kreis, bevor wir am Freitag im Kanzlerbungalow zusammengekommen sind, und zwar nur von einem Vertreter der anderen Seite. Im Gespräch am letzten Freitag ist mir klargeworden, dass Beitragssatzsteigerungen generell abgelehnt werden, und zwar vonseiten derjenigen, die das, meine ich, letzten Endes in der FDP bestimmen. Das ist das Erste, was ich dazu sagen möchte.</p>
				<p>Das Zweite, ich möchte mal eingehen auf den Vorschlag von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Wenn wir das so machen, und das ist auch der Vorschlag von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>, auf vier–vier–vier gehen in der Hoffnung, dass wir jegliche zusätzliche Beitragsbelastungen, sowohl das eine als auch das andere, umgehen, das liegt ja dem zugrunde und das würde unter Umständen ja auch dabei herauskommen, dann, meine ich, können wir von der sozialen Ausgewogenheit überhaupt nicht mehr reden und wir kämen in diesem Punkt ganz bestimmt in eine erhebliche Bredouille und wir hätten genauso wie bei einer Beitragssatzsteigerung von 0,5 Prozent ein Konsolidierungsergebnis, das über den Bedarf hinausginge, im Augenblick darüber hinausginge. Wenn wir das in dem einen Falle nicht begründen können, dann möchte ich mal wissen, wie wir das begründen wollen, nicht wahr, im Zusammenhang mit der weiteren Herabführung der Rentenanpassungen in den kommenden Jahren. Ich glaube, das muss uns mindestens genauso schwerfallen. Ganz abgesehen davon, dass eine solche Herabführung auf vier–vier–vier</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Das sind keine 25 Milliarden!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sage dir, nicht wahr, dass das, nicht wahr,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>es ist doch nicht genau ausgerechnet, aber, nicht wahr, dieses Ergebnis wäre weit über das, was wir im Augenblick benötigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das käme dabei heraus. Ja sicher. Dann möchte sich, nicht wahr, dazu noch mal ein Vertreter des Arbeitsministeriums äußern oder Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, nicht wahr, damit wir das mal ganz genau hier sehen. Denn das ist sehr wichtig. Aber was viel wichtiger ist und was von den Gewerkschaften auch nicht mitgetragen wird, wenn wir hier von den Gewerkschaften sprechen, nämlich ein so eklatantes Abgehen von einer auch irgendwie lohnbezogenen Formel. Das heißt ja noch viel mehr als das, was in den anderen Vorschlägen einbezogen ist. Wenn wir auf vier–vier–vier gehen, nicht wahr, dann wird das nach außen damit begründet, dass das ungefähr den Preissteigerungen entspricht und es dafür, nicht wahr, einen Ausgleich gibt. Das würde nicht nur im Bereich der Rentenversicherung abgehen von der lohnbezogenen Formel, sondern müsste auch zu Konsequenzen in anderen Bereichen führen. Ganz abgesehen davon, dass wir diejenigen und dass auch vor allem Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> diejenigen, von denen er bedauert, dass die nicht getroffen werden, nämlich der öffentliche Dienst, bei diesem Geschäft noch besser davonkommen würden als bei dem anderen Geschäft. Das ist doch völlig klar.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, gut. Aber, nicht wahr, es würden im Verhältnis zu den Leuten im öffentlichen Dienst die Rentner noch mehr die Zeche tragen müssen als bei der anderen Regelung, die von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hier vorgetragen worden ist. Und da allerdings bin ich der Meinung, wenn das zur Debatte steht, dann allerdings wäre ich eher für fünf–vier–vier mit einer Gleitklausel als für vier–vier–vier ohne Gleitklausel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich habe jetzt – abgesehen davon, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zusammenfassend hier replizieren wird – keine Wortmeldungen. Ich selbst möchte die Gelegenheit wahrnehmen und auf eine direkte Frage, die der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name> gestellt hat, warum gerade in dieser Woche über diese Sachen gesprochen wird, etwas zu sagen, und dann welche Vorstellungen der Fraktionsvorstand habe über die Weiterführung der Diskussion. Was die erste Frage betrifft, so bitte ich, erinnern zu dürfen an das, was ich in meinem Brief an die Mitglieder der Fraktion am 21. Dezember [1977] geschrieben habe über das, was in der Zwischenzeit sicher alles abgespielt oder aufgelegt wird, Rententonband und entsprechende Platten. Ich habe das Punkt für Punkt angeführt und dabei auch betont im zusammenfassenden letzten Teil: <quote>»Fest steht, dass es wie vorgesehen zum 1. Januar [19]79 Rentenerhöhungen geben wird. Der Zuwachs wird jedoch geringer ausfallen müssen, als dies früher der Fall war. Aufgrund der im Zusammenhang mit den Haushaltsberatungen am 14. September [1977] getroffenen, die Rentenversicherung entlastenden Maßnahmen ist die Liquidität für das Jahr [19]78 auch nach Einschätzung der Rentenversicherungsträger gesichert.«</quote> Und dann: <quote>»Zur Vorbereitung der mit dem Jahreswirtschaftsbericht und dem 21. Rentenanpassungsgesetz zusammenhängenden Fragen sind für Januar [19]78 ein Ministergespräch beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], an dem die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> teilnehmen, und ein Koalitionsgespräch vorgesehen.«</quote> Ich habe das damals geschrieben, auch um den Empfängern zu helfen, falls sie bereit sind, sich solcher Hilfe zu bedienen, sich nicht in Diskussionen hineinnötigen oder -ziehen zu lassen, in denen es dann also um alle möglichen Spekulationen geht. Und ich will in dem Zusammenhang doch auch erwähnen, dass der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in seiner Regierungserklärung vom 19. [Januar 1978] gesagt hat, was hier wiederholt in Erinnerung gebracht worden ist, in Bezug auf die Rentenfrage. Sobald die Beratung des Jahreswirtschaftsberichts abgeschlossen ist und damit die der Vorausberechnung der Rentenversicherung zugrunde liegenden Eckdaten auf dem Tisch liegen, werden Kabinett und Koalition den alljährlichen Rentenanpassungsbericht und den Entwurf eines 21. Rentenanpassungsgesetzes vorlegen. Das ist, nachdem er vorher einige Bemerkungen auch zur Sache gemacht hat, wohl nicht völlig überflüssig, daran zu erinnern.</p>
				<p>Zu der zweiten Frage, welche Vorstellungen der Fraktionsvorstand über die Weiterführung der Diskussion habe, muss ich aufmerksam machen darauf, ich habe das vorhin in anderem Zusammenhang schon kurz erwähnt, dass FDP-seitig unter der Überschrift einer Agentur: FDP dringt auf schnelle Entscheidung bei Renten und die Partei – also die FDP – habe präzise Vorschläge ausgearbeitet, von dem Bundesgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name> erklärt worden ist, nämlich heute vor Journalisten nach einer Klausurtagung des Präsidiums der FDP, klare und mutige Entscheidungen müssten bald getroffen werden. Auf der Sitzung seien präzise Vorschläge vorgelegt worden, die nach Ansicht der FDP einen tragbaren Kompromiss darstellten, der bis zur großen Neuordnung der Gesamtfinanzierung der Rentenversicherung halten solle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name> lehnte es ab, auf Einzelheiten der FDP-Vorschläge einzugehen. Ich sage das ohne Bewertung, denn das spricht ja für sich selbst und hat dann auch seine Selbstgängerwirkung.</p>
				<p>Vor der Tür, Genossen und auch Genossinnen, wird die Versuchung groß sein, dem Fernsehen Spielmaterial zu geben oder nicht zu geben. Ich habe niemandem Vorschriften zu machen. Was an diesem Nachmittag hier vor sich gegangen ist, was noch nicht ganz zu Ende ist, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> bekommt noch das Wort, Gelegenheit, zusammenfassend sich hier zu äußern, das ist – Genossinnen und Genossen – wohl so darzustellen, dass Fraktionsvorstand und Arbeitskreis Arbeit und Sozialordnung die Probleme erörtert haben, die sich mit dem 21. Rentenanpassungsgesetz stellen. Sie haben keine Beschlüsse gefasst, und die Fraktion wird zu den Erörterungen Stellung nehmen. Wer mehr sagt, der tut das auf seine Verantwortung, und ich werde – soweit ich Gelegenheit habe oder mir aufgezwungen wird – sagen, das ist die Verantwortung jedes Einzelnen. Es gibt keine Festlegung der Fraktion. Es gibt auch keine Festlegung des Fraktionsvorstands, Arbeitskreis einbegriffen, denn wir waren hier beide zusammen. Das dazu, und nun bitte [ich] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, erlaubt mir, zusammenfassend auf die wichtigsten Punkte und nicht auf jeden einzelnen Beitrag hier einzugehen.</p>
				<p>Ich beginne noch mal mit der Problematik der Verteilung der Sonderzahlungen auf mehrere Monate und die hier zurecht aufgewiesenen Schwierigkeiten. Ich muss euch nur noch einmal die Größenordnungen zeigen, um deutlich zu machen, dass dies eine von mehreren Schwierigkeiten ist, und auch die Zahlenbeispiele, die hier genannt wurden, die alle richtig sind, denen muss man nur noch eines hinzufügen. Alle, die 1850 Mark und weniger verdienen, und auch davon gibt’s noch gar nicht so wenig in diesem Land, die werden auch heute voll erfasst mit ihren Einmalzahlungen. Es ist also – je nachdem, in welche Einkommensstufe man hineingeht – eine sehr unterschiedliche Wirkung. Was für die Schichtzulagen ähnlich zutrifft. Was für eine generelle Beitragserhöhung nicht zutrifft. Zugegeben, die verteilt sich gleichmäßig auf alle. Aber ein Argument ist mir hier gar nicht deutlich, und ich weiß nicht, ob diejenigen, die es gebracht haben, sich der Widersprüchlichkeit bewusst sind: Es ist mehrfach auch die Möglichkeit einer Veränderung der Beitragsbemessungsgrenze angesprochen worden. Das würde natürlich auf die gleichen Probleme und die gleichen Personengruppen zutreffen und auf nichts anderes. Das wollte ich nur hier dazusagen, weil bei einigen Beiträgen es so anklang, als könnte man das Problem dadurch lösen, dass man neu eine Diskussion über Veränderungen der Beitragsbemessungsgrenze aufnimmt. Das trifft dann wiederum abgestuft den gleichen Personenkreis. Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>], ich bin nicht in der Lage, jetzt aus dem Handgelenk deine Frage, wie viel die Erhöhung um 100 Mark bringen würde, zu beantworten, weil wir so exakt die Größenordnungen nicht gegenwärtig haben, wie viel mehr als 3700 Mark <gap/> verdienen. Aber über den Daumen gepeilt, würde es weniger als eine halbe Milliarde sein, was da zusätzlich bei 100 Mark Erhöhung herauskäme. So hoch ist eben das Lohnniveau noch nicht, dass mehrere Millionen über 3700 Mark liegen. Also es ist kein Betrag, der hier wesentlich die Rechnungen verändern würde.</p>
				<p>Ich möchte zwei Größenordnungen noch mal deutlich machen. Eine Erhöhung des generellen Beitragssatzes um einhalb Prozent – alle Zahlen, die hier genannt werden, sind immer ab 1. Januar [19]79 bis einschließlich des Jahres [19]82 – würde für diesen Zeitraum rund 13,5 Milliarden bringen, die Erfassung der Einmalzahlungen durch Drittelung ungefähr 4 Milliarden. Diese Größenordnungen stehen sich hier gegenüber. Eine Befolgung des Vorschlags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vier–vier–vier würde gegenüber den Einmalzahlungen das Volumen ungefähr um 2 Milliarden erhöhen. Wenn man auch die nicht dazunehmen würde, hätte man also eine Verbesserung des Konsolidierungsvolumens von 28 auf etwa 34. Das heißt, was der Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gesagt hat, würde hier zutreffen. Wer sich an vier–vier–vier herantraut – ich teile das, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> da gesagt hat, dass man nach 18 Monaten Zwischenpause ja kaum im ersten Jahr mit der gleichen Zahl antreten kann wie in den beiden Folgejahren, wo zwölf Monate dazwischenliegen. Das ist ja der Grundgedanke bei unseren fünf–vier–vier gewesen, dass man die 18 Monate hier nicht völlig unberücksichtigt lassen kann. Aber selbst wenn hier eine Mehrheit den Mut dazu den Rentnern gegenüber aufbringen würde, muss ich auf eines aufmerksam machen: Das Volumen wäre dann gegenüber dem errechneten Konsolidierungsbedarf um gut 2½ Milliarden drüberliegend. Ein wünschenswerter Puffer, aber bei all den Schwierigkeiten, die ja nicht nur beim Koalitionspartner, sondern auch bei unterschiedlichen Standorten in der eigenen Fraktion gegenüber allen denkbaren Operationen auf der Beitragsseite hier vorgebracht worden sind, kann ja wohl niemand annehmen, dass bei diesem Stückchen Überkonsolidierung es dann noch gelingen würde, auf der Beitragsseite überhaupt etwas zu tun. Und dann haben wir den Zustand, den der Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> mit Recht fürchtet, dass nicht nur in den Quantitäten, sondern von vorherein völlig unausgewogen es ausschließlich nur auf der Rentenseite sich vollziehen würde. Ich glaube nicht, dass die sozialdemokratische Fraktion damit antreten kann, es nur so ausschließlich auf der Rentenseite zu machen.</p>
				<p>In dem Zusammenhang dann auch gleich die Größenordnungen Krankenversicherungsbeitrag. Um das gleiche Konsolidierungsvolumen zu erreichen, das sich hinter dem Vorschlag fünf–vier–vier versteckt, müsste ein Krankenversicherungsbeitrag eingeführt werden in der Staffelung drei–viereinhalb–sieben. Soweit müssten wir gehen im dritten Jahr, um bis [19]82 das gleiche Konsolidierungsvolumen erreichen zu können. Das heißt, aus dieser Größenordnung ergibt sich unabweisbar, dass – denn bis zu sieben zu gehen, wird ja niemand ernsthaft einfallen wollen –, dass, wenn man den Krankenversicherungsbeitrag für das bessere Instrument hält, als Gegenposition eine generelle Beitragserhöhung von rund einhalb Prozent unausweichlich ist, weil neben einem Krankenversicherungsbeitrag in den für meine Begriffe äußerst zumutbaren Stufen – das wären zwei–vier–fünfeinhalb –, weil dieses Volumen durch kleinere Operationen auf der Einnahmenseite nicht umfassend genug gemacht werden kann. Dann muss unverzichtbar ein halber Beitragspunkt hinzu, damit man das Volumen einigermaßen erreichen kann. Ich wollte dieses nur aus den verschiedenen Beiträgen hier noch mal zusammenfassend in seinen Größenordnungen hier dargestellt haben.</p>
				<p>Dann ist die Frage gestellt worden, ob die Bundeszuschüsse zurückgegangen sind. Das sind sie in ihrer absoluten Größenordnung ausschließlich einmal durch Beschlüsse des Arbeitsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und des Finanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wo sie in den Jahren [19]68/69 gekürzt worden sind. Sie sind dann unvermindert weitergezahlt worden. Allerdings sind sie in ihrem relativen Anteil an den Rentenausgaben kontinuierlich zurückgegangen von rund 30 auf jetzt etwa 17 Prozent, weil sie bemessen sind an der Allgemeinen Bemessungsgrundlage und mit deren Steigerung Jahr für Jahr erhöht worden sind, währen die Rentenausgaben zusätzlich durch die ständige Vermehrung der Zahl der Rentner sehr viel, in ihrem Volumen sehr viel stärker gestiegen sind. Hier haben sich also die Bundeszuschüsse im Gleichschritt mit den individuellen Rentensteigerungen bewegt, aber nicht im Gleichschritt mit dem Rentenvolumen, das zweifach durch die individuellen Steigerungen und durch die Vermehrung der Zahl der Rentner gewachsen ist. Man kann also von einem relativen Zurückbleiben des Anteils der Bundeszuschüsse sprechen, nicht von einem absoluten Rückgang oder gar von einer Kürzung.</p>
				<p>Dann ist etwas von der Möglichkeit einer sozialen Staffelung des Krankenversicherungsbeitrags gesprochen worden und in diesem Zusammenhang mehrfach das Problem der Mehrfachrenten angesprochen worden. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, ich habe viel Verständnis dafür, dass du kein Verständnis dafür hast, dass das Bundesarbeitsministerium hier immer noch keine Vorlage gemacht hat. Nur, ich muss dir schlicht und einfach sagen, wir können es nicht. Und ich kann von einem Ministerium nicht mehr verlangen, als die statistischen Unterlagen aufzubereiten, die da sind, und diese sind nicht da. Und weil sie nicht da sind, haben wir ja, weil sie nicht da sind, haben wir ja zu Beginn dieser Legislaturperiode mit erheblichem Aufwand die Transferkommission eingesetzt unter der <seg type="note">Leitung des Professors <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Krupp</name><note xml:id="spd-08_1978-01-31-t1400_WN_10" type="comment"><p>Bei der Tonbandaufnahme klingt der Name wie Drop. Vorsitzender der im Sommer 1977 berufenen Transfer–Enquete–Kommission war Hans-Jürgen Krupp.</p></note></seg>, in der Hoffnung, dass der uns innerhalb von zwei Jahren eine erste halbwegs zuverlässige Übersicht geben wird, die wir bisher nicht haben. Ich kann sie nicht liefern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Mikrozensus)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Mikrozensus passt nicht. Die Kommission wird eine Vielzahl von statistischen Unterlagen versuchen müssen, in die Reihe zu bringen. Ich kann dir heute nicht sagen, wie das Ergebnis sein wird. So ist leider das vorhandene Material, dass es dazu im gegenwärtigen Zustand nicht reicht. Und da wir das nicht wissen, ist eine soziale Staffelung auch ein sehr schwieriges Operationsfeld. Wenn wir es übrigens könnten, das würde ich gerne noch hinzusagen, wenn wir tatsächlich in der Lage wären, zwischen – ich nenne sie mal so – echten und unechten Kleinrentnern zu unterscheiden, dann könnten wir die soziale Staffelung auch bei der von uns gewählten einfacheren Methode durchführen. Die wäre ja nicht auf den Krankenversicherungsbeitrag beschränkt. Dann könnte man ja auch fünf–vier–vier und für die Kleinrentner fünf–fünf–fünf oder fünfeinhalb–fünf machen. Staffelungen sind, wenn man das statistische Grundmaterial zur Verfügung hätte, bei jeder dieser Methoden möglich, nicht nur beim Krankenversicherungsbeitrag.</p>
				<p>Ich will den Vorschlag von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> gerne durchrechnen und durchprüfen lassen. Auf Anhieb wäre es meiner Meinung nach leichtfertig, hier sowohl zu den Größenordnungen als auch zu dem Methodischen etwas zu sagen. Wir wollen das gerne, so schnell es uns im gegenwärtigen Gesamtarbeitsanfall möglich ist, sehr sorgfältig und sehr gründlich prüfen, und wir werden auch, sobald wir es können, mehr über die Kumulation von Mehrfachrenten der Fraktion zugänglich machen. Aber wir müssen es können, was zurzeit nicht geht.</p>
				<p>Dann ist eindeutig noch hier zu erklären, es ist mehrfach gefragt worden, ob denn die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorffsche</name> Leitplanke noch irgendwo Gegenstand der Diskussion ist. Ich habe es zu Beginn erklärt und will es gerne noch mal sagen: Die Bezugnahme auf die Schwankungsreserve als ein nicht lohnbezogener Tatbestand, die unter der Formulierung Leitplanke durch den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> und andere Zeitungen gegeistert ist, diese Bezugnahme ist Freitagabend spät endgültig beerdigt worden und nicht mehr Gegenstand irgendwelcher Besprechungen. Das Ding gibt’s nicht mehr. Das hat es nur als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>-Vorschlag gegeben und ist nie von uns aufgenommen worden.</p>
				<p>Die von uns vorgelegte Risikoabsicherungsklausel, die zumindest den großen Vorzug der Lohnbezogenheit und nicht einer artfremden Größe hat, da hat der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gefragt, warum die auf zwei Jahre – gerade bis [19]80 – bezogen ist. Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>], die ist nicht bis [19]80 bezogen, sondern wir sprechen ausdrücklich von zwei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren. In welchem dieser Jahre so ein Risiko eintritt, wird keiner von uns voraussagen können. Mir erschien es nur –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber Entschuldigung, Entschuldigung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist nun wirklich ein Einwand, den ich überhaupt nicht verstehen kann. Es ging doch darum, uns von vornherein davor zu schützen, dass das Abweichen eines einzigen Jahres sofort Alarm auslöst, und es ging doch auch darum, wenn man an so ein Ding schon heran muss, es in einem überschaubaren und kalkulierbaren Rahmen zu halten. Ich muss euch jetzt noch mal mit Zahlen kommen. Wenn wir gesagt haben, ein Viertel unterhalb der Annahmen des Jahreswirtschaftsberichts – gehen wir der Einfachheit halber von den Annahmen ab [19]79 aus. Da haben wir die Annahme 6 Prozent. Wenn die Lohnabschlüsse insgesamt weniger als 4,5 Prozent betragen würden, dann wäre dies das erste Jahr, und wenn im nächsten Jahr nochmals weniger als 4,5 Prozent erreicht würden, dann wäre der Zustand eingetreten. Ist es im zweiten Jahr anders, ist das erste Jahr vergessen und steht nicht mehr zur Diskussion und die Rechnung beginnt dann neu. Das heißt, sie kann dann in diesem Drei-Jahres-Zeitraum überhaupt nicht mehr vorkommen. Und auf die Größenordnung ein Viertel sind wir gekommen, weil das eine Größenordnung ist, die umgerechnet etwa 1,5 bis 1,8 Milliarden im Jahr bedeutet, und das ist auch die Antwort auf einen möglichen Rückfall der Größenordnung für den Bundeshaushalt, in welcher Größenordnung dies eintreten könnte. Aber ich bitte nun, nicht das so hin zu interpretieren, als hätten wir von vorherein das Jahr 1980 dafür programmiert. Ich hätte es nur für unverantwortlich gehalten, einen Vorschlag, der auf ein einziges Jahr bezogen wäre, überhaupt in Erwägung zu ziehen.</p>
				<p>Ich habe viel Verständnis für das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> dazu gesagt hat, dass wir in der Rentenversicherung eigentlich längst nicht mehr von einer Versicherung reden sollten, sondern dass wir hier ein System ausgebauter Sozialleistungen haben. Das ist richtig. Trotzdem warne ich davor, dass wir in der öffentlichen Diskussion den Versicherungs- und Beitragsbezug nicht mehr deutlich machen. Wir würden gerade bei den hohe Beiträge zahlenden Facharbeitern dafür gar kein Verständnis finden, für solch eine Argumentation. Auch wenn es richtig ist, dass in der individuellen Rente der mit eigenen Beiträgen finanzierte Anteil aufgrund der langen Steigerung von Einkommen und Preisen gleichzeitig – in einem 45-Jahres-Zeitraum kann dieser Anteil nur relativ klein sein. Ich würde trotzdem dringend davor warnen, Abkehrungen vom Beitrags- und Versicherungsprinzip in der Öffentlichkeit deutlich zu machen. Die Missverständnisse sind hier sehr groß.</p>
				<p>Letzte Bemerkung zum Thema des Vorschlags vier–vier–vier bezogen auf das Rentenniveau. Wir haben die Niveausicherungsklausel, die besagt, dass Maßnahmen in einem Bericht vorzuschlagen sind, wenn in zwei aufeinanderfolgenden Jahren das Rentenniveau bei 40-jähriger Versicherungszeit unter 50 Prozent des Bruttoeinkommens eines vergleichbaren Arbeitnehmers sinkt. Bei der Annahme fünf–vier–vier kämen wir [19]81 ganz knapp unter die 50-Prozent-Marke. Bei der Annahme vier–vier–vier schon 1980 und [19]81 schon unter die 49-Prozent-Marke. Was man bei der Erörterung eines solchen Vorschlags auch überlegen muss: Es ist zwar richtig, diese Rentenniveausicherungsklausel ist in der merkwürdigen Mehrheitskonstellation 1972 in dieser Form erst eingeführt und [19]73 von uns dann noch etwas abgeschwächt worden, trotzdem bin ich, glaube ich, mit Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> übereinstimmend in der Einschätzung der Situation, dass uns ein so deutliches Abweichen von dieser Klausel, wie der Vorschlag vier–vier–vier es mit sich bringen würde, politisch eine Vielzahl von Problemen mit sich bringen würde.</p>
				<p>Letzte Bemerkung zu der Einschätzung dieser Drei-Jahres-Operation mit im Voraus festgelegten Zuwachsraten als auch in der Einschätzung der Sozialpolitiker aus den Gewerkschaften, ob das nun den Bruch mit der lohnbezogenen Rente darstellt. Wenn wir uns dazu entschließen sollten und verstehen es alle miteinander, deutlich zu machen, dass dies eine Übergangslösung ist, hinführend auf die uns auferlegte und auch sonst notwendige Neuordnung [19]84, und dass sie gerade mit aus dem Bestreben her geboren ist, für diese Neuordnung mögliche Veränderungen des geltenden Rechts nicht aus mittelfristiger Konsolidierungsnotwendigkeit zu präjudizieren, nicht vorzubelasten, wie es mit Teilaktualisierung, Nettoorientierung, Krankenversicherungsbeitrag der Rentner – um nur drei Beispiele zu nennen – in jedem Fall geschehen würde, dann, glaube ich, können wir diese Diskussion aushalten und deutlich machen, dass hier keineswegs ein Bruch mit der lohnbezogenen Rente stattfindet, sondern lediglich eine Übergangslösung, die Konsequenzen daraus zieht, dass eben nicht nur die Einkommen von 20 Millionen aktiven Arbeitnehmern langsamer wachsen als bisher, sondern zusätzlich daneben rund 1 Million beschäftigungslose Arbeitnehmer vorhanden ist, die eben nicht mehr eine Einkommenssteigerung, sondern eine Minderung ihres Einkommens bis auf das Arbeitslosengeld hinnehmen müssen und für die außerdem die Aktiven mit inzwischen 3 Prozent Beitragszahlung die Leistungen für das Arbeitslosengeld zusätzlich zu den Beiträgen für die eigene Rentenversicherung aufbringen müssen. Auch das gehört natürlich in das Gesamtprogramm einer ausgewogenen Lösung. Und vor diesem Hintergrund glaube ich, dass wir den Vorwurf der völligen Abkehr von der lohnbezogenen Rente hier nicht zu fürchten brauchen. Das lässt sich darstellen.</p>
				<p>Genossen, das war der Versuch, etwas zusammengedrängt die Vielzahl der Fragen aus unserer Sicht zu beantworten oder Größenordnungen noch einmal deutlich zu machen. Im Übrigen kann, glaube ich, nur das für das weitere Verfahren gelten, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier vorweg schon über den weiteren Verlauf gesagt hat. Ich würde gerne nur noch davor warnen wollen, dass wir glauben können, uns allzu viel Zeit, selbstverständlich Zeit genug für die gründliche Fraktionsberatung, aber uns nicht allzu viel Zeit nehmen dürfen. Einmal trägt jeder Tag mehr Diskussionen mit sich, nicht voll entsprechenden Konzepten zu weiterer Verunsicherung und auch zur Verhärtung von Positionen bei, und zum Zweiten möchte ich auf eines aufmerksam machen: Wer sich die Termine der einzelnen Landtagswahlen und die Bedeutung der Landtagswahl in Hessen vor Augen hält, der sollte eigentlich mit daran wirken, dass wir mit dem 21. <choice>
						<abbr>RAG</abbr>
						<expan>Rentenanpassungsgesetz</expan>
					</choice> vor der Sommerpause fertig werden. Herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann können wir die heutige Erörterung schließen. Ich bitte noch einmal darum, daran zu denken, dass hier Fraktionsvorstand und Arbeitskreis Arbeit und Sozialordnung die Probleme erörtert haben, die sich mit dem 21. Rentenanpassungsgesetz stellen, dass sie keine Beschlüsse gefasst haben und dass die Fraktion zu den Erörterungen Stellung nahmen wird. Was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> jetzt am Schluss gesagt hat, ist für uns ein wichtiger Kompasshinweis in Bezug auf Zeit. Abgesehen von dem, was ja gesagt worden ist über die D-Zugs- oder <choice>
						<abbr>TEE</abbr>
						<expan>Trans-Europa-Express</expan>
					</choice>-Zugs-Geschwindigkeit, die also von der FDP versucht wird, darzulegen. Ich danke allen Teilnehmern für die Diskussion und die Aufmerksamkeit.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
