<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000095</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 19.06.1979</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 19. Juni 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>199 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-06-19">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H19M06S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-06-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="1">Übertragung von Word, noch KEINE NAMEN, KEINE SVPs</change>
			<change when="2022-06-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="2">Notes angelegt, Abkürzungen aufgelöst, SVP-Abschnitte eingefügt</change>
			<change when="2023-07-13" who="#HindenburgBarbara" status="kommentierung" n="3">Kommentierung</change>
			<change when="2024-02-13" who="#HindenburgBarbara" status="kommentierung" n="4">Kommentierung Ergänzung</change>
			<change when="2024-06-25" who="#SeurigJustine" status="textkritik" n="5">SVPs final gelesen</change>
			<change when="2024-08-08" who="#HindenburgBarbara" status="textkritik" n="6">Korrekturen final (möglicherweise kleine Ergänzungen, Pressedokumentation Iran)</change>
			<change when="2024-08-19" who="#KruseMaximilian" status="draft" n="7">Korrekturdurchgang final</change>
			<change when="2024-10-02" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="8">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-22" who="#JuengerkesSven" status="public" n="9">Durchsicht.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-1">A. Politische Berichte. TOP 1: Bericht des Regierenden Bürgermeisters Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> zur Lage der Stadt Berlin. – TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Wirtschaft in Berlin, Enquete-Kommission zu den Fragen der Kernenergie, Verjährung Mord, Wehrdienstverweigerer und Zivildienstgesetz, Wahl eines Vizepräsidenten des Bundestages, Präsenznotwendigkeiten im Bundestag).</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-2">B. [Fortsetzung TOP 2:] Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (scharfe Missbilligung der Iran-Reise der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>, Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Sicherung des inneren Friedens). – Kontroverse Aussprache in der Fraktion über die Reise der drei Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-3">C. [Fortsetzung TOP 2:] Bericht von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (bessere Ausstattung von Enquete-Kommissionen). – Verjährung von Mord.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses. – TOP 6: Wahl eines Vizepräsidenten des Bundestages. – TOP 7: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Sicherung des inneren Friedens, Ausschussbericht zur Untersuchung von Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in Verbindung mit der Stellungnahme der Bundesregierung zu seinen Vorschlägen, erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Änderung des Versammlungsgesetzes. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung dienstrechtlicher Vorschriften. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Bundesbesoldungserhöhungsgesetz. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung des Interfraktionellen Entwurfs betr. Änderung mietrechtlicher und mietpreisrechtlicher Vorschriften im Land Berlin. – TOP 11: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. <choice>
							<abbr>ERP</abbr>
							<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
						</choice>-Wirtschaftsplangesetz 1979. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Altölgesetzes. – TOP 13: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Änderung des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten. – TOP 14: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen. – TOP 15: Ausschussbericht zu den Anträgen der CDU/CSU-Fraktion und der Koalition betr. Arbeitserlaubnis für Ehegatten und Kinder ausländischer Arbeitnehmer. – TOP 16: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Zweites Agrarsoziales Ergänzungsgesetz. – TOP 17: Erste Beratung des Regierungsentwurfs betr. Änderung des Bundesimmissionsschutzgesetzes. – TOP 18: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Post-Versorgung auf dem Lande. – TOP 19: Ausschussbericht zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Senkung von Fernmeldegebühren. – TOP 20: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Förderung des Einsatzes von Elektrofahrzeugen. – TOP 21: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Verhinderung von Tankerunfällen und Entschließung des Europäischen Parlaments zum gleichen Thema.</item>
					<item xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-5" corresp="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges. TOP 22: Informationen (Bootsflüchtlinge in Südostasien/Boat people). – TOP 23: Nächste Termine. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich möchte vorweg sagen, Genossinnen und Genossen, dass wir eine nicht nur lange, sondern auch – ich bitte herzlich um Entschuldigung – sehr anspruchsvolle Tagesordnung heute zu bewältigen haben. Das liegt daran, dass wir in dieser Woche durch ständiges Übereinander-Schieben von Notwendigkeiten, die sich im Plenum ergeben, und dann für die nächste Woche und dann sogar übergreifend noch für [die] erste Juli-Woche Dinge soweit klarstellen müssen, dass sie nicht unerledigt bleiben und damit nachteilig wirken. Aber das ist die erste Bemerkung.</p>
				<p>Ihr seht, hier habe ich auf der einen Seite Blumen, Zeichen dafür, dass es heute ein Geburtstagskind gibt, auf der anderen Seite den Regierenden Bürgermeister [von Berlin],</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich stehe also vor der Frage und ich entscheide sie so, ihr werdet mir das hoffentlich nicht nachtragen, zuerst begrüße ich den Regierenden Bürgermeister Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><seg type="note">Er hat gestern im Fraktionsvorstand einen kurzen Bericht gegeben mit wesentlichen Dingen, und ich nehme an und ich habe ihm gesagt, er soll heute hier der Fraktion helfen zu verstehen, wie die Lage in und um Berlin ist und wie er sie sieht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_90" type="comment"><p>Der Bericht von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> ist im Bestand zur Fraktionsvorstandssitzung am 18. Juni 1979 nicht überliefert. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Fraktionsvorstandssitzungen, 2/BTFH000204.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die haben ja nun also nach den Wahlen das, was notwendig war, Senatsbildung und Eröffnungsdebatten hinter sich gebracht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_92" type="comment"><p>Am 18. März 1979 fand die Wahl zum Abgeordnetenhaus von Berlin statt. Die CDU erzielte unter ihrem Spitzenkandidaten Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerErnstUlrich_1998-10-26">von Weizsäcker</name> 44,4 Prozent der Stimmen, die SPD unter dem neuen Regierenden Bürgermeister Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> 42,7 Prozent der Stimmen und die FDP 8,1 Prozent der Stimmen. Die sozialliberale Koalition unter Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> wurde fortgesetzt.</p></note></seg> Ich glaube, das ist für alle wichtig, denn dann liegen ein paar Monate vor uns, in denen der eine oder andere vielleicht privat, aber nicht mehr zu einer Sitzung nach hier kommen wird. Also noch einmal herzlich sei er hier begrüßt und die anderen Genossen aus Berlin.</p>
				<p>Und nun kommt das Geburtstagskind, wird’s mir nicht übelnehmen, denn er hat noch viele Geburtstage vor sich, hoffe ich. Das ist der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Pass auf, die Dornen sind gleich <gap/> Da ist kein Dings drum. Alles Gute, nicht, ja!</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir haben wegen Krankheit eine ganze Reihe von Meldungen. Ich hoffe, dass es sich dabei nicht um durchweg langwierige Fälle handelt. In einigen ist das leider so. Ich habe nichts dagegen, dass man vergnügt ist. Nur wenn das auf die Kosten geht, dass die, die vergnügt sind, dann nicht wissen, was gesagt worden ist, dann ist also das Leid mehrseitig. Aber damit sei auch die Einleitung hinter uns gelassen. Ich bitte also Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, <seg type="note">in diesen Tagen haben wir alle nach Wien geblickt. Weltpolitik. <choice>
							<abbr>SALT</abbr>
							<expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan>
						</choice> II.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_91" type="comment"><p>Zum Gipfeltreffen des US-amerikanischen Präsidenten Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> mit dem sowjetischen Staats- und Parteichef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> am 15. bis 18. Juni 1979 in Wien vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Carter und Breschnew treffen sich in Wien«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« vom 12. Mai 1979, S. 1 und 2</bibl>; vgl. zum Wiener Abkommen vom 18. Juni 1979 über die Begrenzung strategischer offensiver Waffen mit Dokumenten: <bibl type="series-item">»<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>«, Folge 15/1979, S. D 368–394.</bibl> Zur Reaktion der Bundesregierung vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung</name>, Nr. 80 vom 20. Juni 1979, S. 747.</bibl></p></note></seg> Meine Gedanken sind zurückgegangen in den Juni 1961. Damals gab es auch amerikanisch-russische Gespräche in Wien. Sie hatten auch etwas mit dem Gleichgewicht der Kräfte und der Verantwortung für den Weltfrieden zu tun, und das, was damals zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> besprochen wurde, verband sich ja mit der kurz darauf erfolgten Erklärung der Amerikaner über die sogenannten Three Essentials, in der die amerikanische Seite zum ersten Mal Garantien für West-Berlin aussprach, <seg type="note">und wenig später waren dann die Ereignisse, die bis heute das Bild der Stadt durch physische Teilung prägen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_3" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> bezieht sich auf das Gipfeltreffen von Nikita <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, Regierungschef der Sowjetunion und Parteichef der KPdSU, und John F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, Präsident der Vereinigten Staaten, in Wien am 3. und 4. Juni 1961 und den Mauerbau in Berlin ab 13. August 1961.</p></note></seg> Man kann das, was damals die führenden Politiker der Welt bewegte, inzwischen nachlesen in Memoiren und man spürt, dass es einen Zusammenhang gibt zwischen Gleichgewicht der Kräfte und Frieden. Und Frieden ist ja die politische Kategorie, der wir uns alle am meisten verschreiben, gerade wir Berliner, aber jeder von uns. Nur, man muss sehen, dass Gleichgewicht der Kräfte eben auch die Unmöglichkeit bedeutet, in der Mitte Europas Gleichgewichtsverschiebungen zu haben, und das bedeutet anders ausgedrückt die Fortdauer der Teilung. <seg type="note">Ich habe gestern vor dem Kuratorium »Unteilbares Deutschland« gesagt<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_93" type="comment"><p>Das Kuratorium »Unteilbares Deutschland« feierte am 16. Juni 1979 im Schloss Charlottenburg sein 25-jähriges Bestehen. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Zur Rede des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> vgl. <name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung</name>, Nr. 79 vom 19. Juni 1979, S. 738‒740</bibl>.</p></note></seg>, dass in dem Maße, in dem wir daran mitwirken müssen, das Gleichgewicht der Kräfte zu erhalten, dass wir in dem Maße selber auch daran mitwirken, dass sich die Teilung verfestigt. Das ist ein Aspekt, den man mal in Ruhe durchdenken muss. Ich bin ganz sicher, dass wir sehr weitreichende Debatten haben werden – europaweit sozusagen – über die Folgen dieses Treffens, und ich bin auch sicher, dass unsere Stadt, ob sie nun direkt genannt wird oder nicht, die Folgen dieser Entwicklungen und dieser Diskussion zu spüren bekommen wird, im Positiven wie im Negativen.</p>
				<p>Wir haben zwei Ereignisse hinter uns, die von besonderer berlinpolitischer Bedeutung sind und die auch zeigen, dass sich die Lage der Stadt, die Position der Stadt, mit der Vertragspolitik der Bundesregierung eben erheblich gefestigt hat. Die Entscheidung von vergangenem Herbst, dass der Regierende Bürgermeister auch das Amt des Bundesratspräsidenten übernehmen sollte routinemäßig, hat zwar zu einem internationalen Dialog über diesen Vorgang geführt, und es ist auch deutlich, dass Rechtspositionen unvereinbar geblieben sind, aber der Vorgang läuft ansonsten ohne weitere Komplikationen. <seg type="note">Und wir haben jetzt die Wahlen gehabt für Europa<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_6" type="comment"><p>Die ersten Direktwahlen zum Europäischen Parlament fanden in Deutschland am 10. Juni 1979 statt.</p></note></seg>, und jeder von euch weiß, <seg type="note">dass die drei Mächte und die Bundesregierung schon vor zwei Jahren politische Entscheidungen getroffen hatten, die deutlich machen, dass Berlin eben doch noch etwas anderes bleibt, dass wir die einzige Region im Geltungsbereich der Römischen Verträge waren, in der nicht direkt gewählt wurde.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_94" type="comment"><p>Mit den drei Mächten sind die Westalliierten Frankreich, das Vereinigte Königreich Großbritannien und Nordirland sowie die Vereinigten Staaten von Amerika gemeint, das Besatzungsrecht der Westalliierten galt bis zur deutschen Einheit 1990. Die Römischen Verträge wurden am 25. März 1957 von Belgien, der Bundesrepublik Deutschland, Frankreich, Italien, Luxemburg und den Niederlanden in Rom unterzeichnet. Sie traten am 1. Januar 1958 in Kraft. Drei deutsche Abgeordnete wurden aus West-Berlin in das Europäische Parlament entsandt. Auf Grund des speziellen Status des Gebiets wurden diese nicht direkt, sondern vom Berliner Abgeordnetenhaus gewählt.</p></note></seg> Dieser Vorgang wird von uns Berlinern so getragen, weil wir zu denen gehören, die den Status der Stadt – aus Eigeninteresse wohlverstanden – mitbeachten wollen, und wir möchten auch, dass andere, die an dem Vorgang interessiert sind, jederzeit erkennen können, dass die drei Mächte Rücksicht auf die Gesamtsituation nehmen und die Bundesregierung auch. Das ist langfristig gesehen eine richtige Politik.</p>
				<p>Nun war viel geschrieben worden und geredet worden über mögliche Konflikte um den 10. Juni herum. Was ist eigentlich passiert? <seg type="note">Passiert ist, dass wiederum beide Seiten ihre unterschiedlichen Rechtspositionen deutlich gemacht haben, und ich muss hier auch sagen, dass sich darüber niemand verwundern soll, denn im Vier-Mächte-Abkommen steht schon in der Präambel, dass eben trotz unterschiedlicher und anhaltender Auseinandersetzungen über Rechtspositionen die vier Mächte sich praktischen Regelungen zuwenden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_95" type="comment"><p>Mit »beide Seiten« sind die Westalliierten und die Sowjetunion gemeint. Im Vier-Mächte-Abkommen über Berlin wurden zwischen den vier Besatzungsmächten, der Französischen Republik, der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken, dem Vereinigten Königreich Großbritannien und Nordirland und den Vereinigten Staaten von Amerika, im Rahmen der beginnenden Entspannung im Ost-West-Konflikt die Grundlagen zum Rechtsstatus der geteilten Stadt sowie die Verbindungen dorthin festgelegt. Das Abkommen unterzeichneten die Außenminister der vier Besatzungsmächte im Amerikanischen Sektor Berlins am 3. September 1971. Es trat mit Unterzeichnung des Viermächte-Schlussprotokolls am 3. Juni 1972 in Kraft und galt bis einschließlich 2. Oktober 1990.</p></note></seg> Das bleibt der Kern der Verständigung über Berlin, und ich kann nur hoffen und wünschen, vielleicht ist es jetzt noch zu früh, darüber ein Urteil abzugeben, dass eben auch der 10. Juni nicht zu einer Veränderung dieser Grundpositionen führt. Wir haben klare sowjetische Äußerungen, die eine Rechtsbetrachtung zum Ausdruck bringen, die wir nicht teilen können. Aber in Berlin wird man damit leben müssen, dass es unterschiedliche Rechtspositionen gibt. Wünschenswert wäre es, dass eben trotz dieser unterschiedlichen Rechtspositionen keine Handlungen vorkommen, die in irgendeiner Weise die Entspannung gefährden könnten als Reaktion darauf, dass wir in unseren Entscheidungen gemäß unseren Rechtsauffassungen fest geblieben sind.</p>
				<p>Ich möchte einen ganz anderen Punkt erwähnen. Nicht von ungefähr hat es zwei Reisen des Regierenden Bürgermeisters nach London und Paris gegeben kurz vor dem 10. Juni, und es ist für Berlin interessant, dass die <seg type="note">neue britische Regierung ihre Verpflichtung zu Berlin kurz nach Übernahme des Amtes uneingeschränkt bestätigt hat<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_96" type="comment"><p>Die britische Unterhauswahl fand am 3. Mai 1979 statt. Ein deutlicher Sieg der Conservative Party führte zu einem Regierungswechsel. Eine konservative Regierung unter Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> löste das Labour-Kabinett James <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghans</name> ab.</p></note></seg>, <seg type="note">und es ist auch von Interesse für Berlin, dass erstmalig ein französischer Staatspräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d'Estaing</name>] Berlin besuchen wird.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_7" type="comment"><p>Valery <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d'Estaing</name> besuchte West-Berlin am 29. Oktober 1979.</p></note></seg> Das ist ein gutes Ergebnis, weil damit noch einmal die Rolle und die Rechte Frankreichs in Berlin unterstrichen werden und auch die Verbundenheit mit der Bundesrepublik und mit uns.</p>
				<p>Wenn es der Stadt vergönnt sein sollte, die nächsten Jahre in einer solchen Position relativer Ruhe zu verbringen, eingepasst in dieses komplizierte Ost-West-Verhältnis, das Gefüge der Kräfte, dann ziehen wir daraus ganz bestimmte Schlussfolgerungen, nämlich die Schlussfolgerung, dass es dann vor allen Dingen darauf ankommt, die Stadt, soweit wir Einfluss haben, den westlichen Teil zu entwickeln und nach vorn zu bringen und namentlich ihre starken Potenziale zu pflegen. Das bedeutet auch, dass wir das Lamentieren unterlassen und das Vorführen Berlins als internationales Klageobjekt unterlassen, sondern uns konzentrieren auf die Aufgaben, die wir unmittelbar selbst bewerkstelligen können. Ich will hier ganz offen sagen, dass eine solche Arbeit natürlich auch deutschlandpolitische Aspekte hat, denn nur ein Berlin, das als Stadt einigermaßen funktioniert, kann jene Rolle spielen, die wir ihm beimessen wollen, mindestens die Rolle des Offenhaltens der deutschen Frage.</p>
				<p>Ich möchte jetzt auf die unmittelbare Lage eingehen nach den Wahlen. Wir haben, Genossinnen und Genossen, sehr schwierige drei Monate hinter uns, die mit dem Landesparteitag am vergangenen Sonnabend zum Abschluss gebracht worden sind, und ich kann mir vorstellen, dass viele erstaunt waren und zum Teil auch negativ berührt über die Auseinandersetzungen, die es hier gegeben hat.</p>
				<p>Ich will ein paar Worte über die Ergebnisse sagen. Erstens: Das Wichtigste ist natürlich, dass die Koalition steht. Es war mühsam, den Weg dorthin zu finden, und zwar nicht, weil es einen Zweifel daran gegeben hätte, dass beide Parteien – FDP und Sozialdemokraten – die Koalition wollten. Ganz im Gegenteil, weil beide sozusagen alternativlos die Koalition wollten, wurde umso verbissener und auch prestigebedachter um Positionen in der Koalitionsvereinbarung gekämpft, die übrigens samt und sonders innerstädtischen Charakter haben und auf die ich hier im Einzelnen nicht eingehen will. Ich will nur Folgendes feststellen, nachdem auch Teile der Berliner Partei gemurrt haben über das Ergebnis. Man wird ein Gesamturteil über solche Vorgänge nur abgeben können, wenn man im Grundsatz sich darüber klar ist, dass die Frage der Koalition für Berlin eine Frage der politischen Strategie ist und nicht der kurzfristigen Taktik und der Betrachtung von einzelnen Ergebnissen. Wir müssen das längerfristig sehen, und es gibt in der Koalitionsvereinbarung nicht einen einzigen Punkt, der von unserer Programmatik her bedenklich wäre. Hingegen gibt’s in der Regierungserklärung, in die die Koalitionsvereinbarung ja eingearbeitet ist, die ganze Breite sozialdemokratischer Vorstellungen führend.</p>
				<p>Zu der Parteivorsitzenden-Frage will ich nur eine kleine Anmerkung machen. Ein bisschen war in den Auseinandersetzungen, die wir hier hatten, natürlich auch drin eine nachgeholte innerparteiliche Diskussion über die Situation von vor zwei Jahren, wo wir ja nur Spitzenentscheidungen hatten und dann in der Disziplin und mit Blick auf das Wahlergebnis weitere Erörterungen hintenangestellt hatten. Das ist jetzt alles hochgekommen und es ist entschieden worden, und ich denke, es ist auch klar entschieden worden, und die Partei geht ganz gut gerüstet in die nächste Legislaturperiode.</p>
				<p>Aus dem Wahlergebnis folgern praktisch drei Dinge, die die Bundestagsfraktion auch wissen sollte. Erstens: Die großen Verlustmacher in Berlin, und zwar Verlustmacher gemessen an den Erwartungen, die die Partei hatte, liegen in den Innenstadtregionen. Dort, wo es eine hohe Verdichtung von veralteter Bausubstanz gibt, wo ein hoher Ausländeranteil ist, wo viele sozial ungebundene Jugendliche hingezogen sind. Dort, wo Modernisierungsprozesse laufen und Stadterneuerungsprozesse, aber eben noch nicht abgeschlossen sind. Überall dort gibt es eine Tendenz zu einer deutlich geringeren Wahlbeteiligung oder – ich könnte es auch anders herum ausdrücken – zu einer erhöhten Resignation auf der einen Seite und zum Suchen nach politischen Alternativen auf der anderen Seite, und wir können daraus nur die Schlussfolgerung ziehen, dass unsere vor zwei Jahren in Berlin erst begonnene Arbeit, sich verstärkt um diese Innenstadtregionen zu kümmern, also Kreuzberg, Wedding, Tiergarten, Teile von Schöneberg, dass diese Arbeit mit Macht vorangetrieben werden muss und dass wir dabei den Stadterneuerungsprozess über die Modernisierung und über Sanierung und auch über Neubau in diese Viertel hinein mit hohem Investitionsaufwand über das Zukunftsinvestitionsprogramm der Bundesregierung hinaus, das in Berlin ja wesentlich schwerpunktmäßig eingesetzt wird für Bauarbeiten in diesem Bereich, aus dem Landeshaushalt fortsetzen müssen. Wir haben dabei eines gelernt. In zwei Jahren kann eine angekündigte Politik und auch eine Politik, die schon Entscheidungen getroffen hat, die sich aber noch nicht umgesetzt hat, wählermäßig Bewusstsein nicht verändern. Das sind längerfristige Prozesse. Genauso wie ich hier feststellen kann, dass die kritischen Auseinandersetzungen in unseren Neubaustädten in der Stadt wie Märkisches Viertel, Falkenhagener Feld, Gropiusstadt, das sind ja alles doch Orte mit 50000 Einwohnern, dass das jetzt dort zum Abschluss gekommen ist, und in den Ecken, wo wir den Mut hatten, neu zu bauen, ist das Wählerverhalten stabil für die Sozialdemokratie. Das muss man sehen und wissen. Ganz im Gegensatz zu manch modischer Kritik, die wir gerade über die Neubauviertel kennen.</p>
				<p>Ein zweites Ergebnis der Wahlen ist, dass die Partei Wege und Mittel finden muss, um den Dialog mit der Jugend erheblich zu verbessern. Da sind Drähte zerschnitten. Ich glaube, das ist nicht nur in Berlin so, und es ist des Schweißes der Edlen wert, nach Kommunikationsmöglichkeiten zu suchen. Eines haben wir auch gelernt, eine vorbildliche materielle Ausstattung in dem Bereich hilft auch nicht weiter, denn wir haben in Berlin die besten Standards in der Bildungspolitik, und damit meine ich den Jugendbereich und den Schulbereich. Wir haben als einziges Bundesland wirklich nennenswerte Erfolge bei der Schaffung von zusätzlichen Ausbildungsplätzen und dennoch hat das Ganze sich nicht umgeschlagen in eine wirkliche Hinwendung zur Sozialdemokratie. Da sind also Prozesse mehr im menschlichen und psychischen Bereich, die aufgearbeitet werden müssen, und wie wir dieses zustande bekommen, ist jetzt vordringliche Aufgabe für die Partei zum Nachdenken.</p>
				<p>Und da ich das Stichwort Partei gesagt habe, will ich nur noch eine Bemerkung anfügen. In Berlin ist auch deutlich geworden, dass man mit einer Reorganisation des Staatsapparates, also Senat und auch Parlament, die wir vor zwei Jahren begonnen haben, und wir waren dabei – glaube ich, in aller Bescheidenheit sagen zu können – ganz erfolgreich, dass man damit allein nicht traditionelle Wählerschichten bindet und in neue Wählerschichten vorstoßen kann, sondern wir müssen gleichzeitig parallel dazu die Kraft der Partei mobilisieren in die verschiedenen gesellschaftlichen Bereiche hinein, und das ist ungeheuer schwer. Das sagt sich leicht, aber wie man es praktisch macht, ist ja doch für euch alle und für uns eben auch die große Frage. Aber dort liegt die eigentliche Aufgabe für die nächsten zwei, drei Jahre.</p>
				<p>Ich möchte der Bundestagsfraktion sehr herzlich dafür danken, dass sie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> gezwungen hat zu einer Klarstellung seines Engagements zu Berlin. Es ist so ausgefallen, wie wir Sozialdemokraten in der Stadt das immer erwartet haben. Er war hier Spitzenkandidat in Form eines Gastengagements und was jetzt übrigbleibt, wird allenfalls ein Teilzeitengagement werden. <seg type="note">Aber, dass das deutlich wird, ist ein Verdienst der Bundestagsfraktion anhand des Wahlaktes zum Vizepräsidenten<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_10" type="comment"><p>Zu diesem Vorgang vgl. die SPD-Fraktionssitzungen am 31. Mai 1979, <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t0815_WN_SVP-1">erste</ref> und <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t1030_WN_SVP-1">zweite Sitzung</ref>. Vgl. auch die Anmerkung weiter unten im Bericht aus dem Fraktionsvorstand von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p></note></seg>, und dafür möchte ich mich herzlich bedanken. Das hat geholfen und wird uns auch in den nächsten Monaten weiterhelfen. Im Übrigen hat er ja als Oppositionsführer die Gegenrede zur Regierungserklärung gehalten. Er hat dort, das muss die Fraktion wissen, zur Berlin- und Deutschlandpolitik bemerkenswert Ruhiges gesagt, zum Beispiel die Ablehnung von Retorsionen, so wie wir es von der Berliner CDU sonst nicht gewöhnt sind. Gerade das zeigt aber, wie falsch er sich entscheidet, wenn er nicht die Aufgabe übernimmt, die Berliner reaktionäre CDU oder CSU umzuformen auf einen vernünftigen Kurs, sondern dass er sich dieser Aufgabe entzieht, und wir werden dann – da bin ich ganz sicher – in wenigen Monaten wieder mit den alten Personen der Opposition hier herumzuhantieren haben. Insofern hat das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name>-Engagement wirklich nichts bewirkt.</p>
				<p>Lasst mich abschließend ein paar Bemerkungen machen zu den Potenzialen, die die Stadt entwickeln muss, um ihre Aufgabe erfüllen zu können, Wirtschaft, Kultur, Wissenschaft und Forschung. Einfach ein paar Fakten. Vor zehn Jahren etwa war das Gerede über die unmoderne Berliner Wirtschaft, die veraltete Berliner Wirtschaft, die verlängerte Werkbank, in aller Munde, und wir haben alle gemeinsam die Forderung erhoben, dass die Förderung der Berliner Wirtschaft so geschehen müsse, dass sich Modernisierungsprozesse einstellen. Diese Modernisierungsprozesse sind gelaufen in einer fast doppelt so hohen Geschwindigkeit wie in westdeutschen Ballungsgebieten und haben geendet mit dem Verlust von 70/80000 Arbeitsplätzen im Sektor der Industrie. In den anderen Bereichen geht es arbeitsplatzmäßig aufwärts, aber in dem Bereich mit einer starken Einschränkung. Die Fakten sind heute so, dass der Modernisierungsstand der Berliner Industrie hoch ist, die Produktivität ist rasant gestiegen. Alles Entwicklungen, auf die wir und über die wir nicht unzufrieden sein können. Aber es wird allzu leicht bei Schilderung dieser Sachlage vergessen, welche Preise dafür gezahlt wurden. Und ich kann hier nur zum Ausdruck bringen, dass die Berliner Gewerkschaften in den letzten zehn Jahren wirklich bis an den Rand des Machbaren von ihrer Warte aus gegangen sind, um diesen Prozess überhaupt ertragen zu können. Ich glaube, dass in den nächsten ein, zwei Jahren die Entscheidung darüber fällt, ob wir eine Förderungspolitik, die die Investitionen begünstigt und bei den Investitionen die Rationalisierung, ob wir die wirklich bis zum Schluss durchhalten können. Ich sage, es ginge, wenn die Unternehmerseite die richtige Konsequenz aus dieser Entwicklung zieht und durch zusätzliche Investitionen und Erweiterungsinvestitionen uns in der Arbeitsplatzfrage nach vorne bringt. Wenn das nicht geschieht, wenn das nicht geschieht, kündige ich hier an, ist eine Debatte über – nicht Förderungsvolumen, für mich sind da Grenzen längst erreicht –, sondern über Struktur und Form und Inhalt bestimmter Förderungsmaßnahmen unausweichlich. Der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> hat gerade jetzt Forderungen in dieser Richtung erhoben. Wir kommen mit dem Koalitionspartner nicht klar derzeit, um dort in Berliner Überlegungen einzutreten. Aber dieser Vorgang ist auf der Tagesordnung, und er ist vielleicht die wichtigste Berliner wirtschaftspolitische Frage überhaupt.</p>
				<p>Zu dem kulturellen Bereich mache ich nur eine Anmerkung. Am Freitag eröffnen wir hier ein neues Festival »Horizonte«. Das ist also eine kulturelle Auseinandersetzung und künstlerische Auseinandersetzung mit dem, was die Dritte Welt auf dem Gebiet zu bieten hat. Das verdanken wir Entscheidungen auch von euch, des Bundes, und es wird eine wichtige zusätzliche Attraktivität für die Stadt sein, die Menschen anzieht. In dem Zusammenhang: <seg type="note">Unser ICC ist eröffnet.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_102" type="comment"><p>Gemeint ist das Internationale Congress Centrum (ICC) im Berliner Ortsteil Westend des Bezirks Charlottenburg-Wilmersdorf, eines der größten Kongresszentren der Welt. Es wurde nach Plänen der Berliner Architekten Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerRalf">Schüler</name> und Ursulina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schueler-WitteUrsulina">Schüler-Witte</name> erbaut und am 2. April 1979 eröffnet.</p></note></seg> Ich kann nur sagen, wir alle [sind] ganz sicher, auch wenn es noch technische Anfangsschwierigkeiten in der einen oder anderen Frage gibt, dass diese kommunale Investition einen Beschäftigungseffekt von drei- bis viertausend Arbeitsplätzen im Hotelbereich haben wird. Wir bauen in der Stadt dreitausend Hotelplätze mehr. Die Stadt ist fast rund ums Jahr ausverkauft, und das braucht Berlin, auch aus politischen Gründen, und wir glauben, dass diese Entwicklung vernünftig ist.</p>
				<p>Und mein letzter Punkt: Natürlich gehören zu den starken Potenzialen der Stadt auch Universitäten und Forschung, und <seg type="note">Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> arbeitet sehr hart mit uns allen daran, dass wir diese Verschüttungen im Bewusstsein, zum Beispiel über die Qualität der Freien Universität, aufarbeiten.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_97" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> war seit 1977 Senator für Wissenschaft und Forschung der Stadt Berlin (West).</p></note></seg> Denn dort wird – anders als der Ruf ist – Erkleckliches geleistet, und wir müssen in dieser Frage heraus aus jenem Negativimage, das sich vor jetzt zehn, zwölf Jahren gebildet hat und das immer noch weltweit vorhanden ist, damit Berlin wirklich über die Grenzen der Stadt hinaus mit diesen riesigen Apparaturen, die unsere Universitäten und Fachhochschulen darstellen, und wir bilden ja 60 Prozent über Eigenbedarf aus und leisten damit einen erheblichen Beitrag für die gesamte Bundesrepublik, damit dieses dann auch qualitativ in Ordnung kommt und auch vom Ruf her, wenn uns das gelänge in den nächsten zwei, drei Jahren, diese Aufarbeitung, dann wäre das eben auch ein Schritt nach vorn für die Stellung der Stadt im Bewusstsein der Menschen draußen. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], du hast gesagt, ich dürfte etwas länger reden. Das war ursprünglich gar nicht vorgesehen, dass ich so lange mache und eure Zeit so lange in Anspruch nehme. Ich danke euch für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es war nicht von dürfen die Rede, sondern ich hatte sozusagen die Meinung, es wäre gut, wenn der Fraktion einiges gesagt wird, was sie sonst nicht erlebt oder hört. Wird das Wort gewünscht? Feierliches Schweigen. Dann nehme ich an, dass es also keine Fragen oder Bemerkungen gibt, die also weitere Erläuterungen zur Sache erfordern. Dann kann ich nur noch einmal Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> herzlich danken und den anderen Berliner Genossen, die hier mit eine schwere Aufgabe erfüllt haben. Schönen Dank und gute Fortsetzung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir kommen dann zum zweiten Punkt unserer Tagesordnung. Das ist der Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung. <seg type="note">Der Fraktionsvorstand hatte gestern eine sehr umfangreiche Traktandenliste zu behandeln, und zwar aufgrund einiger Notwendigkeiten, die sich aus den Themen der Plenarsitzungen dieser und der kommenden Woche bis hinein in die erste Juliwoche ergeben, aber auch um einiges nicht in diesen Vorsommerpausen-Plenarerörterungen zu kurz kommen zu lassen oder gar untergehen zu lassen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_98" type="comment"><p>Zur Tagesordnung der SPD-Fraktionsvorstandssitzung am 18. Juni 1979 vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion, Fraktionsvorstandssitzungen, 2/BTFH000204.</bibl> Ein Protokoll ist dort nicht überliefert und der im Folgenden erwähnte Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbes</name> nicht bei der Tagesordnung aufgeführt.</p></note></seg> So haben wir einen Bericht von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StobbeDietrich_1983-03-29">Stobbe</name> gehört und dazu einiges erfragt und gesagt, vor allem was also den Wegweiser betrifft. Kernpunkt Wirtschaft bleibt für Berlin und in Berlin der Kernpunkt und dann zu einigen der von ihm hier berührten Themen.</p>
				<p>Wir haben uns ausführlich mit einem Bericht des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> befasst. Das war der erste Bericht, der über die bisherigen Tätigkeiten der Enquete-Kommission zu den Fragen der Kernenergie gegeben wurde und auch zu einigen unmittelbaren Maßnahmen Anlass gegeben hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> gab seinen Bericht mit dem Hinweis darauf, dass morgen – das heißt also wohl heute – die dritte Sitzung dieser Enquete-Kommission stattfinde und dass sie die Arbeitsprobleme, die sie in für sie gar nicht einfachen Diskussionen bisher erörtert haben, nunmehr so abschließend behandeln können, dass sie sich imstande sehen bis zum 31. Mai zum abschließenden Bericht der <seg type="note">Energie-Enquete-Kommission<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_11" type="comment"><p>Die Enquete-Kommission Zukünftige Kernenergie-Politik legte ihren Bericht am 27. Juni 1980 vor. Vorsitzender war Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>. Die Kommission verstand den Bericht laut Vorwort ausdrücklich als Zwischenbericht. Zum Bericht vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/4341">8/4341</ref></bibl>.</p></note></seg> zu gelangen. Dabei stellen sich Probleme in Bezug auf die Zuhilfenahme wissenschaftlich geeigneter und versierter Sachverständiger, und darüber haben wir uns aufgrund von Erfahrungen, die allerdings nur zum Teil anwendbar auf die besonders komplizierte Aufgabe dieser Enquete-Kommission Anwendung finden können, ausgesprochen, und es haben am Schluss, um das vorweg zu nehmen, einige Genossinnen und Genossen sich bereitgefunden, zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> das, was es an Hilfen wissenschaftlicher Art gibt, bei denen ja auch beachtet werden muss, dass man nicht einfach auf Fachleute aus dem Regierungsbereich zurückgreifen kann, sondern dass hier auch die Unabhängigkeit deutlich gemacht werden muss. Zumal es sich bei den Sachverständigen, die dieser Enquete-Kommission auch angehören, außer den Abgeordneten, um Personen handelt, die zum Teil eigene, aus ihren Verbänden oder aus ihren Institutionen stammende wissenschaftliche Mitarbeiter zur Verfügung haben.</p>
				<p>Ich will euch damit jetzt hier nicht überfordern. Die Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, die Genossin Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> haben sich unmittelbar darauf ans Werk gemacht, und es war gut, dass auch Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> darauf aufmerksam gemacht hat, dass einige der Dinge ja schon beim Nachtragshaushalt beachtet werden müssen, wenn man also die Kommission nicht weiter eine längere Zeit, als verantwortbar wäre, in der Schwebe lassen wollte. <seg type="note">Ich erlaube mir, in dem Zusammenhang euch alle, nachdem das Kernenergiethema nun wiederum seine besonderen Probleme zeigt, aufmerksam zu machen auf den von uns gefassten Beschluss mit Mehrheit des Bundestages vom 14. Dezember.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_12" type="comment"><p>Zum Vorgang und zur Plenarsitzung am 14. Dezember 1978 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/125">08/125</ref></bibl>, S. 9746-9836. Zum Antrag der FDP- und SPD-Fraktion vom 6. Dezember 1978 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2535">08/2535</ref>, zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 11. Dezember 1978 vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/2374">08/2374</ref> sowie zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschusses für Forschung und Technologie vom 7. März 1979 BT Drs. <ref type="external" target="08/2628">08/2628</ref></bibl>.</p></note></seg> Man sollte ihn immer zur Hand haben, um solchen Mitbürgerinnen und Mitbürgern helfen zu können, die das nicht in Erinnerung haben oder denen das nie ganz klargemacht hat werden können, was denn diese Enquete-Kommission zu bewirken hat. In der Bundestagsdrucksache ist das eindeutig, und wir haben ja kürzlich, ich bin dafür dankbar, auch ein interessantes Material, das an die Parteiorganisationen und -gliederungen versandt worden ist, <seg type="note">Informationsdienst der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands Intern vom Mai 1979 mit einer Übersicht über die zur Sache gehörenden Texte und Dokumente, bekommen<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_13" type="comment"><p>Zum Informationsdienst vgl. die folgende Anmerkung.</p></note></seg>, und ich mache darauf aufmerksam. <seg type="note">Das sind ‒, diese »<name type="Organisation" ref="#intern">Intern-Dokumente</name>«, Nummer 3 zum Thema Energiepolitik, enthalten das, was also die letzten, bisher letzten Beratungen des Bundeskabinetts zu diesem Thema erbracht haben, enthalten den Text einer Entschließung des Deutschen Bundestages vom 29.3.[19]79 zu der mit der Entschließung vom 14.12.[19]78 beschlossenen Bildung einer Enquete-Kommission und zur zweiten Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_14" type="comment"><p>Zum erwähnten Heft vgl. <bibl type="single-item" corresp="ETZGHKHB">»<name type="Organisation" ref="#intern">Intern-Dokumente</name>«, hg. v. Vorstand der SPD, Abt. Presse und Information, Bonn, Nr. 3: »Energiepolitik« (1979)</bibl>. Zur 129. Kabinettssitzung am 13. Juni 1979 vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online</bibl>. Zur Beratung und Entschließung in der Plenarsitzung am 29. März 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/145">08/145</ref>, S. 11662-11667</bibl> sowie <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2353">8/2353</ref>, <ref type="external" target="08/2374">8/2374</ref>, <ref type="external" target="08/2628">8/2628</ref></bibl>. Zur zweiten Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung vgl. u. a. Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses für Wirtschaft vom 8. Dezember 1978 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2370">08/2370</ref></bibl>).</p></note></seg>
					<seg type="note">Es ist auch hier der volle Text des Beschlusses des Hamburger Parteitags vom November 1977 im Wortlaut darin zu finden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_15" type="comment"><p>Vgl. die vorige Anmerkung zu »<name type="Organisation" ref="#intern">Intern-Dokumente</name>«.</p></note></seg> Also man tut gut daran, dieses Papier, das keinen großen Platz einnimmt, wenn man es in eine Tasche zu stecken hat, wenn man unterwegs Auskünfte zu geben hat, das einem hilfreich sein kann. Das war dieses Thema Enquete-Kommission, zu dem sicher dann noch einiges von den Genossen, die ich vorhin genannt habe, gesagt werden wird über Schlussfolgerungen aus der gestrigen Erörterung des Fraktionsvorstands.</p>
				<p><seg type="note">Wir haben uns gestern außerdem aufgrund der Entwicklung der Behandlung des Themas Verjährung von Mord, aufgrund des – ich bringe nur in Erinnerung – sonst also in Kraft tretenden Datums 31.12.[19]79 befasst, aufgrund eines Berichtes von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und dazugehörigen Auskünften und Feststellungen von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_16" type="comment"><p>Zur Verjährung von Mord vgl. unter anderem die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-02-13-t1500_WN_SVP-2">SPD-Fraktionssitzung am 13. Februar 1979, SVP B.</ref></p></note></seg> Es wird meiner Ansicht nach unvermeidlich sein, heute der Fraktion durch die eben genannten Genossen einiges zur Sache zum Bewusstsein zu bringen, weil in dieser Woche und in der nächsten Woche, und <seg type="note">wir hatten uns ja das Ziel gesetzt, die Entscheidung in zweiter und dritter Lesung noch vor dem Eintritt in die Sommerpause vorzunehmen, noch vieles geschehen wird und es zurzeit Manöver gibt, die Sache sehr weit hinauszuziehen oder aber den Grundgedanken der dafür eingebrachten Vorlage völlig zu verändern.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_17" type="comment"><p>Zur Zweiten und Dritten Beratung des 18. Strafrechtsänderungsgesetzes in der Plenarsitzung am 3. Juli 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/166">08/166</ref>, S. 13233–13294 sowie S. 13294–13313.</bibl></p></note></seg> Das also zu diesem Thema, von dem ich erwarte, dass wir uns dann im Anschluss an diesen Bericht noch aufgrund dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> und andere dazu zu sagen haben, eingehend ins Bild setzen lassen können.</p>
				<p>Wir haben uns auch mit der Tatsache zu befassen gehabt, dass möglicherweise <seg type="note">am Donnerstagfrüh vor Beginn der Plenarsitzung eine Fraktionssitzung erforderlich sein könnte<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_18" type="comment"><p>Am 21. Juni 1979 fand keine Fraktionssitzung statt.</p></note></seg>, und zwar, weil erwartet werden kann, nicht muss, aber kann, <seg type="note">dass CDU/CSU, wobei es in diesem Fall fast ausschließlich um die CDU geht, denn die CSU ist in dieser Frage absolut negativ und restriktiv, die interfraktionell zustande gebrachte Vorlage Wehrdienstverweigerer und Zivildienstgesetz unter Umständen von den beiden Koalitionsfraktionen eingebracht werden muss noch in dieser Woche, weil – das wird sich im Lauf des heutigen Tages, spätestens morgen früh herausgestellt haben – die CDU/CSU die Sache noch einmal auf eine lange Bank schiebt, weil es dort eine ziemliche, na, sagen wir einmal, eifrige Kraft gibt, dieses Gesetz noch weiter hinauszuschieben. Für den Fall, dass es so ist, dann werden wir den Text, so wie er in den interfraktionellen Beratungen zustande gebracht worden ist ‒ das war ja gar nicht einfach, das hat auch viel Kombinationsfähigkeit erfordert ‒, werden wir diesen Text als Koalitionsfraktionen einbringen, damit er auch dann in den Ausschüssen behandelt werden kann. Es bleibt uns nichts Anderes übrig.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_99" type="comment"><p>Zum Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/3020">08/3020</ref></bibl>, zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 26. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/3019">08/3019</ref></bibl>. Zur Ersten Beratung im Plenum am 27. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/263">08/263</ref>, S. 13046‒13062</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben uns außerdem mit der Situation befasst, die sich aus der in dieser Woche auf der Tagesordnung stehenden <seg type="note">Wahl eines Vizepräsidenten des Bundestages ergeben kann. Wir hatten ja kürzlich die Absetzung dieser Wahlhandlung beantragt und die ist mehrheitlich gebilligt worden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_19" type="comment"><p>Zu diesem Vorgang vgl. die SPD-Fraktionssitzungen am 31. Mai 1979, <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t0815_WN">erste</ref> und <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t1030_WN">zweite Sitzung</ref>.</p></note></seg>
					<seg type="note">Jetzt ist eine Situation, in der wir, da ein Vizepräsident gewählt werden muss, nicht Absetzung beantragen, sondern – soweit das möglich war und ist – geklärt haben wollen, ob der zur Wahl stehende Vizepräsident oder als Vizepräsident zur Wahl gebrachte Abgeordnete Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> sowohl Vizepräsident im Bundestag als auch Abgeordneter respektive Oppositionsführer im Berliner Abgeordnetenhaus sein will.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_100" type="comment"><p>Ein Doppelmandat in einem Landesparlament und im Bundestag sowie Ämterhäufung wurden zunehmend weniger erwünscht. Die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»FAZ«</name>« schrieb zu diesem Vorgang: »In der jüngsten Zeit hat sich im Parlament ein schärferes Bewußtsein dafür herausgebildet, daß die Mitgliedschaft im Bundestag wegen ihres Charakters als eine die Arbeitsfähigkeit eines Menschen voll auslastende Aufgabe und in einem Landesparlament zwar nicht rechtlich, aber faktisch miteinander unvereinbar seien. Außerdem wehrt man sich in allen Parteien gegen Ämterhäufung.« Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Weizsäcker vor der Frage des Doppelmandats«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« vom 5. Juni 1979, S. 6.</bibl></p></note></seg> Mir hat er am Samstag in einem kurzen Gespräch deutlich zu machen versucht, dass er sein Abgeordnetenmandat im Abgeordnetenhaus niederlegen wird, und er hat außerdem dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> von der FDP-Fraktion das auf seine Weise klarzumachen versucht. Der rief mich deswegen heute früh an, ob das übereinstimme, und das stimmte überein. Schuld daran, dass das so gelaufen ist, hat die CDU/CSU, die zwar zwei Tage vor der damals auf die Tagesordnung gebrachten sowohl Wahl des Präsidenten als auch des Vizepräsidenten eine Unterredung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> mit mir und eine entsprechende beider Herren mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hat führen lassen, bei der es aber völlig unklar blieb, wie es eigentlich mit der Doppelmandatsträgerschaft Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäckers</name> gehen werde. <seg type="note">Das also ist inzwischen soweit klargestellt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> selbst, dass er sagt, dass er im Herbst, Frühherbst dieses Abgeordnetenhausmandat zurückgeben wird, niederlegen wird.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_101" type="comment"><p>Richard von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> schied am 17. Dezember 1979 aus der Berliner Abgeordnetenhaus aus.</p></note></seg> Das ist also eine Situation, die sich etwas von der unterscheidet, mit der wir es damals zu tun hatten, als [er mit] ‒ ich habe die Unterlagen bei mir, ich will sie euch jetzt nicht noch einmal in Erinnerung bringen ‒ einander völlig widersprechenden Angaben darüber, wie er es mit der Zugehörigkeit Bundestag und Berliner Abgeordnetenhaus halten wolle, einen wirren Eindruck gemacht hat. Das also zu diesen Fragen.</p>
				<p>Wir haben, wenn wir uns unsere Tagesordnung heute ansehen, eine Fülle von Punkten, und eine ganze Reihe dieser Punkte wird auch Erörterungen über die Debattenführung und über einige – ihr habt ja auch diesen roten Zettel –, über einige zwingende Gründe Anwesenheit, weil es eine ganze Reihe von Abstimmungen geben wird und von Wahlhandlungen und von Präsenznotwendigkeiten geben wird, die sich im Lauf der Woche noch vergrößern werden. Vor allen Dingen, weil es einige Fälle gibt, in denen wir Einsprüche des Bundesrates zu überstimmen haben mit 249 Stimmen, und da geht es um einige sehr wichtige Fragen, die wir nicht der Praxis des Verschleppens anheim geben dürfen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">Ich komme nun zu einem anderen Punkt, mit dem wir uns gestern auch noch einmal zu befassen hatten. Das war die Erklärung, die der Fraktionsvorstand am 12. Juni beschlossen hat aufgrund der Pressemeldungen und Rundfunkwiedergaben von Äußerungen der Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> nach ihrer Iran-Reise. Wir haben den Text dieser Erklärung vom 12. Juni allen Mitgliedern zugestellt. Dort haben wir einmal eine kurze Meldung des Sprechers der Bundestagsfraktion vom Nachmittag desselben Tages bekräftigt, nämlich die Feststellung, dass die drei genannten Genossen, vordem sie ihre Reise angetreten haben, gewusst haben, dass diese Reise eine private Reise sei und nicht im Auftrag oder im Namen der Fraktion geschehe.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_20" type="comment"><p>Bereits im Vorfeld der Reise in den Iran der drei genannten Abgeordneten gab es Unstimmigkeiten darüber, inwiefern eine solche Reise als eine private angesehen werden könnte. Zur Diskussion vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-29-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 29. Mai 1979, SVP A</ref>. Zu zahlreichen Berichten bereits vor Reiseantritt vgl. u. a. die Artikel <bibl type="item-in-archive">»Streit über Iran-Reise«; <name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>« vom 31. Mai 1979, »SPD-Abgeordnete verteidigen Iranreise«; »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutsche Zeitung</name>« vom 31. Mai 1979, sowie »SPD-Fraktion zahlt nicht«; »<name type="Organisation" ref="#Welt">Die Welt</name>« vom 30. Mai 1979, und »<name type="Organisation" ref="#PPP">Parlamentarisch-Politischer Pressedienst</name>« vom 30. Mai 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl> Der in den folgenden Absätzen verhandelte Streit war nach einer Pressekonferenz, bei der die drei Abgeordneten von ihrer Reise und ihrer Einschätzung der Umbrüche im Iran berichteten, ausgebrochen. Im Findbuch des <name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name> zu den Fraktions- und Fraktionsvorstands- und Geschäftsführenden Fraktionsvorstandssitzungen ist weder eine Sitzung des Geschäftsführenden noch des Fraktionsvorstands am 12. Juni 1979 verzeichnet. In der Sitzung am 11. Juni 1979 ist in beiden Gremien laut Übersicht dieses Thema nicht besprochen worden. Die dazugehörigen Protokolle fehlen. In den Unterlagen des <name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name> zur Fraktionssitzung am 19. Juni 1979 sind keine weitergehenden Unterlagen enthalten. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Bundestagsfraktion, 8. WP, 2/BTFH000097.</bibl> Im Artikel <bibl type="series-item">»SPD-Schelte für die Iran-Reisenden«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 25 vom 17. Juni 1979, S. 16‒17</bibl>, wird auf eine Sondersitzung des Fraktionsvorstands am 12. Juni 1979 hingewiesen. Im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>-Artikel heißt es dazu: »Wenige Stunden, nachdem der ›Deutsche Depeschen-Dienst‹ (ddp) die Meldung abgesetzt hatte, die sozialdemokratischen Nahost-Reisenden hätten die Hinrichtungen im revolutionären Persien ›verteidigt‹, mißbilligte der Fraktionsvorstand die Äußerungen der Abgeordneten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> durfte auf der Sondersitzung zu den Vorwürfen keine Stellungnahme abgegeben; niemand fragt, ob die ddp-Meldung korrekt sei, keiner wollte das Zehn-Minuten-Tonband der Pressekonferenz abhören.« Der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> stellte außerdem im Folgenden klar, dass die Abgeordneten sich nicht in der vom Fraktionsvorstand so wiedergegebenen Meinung geäußert hätten.</p></note></seg> Das haben wir bekräftigt und haben außerdem zu den Äußerungen, die sie nach ihrer Rückkehr gestützt auf eine Pressekonferenz gemacht haben, Folgendes festgestellt. <seg type="note">»Der Vorstand der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion bedauert die einseitige Übernahme von Auffassungen und Bewertungen der gegenwärtigen Machthaber im Iran durch Mitglieder der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion. Er missbilligt die Äußerungen der Abgeordneten, die den Eindruck erwecken, als sei die Ablehnung von Todesstrafe, Todesurteilen und Hinrichtungen für die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion keine grundsätzliche Frage, sondern eine Frage der politischen Opportunität. Die Sozialdemokraten lehnen die Todesstrafe ohne jeden Vorbehalt ab. Sie bekennen sich ohne Vorbehalt zu Rechtsstaat und Menschenrechten.«<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_136" type="comment"><p>Zur Wiedergabe der Erklärung des Fraktionsvorstands vom 12. Juni 1979 vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Ärger in der SPD über Iran-Heimkehrer«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das waren unsere Feststellungen. <seg type="note">Wir haben das für unvermeidlich gehalten, so festzustellen, ohne dabei in Detailwertungen einzutreten, weil vom frühen Morgen des 12. [Juni 1979] an unausgesetzt Texte in Agenturmeldungen oder in Rundfunkwiedergaben auf den Markt gekommen sind, in denen sicherlich manches nicht dem entsprach, was die Drei in ihrer Pressekonferenz auf Fragen geantwortet haben, aber jedenfalls eine Stellungnahme unsererseits unvermeidlich machten. Die Genossen haben dann am 13.[6.] in einer Erklärung zu dem Beschluss, wie sie es ausgedrückt haben, des Fraktionsvorstands vom 12.6. einiges zum Ausdruck gebracht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_137" type="comment"><p>Zur Fülle der Artikel betreffend die Iran-Reise vgl. <bibl type="item-in-archive">BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel, Manfred Coppik und Klaus Thüsing.</bibl> Zur Wiedergabe der »<name type="Organisation" ref="#ddp">ddp</name>«-Meldung vgl. u. a. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Drei SPD-Bundestagsabgeordnete verteidigen Hinrichtungen im Iran«; <name type="Organisation" ref="#GA">»General-Anzeiger«</name> vom 13. Juni 1979. Zum Hergang vgl. auch den Artikel »Die drei Iran-Reisenden setzen sich zur Wehr«; <name type="Organisation" ref="#MaM">»Mannheimer Morgen«</name> vom 15. Juni 1979, beide BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel. Zu Auszügen aus der Pressekonferenz zur Richtigstellung der Aussagen vgl. den Artikel »Ärger in der SPD über Iran-Heimkehrer«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 15. Juni 1979, ebd., Personenordner Manfred Coppik.</bibl></p></note></seg> Ich nehme an, die meisten Genossinnen und Genossen der Fraktion werden die Wiedergabe dieser Erklärung gelesen haben, denn wir hatten dies und andere Materialien den Mitgliedern der Fraktion zugestellt beziehungsweise versucht, dass sie es in Fächern oder auf dem Postweg bekommen haben. <seg type="note">In dieser Erklärung der Drei wird erstens gesagt, es sei nicht richtig, dass sie »Auffassungen und Bewertung der gegenwärtigen Machthaber im Iran einseitig übernommen haben.« Vielmehr sei richtig, dass sie auf ihrer Pressekonferenz am 12.6. darauf hingewiesen haben, dass es im Iran noch keine feste Machtstruktur gäbe, dass es sehr unterschiedliche Strömungen gäbe, »dass der Ausgang der Revolution noch offen und ambivalent sei, was die Mittel der Auseinandersetzung anbetrifft, Diskussion oder eingreifende Justiz oder bewaffnete Auseinandersetzung«. Sie haben zweitens erklärt, es sei nicht richtig, dass sie den Eindruck erwecken, »als sei die Ablehnung von Todesstrafe, Todesurteilen und Hinrichtungen für die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion keine grundsätzliche Frage, sondern eine Frage der politischen Opportunität«. Das ist ein Stück Zitat aus der Stellungnahme des Fraktionsvorstands, und sie sagen, richtig sei, dass sie in vielen Gesprächen in Teheran ihre Kritik an den Todesurteilen und an Verfahren der Revolutionsgerichte vorgetragen haben.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_141" type="comment"><p>Vgl. u. a. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Coppik spricht von Klage gegen SPD-Fraktionsvorstand«; »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Manfred Coppik.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Weiter sei richtig, dass sie in zahlreichen Interviews und auf der Pressekonferenz am 12.6. erklärt haben, dass sie bei ihren iranischen Gesprächspartnern die ablehnende Haltung zu den Todesurteilen vorgetragen hätten, dass sie aber auf Granit gebissen hätten. Und richtig sei, dass keinem ihrer Interviews und Erklärungen dem Wortlaut oder dem Sinne nach entnommen werden könne, dass sie bereit wären, ihre ablehnende Haltung zur Todesstrafe als Frage der politischen Opportunität zu behandeln. Sie haben dann am Schluss dieser Erklärung zum Ausdruck gebracht, dass sie betroffen seien, dass der SPD-Fraktionsvorstand ihre Bitte, durch einen Vertreter an der geheimen Sondersitzung aus Anlass ihrer Iran-Reise teilzunehmen und das zehnminütige Tonband der Pressekonferenz anzuhören, abgelehnt hat. Es hat keine einzige Nachfrage bei ihnen vonseiten des Fraktionsvorstands oder seines Sprechers gegeben, betonen sie, ob die Meldung des Deutschen Depeschendienstes über ihre Pressekonferenz korrekt sei.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_142" type="comment"><p>Vgl. u. a. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Die drei Iran-Reisenden setzen sich zur Wehr«; <name type="Organisation" ref="#MaM">«Mannheimer Morgen«</name> vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg> Dieses Verfahren sei in der Geschichte der SPD-Fraktion einmalig und spricht für sich selbst.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Unglaublich!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist gar nicht unglaublich, sondern man weiß nur nicht genug aus der Geschichte der SPD-Fraktion. <seg type="note">Der hier redet und zitiert, gehört dieser Fraktion, seitdem sie überhaupt besteht, an.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_103" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezieht sich hier auf seine Zugehörigkeit zur SPD-Fraktion seit 1949.</p></note></seg> Das muss ich also zum Unterschied sagen. Das ist zwar kein Verdienst, aber nur soll man nicht solche geschwollenen Urteile abgeben, in der Geschichte der SPD-Fraktion wäre das einmalig gewesen. Es wird dann weiter gesagt, in der Anlage dokumentieren wir die vollständigen Ausführungen auf der Pressekonferenz zur Revolutionsjustiz und den <seg type="note">Bericht des Korrespondenten der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name>.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_150" type="comment"><p>Vermutlich ist der bereits oben genannte Artikel gemeint: Zu Auszügen aus der Pressekonferenz zur Richtigstellung der Aussagen vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Ärger in der SPD über Iran-Heimkehrer«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Manfred Coppik.</bibl></p></note></seg> Sie bedauern, dass die Dokumentation der SPD-Fraktion zu den Iran-Äußerungen ohne Rücksprache mit ihnen erfolgt sei und dass die Tonbandabschrift ihrer Pressekonferenz dabei nicht berücksichtigt worden sei. Sie werden auf der Grundlage der Tonbandabschnitte eine Reihe presserechtlicher Gegendarstellungen beantragen. Soweit diese Erklärung der drei Genossen vom 12. [Juni].</p>
				<p><seg type="note">Es hat sich dann der Geschäftsführende Fraktionsvorstand am 13. [Juni], weil das ja alles öffentlich geworden ist, veranlasst gesehen zu erklären, dass der Vorstand der Bundestagsfraktion nach den öffentlichen Äußerungen der drei Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> – und dann wird zitiert aus der Erklärung vom Tag vorher, vom 12. [Juni] – Anlass gegeben hat, in einer ordnungsgemäß einberufenen Sitzung zu diesen Äußerungen Stellung zu nehmen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_104" type="comment"><p>Eine Sitzung des Geschäftsführenden Fraktionsvorstands am 13. Juni 1979 ist im Bestand SPD-Bundestagsfraktion, 8. Wahlperiode, Sitzungen des Geschäftsführenden Fraktionsvorstands im Archiv der sozialen Demokratie, nicht überliefert. Siehe auch die Anmerkung am Beginn der Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>.</p></note></seg> Die Erklärung des Fraktionsvorstands beruht auf Kenntnis der Wortlaute von bis dahin gegebenen Interviews der Abgeordneten, und dann stellte der Geschäftsführende Vorstand fest am 13. [Juni], dass er nach neuerlichen Äußerungen der Abgeordneten der Erklärung des Fraktionsvorstands vom gestrigen Tag nichts hinzuzufügen habe. Das heißt, weder etwas zurückgenommen noch etwas hinzugefügt hat, und er habe die drei Mitglieder der Bundestagsfraktion aufgefordert, die von ihnen begonnene öffentliche Auseinandersetzung einzustellen und weitere von ihnen für notwendig gehaltene Erörterungen innerhalb der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion zu führen. Soweit diese Erklärung vom 13. [Juni]. Ich möchte nur noch Folgendes hinzufügen. Dem Fraktionsvorstand ist es mit seiner Erklärung vom 12. Juni darum gegangen zu verdeutlichen, was er bedauert und was er missbilligt aufgrund dessen, was über Äußerungen der drei Genossen – ob richtig oder nicht richtig – an die Öffentlichkeit gebracht worden ist. Wenn, so füge ich hinzu, die drei Abgeordneten ihrerseits Wert darauf legen, sich von der Wiedergabe ihrer Äußerungen in Pressemitteilungen zu distanzieren, so ist das ihre Sache.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dagegen ist nichts vorzuwerfen, denn sie haben nach einer privaten Reise in einer Pressekonferenz Reiseeindrücke und Wertungen abgegeben, die nach ihrer Auffassung – und die ist ja damit nicht außer Acht gelassen – nicht voll oder in mancher Beziehung überhaupt nicht dem entsprachen, was sie gesagt hätten, und dazu habe ich nur hinzuzufügen, es ist ihre Sache, sich von nach ihrer Meinung unrichtigen oder entstellten und entstellenden Wiedergaben ihrer Äußerungen zu distanzieren, Genossinnen und Genossen. Ich weiß, dass das manchen wehtut. Das kann nach dem Hergang der Sache gar nicht anders sein. <seg type="note">Wenn ich dann aber nehme, und das wollte ich doch zum Schluss wenigstens noch mit etwas Wehmut in diese Erörterung hineingebracht haben, [wenn ich] die Wiedergabe der »<name type="Organisation" ref="#NW">Neuen Westfälischen</name>« vom 16. Juni über eine Pressekonferenz des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> vor Augen habe, und finde darin, dass er vermute im Vorgehen des Fraktionsvorstandes böse Absichten. Er hat von Rufmord gesprochen<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_139" type="comment"><p>Der Artikel in der <name type="Organisation" ref="#NW">»Neuen Westfälischen«</name> wurde nicht ermittelt. In einem anderen Artikel wurde diese Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> zugeschrieben, dort hieß es über das Verhalten des Fraktionsvorstands: »Coppik äußerte die Vermutung, der Fraktionsvorstand habe sich in dieser Form geäußert, um ihn und die beiden anderen ebenfalls zum linken Flügel der Fraktion zählenden Abgeordneten ›politisch unglaubwürdig zu machen‹. Das sei ›politischer Rufmord‹, sagte Coppik.«. Vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Scharfe Kritik des SPD-Fraktionsvorstands«; <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Klaus Thüsing.</bibl></p></note></seg>, ich halte mich hier an den Text, der geeignet sei, seine Chance für eine nächste Bundestagskandidatur von vornherein zu töten, ihr seht, das Töten spielt eine Rolle,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>da es eben auf ganz wenige Stimmen für ihn ankommen würde. Ich muss dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> sagen, nicht eine Spur davon hat bei den unvermeidlichen Stellungnahmen des Fraktionsvorstandes dazu, was er bedauert und was er missbilligt, auch nur eine Rolle gespielt. Das muss man doch wohl nicht unterstellen. Und dann ist in diesem gedruckten Bericht, den ich hier vor mir habe, vom Sonnabend, den 16. Juni, Paderborn, weiter ausgeführt worden, dass die private Reise der drei Abgeordneten, die also sie und ihn das und das gekostet hat, das ist jetzt kein Problem, über das es zu reden erforderlich ist, wird im Druck festgestellt auf die Frage, was er denn hinter der Missbilligung des Fraktionsvorstandes vermute, gedruckt: Er meinte unter anderem, es könne auch sein, dass man verhindern wolle, er würde etwas – und dann kommen Anführungsstriche – »von dem auspacken, was er inzwischen von der Zusammenarbeit des Geheimdienstes des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Schah</name> mit dem Verfassungsschutz und Bundesnachrichtendienst erfahren habe« – Quotierung zu Ende –.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe und Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es wird also unterstellt, dass dies ein Zitat des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> sei. Nachdem es weitere Absätze in diesem Bericht gibt, wird dann betont, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> Möglichkeiten einer guten Zusammenarbeit zwischen dem Iran und der Bundesrepublik sehe, wenngleich die Kernkraftwerksverträge aufgegeben werden müssten. Ein Gespräch mit dem Botschafter der Bundesrepublik in Teheran Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelGerhard">Ritzel</name> habe erkennen lassen, dass dessen Sympathien aufseiten der heutigen Machthaber liegen. Ich halte das jetzt nicht für eine Wertung. Ich wollte nur sagen, Kinder, wenn ihr schon herumreist, seid bitte vorsichtig darüber, was ihr über den Botschafter der Bundesrepublik, mit dem ihr im Gespräch gewesen seid –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>öffentlich dann hinterher zu schreiben. Ob das richtig oder nicht richtig ist, ist nicht Sache von Vorwürfen, aber bitte, Genossen, halten wir uns doch an bestimmte Notwendigkeiten. Das wollte ich hinzugefügt haben, weil, es geht hier nicht darum, die Wiederwahl von jemandem zu verhindern oder zu unterwandern. Es geht auch nicht darum, ein Scherbengericht abzuhalten, sondern, wir haben in der Erklärung, die, nachdem am Morgen des 12. Juni eine ganze Kette von Texten auf die Tische geraten waren, die sich bezogen, sei es auf Telefoninterviews des einen oder des anderen der drei Genossen, sei es auf die Pressekonferenz, die sie am Morgen gemacht haben. Das war ja ihre Sache, dass sie von einer privaten Reise eine Pressekonferenz privat machen, ist auch ihre Sache. Nur, dass wir dann, da es sich um die Tatsache handelt, es werde den Sozialdemokraten insgesamt unterstellt, das, was wir bedauert haben und was wir missbilligt haben in unserer Erklärung vom 12. [Juni], das muss ja doch wohl Sache eines Fraktionsvorstandes sein, in dieser Geschichte denjenigen Klarheit zu geben, die sonst alles durcheinandermischen. Und was die drei Genossen betrifft, ich wiederhole hier noch einmal, nichts wird ihnen der Fraktionsvorstand in den Weg legen, wenn sie tun, was sie für erforderlich halten, um deutlich zu machen, dass Ausführungen, die sie in ihrer Pressekonferenz gemacht haben, nicht richtig wiedergegeben worden sind, entstellt worden sind und Anlass zu Verstimmungen und zu gegensätzlichen Deutungen gegeben haben. Das heißt, in diesem Punkt gibt es dann keine Differenzen. Wir wollen also das, jedenfalls soweit das menschenmöglich ist, jeder hat seine schwachen Seiten, wollen das auf eine ordentliche Weise versuchen, bei uns – solange es notwendig ist – weiter zu behandeln. Das zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand.</p>
				<p><seg type="note">Wir werden bei der Behandlung der Tagesordnung dann sehen, dass es einige komplizierte Punkte gibt. Zum Beispiel seht ihr auf der Tagesordnung der Fraktionssitzung unter Punkt 7 CDU/CSU-Antrag Sicherung des inneren Friedens, Ausschussbericht zur Untersuchung von dem früheren Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in Verbindung mit der Stellungnahme der Bundesregierung zu seinen Vorschlägen und dann erste Lesung CDU/CSU-Entwurf Änderung des Versammlungsgesetzes.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_21" type="comment"><p>Zu Tagesordnungspunkt 7 vgl. <ref type="internal" target="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-4">SVP D der vorliegenden Fraktionssitzung</ref>, Wortbeitrag Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p></note></seg> Das heißt, hier sind mehrere Themen zusammengebracht, und es ist außerhalb unserer Möglichkeiten, wenn darüber nicht Einvernehmen erreichbar war, und es war nicht erreichbar, dieses Punkt für Punkt zu behandeln. Ich erinnere daran, dass dieses seltsame Thema CDU/CSU-Antrag Sicherung des inneren Friedens nichts anderes ist als ein Missbilligungsantrag gegen den gegenwärtigen Bundesminister des Inneren [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] und wahrscheinlich auch zur Folge haben wird, dass der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in dieser Debatte zu diesem Missbilligungsantrag das Wort nimmt, um sich vor ein Kabinettsmitglied zu stellen, dessen Verhalten oder Handlungen missbilligt werden sollen durch einen Beschluss aufgrund eines Antrags der CDU/CSU.</p>
				<p>Wir haben auch sonst noch einige, was den Aufbau und was die Erörterung betrifft, ziemlich anspruchsvolle Punkte, und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat gestern dem Fraktionsvorstand deutlich gesagt, dass der Versuch gemacht worden ist ‒ auch schon im Ältestenrat und in interfraktionellen Gesprächen ‒, einige der ersten Lesungen, die auf dieser langen Tagesordnung Mittwoch, Donnerstag und so weiter stehen, zunächst einmal statt Debatte zur ersten Lesung in die Ausschüsse zu verweisen, damit dann die Texte, wenn die zurückkommen und mit den Befinden und Gutachten und Empfehlungen der zuständigen Ausschüsse diskutiert werden können, auf den Widerspruch nicht nur der CDU/CSU, sondern auch der FDP gestoßen sind, die – koste es, was es wolle – bei jeder ersten Lesung eine Debatte wünschen. So standen wir dort also in einer ‒ das heißt unser Genosse im Ältestenrat ‒, in einer Situation, in der wir eine ganze Reihe solcher erster Lesungen mit Debatten in Kauf zu nehmen hatten.</p>
				<p>Es gibt schließlich noch etwas, das ich hier nur andeutungsweise erwähnen kann, weil wir die beiden Arbeitskreise Rechtswesen und Inneres gebeten haben zu prüfen, was nach ihrer Auffassung und ihrer Kenntnis und ihrem Gutachten erforderlich ist, <seg type="note">damit ein fälliges Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten endlich vom Eis gebracht wird.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_105" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezieht sich vermutlich auf den Gesetzentwurf zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften für Angehörige des öffentlichen Dienstes in Landesparlamenten und kommunalen Vertretungen. Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 18. Mai 1977 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/819">08/819</ref></bibl>), zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Innenausschusses vom 30. April 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2793">08/2793</ref></bibl>) und zum Nachtrag zur Beschlussempfehlung des Innenausschusses vom 30. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2904">08/2904</ref></bibl>) sowie zur Zweiten und Dritten Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12815-12821</bibl>. Zum Gesetz vom 30. Juli 1979 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. I 1979, Nr. 48 vom 3. August 1979, S. 1301.</bibl></p></note></seg> Das wird seit Jahren immer wieder, immer wieder verschoben. Nur das ist das Thema nicht für die heutige Fraktionssitzung. Die Genossen der beiden Arbeitskreise haben das gestern zur Kenntnis genommen. Die Aufgabe ist schwierig genug. Sollte es Fragen dazu geben, wird Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> einiges zur Sache noch zu sagen haben. Soweit, Genossinnen und Genossen, mein Bericht. Ich bitte um Entschuldigung für seine Länge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe hier jetzt zwei Wortmeldungen vorliegen. Das ist der Genosse Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], du hast gesagt, es gehe hier nicht um ein Scherbengericht, und ich stimme dir zu. Vielleicht können wir einige der Scherben, die entstanden sind, gemeinsam entweder kitten oder wenigstens wegkehren. Ich habe mir die Äußerungen der drei Genossen, die im Iran waren, Wort für Wort angeschaut, vor allem die beiden Morgeninterviews, auf die sich ja der Vorstand wohl bezogen hat, auch die Berichterstattung und das Tonband ihrer Pressekonferenz und ich teile die Auffassung des Korrespondenten der <name type="Organisation" ref="#StZ">»Stuttgarter Zeitung«</name>, der geschrieben hat: <seg type="note">»Mit keinem Wort haben die Parlamentarier die Kette von Todesurteilen verteidigt. Im Gegenteil, sie haben in Bonn und im Iran ihr Kontra gegen die Todesstrafe deutlich gemacht. Sie haben auch auf die grundlegenden rechtsstaatlichen Lücken der Revolutionsjustiz verwiesen und erkennbar sind die strammen Linken von ihren bürgerlichen und religiösen Gesprächspartnern nicht zu islamischen Fanatikern bekehrt worden.«<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_138" type="comment"><p>Vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Nicht Schwarzweiß«; <name type="Organisation" ref="#StZ">»Stuttgarter Zeitung«</name> vom 16. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg> Ich finde also, dass in den Äußerungen der drei Kollegen die Kritik an dem, was im Iran vorgegangen ist, deutlich herauslesbar ist für den, der hören wollte. Wenn man ihnen einen Vorwurf machen wollte, dann könnte man ihnen allenfalls sagen, sie mussten wissen vor dieser Reise, dass eine bestimmte Presse, dass eine bestimmte Presse, die jahrelang ja den Schah hier gefeiert hat, ihnen versuchen würde, Fußangeln zu legen, und dass für diese Presse eben eine differenzierte Darstellung der Meinungen, der Auffassungen im Iran, die sich die Drei ja nicht zu eigen gemacht haben, dass eine differenzierte Darstellung dieser Auffassungen in der Presse ausgebeutet wird gegen die Drei.</p>
				<p>Nun möchte ich, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], etwas zu dem Wort ›privat‹ sagen, weil ich glaube, wir müssen da zu einer anderen Wortwahl kommen. Eine private Reise ist, wenn ich in Urlaub – was weiß ich – nach Djerba fahre, nach Mallorca. Aber, wenn ich in Wahrnehmung meines politischen Mandats in ein anderes Land fahre und dort mit Politikern Gespräche führe, dann ist dies keine private Reise, sondern ist selbstverständlich eine politische Reise. Sie ist nicht im Auftrag, sie geschieht nicht im Namen der Fraktion, aber jeder von uns im Inland wie im Ausland redet sehr häufig nicht im Auftrag und nicht im Namen der Fraktion, sondern im Auftrag, in seinem eigenen politischen Auftrag, in Wahrnehmung seines politischen Mandats, und deswegen meine ich, dass der Begriff privat hier nicht angebracht ist, sondern dies ist eine politische Reise, die allerdings nicht im Auftrag und im Namen der Fraktion erfolgt ist. Nun hat der Fraktionsvorstand gemeint, Stellung nehmen zu müssen aufgrund der beiden Morgeninterviews, in denen beides Mal ganz deutlich von Kritik der Abgeordneten die Rede ist, und aufgrund eines Agenturberichts, der nachweislich nicht wiedergibt, was in der Pressekonferenz gesagt worden ist. Mich hat das betroffen gemacht, dass der Fraktionsvorstand die Drei nicht gehört hat. Ich will jetzt gar nicht mit rechtlichen – sonst kommt der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gleich –, mit rechtlichen Argumenten hier kommen und sagen, es gibt ja wohl das Institut des rechtlichen Gehörs, sondern, ich frage einfach, was ist das für eine solidarische Haltung, selbst wenn die Drei Fehler gemacht hätten. – Das mag ja sehr wohl sein, dass sie Fehler gemacht haben –, selbst dann muss doch ein Fraktionsvorstand,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der eine Missbilligung ausspricht, der die Drei so in die Ecke stellt, ihnen die Möglichkeit geben, vor dem Fraktionsvorstand zu sagen, was sie gesagt haben, was sie gemeint haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich habe da wirklich, ich habe mir da mal vorgestellt, irgendeine Agentur würde mich mal in die Pfanne hauen, vielleicht hätte ich mal eine Dummheit gesagt, das kommt ja mal vor, eine Agentur haut mich in die Pfanne und ich werde durch die bundesdeutsche Presse gezogen und da wird mein Fraktionsvorstand aufgrund eines falschen Agenturberichts mich da ebenfalls in die Ecke stellen, ohne Solidarität zu üben und zu sagen, das sieht doch in Wirklichkeit ganz anders aus. Ich hätte eigentlich von euch erwartet, dass der Fraktionsvorstand nicht missbilligt die Drei, sondern missbilligt die Wiedergabe dieser Pressekonferenz in der Presse und feststellt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>es gibt überhaupt keinen Zweifel, dass die gesamte sozialdemokratische Fraktion einschließlich der drei Genossen gegen die Todesstrafe ist, und das, was im Iran derzeit stattfindet, missbilligt. Das hätte der Fraktionsvorstand solidarisch feststellen müssen. Die Übernahme, die Übernahme der Wertung der Presseagentur, die Abgeordneten hätten verteidigt, hätten sich das zu einseitig zu eigen gemacht, die Unterstellung, die Ablehnung der Todesstrafe sei für sie eine Frage der Opportunität, die halte ich für eine schlimme Sache. So was sollte ein Fraktionsvorstand nicht machen.</p>
				<p>Ich will zum Schluss etwas sagen über meine generelle Einschätzung unseres Verhältnisses zum Iran. Im Moment ist ja sehr schwer zu erkennen, was im Iran vor sich geht, und auch für uns sehr schwer als Bundestagsfraktion, als Bundesregierung, dazu ein Verhältnis zu gewinnen. Wir warten ja wohl nicht darauf, dass der Schah da zurückkommt. Ich sehe im Moment sehr wenig Aussagen von öffentlicher Seite zu einer zukünftigen Iran-Politik von uns. Ich meine, einiges, was die Drei mitgebracht haben, was ich auch gelesen habe, könnte sehr wohl hilfreich sein beim Aufbau einer neuen Iran-Politik, und wir sollten uns doch in Beurteilungen dessen, was dort stattfindet, ein wenig zurückhalten, zumal wir ja alle dem, was in den letzten 25 Jahren dort an Terror geschehen ist, dem wir nicht deutlich widersprochen haben oder nicht deutlich genug. Das heißt, wir haben – Bundesregierung wie Bundestagsfraktion wie Sozialdemokratische Partei – viele Jahre Terrorurteile, Folterungen, Inhaftierungen, Mord im Iran hingenommen, solange wir von dort Öl bekommen haben und nach dorthin exportiert haben. Und ich meine, deswegen haben wir alle Anlass in Beurteilungen dessen, was nun in der Folge kommt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wir haben nun in der Beurteilung dessen, was dort nun heute geschieht, Anlass, uns zu prüfen, und ich bin nicht willens, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, ich bin nicht willens, hier mich heute moralisch gegenüber dieser Regierung, das heißt, Regierung ist es gar keine, gegenüber den Verhältnissen im Iran hier heute zu erhitzen, wenn ich jahrelang selber nicht genug getan habe gegen das, was unter dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Schah</name> da geschehen ist. Ich meine also, wir hätten Anlass zu einer Zurückhaltung, und meine Bitte schließlich ist, der Fraktionsvorstand oder der Geschäftsführende [Fraktions-]Vorstand wolle sich in diesen Tagen mit den Dreien zusammensetzen und zu einer gemeinsamen Erklärung finden,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu einer gemeinsamen Erklärung finden, die die Integrität dieser drei Kollegen und die Geschlossenheit der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion in dieser Frage deutlich macht. Denn so kann es nicht sein, dass hier mit dem, was eine Agentur an Falschmeldungen herausgibt, drei Kollegen dieser Fraktion in dieser Weise in die Ecke gestellt werden, wie sie [gestellt] worden sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir nur eine Bemerkung. Ich will die Diskussion nicht unterbrechen, weil du sagst, jahrelang alles hingenommen. Der jetzt hier repliziert, nicht auf deine ganze Rede, das wäre falsch und darauf ist einiges genau zu überlegen, der war zum Beispiel Gegenstand einer über das ganze Blatt geführten Schlagzeile des damaligen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoveydaAmir-Abbas">Hoveyda</name>, die es in sich hatte, weil ich angeblich auf einer anderen Seite stünde als das dortige Regime. Und das – wie nennt man das – Magazin, in diesem Fall auch ein Magazin, das diese Schlagzeile hatte über die ganze Seite, das war Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieselKurt">Ziesels</name> »<name type="Organisation" ref="#DeuMag">Deutschland Magazin</name>«. Aber wir brauchen das heute nicht zu vertiefen. Ich will das gerne noch mal besorgen lassen, dann könnt ihr mal sehen, wie vorsichtig man sein muss, im gegenseitigen Zorn anderen vorzuwerfen, zum Beispiel in diesem Fall auch mir vorzuwerfen, ihr habt jahrelang hingenommen. Nein, dort bin ich –, das war eine Art Steckbrief gegen den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, nichts dagegen, bitte sehr. – Ich habe nur abgelehnt, mit den Leuten zu reden und dann auch noch so zu tun, als könne man das begleichen. Nein, über die Vorschläge müssen wir reden. Ich wollte nur eine Bemerkung machen, weil es nicht gut ist, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], anzunehmen, die anderen hätten jahrelang sozusagen hingenommen, aus welchen Gründen immer, was dort geschehen ist. Da gibt’s vieles, das etwas anders klingt. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, dies wird eine schwierige Diskussion, und deshalb bitte euch, das anzuhören, was ich jetzt vortragen möchte. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat in einigen Passagen ja doch eine Brücke geschlagen, und ich will sagen, wie wir uns eine Erklärung vorstellen könnten, auch wenn diese hier jetzt nicht beschlossen [werden] und eine Mehrheit finden sollte.</p>
				<p>Wir sind uns darüber im Klaren, dass wir das, was an Eindruck vor allen Dingen durch die <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>-Meldung entstanden ist, selber wegkriegen müssen. Wir haben diese Reise in eigener Verantwortung durchgeführt, und wir müssen das auch in eigener Verantwortung durchstehen. Darum geht es nicht. Für uns geht es nur hier in dieser Fraktion jetzt darum, dass das, was an Tatsachenbehauptungen und an Wertungen über uns in dem Fraktionsvorstandsbeschluss drin steht, wegkommt. Wir könnten uns vorstellen, dass man sagt, nachdem man mich auch zu Ende angehört hat, »die SPD-Fraktion nimmt zur Kenntnis, dass die Abgeordneten sowohl in Teheran wie auch nach ihrer Rückkehr ihre uneingeschränkte Ablehnung der Todesstrafe zum Ausdruck gebracht haben. Sie bedauert, dass durch falsche Pressemeldungen ein anderer Eindruck entstanden ist. In Kenntnis des wahren Sachverhalts sieht die Fraktion keinen Anlass, die Äußerungen der Abgeordneten zur Revolutionsjustiz zu missbilligen.« Lasst mich kurz etwas sagen zu unserem Vertrauensverhältnis untereinander. Das ist ja oft schwierig. Mancher, der im Ausland gewesen ist und dort Äußerungen gemacht hat, hat Schwierigkeiten bekommen auch mit bestimmten Auslandsreisen. Weil Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich in dieser Sache besonders persönlich engagiert hat, möchte ich ihn auch direkt ansprechen. Ich habe Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> immer zugetraut, dass, wenn er zum Beispiel die Sowjetunion besucht hat, [er] dort auch etwas zur Situation von politischen Gefangenen in psychiatrischen Anstalten gesagt hat, und ich bin immer davon ausgegangen, dass, wenn es Äußerungen gab, die hier in der bundesdeutschen Presse kolportiert wurden von ihm, dass ich zuerst mal misstrauisch sein musste gegen diese Presse und dass ich abwartete, was hat er uns nach seiner Rückkehr zu sagen, <seg type="note">und ich erinnere auch an die etwas dramatische Diskussion nach der Rückkehr von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Sowjetunion zu Beginn des Jahres 1974.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_106" type="comment"><p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> bezieht sich vermutlich auf im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> wiedergegebene vermeintliche Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>, die dieser bei einer Reise nach Moskau nicht zu Beginn des Jahres 1974, sondern im Herbst 1973 getätigt haben soll. Zum <bibl type="series-item">Artikel »Was der Regierung fehlt, ist ein Kopf« vgl. <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>, Nr. 41 vom 8. Oktober 1973, S. 25–34</bibl>. – Im gleichen Artikel wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Vorwurf zitiert, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sei »entrückt«, »abgeschlafft« und »bade gern lau – so in einem Schaumbad«. Vgl. auch die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-10-16-t1510_WN_SVP-2">SPD-Fraktionssitzung am 16. Oktober 1973, SVP B.</ref></p></note></seg> Wir sind durch die Erklärung des Fraktionsvorstandes in der Form und im Inhalt verletzt und fühlen unsere Glaubwürdigkeit als Sozialdemokraten und als Abgeordnete infrage gestellt. Das ist die erste Bemerkung.</p>
				<p>Die zweite von insgesamt von sechs, die bezieht sich auf das, was wir wirklich gesagt haben. <seg type="note">Die <name type="Organisation" ref="#dpa">»Deutsche Presseagentur«</name> hat gesagt<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_107" type="comment"><p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> verspricht sich, gemeint ist ein Pressebericht des Deutschen Depeschendienstes (<name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>). Zur Wiedergabe der <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>-Meldung vgl. u. a. den bereits oben genannten <bibl type="item-in-archive">Artikel »Drei SPD-Bundestagsabgeordnete verteidigen Hinrichtungen im Iran«;<name type="Organisation" ref="#GA"> »General-Anzeiger«</name> vom 13. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg>, die Abgeordneten hätten die Todesurteile im Iran verteidigt. Dieses kommt weder dem Wortlaut noch dem Sinn nach in unserer Pressekonferenz zum Ausdruck. Es ist gesagt worden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> die Ansicht vertreten habe, dass 90 Prozent der Todesurteile gerechtfertigt seien. Tatsache ist, und ich muss das jetzt im Einzelnen belegen, dass in einem größeren Abschnitt, in dem wir die schwierige Situation der jüdischen Minderheit im Iran dargestellt haben, auch gefragt wurde <seg type="note">nach der Exekution des Vorstehers der jüdischen Gemeinde in Teheran <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElghanianHabib">Elghanian</name>.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_0" type="comment"><p>Kurz nach Ausbruch der Revolution wurde Habib <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElghanianHabib">Elghanian</name> (1912–1979), der Vorsteher der jüdischen Gemeinde von Teheran, als israelischer Spion hingerichtet.</p></note></seg> Ich muss dazu sagen, wir haben mit einem Experten, den ich hier nicht nennen möchte, aus guten Gründen, aber ich bin bereit, das in einem ganz kleinen Kreis zu sagen, weil dieses Ausweitungen haben kann, an denen niemand interessiert ist –, wir haben mit einem Experten uns vorher unterhalten, wie wir im Iran etwas für die Juden tun könnten, und wir haben mit diesem Experten auch vor unserer Pressekonferenz gesprochen, um eine Darstellung zu geben, die nicht vorschnell dramatisiert, sondern die den Juden im Iran hilft. Das war für uns ein sehr wichtiger Punkt – und übrigens, wir haben auch heute Morgen noch ein längeres Gespräch darüber mit dem Vorsteher der jüdischen Gemeinde in Berlin, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GalinskiHeinz">Galinski</name>, gehabt. In dieser Pressekonferenz wurde gefragt nach dem Dekret von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KhomeiniRuhollah">Khomeini</name>, der gesagt hat, dass Todesurteile nur verhängt werden dürften bei Mord und bei Befehl zum Massaker. Ob dieses denn auch wirklich eingehalten werde, denn der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElghanianHabib">Elghanian</name> sei doch offenbar ein anderer, und in längeren Ausführungen kam dann eine Passage von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, der dazu gesagt hat: <quote>»Der Rechtsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahijiAbdol-Karim">Lahidji</name> hat gesagt, es gibt für mich eigentlich keinen Zweifel daran, dass in aller Regel hier wirklich Schuldige verurteilt werden, aber es gibt einige Fälle, in denen würde ich gern die Akten sehen und erst dann würde ich mir gerne ein Urteil machen. Ich habe vor der Abreise mal gesagt, ich habe keinen Zweifel daran, dass in 90 Prozent aller Fälle wirklich schuldige Massenmörder hier getroffen werden von den Urteilen. Das hat sich eigentlich bestätigt. Es gibt Fälle, in denen man sehr gern die Unterlagen, die Prozessunterlagen sehen würde, um sich ein eigenes Urteil zu bilden.«</quote> Das zu diesem Punkt. Dies ist übrigens die Fundstelle für die Behauptung, wir hätten 90 Prozent für gerechtfertigt gehalten. Im Übrigen haben wir auch in der Pressekonferenz gesagt, dass wir im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElghanianHabib">Elghanian</name> keine klaren Auskünfte erhalten haben. Aber wir hatten guten Grund, nach unseren Vorgesprächen diesen Fall im Interesse der jüdischen Gemeinde im Iran nicht hochzuspielen.</p>
				<p>Die zweite Tatsachenbehauptung in dem »<name type="Organisation" ref="#ddp">ddp</name>«-Bericht ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> bezeichnete es als einen verständlichen Wunsch, dass die für Massaker Verantwortlichen hart bestraft werden würden. Tatsächlich hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> gesagt, <seg type="note">und ich muss das zitieren, auch wenn das etwas ausführlicher ist<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_9" type="comment"><p>Inhaltlich wird nicht klar, wo genau das Zitat endet.</p></note></seg>: Wir haben bei unserer Argumentation zunächst einmal ‒ natürlich sind wir davon ausgegangen, von unserer Grundposition, wir sind Gegner der Todesstrafe. Unsere Gesprächspartner haben eine andere Grundposition bezogen, teilweise aus dem islamischen Recht heraus, in dem eine Todesstrafe vorgesehen ist, oder aber, <seg type="note">wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matin-DaftariHedayatollah">Matin-Daftari</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahijiAbdol-Karim">Lahidji</name> – bekannte Rechtsanwälte<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_5" type="critical"><p>Die Nachnamen sind im Tonbandprotokoll nicht eindeutig verifizierbar, sie werden aber auch in einem Auszug einer von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gegebenen Pressekonferenz genannt. Sehr wahrscheinlich handelt es sich um Hedayatollah <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matin-DaftariHedayatollah">Matin-Daftari</name> und um Abdolkarim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahijiAbdol-Karim">Lahiji</name>. Vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Ärger in der SPD über Iran-Heimkehrer«; »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutsche Zeitung</name>« vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg> – aus der Vorstellung heraus, dass in dieser besonderen Situation einer Revolution nicht an die Abschaffung der Todesstrafe gedacht werden kann, also etwaige Maßnahmen in dieser Richtung jetzt nicht zur Diskussion stehen könnten. Wenn man also diese besondere Problematik, das Ja oder Nein zur Todesstrafe, mal außen vorlässt, und das ist ja eine Problematik, die nicht nur im Iran besteht, sondern die ja auch bei uns besteht, denn es gibt ja konservative Kräfte, die die Todesurteile im Iran verurteilen, die aber hier in der Bundesrepublik für die Einführung der Todesstrafe eintreten, wenn man diese besondere Problematik außen vorlässt, war bei unseren Gesprächspartnern durchgängig die Auffassung, dass diejenigen, die dort vor den Revolutionsgerichten verurteilt werden, in aller Regel Massenmörder sind, die diese Strafe auch verdienen. Das heißt also, dass die Urteile berechtigt sind. Ja, man vertrat sogar die Auffassung oder man hatte auch dieses Gefühl, dass die Organe, dass die staatlichen Organe eher bremsend wirken, verglichen damit, was von der Bevölkerung an Wünschen vorhanden ist, was die Bestrafung der Schuldigen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Schah</name>-Regimes betrifft, was meines Erachtens auch verständlich ist, wenn man sich überlegt, wie viele Tote in der letzten Phase insbesondere der Revolution es gegeben hat, was für Massaker angerichtet wurden durch das iranische Militär, und wenn dann die Verantwortlichen dafür oder Menschen gefasst werden, die selbst gefoltert haben und dann ihren Opfern gegenüberstehen, was das an Emotionen auslöst und wie da der Wunsch, meines Erachtens verständlich, der Wunsch deutlich wird, dass die Betroffenen hart bestraft werden, das kann man sich, glaube ich, ganz gut vorstellen.</p>
				<p>Mit keinem Hinweis wird hier eine Rechtfertigung zu entnehmen sein. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> gesagt hat auf die harte Bestrafung, bezieht sich eindeutig auf die Strafe, auf die Schuld, und nicht auf das Strafmaß, das Todesurteil.</p>
				<p>Nächster Punkt. Es ist gesagt worden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt habe, die Grundansicht, dass Massenmörder mit der Hinrichtung bestraft werden, müsse akzeptiert werden. Tatsache ist, dass die <name type="Organisation" ref="#ddp">»ddp«</name>-Journalisten noch einmal Nachfragen gestellt haben: »Sie haben gesagt, keiner Ihrer Gesprächspartner sei gegen die Todesstrafe gewesen, aber Sie akzeptieren die Hinrichtungen in der iranischen Justiz.« Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: <quote>»Also um das deutlich zu machen, wir sind dabei überall auf Granit gestoßen. Wir haben keinen Iraner getroffen, der gesagt hat, er sei in der gegenwärtigen Situation dagegen.«</quote> Und dann Zwischenfrage: »Was ist Ihre Haltung?« Und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: <quote>»Wir sind [hier] wie da gegen die Todesstrafe, und es ist auch nicht unsere Aufgabe, [diese] jetzt zu akzeptieren oder nicht zu akzeptieren, sondern wir haben nur dargestellt, welche Informationen wir dazu bekommen haben. Dass wir nach wie vor Gegner der Todesstrafe sind, ist überhaupt keine Frage.«</quote> Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat dann noch mal gesagt: <seg type="note"><quote>»Wir sind natürlich nicht als Moslems zurückgekehrt. Aber wir sind mit der Grundeinsicht zurückgekehrt, dass wir akzeptieren müssen, dass es gleichwertige Kulturen gibt mit unterschiedlichen Wertordnungen und dass nicht die eine Kultur der anderen ihre Werte aufdrücken kann. Nur dadurch ist überhaupt diese Revolution erklärbar, eben aus dem Protest gegen ihre Entwertung und man muss das respektieren im positiven Sinn, ohne dass man seine eigene Überzeugung dazu aufgibt.«</quote><note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_151" type="comment"><p>Zum vorstehenden Zitat vgl. den bereits genannten <bibl type="item-in-archive">Artikel »Ärger in der SPD über Iran-Heimkehrer«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 15. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Norbert Gansel.</bibl></p></note></seg> Mir scheint das klar zu sein, was die Grundsatzfragen anbetrifft. Ich halte es für legitim, dass man hier darüber diskutieren kann, wie Internationalismus als Bestandteil des Sozialismus sich verhält, wenn er anderen Kulturen gegenübertritt, und dies ist eine Frage, für die ich auch noch keine Patentantwort habe. Denn dieses sind Kulturen, die für sich Autonomie beanspruchen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich will zu dem dritten Punkt hier noch einmal unsere Position klarstellen, wenn das gewünscht ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenrufe: Nein, nein.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe – Glocke.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Erstens, wir lehnen als Sozialdemokraten die Todesstrafe ohne Wenn und Aber ab. Wir sind aber für die Bestrafung von Massenmördern. Dieses bezieht sich nicht auf das Strafmaß.</p>
				<p>Zweitens, wir sehen schwere Verfahrensmängel, obwohl insgesamt mehr staatliche Kriterien in der Revolutionsjustiz festzustellen sind als in der Militärgerichtsbarkeit des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Schahs</name>.</p>
				<p>Drittens, wir haben dies zum Ausdruck gebracht in Teheran und auch auf der Pressekonferenz.</p>
				<p>Und viertens, wir halten es für unsere Aufgabe, die Informationen glaubwürdiger Gesprächspartner und eigene Eindrücke und Erfahrungen wiederzugeben, die zu einer objektiveren Einschätzung der iranischen Revolution führen können.</p>
				<p><seg type="note">Vierter<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_4" type="critical"><p>Richtig ist: Fünfter.</p></note></seg> Punkt: Ich meine, für die Bewertung unseres Verhaltens insgesamt und für die Haltung der Fraktion dazu kommt es nicht nur darauf an, sicherlich auch darauf, aber nicht nur darauf an, was wir nach unserer Rückkehr gesagt haben, sondern auch, was wir in Teheran getan haben.</p>
				<p>Erstens, wir haben ein Protestbrief von Amnesty International aus Dachau gegen die Revolutionsjustiz und die Todesurteile dem stellvertretenden Innenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TabatabaiSadegh">Tabatabai</name>] überreicht.</p>
				<p>Zweitens, wir hatten ein Angebot, an einem Prozess teilzunehmen, und haben es abgelehnt, weil wir uns damit nicht identifizierbar machen wollten. Über diese unsere Haltung haben wir auch mit dem deutschen Botschafter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelGerhard">Ritzel</name>] gesprochen.</p>
				<p>Drittens, im Gespräch mit dem Generalstaatsanwalt wurde zugesichert, dass an Prozessen internationale Beobachter teilnehmen könnten. In der Frage der Vier-Augen-Gespräche zwischen Gefangenen und dem Internationalen Roten Kreuz wurde uns eine nicht eindeutige Antwort gegeben.</p>
				<p>Viertens, wegen dieser nicht eindeutigen Antwort habe ich mehrfach mit dem Delegierten des Internationalen Roten Kreuzes in Teheran telefoniert. Diese Kontakte hat die Botschaft vermittelt.</p>
				<p>Fünftens, bei jeder passenden und unpassenden Gelegenheit haben wir die Verfahrensmängel und Todesurteile angesprochen. Beim Generalstaatsanwalt haben wir zusätzlich über Gnade und Begnadigung diskutiert.</p>
				<p>Sechstens, erstmals ist von uns als ausländischen Abgeordneten alles dieses in Teheran nach dem Umsturz vorgetragen worden.</p>
				<p>Siebtens, bereits im April haben wir telegrafisch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KhomeiniRuhollah">Khomeini</name> gegen die Revolutionsjustiz protestiert mit einem Telegramm vom 11. April, das allerdings, obwohl es an die Presse gegangen ist, kaum Beachtung gefunden hat.</p>
				<p>Und achtens, wir haben bei jeder Gelegenheit die Situation der Juden angesprochen. Unsere Darstellung ihrer Lage haben wir nach Rücksprache mit einem Experten vor der Pressekonferenz vorbereitet. Unsere Darstellung sollte ohne vorschnelle Dramatisierung den Juden im Iran helfen.</p>
				<p>Es bleibt ein letzter Punkt für uns offen. Ich habe mich gefragt, warum der Fraktionsvorstand in dieser Form, in dieser Massivität reagiert hat, warum die erste Distanzierung unter Bezug auf die Pressekonferenz durch den Fraktionssprecher vorgenommen wurde, ohne dass es auch nur eine telefonische Rücksprache bei uns gab, sodass wir noch Zeit gewinnen hätten können mit dem Dementi. Ich habe mich gefragt, warum, und ich will euch, auch das gehört zur Diskussion und dies hat weniger mit dem Iran zu tun, ich will euch das sagen, wie ich das einschätze. Ich glaube, der Grund allein kann nicht sein, dass hier drei Abgeordnete auf dem falschen Fuß erwischt sein könnten, die auch sonst Schwierigkeiten gemacht haben. Dieses reicht für mich allein zur Begründung nicht aus. Ich habe nach der Rückkehr aus Teheran <seg type="note">am Montagmorgen einen <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Bericht gelesen und darin ein Zitat von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dass, wenn sich die CDU von der CSU abspalte, so etwas auch in der SPD am linken Flügel passieren könne, und dass man schon das Hufescharren hören könne.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_22" type="comment"><p>In dem kurzen <bibl type="series-item">Absatz »Spaltungsangst bei der SPD«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 24 vom 10. Juni 1979, S. 16</bibl>, heißt es: »Fraktionsführer Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> äußerte in internen Gesprächen die Besorgnis, daß linke Genossen nur auf das Signal aus dem Christenlager warteten, um sich von der SPD zu lösen: ›Man hört schon das Hufescharren.‹«</p></note></seg> Und ich habe mich gefragt, wie das kommt, dass ich, der ich die Linke in der Partei einigermaßen kenne, nichts, aber auch gar nichts davon gemerkt habe, und ich habe mich gefragt, wie es kommt, <seg type="note">dass in einer Situation, in der der politische Gegner zerrissen ist, gerade Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> als einer der führenden Persönlichkeiten unserer Partei über Spaltungsmöglichkeiten dieser Sozialdemokratie spricht. Ich habe mich gefragt, warum, und ich kann mich ‒ und ich will dieses als Verdacht unter uns mit aller Klarheit äußern, als Verdacht ‒, ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass, wenn ich mir ansehe, in welchem Maße die FDP gefährdet ist durch Grüne und <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name><note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_23" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name>, der Vorsitzende des Bundes Deutscher Steuerbeamten, gehörte 1979 zu den Gründern der Bürgerpartei, die eine radikale Steuerreform forderte. Zur Gründung vgl. <bibl type="series-item">AdG 1979, S. 22635–22638.</bibl></p></note></seg>, indem ich mir ansehe, welche Konflikte da auftauchen bei dynamischer Rente und Steuerpolitik, wenn ich mir angucke, in welche wirtschaftlichen Turbulenzen wir hineinkommen durch Energieverknappung und Verteuerung, insbesondere wo wir gegenüber dem Iran diese Haltung des Fraktionsvorstandes einnehmen, der uns ja zu 16 Prozent mit Erdöl beliefert hat, wenn ich mir diese Schwierigkeiten ansehe, dann habe ich den Eindruck, dass es in der Diskussion der nächsten Zeit vorkommen wird, dass objektive Gründe für eine andere, für eine neue Koalition vorbereitet werden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_108" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> geht offensichtlich auf Spekulationen ein, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eine Abspaltung der Linken strategisch plane, um eine große Koalition mit der CDU/CSU eingehen zu können.</p></note></seg> Und ich habe den Verdacht, dass dafür auf dem linken Flügel Luft gemacht werden soll, und ich will hier deutlich sagen, wenn es ein Kalkül gibt, linke Kräfte abzudrängen, aus der Partei zu drängen, so wird diese Rechnung nicht aufgehen. Wir sind die loyalsten Sozialdemokraten, weil es uns am schwierigsten gemacht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nun, Genossen, ihr werdet verstehen, dass diese Erörterung uns eine ganze Zeit lang beschäftigen wird und dass wir sie heute nicht zu einem Ergebnispunkt führen können, aber auch nicht abdrosseln wollen. Ich enthalte mich jeder Wertung der Bezugnahme auf »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Wiedergaben. Das ›spiegelt‹ sich ja so schön, nicht. Das ist auch ein Magazin.</p>
				<p>Das andere, das ich vorhin erwähnt habe, da ging es darum, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoveydaAmir-Abbas">Hoveyda</name>, einer von denen, die dann später, viele Jahre später Hingerichteten, Stellung genommen und unterstellt wurde, dass sei sowieso ein Kommunist. Also hier kämen wir noch zu ganz schönen Dingen. Ich habe eine Reihe Wortmeldungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das auch. Ich stelle mich ja, wenn es notwendig ist, zur Wahl. Ich wollte nur erklären, bis ich den Bogen gefunden habe. Ich bin ja etwas altmodischer als du, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>], zu sagen, und zur Geschäftsordnung, werde ich nämlich dann sagen, hat sich außerdem Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> gemeldet. Hier haben sich natürlich einige Genossen, die zur Sache selbst auch noch etwas sagen wollen und müssen, gemeldet. Ich habe außerdem inzwischen das, was vorhin Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> als eine Art Vorschlag eingebracht hat, im Text bekommen, sodass man sich damit wird befassen müssen. Meiner Meinung nach müsste sich der Fraktionsvorstand, wenn die Fraktion dagegen nichts hat, damit befassen und auch unter Einbeziehung derer, die diese Reise unternommen und die nachfolgenden Wirkungen auf ihre Weise in eine Ordnung bringen wollen, damit befassen. Nur, das schaffen wir heute nicht. Vor allen Dingen wäre es ganz komisch, wenn wir nach Schluss unserer Sitzung feststellen müssten, wir haben die Tagesordnung der dieswöchigen Plenarsitzungen gar nicht behandeln können, weil wir uns so beschäftigen mussten mit diesem Problem. Außerdem konnten wir nichts zur Verjährung sagen, wo es einen üblen Trick gibt, der die ganze Sache sehr in ein schwieriges Fahrwasser bringen soll. So meint das jedenfalls der, der diesen Trick bewerkstelligt. Und noch einiges andere mehr. Ich muss also darum bitten, dass wir an einem bestimmten Punkt sagen, gut, das ergab sich aus dem Bericht, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier aus dem Fraktionsvorstand gegeben hat, und bedarf der weiteren Erörterung und soweit das möglich ist einer herbeizuführenden Klärung. Aber wie gesagt, das schaffen wir nicht, selbst wenn wir uns den heutigen ganzen Nachmittag noch zur Verfügung nehmen könnten. Ich muss also zunächst zur Geschäftsordnung das Wort geben, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte darum bitten, dass wir uns heute nicht weiter mit diesem Thema beschäftigen. Das kriegt sonst einen Stellenwert für uns, den es nicht verdient. <seg type="note">Wir haben uns mit diesem Thema, bevor die Reise angetreten wurde, in der Fraktion beschäftigt.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_24" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-29-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 29. Mai 1979, SVP A.</ref></p></note></seg> Es wurden Bedenken angemeldet, das Unternehmen überhaupt durchzuführen. Die beteiligten Fraktionsmitglieder haben das auf eigene Entscheidung dann eben doch für richtig gehalten, diese Fahrt zu unternehmen. Ich bin der Meinung, dazu sollte man bei einer der nächsten Fraktionssitzungen einen extra Tagesordnungspunkt von mir aus ansetzen, aber heute sind wir hier in Berlin, um uns auf die aktuelle parlamentarische Situation vorzubereiten in der Fraktionssitzung, damit wir in den nächsten Tagen da in Übereinstimmung als Sozialdemokraten im Parlament unsere Rolle auch wahrnehmen können. Ich bitte also heute um Absetzung dieses Punktes, um bei einer nächsten Sitzung unter Umständen das wieder aufzugreifen, aber heute erst einmal die Tagesordnung abzuwickeln. Denn schließlich sind wir darum hier zusammengekommen und können uns hier nicht ad hoc einen Tagesordnungspunkt aufzwingen lassen, von dem die Beteiligten meinen, dass er für sie sehr wichtig ist, während wir meinen, und zwar meine ich wohl mit großer Mehrheit, das hat seinen Platz, aber nicht den, den diese Freunde ihm geben möchten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein Antrag, die Debatte über diesen Punkt heute abzusetzen und in einer der nächsten, das heißt in der nächsten Fraktionssitzung, das kann ja nicht die am Donnerstagfrüh sein, aber eben deswegen einer der nächsten Fraktionssitzungen weiter über die Sache zu sprechen. Will jemand gegen diesen Antrag sprechen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossen, es tut mir leid, aber ich bin nicht bereit, für den Vorstand, der den Beschluss gefasst hat, das stehen zu lassen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt haben. Ich weiß ja nicht, wie die Presse morgen aussieht. Ich bin der Meinung, dass wir uns jetzt noch etwas Zeit nehmen. Der Sachverhalt ist ein völlig anderer, als er hier vorgetragen worden ist, und ich möchte in der Sache Klarheit haben. Ich lasse nicht das stehen, was hier gesagt worden ist. Ich bitte darum, noch die Gelegenheit zu geben, dass hier noch darauf geantwortet wird auf das, was vorgetragen worden ist. Denn sonst wird das nur verschleppt und die Welle geht weiter.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Teilweise verständlicher Zwischenruf: Darf ich –)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also Genossen, da ist –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Darf ich hier nur den Satz – )</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, im Moment habe ich hier noch den Vorsitz. Ich bitte ums Wort, möchte ich mal sagen. Diejenigen, die hier mit Recht sagen, die einen möchten es so, die anderen möchten es so. Wir haben zu entscheiden. Es gibt einen Antrag, jetzt abzubrechen, damit aber das Thema selbst nicht wegfallen zu lassen, sondern in unmittelbar nächster Zeit zu behandeln. Dagegen ist hier gesprochen worden.</p>
				<p>Wer für den Abbruch jetzt ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Muss man auszählen. Ich bitte um Entschuldigung, es wird kompliziert. Also, wer für den Abbruch jetzt und die Behandlung in aller Ordnung in allernächster Zeit, wenn es geht noch diese Woche, ist, bitte ich noch einmal ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, also, Genossen, Geduld. Die Zähler müssen ja zählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das ist ausgezählt. Wer dagegen ist, dass jetzt abgebrochen – in Wirklichkeit heißt das ja unterbrochen –, wird, den bitte ich ums Handzeichen. Und auszählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, das Ergebnis ist so, in Zahlen ausgedrückt: 67 heute abzusetzen, 45 dagegen. <seg type="note">Das heißt, das Erste war die Mehrheit, und das heißt für mich, dass der Fraktionsvorstand noch in dieser Woche die Möglichkeit zu schaffen hat, die Diskussion wieder aufzunehmen, fortzusetzen und in der Zwischenzeit auch das, was es hier an Texten gibt, da gibt’s den Text von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, zu prüfen, damit wir das nicht lange hinausschieben. Ich bitte um Entschuldigung, das konnte man nicht anders machen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_25" type="comment"><p>Zu einem Bericht über dieses Thema in der Fraktionssitzung vgl. u. a. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Diskussion über Iran-Reise geht weiter«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 21. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Manfred Coppik.</bibl> Eine Erklärung auf Grundlage eines Gesprächs von zwei stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden mit Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> und Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name> erfolgte in der <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-29-t1500_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 26. Juni 1979, SVP A</ref>. Vgl. auch die beiden <bibl type="item-in-archive">Artikel »SPD-Fraktion schließt Frieden mit Coppik, Gansel und Thüsing«; <name type="Organisation" ref="#PPP">»Parlamentarisch-Politischer Pressedienst«</name> vom 26. Juni 1979, und »Streit in SPD um Iran-Reise beigelegt«; <name type="Organisation" ref="#AugAll">»Augsburger Allgemeine«</name> vom 17. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Personenordner Manfred Coppik.</bibl></p></note></seg> Erstens musste ich berichten. Zweitens war klar, dass dann die Sache nicht völlig ausgetragen werden kann. Dass sie aber ausgetragen werden muss, ist ebenso klar. Nur dass sie heute hier nicht ausgetragen werden kann, das ist eben die Meinung der Mehrheit, und ich muss sagen, ich kann das nicht anders sehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann komme ich zu einigen Punkten, die ich noch mal anpicke aus dem <seg type="note">Bericht vom Fraktionsvorstand.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_26" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> setzt hier seinen Bericht vom Anfang der vorliegenden Fraktionssitzung fort. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-1">SVP A</ref>.</p></note></seg> Ich bitte in diesem Fall, weil ich glaube, [dass] Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> nicht hier sein kann wegen deren Sitzung, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> etwas berichtet über die gestrige Erörterung und die Schlussfolgerungen, dass nämlich einige Genossen – darunter Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> – mit Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesprochen haben über die Fortführung dieser wichtigen Sache, die Enquete-Kommission [Zukünftige Kernenergie-Politik] zum Arbeiten zu bringen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Es ging darum, dass in der Enquete-Kommission für die Sachverständigen, für die Mitglieder, zusätzliche verbesserte Arbeitsmöglichkeiten geschaffen werden, und da ist angeregt worden, dass man zusätzliche Fachkräfte einstellt, die dann den Sachverständigen zur Verfügung stehen. Wir haben uns heute Vormittag besprochen, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, dann Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und vom Haushaltsausschuss Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> und Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> mit mir. Wir sind uns einig, dass – ohne besondere Titel aufzuführen – die Mittel zur Verfügung gestellt werden, die man für die personelle und sachliche Ausstattung braucht, auch für Gutachten, sodass der Ausschussvorsitzende im Zusammenhang mit der Verwaltung des Bundestages alles das tun kann, was notwendig ist, damit sowohl die Sachverständigen als auch die Mitglieder des Bundestages, die da arbeiten, ihre Arbeit leisten können, und das frei und beweglich gemacht wird. Ich nehme an, dem kann man zustimmen. Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> ist schon zurück oder ist auf dem Weg nach Bonn, um jetzt mit den Kollegen der anderen Fraktionen das zu besprechen, damit sie dem Verfahren zustimmen, und dann werden wir mit den Geschäftsführern reden, damit die Mittel im Haushalt, Nachtragshaushalt steht zur Debatte oder auf anderem Weg, jedenfalls rechtzeitig zur Verfügung stehen. Es wird alles getan, damit die Enquete-Kommission ihre Arbeit leisten kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Ich halte das deswegen für so wichtig, Genossen, dass jeder und jede von uns weiß beim Fortschreiben der Fragen, der Unruhen in dieser Problematik, <seg type="note">diese Sachen werden erstrangig behandelt mithilfe des Beschlusses, den wir am 14. Dezember gefasst haben.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_27" type="comment"><p>Zum Vorgang und zur Plenarsitzung am 14. Dezember 1978 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/125">08/125</ref></bibl>, S. 9746‒9836. Zum Antrag der FDP- und SPD-Fraktion vom 6. Dezember 1978 betr. eine Enquete-Kommission »Zukünftige Energie-Politik« vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2353">08/2335</ref>, zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 11. Dezember 1978 betr. eine Enquete-Kommission »Zukünftige Kernenergie-Politik« vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/2374">08/2374</ref> sowie zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschusses für Forschung und Technologie vom 7. März 1979 BT Drs. <ref type="external" target="08/2628">08/2628</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist jetzt ein halbes Jahr her. Jetzt soll das nach den Vorbereitungen tatsächlich in Gang kommen mit der Enquete-Kommission, womit ja kein Vorwurf gegen die, die reingewählt worden sind, erhoben worden ist, sondern wir wollen jetzt alle zusammen – und das haben die bewerkstelligen helfen, die gestern danach noch zusammengekommen sind – diese Sache in Gang bringen helfen.</p>
				<p>Dann bitte ich Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, einiges zu dem zu sagen, was ich in meinem Bericht nur habe anreißen können zur gegenwärtigen akuten Situation <seg type="note">Verjährungsproblematik.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_109" type="comment"><p>Zu einer Behandlung der Verjährung vgl. auch die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-02-13-t1500_WN_SVP-2">SPD-Fraktionssitzung am 13. Februar 1979, SVP B</ref>. In diesem Zusammenhang ging es um die mögliche Verjährung von Straftaten bzw. Völkermord, die zwar insbesondere im Zusammenhang mit nationalsozialistischen Verbrechen begangen worden waren, aber sich nicht auf solche beschränkten. Durch das Neunte Strafrechtsänderungsgesetz vom 4. August 1969 waren die Paragraphen 66 und 67 des Strafgesetzbuchs dahingehend verändert worden, dass die Verjährung für mit lebenslanger Freiheitsstrafe bedrohte Straftaten auf 30 Jahre heraufgesetzt und für Völkermord aufgehoben wurde. Die Verfolgungsverjährung ruhte bis zum 31. Dezember 1949 (Gesetz zur Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen), daher verjährte Mord zum 31. Dezember 1979. Diese Verjährung sollte durch das geplante 18. Strafrechtsänderungsgesetz aufgehoben werden. Zum Neunten Strafrechtsänderungsgesetz vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 71, S. 315</bibl>, zum Gesetz zur Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1965, I, Nr. 16, S. 315</bibl>. Zum Antrag der Bundesregierung betr. Entwurf des 18. Strafrechtsänderungsgesetzes (18. StrÄndG) vom 14. März 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2653">08/2653</ref></bibl> (neu); zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 7. Februar 1979 betr. Unverjährbarkeit vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2539">08/2539</ref></bibl>. Mitberatener Vorgang: Zur Unterrichtung durch das Europäische Parlaments betr. Entschließung zur Unverjährbarkeit von Völkermord und Mord vom 5. März 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. Nr. <ref type="external" target="08/2616">08/2616</ref></bibl>. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 28. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/3032">08/3032</ref></bibl>. Zur Ersten Beratung im Plenum des Bundestages am 29. März 1979 und am 25. April 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/145">08/145</ref>, S. 11561‒11650</bibl> sowie <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/147">08/147</ref>, S. 11784‒11784.</bibl> Zum Änderungsantrag der FDP und CDU/CSU vom 2. Juli 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/3041">08/3041</ref></bibl>. Zur Zweiten und Dritten Beratung am 3. Juli 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/166">08/166</ref>, S. 13233‒13313.</bibl> Zum Durchgang im Bundesrat am 6. Juli 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 476, S. 216-220.</bibl></p></note></seg> Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, in der letzten Sitzung des Rechtsausschusses hat der Vorsitzende des Arbeitskreises Recht und Innen der CDU/CSU-Fraktion Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, der auch Berichterstatter zu den Verjährungsvorlagen ist, erklärt, er sei bereit, unseren – er für seine Person –, sei bereit, unseren Gesetzentwurf zu unterstützen, allerdings unter einer Voraussetzung, nämlich, dass dieser Gesetzentwurf angereichert werde um eine zusätzliche Regelung, und für diese zusätzliche Regelung hat Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zwei alternative Formulierungen vorgelegt. Die erste Alternative, die er vorschlägt, läuft auf Folgendes hinaus: Bei NS-Morden soll zukünftig nur noch angeklagt werden, wenn dringender Tatverdacht gegeben ist, und selbst dann, wenn dringender Tatverdacht gegeben ist, soll von Anklageerhebung abgesehen werden, wenn es sich um eine Person handelt, die am unteren Ende eines Befehlsstranges in ihrer Entschlussfreiheit eingeschränkt gewesen ist und infolgedessen ihre Schuld vermindert gewesen ist. Darf ich vielleicht zu dieser ersten Alternative, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> vorschlägt, schon einige bewertende Anmerkungen machen.</p>
				<p>Zunächst muss festgestellt werden, dass es sich um Sonderrecht für NS-Morde handelt – das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> hier vorschlägt – und damit eine Linie verlassen wird, die in der Rechtspolitik der Nachkriegsgeschichte eingehalten worden ist, kein Sonderrecht für NS-Morde. Eine Linie, die im Übrigen in unserer Fraktionsdiskussion auch stark betont worden ist, <seg type="note">insbesondere von dir in einem bemerkenswerten Beitrag.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_110" type="comment"><p>Es ist unklar, an wen sich Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> hier wendet.</p></note></seg> Es handelt sich aber bei diesem Vorschlag um ein Sonderrecht ganz eigenartiger Art, um ein Sonderrecht, das eine Privilegierung von NS-Morden gegenüber sonstigen Morden enthält, eine Privilegierung von NS-Mördern gegenüber sonstigen Mördern. Ich glaube, dass dieser Vorschlag schon aus diesem Grund – diese Alternative – völlig unannehmbar ist und auch nicht den leisesten Ansatz enthält, nach Kompromissmöglichkeiten auf der Basis eines solchen Gedankens zu suchen. Dass im Übrigen der Versuch, Gehilfen herauszuhalten aus der weiteren Strafverfolgung, fehlgeht, will ich nur am Rande erwähnen. <seg type="note">1965, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> einen derartigen Vorschlag schon einmal unterbreitet hatte, war es so, dass bei einem Gehilfen zum Mord in seiner Person die Mordqualifikationen nicht vorliegen mussten. Infolgedessen in der Tat die Frage gestellt werden konnte, soll man denn solche Gehilfen, bei denen die Mordqualifikation in ihrer Person nicht vorliegt, so weiterverfolgen wie die Mörder auch.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_111" type="comment"><p>Zum Redebeitrag des CDU-Abgeordneten und Generalbundesanwalts a. D. Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> in der Verjährungsdebatte im Plenum am 10. März 1965 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="04/170">04/170</ref>, S. 8566‒8568, hier insbesondere S. 8567.</bibl></p></note></seg> In der Zwischenzeit hat sich die Rechtslage in diesem Punkt aber geändert. In der Zwischenzeit ist es so, dass auch beim Gehilfen zum Mord die Mordqualifikation selbst vorliegen muss. Mit anderen Worten, dieses Anliegen ist durch eine veränderte Rechtslage bereits erledigt und geht ins Leere.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> selbst legt auch wohl mehr Wert auf seine zweite Alternative, und diese zweite Alternative sieht vor, dass, wenn ein Mord – generell ein Mord – 20 Jahre zurückliegt und das seitherige Verhalten des Täters ergibt, dass mit weiterem strafbaren Verhalten von ihm nicht zu rechnen ist, dass dann von Strafverfolgung abzusehen ist, gleichgültig, in welchem Stadium des Verfahrens es sich handelt, wenn nicht eine besonders schwere Schuld des Mörders gegeben ist, wenn also nicht die Schuld des Beschuldigten, die das Verschulden, das bei einem Mörder normalerweise vorliegt, erheblich übersteigt. Ich muss darauf hinweisen, dass eine solche Regelung gelten würde für neu auf uns zukommende Verfahren. Ich muss aber auch darauf hinweisen, dass eine solche Regelung gelten würde für Verfahren, die bereits laufen und die über den 31.12. dieses Jahres hinaus durchgeführt werden könnten wegen Unterbrechung der Verjährung. Mit anderen Worten: Dieser Vorschlag würde auf eine weitgehende Amnestie der NS-Mörder hinauslaufen. Dieser Vorschlag würde im Übrigen bedeuten, dass ich das, was ich in den ersten drei Artikeln des 18. Strafrechtsänderungsgesetzes tue, Aufhebung der Verjährung, für NS-Mörder im vierten Artikel wieder zurücknehme. In Wahrheit liefe es auf eine grandiose Täuschung hinaus, eine Täuschung, die wir uns selbst gegenüber, der deutschen Öffentlichkeit gegenüber und der Weltöffentlichkeit gegenüber nach meiner Meinung keineswegs auf uns nehmen dürfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich meine deshalb, dass, so aufmerksam wir diesen Vorgang auch sehen, dass der Vorsitzende des Arbeitskreises Recht und Innen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und der Berichterstatter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>], der bisher einer der entschiedensten Wortführer für Beibehaltung der Verjährung war, einen solchen Vorschlag vorgelegt hat, so sehr müssen wir um der Sache Willen sagen, das geht nicht. Dies ist nicht ein Ansatz, den wir mit vollziehen könnten. Wir müssten, wenn ohne diesen Ansatz eine Mehrheit nicht möglich wäre, in Kauf nehmen, dass wir mit unserer Regelung in der Minderheit bleiben. Dies ist jedenfalls meine Einschätzung, und ich wäre sehr dankbar, wenn ihr mir zum Ausdruck bringen könntet, dass ihr diese Auffassung teilt und dass wir uns im Rechtsausschuss entsprechend dieser Marschroute verhalten können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>. Wird dazu das Wort gewünscht, Genossen? Wenn nicht das Wort gewünscht wird. Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich stimme mit dem, was der Alfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>] gerade vorgetragen hat, natürlich völlig überein. Ich darf nur noch hier eine Bitte vortragen. Dieser Vorschlag von Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> ist natürlich nicht auf unsere Fraktion gemünzt und auf diejenigen, die der Auffassung sind, die Verjährung für Mord allgemein sollte aufgehoben werden, sondern sie ist gemünzt auf die Gruppe derjenigen Leute um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, die er in Schwierigkeiten bringt. Das ist so und damit wird man weiterarbeiten müssen. Meine Bitte geht nun dahin, und ich trage die mit ganzem Ernst vor, wir haben ja da eine ganze Menge an Problemen mit einigen Kollegen der FDP, und zwar in inhaltlichen Fragen und in Verfahrensfragen. Ich glaube, die Fraktion sollte das wissen, und es wäre sehr gut, wenn man von der Fraktionsführung in geeigneter Weise über die Fraktionsführung der FDP dazu beitragen könnte, dass hier ein bisschen mehr Luft für Gemeinsamkeit gegeben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Darauf will ich gleich eine Antwort geben. In der vorigen Woche war ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> krank geworden, war ein ziemlicher Rückfall, und inzwischen haben wir ihm dennoch mitteilen können, dass er von mir gebeten wäre, zusammen mit mir den Mitgliedern des Rechtsausschusses – der FDP angehörig und der SPD angehörig – zu sagen, was dort sinnvoll wäre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> war dazu bereit. Das ist der erste Fall.</p>
				<p>Zweiter Fall, weil hier vorhin ein anderer Name gefallen ist, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, der sonst jetzt noch hier wäre und einiges auch noch sagen würde zu dem, was eben Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> klar dargestellt [hat], befindet sich auf dem Weg nach Bonn zu einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>. Also insofern werden einige Dinge versucht zu klären, denn es haben diejenigen recht, die annehmen, das soll vor allem verwirren die Kollegen aus der CDU. Da darf man ja wohl in Erinnerung bringen, die hatten ursprünglich 26 Unterschriften. Dann wurden sie so gepresst, dass einer zurückzog. Da waren sie 25, hätten das nicht einbringen können. Da haben zwei andere zusätzlich unterschrieben, waren sie 27. Das ist die eine Sache.</p>
				<p>Was die FDP betrifft, äußere ich mich jetzt nicht, weil, das ist eine ganz seltsame Situation in dieser Fraktion. Nur einige der Kollegen dort sind ja entschlossen, da nicht [mit] irgendeine[r] Geste, sondern an einer Entscheidung mitzuwirken, und insofern war auch der Sinn dieses Ansuchens an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, der ja selber nicht für unsere Vorlage stimmen wird, der aber bereit war und bleibt, dafür zu sorgen, dass es hier in einer gewissen Ordnung möglich ist, die Dinge zu behandeln, und nicht alles durcheinander gebracht wird, was ja meiner Ansicht nach der Zweck des Vorschlages oder der Unterstellung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> ist, die Leute in Unsicherheit zu bringen. Wird noch das Wort gewünscht?</p>
				<p>Wenn das nicht der Fall ist, dann, glaube ich, darf man annehmen, falls dem nicht widersprochen wird, dass die Bitte, mit der Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> seinen Bericht geschlossen hat, Gehör findet und dass wir tatsächlich das, was er aus der Situation, die er – wenn auch in der gebotenen Kürze – dargelegt hat, an Schlussfolgerungen zieht, dass wir dies unterstützen. Dem wird nicht widersprochen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem, was es sonst noch geben kann an Aktuellem aus den Arbeitskreisen. Gibt’s da irgendwelche? Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, solange noch Vertreter der Regierung hier sind, habe ich eine Bitte. Nachdem der Fraktionsvorstand in dieser Woche ja auch noch mal tagen wird, dass sich sowohl das Kabinett als auch der Fraktionsvorstand mit den Äußerungen, <seg type="note">die über »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>« von Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> wiedergegeben werden, beschäftigten möge, wozu man sicherlich dieses Interview lesen muss. Danach, so schreibt es hier die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine«</name>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> gesagt, dass er ferner die Gefahr eines drohenden Ölkrieges nicht für eine Übertreibung halte, das Erdöl sei ein so wichtiger Rohstoff, dass es bei einer unbefriedigenden Verteilung zu bewaffneten Auseinandersetzungen kommen könne.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_28" type="comment"><p>Zum <bibl type="series-item">Artikel »Lambsdoff gegen Bewirtschaftung des Öls. ›Engpässe mit Mitteln des Marktes überwinden‹« vgl. <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> vom 13. Juni 1979, S. 1–2; sowie den Artikel »›Ölkrieg nicht ausgeschlossen‹«; <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> vom 19. Juni 1979, S. 11.</bibl>
							</p></note></seg> Ich halte dieses, Genossinnen und Genossen, für eine ganz gefährliche Äußerung aus dem Mund eines Regierungsmitglieds. Ich will das nicht mit dem Häkchen mögliche Kriegsdrohung oder Kriegsgeschrei apostrophieren, nur, wenn man über so etwas redet, muss ja irgendjemand der Angreifer sein, der hier solche Verteilungen diskutiert. <seg type="note">Und wenn ich höre, dass Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> jetzt gerade nach Saudi-Arabien gefahren ist<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_29" type="comment"><p>Bundesminister Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Bundesminister Otto Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> hielten sich am 23. und 24. Juni 1979 in Saudi-Arabien auf.</p></note></seg>, bekommt die Sache ja noch einen weiteren pikanten Höhepunkt, und von daher hielte ich es für nicht gut, wenn diese Äußerungen, falls sie so gefallen sein sollten, in der Öffentlichkeit bleiben. Das muss auf jeden Fall korrigiert werden, wenn er es nicht so gesagt hat, durch die Bundesregierung. Denn sonst, dieses muss dann wohl so kommen, müsste man die Bundesregierung in der Fragestunde danach fragen, was sie denn von solchen Äußerungen halte, und ich glaube, dieses sollte man versuchen, vorher erst mal anders wegzubekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Mit Interviews ist das immer so eine Glücksache, Klaus[-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>], und wir haben ja also die zweite Gelegenheit, darüber zu reden, ob diese Art öffentlicher Äußerungen hilfreich ist. <seg type="note">Nur an dem Punkt kann ich nicht sehr dazu raten zu einer solchen hochnotpeinlichen Auseinandersetzung, aber die gibt es auch aus dem Mund unseres Regierungschefs in vergleichbarer Weise.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_112" type="comment"><p>Zu einer ähnlichen Aussage von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vgl. u. a. den <bibl type="series-item">Artikel »Öl: Streit um die letzten Tonnen und Fässer«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 24 vom 10. Juni 1979, S. 19‒26, das folgende Zitat S. 19</bibl>, darin hieß es: »<quote>›Im Wettrennen um Öl und Gas‹, hatte der Kanzler kurz vor seinem Abflug zu US-Präsident Jimmy Carter im amerikanischen Nachrichtenmagazin ›Time‹ geunkt, ›werden sogar Kriege möglich sein.‹</quote>«</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> wird sich darauf berufen. Ich kann nicht dazu raten, dass wir daraus eine solche Auseinandersetzung machen. Mein Vorschlag wäre, Klaus[-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>], lass uns einmal, wenn der Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der Fraktion ist, mit ihm hinter den Türen der Fraktion darüber reden, ob es sinnvoll ist, sich in dieser Weise zu äußern. Damit er dazu Stellung nehmen kann, was er gemeint hat damit, und dann kann man ja auch die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> in dem Zusammenhang stellen. Mehr würde ich nicht raten zu tun.</p>
				<p><seg type="note">Uns kann es ja sowieso schon in dieser Woche passieren, dass aufgrund dieses Antrags, den die CDU/CSU gestellt hat, und der Notwendigkeit, in einer Regierungserklärung, die allerdings dann erst in der ersten Woche im Juli – in den ersten Tagen – gegeben werden kann, muss das auch schon geklärt sein.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_30" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bezog sich wahrscheinlich auf den CDU/CSU-Antrag vom 12. Juni 1979 betr. die Sicherung der Energieversorgung und Zukunftsorientierung der deutschen Energiepolitik (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2961">08/2961</ref></bibl>). Dieser Antrag wurde gemeinsam mit einer Erklärung der Bundesregierung zur Energiepolitik nach dem Europäischen Rat und dem Weltwirtschaftsgipfel im Plenum am 4. Juli 1979 beraten. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/167">08/167</ref>, S. 13317‒13396</bibl>.</p></note></seg> Aber richtig ist, dass darauf aufmerksam gemacht worden ist und dass wir darüber Rücksprache nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch aus Arbeitskreisen etwas? Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zum Punkt Vorbereitung der Plenarsitzungen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Das muss jetzt schnell gehen und kann trotzdem nicht ganz kurz werden. Mittwochvormittag haben wir Ausschusssitzungen, um 13 Uhr Fragestunde. <seg type="note">Der Vorstand der CDU/CSU-Fraktion hat gestern zwar die Auffassung vertreten, diesen Antrag zur Energiepolitik nicht einzubringen, keinen Geschäftsordnungsantrag zu stellen. Aber ihr wisst, dass die CDU-Fraktion schon in manchen Fällen anders entschieden hat als der Vorstand, sodass wir erst Klarheit haben nach dem Ende der Fraktionssitzung der CDU/CSU, sodass wir also erst heute Abend Bescheid wissen können. Wir müssen also, weil ein solcher Antrag dann um 13 Uhr gestellt werden müsste, in der Lage sein, den Geschäftsordnungsantrag der CDU/CSU abzulehnen. Bleibt dabei.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_31" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion nahm davon Abstand, ihren Antrag vom 12. Juni 1979 betr. die Sicherung der Energieversorgung und Zukunftsorientierung der deutschen Energiepolitik (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2961">08/2961</ref></bibl>) bereits früher zu verhandeln. Vgl. den Beitrag Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenningers</name> in der <ref type="internal" target="cdu-csu-08_1979-06-19-t1506_WZ_SVP-2">CDU/CSU-Fraktionssitzung am 19. Juni 1979, SPV B</ref>.</p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Nach der Fragestunde Behandlung des Punktes 2, Sicherung des inneren Friedens, zweieinhalb bis drei Stunden etwa.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_32" type="comment"><p>Zum Antrag der Fraktion der CDU/CSU-Fraktion vom 15. Mai 1979 zur Sicherung des inneren Friedens und zur Behandlung im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2855">08/2855</ref></bibl> und <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12755‒12785</bibl>.</p></note></seg> Danach gibt es namentliche Abstimmung. Der Punkt 3 der Tagesordnung, der hier aufgeführt ist, [ist] gleich, steht nur deswegen da, weil die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages anwesend sein muss. Ich bitte also, im Saal zu bleiben, damit der Präsident das feststellen kann. Sonst müssen wir auszählen. Das heißt namentlich abstimmen, auch wenn es nicht kontrovers ist.</p>
				<p>Punkt 4 der Tagesordnung, <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht sage ich jetzt kurz, eine Runde mit je 15 Minuten<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_33" type="comment"><p>Zum Bericht des Bundesministers a. D. Hermann Höcherl über die Untersuchung von Fahndungspannen im Mord- und Entführungsfall Dr. Hanns-Martin Schleyer vgl. u. a. die Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 7. Juni 1978 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1881">08/1881</ref></bibl>) sowie die Beschlussempfehlung und den Bericht des Innenausschusses vom 23. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2889">08/2889</ref></bibl>) und zur Beratung im Plenum am 20. Juni 1979 <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12785‒12793</bibl>.</p></note></seg>, eine Stunde maximal. Dann Punkt 5, <seg type="note">Änderung des Versammlungsgesetzes, CDU/CSU-Antrag, Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_34" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 16. März 1979 und zur Ersten Beratung im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2677">08/2677</ref></bibl> sowie <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12793‒12796.</bibl></p></note></seg> Immer noch Mittwoch. Das bis Mittwoch. Ich bitte darum, also diese Debatte mit zu verfolgen. Es war nicht möglich, verbundene Debatte zu schaffen. Das geht nur einvernehmlich und war nicht möglich und zum Beschließen haben wir dafür im Bundestag keine Mehrheit. Die FDP macht solche Beschlüsse nicht mit, Geschäftsordnungsbeschlüsse solcher Art gegenüber der CDU.</p>
				<p>Donnerstag 9 Uhr eine Runde Kurzdebatte beim <seg type="note">Gesetzentwurf Änderung dienstrechtlicher Vorschriften.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_35" type="comment"><p>Der Entwurf eines Gesetzes der Bundesregierung vom 18. Mai 1977 zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften (Angehörige des öffentlichen Dienstes in Landesparlamenten und kommunalen Vertretungen) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/819">08/819</ref></bibl>), die Beschlussempfehlung und der Bericht des Innenausschusses vom 30. April 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2793">08/2793</ref></bibl>) und der Nachtrag zur Beschlussempfehlung des Innenausschusses vom 30. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2904">08/2904</ref></bibl>) wurden in Zweiter und Dritter Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 verhandelt, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12815-12821</bibl>. Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 30. Juli 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 48 vom 3. August 1979, S. 1301.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p>Punkt 7 der Tagesordnung, eine Runde Kurzdebatte, <seg type="note">Änderung mietpreisrechtlicher Vorschriften im Land Berlin.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_36" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Entwurfs vom 7. Februar 1979 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher und mietpreisrechtlicher Vorschriften im Land Berlin (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2544">08/2544</ref></bibl> ) sowie der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau vom 23. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2893">08/2893</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12825–12828.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p>Dann Tagesordnungspunkt 8, <seg type="note">Bundesbesoldungsgesetz, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_37" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung am 30. März 1979 eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2873">08/2873</ref></bibl>), des Berichts des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) vom 20. Juni 1979 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2989">08/2989</ref></bibl>), der Beschlussempfehlung und des Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuss) vom 13. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2968">08/2968</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12821–12825.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p>Punkt 9 a.) und b), <seg type="note">Tankerunfälle, Ölverschmutzung, CDU/CSU-Antrag und eine EG-Vorlage. Eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_38" type="comment"><p>Zur Beratung des CDU/CSU-Antrags vom 21. März 1979 betr. Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und zur Bekämpfung von Ölverschmutzungen der Meere und Küsten (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2692">08/2692</ref></bibl>) in Verbindung mit Beratung der Entschließung des Europäischen Parlaments vom 5. März 1979 zu I. den wirksamsten Maßnahmen zur Verhinderung von Schiffsunglücken und zur Vermeidung der darauf zurückzuführenden Meeres- und Küstenverschmutzung und II. der Regelung des Seeverkehrs (Unterrichtung Europäisches Parlament, <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2617">08/2617</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12830–12834.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">Die Punkte 10, 11, 12, 13 und 14, alles Beschlussempfehlungen des Vermittlungsausschusses, sind – von einer Ausnahme abgesehen – kontrovers.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_47" type="comment"><p>Zu den Ergebnissen des Vermittlungsausschusses vgl. den im Anschluss von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> folgenden Redebeitrag von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in der vorliegenden Fraktionssitzung. Punkt 10 betraf das Gesetz zur Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge, Punkt 11 das Gesetz zur Sicherung des Unterhalts von Kindern alleinstehender Mütter und Väter durch Unterhaltsvorschüsse oder -ausfalleistungen (Unterhaltsvorschußgesetz), Punkt 12 das Gesetz über Maßnahmen zur Förderung des deutschen Films (Filmförderungsgesetz — FFG), Punkt 13 das Verfahren bei Volksentscheid, Volksbegehren und Volksbefragung nach Artikel 29 Abs. 6 des Grundgesetzes (Artikel 29 Abs. 6), Punkt 14 das Verfahren bei sonstigen Änderungen des Gebietsbestandes der Länder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes (Artikel 29 Abs. 7).</p></note></seg> Wir brauchen die Mehrheit dafür. Werden aufgerufen nach der Fragestunde, nach der Mittagspause – Fragestunde, und dann werden diese Punkte aufgerufen. Sind kontrovers, wie im roten Rundschreiben mitgeteilt. Wir brauchen dafür immer die Mehrheit, und ich bitte darum, daran zu denken, dass der Bundeskanzler mit Ministern bei der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Ratstagung ist. Es muss also jeder hier sein.</p>
				<p><seg type="note">Tagesordnungspunkt 15, Wahl eines Stellvertreters des Präsidenten.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_46" type="comment"><p>Zu diesem Thema vgl. Tagesordnungspunkt 6 im vorliegenden Protokoll, dieser SVP, weiter unten, Redebeitrag von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p></note></seg> Namensaufruf, verdeckte Stimmkarten.</p>
				<p><seg type="note">16, <choice>
							<abbr>ERP</abbr>
							<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
						</choice>-Wirtschaftsplangesetz, eine Runde Debatte, eine Stunde etwa dafür vorgesehen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_45" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung am 25. Oktober 1978 eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung der Wirtschaftspläne des <choice>
									<abbr>ERP</abbr>
									<expan>European Recovery Program</expan>
								</choice>-Sondervermögens für das Jahr 1979 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 1979) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2241">08/2241</ref></bibl>), sowie der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Wirtschaft vom 15. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2896">08/2896</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12879–12883.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">Punkt 17, Änderung des Altölgesetzes, zweite und dritte Beratung, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_40" type="comment"><p>Zur Zweiten und Dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Altölgesetzes (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1423">08/1423</ref></bibl>) sowie der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuss) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2945">08/2945</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12839–12843</bibl>.</p></note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">18 ohne Debatte. <note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_42" type="comment"><p>Zur Zweiten Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes vom 12. März 1979 zu dem Abkommen vom 20. Juli 1978 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung des Großherzogtums Luxemburg über verschiedene Fragen der Sozialen Sicherheit (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2645">08/2645</ref></bibl>) sowie der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuss) vom 1. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2924">08/2924</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12843.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">19, CDU/CSU-Entwurf Änderung des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_43" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes vom 11. Juni 1979 zur Änderung des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2950">08/2950</ref></bibl>) und zur Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12843–12846.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">20, Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_41" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes vom 14. März 1979 zur Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2662">08/2662</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12846–12849.</bibl></p></note></seg> Das sind all die Dinge, wo wir eben nicht erreichen können, dass nicht debattiert wird in der ersten Lesung. Geht nicht, müssen wir so machen.</p>
				<p><seg type="note">Punkt 21, Arbeitserlaubnis für Kinder ausländischer Arbeitnehmer, eine Stunde Debatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_44" type="comment"><p>Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuss) vom 25. April 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2875">08/2875</ref></bibl>), des CDU/CSU-Antrags vom 8. Dezember 1978 betr. Arbeitserlaubnis für die Kinder ausländischer Arbeitnehmer (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2369">08/2369</ref></bibl>) und des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP vom 7. Februar 1979 betr. Arbeitserlaubnis für Ehegatten und Kinder ausländischer Arbeitnehmer (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2538">08/2538</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12883–12890</bibl>.</p></note></seg> Also für uns mit Regierung einschließlich 35 Minuten. <seg type="note">Punkt 22, Postversorgung auf dem Land, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_39" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 5. April 1979 betr. Postversorgung auf dem Land (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2738">08/2738</ref></bibl>) und zur Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12835–12839.</bibl></p></note></seg> 23 bis einschließlich 27 ohne Debatte. Dies alles am Donnerstag.</p>
				<p>Dann am Freitag 9 Uhr <seg type="note">Erste Beratung des Gesetzes zur Änderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_48" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes vom 11. April 1979 zur Änderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2751">08/2751</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12899–12920.</bibl></p></note></seg> Es sind zwei Stunden dafür vorgesehen. Uns stehen 70 Minuten in der Koalition zur Verfügung. Das ist 28.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 29, <seg type="note">Förderung des Einsatzes von Elektrofahrzeugen, eine Runde Kurzdebatte, Antrag der CDU/CSU-Fraktion.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_49" type="comment"><p>Zur Beratung des CDU/CSU-Antrags vom 21. März 1979 betr. Förderung des Einsatzes von Elektrofahrzeugen (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2691">08/2691</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12920–12926.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Tagesordnungspunkt 30, Zweites Agrarsoziales Ergänzungsgesetz, eine Runde Kurzdebatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_50" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs vom 11. Mai 1979 eines Zweiten Gesetzes zur Verbesserung und Ergänzung sozialer Maßnahmen in der Landwirtschaft (Zweites Agrarsoziales Ergänzungsgesetz) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2844">08/2844</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12926–12932.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Und Punkt 31, Senkung von Fernmeldegebühren, Abstimmung ist strittig, eine Runde Debatte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_51" type="comment"><p>Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2849">08/2849 vom 14. Mai 1979</ref></bibl>) zu dem CDU/CSU-Antrag betr. Senkung von Fernmeldegebühren (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2311">08/2311 vom 23. November 1978</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12932–12935.</bibl></p></note></seg> Und hier kann es sich etwas verzögern, verlängern. Das werden wir, je nachdem, wie die Lage ist, entscheiden müssen.</p>
				<p>Nämlich, es kommt dann Folgendes, was jetzt noch nicht auf der Tagesordnung stehen kann. Der Bundesrat wird am Freitag in seiner Sitzung voraussichtlich einige Einsprüche einlegen gegen Gesetzentwürfe, die wir durchsetzen wollen, <seg type="note">zum Beispiel Recht der elterlichen Sorge, Mutterschaftsurlaubsgesetz.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_113" type="comment"><p>Vgl. dazu den folgenden Redebeitrag von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p></note></seg> Ich nenne nur diese beiden. Diese Einsprüche müssen wir zurückweisen, damit sie – zum Beispiel das Mutterschaftsurlaubsgesetz – am 1. Juli in Kraft treten können. Das in Kraft treten kann. Wir dürfen aber nicht früher darüber entscheiden, bevor der Bundesrat seine Sitzung insgesamt abgeschlossen hat. Also es wird 14 Uhr. Außerdem müssen wir damit rechnen und können wir nicht damit rechnen, dass vor 14 Uhr der Bundeskanzler und die Minister von der EG-Ratstagung zurück sind. Diese Einsprüche, die Zurückweisung dieser Einsprüche werden wir in namentlicher Abstimmung beschließen, weil nur so die Mehrheit von 249 Mitgliedern festgestellt werden kann, wenn es nicht einvernehmlich ist, und weil das kürzer geht, schneller geht, als wenn wir auszählen. Im Übrigen ist es gut, hier noch mal die Probe aufs Exempel zu machen. Gilt auch für Filmförderungsgesetz. Und deswegen also bitte sich bereithalten für die Zeit in den Nachmittag hinein. Wir haben keine andere Wahl. Wir müssen so verfahren.</p>
				<p>Und zu den Terminen: <seg type="note">1. Juli Bundespräsidentenvereidigung, 2. Juli Fraktionsvorstands-, Kabinettssitzung, diese Dinge und Fraktion 3. Juli wegen Verjährung<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_114" type="comment"><p>Zur Vereidigung des Bundespräsidenten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> am 1. Juli 1979 vgl. das <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/165">08/165</ref> (zugleich 475. Sitzung des Bundesrates)</bibl>. Zur <bibl type="item-in-archive">Fraktionsvorstandssitzung am 2. Juli 1979 vgl. AdsD, 2/BTFH000206, SPD-Bundestagsfraktion 8. WP, Fraktionsvorstandssitzungen (enthält Sitzungsunterlagen und Tagesordnung, kein Protokoll)</bibl>. Zur 132. Kabinettssitzung am 2. Juli 1979 vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online</bibl>. Zum Thema Verjährung vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-07-02-t1600_WN_div_SVP-4">SPD-Fraktionssitzung am 2. Juli, SVP D</ref> (nicht wie erwähnt am 3. Juli).</p></note></seg>, das ist nicht gemacht worden, weil wir das aus Jux und Tollerei tun und ohne Rücksichtnahme auf Urlaubsplanung, sondern weil eben die Lage im Rechtsausschuss so ist und weil <seg type="note">über Energiepolitik – auch den Antrag der CDU und die Regierungserklärung – nicht diskutiert werden kann, bevor die Regierung aus Tokio zurück ist.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_52" type="comment"><p>Zum Bericht von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über den G7-Gipfel in Tokio vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-07-02-t1600_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 2. Juli 1979, SVP C.</ref></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort zu Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Bericht? Wenn nicht, dann gehen wir zu den einzelnen Punkten über. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Vermittlungsausschussergebnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: <seg type="note">Wir hatten im Vermittlungsausschuss in der letzten Sitzung sieben Punkte.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_53" type="comment"><p>Dies betraf die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> erwähnten Tagesordnungspunkte 10, 11, 12, 13 und 14.</p></note></seg> Diese sieben Punkte stehen alle in unterschiedlicher Form und das Ganze ist leider etwas schwierig dieses Mal in dieser Woche zur Erörterung im Plenum. <seg type="note">Das Erste ist das Recht der elterlichen Sorge.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_54" type="comment"><p>Dies war Punkt 10 der Tagesordnung im Plenum. Er betraf die Beratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) vom 12. Juni 1979 zum Gesetz zur Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2958">08/2958</ref></bibl>). Dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses wurde zugestimmt. Zur Abstimmung über den Vermittlungsvorschlag im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. das <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12869–12872.</bibl></p></note></seg> Dort konnte natürlich von uns in gar keiner Weise eingegangen werden auf die Anrufungsbegehren des Bundesrates in der Sache. Trotzdem gibt es etwas, was nach der Art der Arbeit des Vermittlungsausschusses Einigungsvorschlag heißt, weil wir nämlich in einigen wenigen, mehr technischen Fragen eine Verständigung erzielt haben, die Gegenstand des Einigungsvorschlages sind. <seg type="note">Das reicht nicht aus, um die Auffassung der CDU zu ändern. Die Abstimmung über diesen Einigungsvorschlag, zu dem wir Ja sagen müssen, wird also strittig mit der CDU bleiben. Darüber werden wir am Donnerstag befinden. Wir müssen damit rechnen, dass der Bundesrat am Freitagmorgen Einspruch einlegt, sodass wir am Freitag noch einmal das Sorgerecht auf der Tagesordnung haben, um den Einspruch zurückzuweisen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_115" type="comment"><p>Zur Unterrichtung über den Beschluss des Bundestags vom 21. Juni 1979 an den Bundesrat vgl. <bibl type="brd">BR Drs. 269/79</bibl>. Zur Bundesratssitzung am 22. Juni 1979 und zum Beschluss des Einspruchs vgl. das <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 474, S. 153‒162,</bibl> sowie zum Beschluss vom 22. Juni 1979 die <bibl type="brd">BR Drs. 296/79 (B)</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Das zweite und dritte Thema war Mutterschaftsurlaub und die Änderung des Einkommensteuergesetzes dazu. Hier hat es überhaupt keine Einigung gegeben. Der Vermittlungsausschuss muss sich damit noch einmal befassen. Das wird am Donnerstag geschehen, hat dann eine Zweite und eine Dritte Beratung. Da wird es wieder keine Einigung geben und geben können. Es muss also auch hier damit gerechnet werden, dass wegen der grundsätzlichen familienpolitischen Auseinandersetzung der Bundesrat Einspruch einlegt, über den wir dann ebenfalls am Freitag zu befinden haben. Vorher steht Mutterschaftsurlaub nicht auf unserer Tagesordnung.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_116" type="comment"><p>Zur Besprechung in der Fraktion vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 9. Mai 1979, SVP C</ref>. Zum Entwurf eines Gesetzes zur Einführung eines Mutterschaftsurlaubs der Bundesregierung vom 5. Januar 1979 vgl. <bibl type="brd">BR Drs. 4/79</bibl> sowie vom 5. März 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2613">08/2613</ref></bibl>. Zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 2. Mai 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2797">08/2797</ref></bibl>. Zur Mitteilung des Vermittlungsausschuss vom 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="brd">BR Drs. 297/79</bibl>. Zur Zweiten und Dritten Beratung im Plenum am 10. Mai 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/151">08/151</ref>, S. 12071‒12124.</bibl> Zum zweiten Durchgang im Bundesrat am 1. Juni 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 473, S. 119‒125.</bibl> Zur Bundesratssitzung am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 474, S. 162‒167.</bibl> Zum Gesetz vom 25. Juni 1979 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. I 1979, Nr. 32 vom 30. Juni 1979, S. 797.</bibl> Zum damit verbundenen Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes und des Mutterschutzgesetzes vom 15. März 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2667">08/2667</ref></bibl> (Gesetzentwurf der FDP- und SPD-Fraktion). Zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Finanzausschusses vom 9. Mai 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2816">08/2816</ref></bibl>. Zur Mitteilung des Vermittlungsausschusses vom 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="brd">BR Drs. 298/79</bibl>. Zur Ersten Beratung im Plenum am 15. März 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/144">08/144</ref>, S. 11382‒11405.</bibl> Zur Zweiten und Dritten Beratung im Plenum am 10. Mai 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/151">08/151</ref>, S. 12071‒12124.</bibl> Zum Durchgang im Bundesrat am 1. Juni 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 473, S. 119‒125, und zur Bundesratssitzung am 22. Juni 1979 BR Plenarprotokoll 474, S. 162.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Vierter Punkt war das Gesetz über die Unterhaltsvorschusskassen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_55" type="comment"><p>Hier ging es um die Sicherung der Unterhaltsansprüche von Kindern bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr durch Erstattung ausbleibender Zahlungen aus öffentlichen Mitteln bis zur Höhe des Regelunterhalts, längstens für die Dauer von drei Jahren, Einziehung der erstatteten Beträge bei säumigen Unterhaltsverpflichteten von Amts wegen. Punkt 11 des Tagesordnung im Plenum betraf die Beratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) zum Gesetz zur Sicherung des Unterhalts von Kindern alleinstehender Mütter und Väter durch Unterhaltsvorschüsse oder -ausfalleistungen (Unterhaltsvorschußgesetz) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2959">08/2959</ref></bibl>, Vermittlungsausschuss vom 12. Juni 1979). Zum Gesetzentwurf der FDP- und SPD-Fraktion vom 22. Juni 1978 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1952">08/1952</ref></bibl>. Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Zur Abstimmung über den Vermittlungsvorschlag im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12872–12873.</bibl> Zur Behandlung in der Bundesratssitzung am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 474, S. 167‒168</bibl>. Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 23. Juli 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 45 vom 27. Juli 1979, S. 1184.</bibl></p></note></seg> Entscheidender Streitpunkt: die Verteilung der Kostenlast zwischen Bund und Ländern. Wir haben gesagt, jeder die Hälfte, fünfzig – fünfzig. Der Bundesrat will einen höheren Anteil des Bundes. Wir haben dazu nein gesagt. Es gibt aber einen Einigungsvorschlag zu diesem Gesetz wegen einiger technischer Dinge, dem müssen wir zustimmen am Donnerstag. Wir können im Moment noch nicht sagen, was die CDU machen wird, ob sie sich an dieser Kostenauseinandersetzung auf die Seite der Länder schlägt, dagegen stimmt. Es wird richtig sein, sich auf eine strittige Abstimmung einzustellen. Zustimmung des Bundesrates ist nicht zu erwarten. Wir werden also noch in späteren Runden im Vermittlungsausschuss und im Plenum dieses Thema auf dem Tisch haben.</p>
				<p><seg type="note">Punkt 5, Filmförderungsgesetz.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_56" type="comment"><p>Punkt 12 des Tagesordnung im Plenum betraf die Beratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) vom 12. Juni 1979 zum Gesetz über Maßnahmen zur Förderung des deutschen Films (Filmförderungsgesetz, FFG) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2963">08/2963</ref></bibl>). Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 19. September 1978 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2108">08/2108</ref></bibl>.</p></note></seg> Auch hier gibt es einen Einigungsvorschlag, der eine Reihe technischer Fragen beinhaltet. Keine Verständigung konnte in den wesentlichen politischen Entscheidungen dieses Gesetzes gefunden werden. <seg type="note">Die Abstimmung im Plenum am Donnerstag wird also strittig sein. Weil auch hier sehr weitgehend andere politische Vorstellungen von der Opposition verfolgt werden, muss damit gerechnet werden, dass auch gegen dieses Gesetz der Bundesrat Einspruch einlegt, sodass wir uns zum zweiten Mal am Freitag mit einem Einspruch des Bundesrates beschäftigen müssen, wenn es dazu kommt.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_117" type="comment"><p>Der Antrag des Vermittlungsausschusses wurde im Plenum des Bundestags am 21. Juni 1979 angenommen. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12873–12876.</bibl> Zur Bundesratssitzung am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 474, S. 168‒169.</bibl> Zur Abstimmung über den Einspruch des Bundesrats im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12936‒12937.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Punkt 6 war und ist das Ausführungsgesetz zu Artikel 29 des Grundgesetzes, und zwar zu seinem Absatz 6.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_57" type="comment"><p>Punkt 13 der Tagesordnung im Plenum betraf Beratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuss) vom 12. Juni 1979 zum Gesetz über das Verfahren bei Volksentscheid, Volksbegehren und Volksbefragung nach Artikel 29 Abs. 6 des Grundgesetzes (Artikel 29 Abs. 6) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2964">08/2964</ref></bibl>). Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 17. März 1978 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1646">08/1646</ref></bibl>.</p></note></seg> Hier wollte für die Fragen der Neugliederung des Bundesgebietes der Bundesrat festgestellt haben, dass solche Gesetze seiner Zustimmung bedürfen. Dies ist eine grundsätzliche Frage. <seg type="note">Die Ausführung des Artikels 29 ist eine Sache des Bundes, alleine des Bundes. Da hat es nun eine Fehleinschätzung der Abstimmungsmöglichkeiten im Bundesrat gegeben. Mit anderen Worten: Das Verlangen des Bundesrates ist im Vermittlungsausschuss erfolgreich gewesen, und es gibt einen entsprechenden Einigungsvorschlag, der nicht mit unserer, der Auffassung der Sozialdemokraten und der Freien Demokraten übereinstimmt. Deswegen, da müssen wir aufpassen, muss bei der Abstimmung über den Einigungsvorschlag zu dem Gesetz zur Ausführung von Artikel 29 Grundgesetz Absatz 6 der Einigungsvorschlag von uns abgelehnt werden, auch wenn das bedeutet, dass damit das Gesetz gescheitert ist, neu eingebracht und neu verhandelt werden muss. Das ist jetzt konkret nicht unsere Sorge, sondern hier muss zunächst einmal der Einigungsvorschlag abgelehnt werden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_118" type="comment"><p>Der Antrag des Vermittlungsausschusses wurde abgelehnt. Zur Abstimmung über den Vermittlungsvorschlag im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12876–12877.</bibl> Das Gesetz war laut Bundesrat zustimmungsbedürftig, laut Verkündung nicht. Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 30. Juli 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 49 vom 4. August 1979, S. 1317.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Letzter Punkt dieser Runde des Vermittlungsausschusses war das Ausführungsgesetz zu Absatz 7 von Artikel 29 des Grundgesetzes.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_58" type="comment"><p>Punkt 14 der Beratung im Plenum betraf Beratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) vom 12. Juni 1979 zum Gesetz über das Verfahren bei sonstigen Änderungen des Gebietsbestandes der Länder nach Artikel 29 Abs. 7 des Grundgesetzes (Artikel 29 Abs. 7) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2965">08/2965</ref></bibl>). Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 27. März 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2706">08/2706</ref></bibl>. Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12877–12878.</bibl></p></note></seg> Hier haben wir einer Bitte des Bundesrates entsprochen, bei der Anhörung von Gebietsneugliederungen die Länder bei der Anhörung der Gemeinden einzuschalten. Dem werden wir und können wir zustimmen. Diesem zweiten Ausführungsgesetz zu Artikel 29 ist also zuzustimmen.</p>
				<p>Es ist noch nicht klar, wie die CDU die Frage von Erklärungen behandelt. Die Anregung des Fraktionsvorstandes geht dahin, dass zu dem <seg type="note">Gesetz über die Unterhaltsvorschusskassen von denjenigen, die sich damit befasst haben, also von der Frauenarbeitsgruppe, eine Erklärung vorbereitet und abgegeben wird<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_119" type="comment"><p>Zum Gesetz sprach Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> im Plenum am 21. Juni 1979, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12872‒12873.</bibl></p></note></seg> und dass <seg type="note">zu dem Gesetz Artikel 29 Absatz 6 [Grundgesetz] Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sich nicht nur als Berichterstatter äußert, sondern ebenfalls die grundsätzliche verfassungsrechtliche Haltung der Fraktion noch einmal in einer eigenen Erklärung deutlich macht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_120" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sprach im Plenum am 21. Juni 1979 nur als Berichterstatter, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12877.</bibl></p></note></seg> Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Wird das Wort gewünscht? Ja bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>: Sieht der Einigungsvorschlag zum Unterhaltsvorschusskassengesetz jetzt vor, dass die Zahlungsfrist auf zwei Jahre verkürzt wird, wie es die Union will?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Nein.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es bleibt also bei drei Jahren?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf: Ja.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat dazwischen gesagt, er sei gar nicht angerufen, also nicht beantragt worden. Keine weiteren. Dann kommen wir zum Punkt 6, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: <seg type="note">Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin ja schon im Bericht aus dem Fraktionsvorstand gesagt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> ihm gegenüber erklärt hat, hat kurz das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> erwähnt. Ich will nur zum Verfahren etwas sagen. In unserer Geschäftsordnung steht, dass der Bundestag mit verdeckten Stimmzetteln den Präsidenten und seine Stellvertreter wählt. Wir wählen mit verdeckten Stimmzetteln.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_59" type="comment"><p>Vgl. oben den letzten Absatz im vorliegenden Protokoll, <ref type="internal" target="#spd-08_1979-06-19-t0000_WN_SVP-1">SVP A.</ref> Nach der Kontroverse um die Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Richard von Weizsäckers</name> in den SPD-Fraktionssitzungen am 31. Mai 1979, <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t0815_WN">erste Sitzung </ref>und <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-31-t1030_WN">zweite Sitzung</ref>, und der Absetzung der Wahl im Plenum am 31. Mai 1979 (<bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/157">08/157</ref></bibl>) wurde Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> im Plenum am 21. Juni 1979 zum Stellvertreter des Präsidenten des Deutschen Bundestages gewählt. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> gab zuvor noch eine Erklärung über die Vorgänge am 31. Mai 1979 ab. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12878–12879.</bibl></p></note></seg> Beim ersten Wahlgang braucht der Kandidat die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages. Das sind 260. Beim zweiten Wahlgang auch, und unsere Geschäftsordnung ist unklar, weil sie bei weiteren Wahlgängen davon redet, so kommen die beiden Anwärter mit den höchsten Stimmenzahlen in die engere Wahl. Wir selbst machen keinen Vorschlag, die FDP auch nicht. Wir müssen abwarten, wie das ist. Sollten – das sage ich jetzt, damit jeder die Lage kennt, die Rechtslage –, sollten die Nein-Stimmen natürlich bei einem auch dritten Wahlgang die Ja-Stimmen überwiegen, dann wäre der Betreffende natürlich nicht gewählt. Die Geschäftsordnung denkt an so etwas nicht. Aber das ist klar, dass man bei einer Wahl die Mehrheit dann der abgegebenen Stimmen braucht gegenüber den Nein-Stimmen. Aber zuerst zwei Wahlgänge und der allererste mit Namensaufruf, und wir wissen noch nicht, wie lange das dauert. Also, bitte darauf einstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will das nur ergänzen, was Konrad [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>] eben hier gesagt hat. Geht von der Möglichkeit aus, dass es also Wahl mit verdeckten Stimmzetteln gibt. Es gibt auch die Möglichkeit durch Handaufheben. Ich bin heute Morgen telefonisch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gefragt worden, ob wir das eine oder das andere [wollen]. Ich sage, bei uns gibt es bis jetzt keine Entscheidung. Ich frage jetzt hier, ob wir durch Handaufheben oder mit verdeckten Stimmzetteln die Wahl vornehmen lassen wollen? Handaufheben würde bedeuten ein Wahlgang. Verdeckte Stimmzettel würde bedeuten wahrscheinlich drei Wahlgänge. Gibt’s dazu Wortmeldungen oder Vorschläge? Bitte, Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>: Du hast vorhin berichtet, dass – in der Zeitung steht das heute auch –, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> angekündigt hat, dass er im Herbst sein Mandat niederlegen werde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hat er mir erklärt, ja.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun ist die Frage, inwieweit man solchen Erklärungen trauen kann. Ich bin da sehr zurückhaltend. Meine Frage ist dazu nur: Ist diese Erklärung konditioniert abgegeben worden? Denn es ist ja bekannt, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> gerne entweder CDU-Landesvorsitzender oder Berliner Bundestagsabgeordneter oder vielleicht beides werden will in der Hoffnung, dass er von dieser Position aus seine Oppositionsführerrolle in Berlin dann weiter wahrnehmen kann. Nun kann ich mir ja vorstellen, dass innerhalb der CDU sein Verhalten auch nicht durchgängig positiv gewertet wird und möglicherweise sich das alles bis zum Herbst ändert und er dann sagt, jetzt lege ich mein Mandat nicht mehr nieder. <seg type="note">Ich würde also dazu tendieren, dass wir, wenn wir nicht klarere und eindeutigere und unbedingte Aussagen dazu bekommen, bei unserer Haltung bleiben müssen. Ich würde deshalb darum bitten, dass wir auch mit verdeckten Stimmzetteln abstimmen können.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_140" type="comment"><p>Zu einem entsprechenden Beitrag vgl. auch den <bibl type="series-item">Artikel von Nils Diederich: »Nur den persönlichen Erfolg im Auge. Weizsäckers mündliche Absichtserklärungen genügen nicht mehr«; »<name type="Organisation" ref="#SPDPressedienst">Sozialdemokratischer Pressedienst</name>«, 34. Jg., Nr. 115 vom 20. Juni 1979, S. 5.</bibl>
							</p></note></seg></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das liegt ganz in der Hand der Fraktion und hat dann also eben den Zeitaufwand zur Folge. Außerdem etwas, was in der Geschäftsordnung nicht beim dritten Wahlgang Ausgangspunkt war. Wir haben das ein einziges Mal im Bundestag erlebt in den Jahren. Nämlich, dass zwei Kandidaten, in dem Fall sogar aus derselben Fraktion, zur Wahl gestellt wurden und dann in einem dritten eben zu entscheiden war, wer die meisten Stimmen hatte, relativ. In diesem Fall ist das nicht. Es gibt keinen Gegenkandidaten. Wir haben kein Interesse daran. Die FDP hat auch kein Interesse daran, einen Gegenkandidaten aufzustellen. Das Einzige ist, und da hat eben Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> noch mal danach gefragt und darauf bestanden, ob das konditioniert worden sei. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> hat mir erklärt am Samstag, er wird nicht gleichzeitig Abgeordneter und Vizepräsident in Bonn einerseits und Abgeordneter im Abgeordnetenhaus sein wollen. Er werde niederlegen im Frühherbst und eine entsprechende Erklärung muss er, denn darauf hat mich heute der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> angerufen, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gegeben haben. Das ändert nichts daran. Ich habe das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> auch gesagt, er sei selber schuld daran, dass es bei der erstmals aufgesetzten Wahl zu solchen Dingen gekommen ist, weil es eine Summe von Äußerungen – dazu kann man also die Finger einer Hand nehmen – aufzuzählen gegeben hat, die einander widersprachen und sie zum Teil unglaubwürdig machten. Wenn man nach meinen Vermutungen fragen würde, das sage ich jetzt mal sozusagen aus dem Sitz heraus, nehme ich an, dass nach wie vor bei der CDU die Absicht besteht, dass man zu einem Wechsel im Vorsitz der CDU in Berlin kommen will und dass er dann wohl der Mann ist, der in Aussicht steht. Aber dann ohne Abgeordnetenmandat zunächst und dann, das ist der – entschuldigt den Ausdruck – Kniff bei der Sache, sobald in Berlin vom Abgeordnetenhaus festgestellt werden wird, wer, und das ginge dann am Wahltag 1980, entsandt wird aus dem Abgeordnetenhaus in den Bundestag, aber die Feststellung, wer, die kann jetzt neuerdings ein Jahr vorher festgestellt werden, wird er einer von den Leuten sein werden oder sein wollen. Das muss man dabei auch bedenken. Aber ohne eine aktive Mandatsausübung hier. Hier sind noch ein paar Wortmeldungen. Aus dem Beifall, der da vorhin war, konnte man entnehmen, dass hier wohl eine starke Stimmung für mit verdeckten Stimmzetteln besteht. Aber ich rufe die Wortmeldungen der Reihe nach auf. Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Soweit ich mich erinnern kann, wurde über die Vizepräsidenten immer offen abgestimmt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich habe dich so verstanden, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dass, wenn eine verbindliche Erklärung vorliegt, dass wir dann nichts mehr hätten gegen eine offene Abstimmung. Jetzt vermute ich, dass die FDP für die offene Abstimmung plädieren wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> heute mir gesagt, ja.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn wir aber bestehen auf mit verdeckten Stimmzetteln, dann geht das doch vor. So kenne ich die Geschäftsordnung. Wenn wir sagen, wir bleiben bei der Wahl mit verdeckten Stimmzetteln, dann muss das so erfolgen. Ist das so?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann man annehmen, ja. Da gibt’s eine Wortmeldung, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin da für klare Worte. Ich glaube, die Position bei uns in der Partei ist die, dass wir nicht die Aufgabe haben, im Deutschen Bundestag die lokalen Probleme hier der Berliner CDU zu regeln. Das kann nur so sein, wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> will, dann liegt das in seiner Hand, dann legt er das Mandat im Abgeordnetenhaus nieder, und zwar vor dem Wahlgang am Donnerstag. Das bekräftigt sein Wollen. Alles andere sind Erklärungen, die irgendwo im Nebel sind. Also, wenn er das niedergelegt hat, kriegt er meine Stimme, und wenn er es nicht niedergelegt hat, fordere ich alle auf, ihn nicht zu wählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann eine dritte Wortmeldung, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Dem eben Gesagten habe ich nichts hinzuzufügen. <seg type="note">Ich wollte nur noch die Gelegenheit benutzen zu einer Erklärung. Da gibt es im Bundestag, aber auch in einigen Zeitungen eine Information, ich hätte in der letzten Bundestagssitzung während des Wahlgangs für den Präsidenten Stimmen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> gesammelt. Ich habe Unterschriften in der Fraktion gesammelt als Antrag an Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, die Sitzungsunterbrechung zu beantragen, und nicht etwa Für- oder Gegenstimmen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_60" type="comment"><p>Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> gab eine entsprechende Erklärung auch im Bundestagsplenum am 21. Juni 1979 ab. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12878.</bibl></p></note></seg> Das überlasse ich jedem Einzelnen, was er tut in der Zelle. Ich wollte das nur geklärt haben, weil es dort vor den Bänken – ich war dort an diesen Gesprächen beteiligt – keinen Menschen mehr gab, der bereit war zuzuhören, dass man auch nach zwei, was wir später in der Fraktion ja geklärt hatten, auch noch absetzen kann mit Mehrheit. Und da ich dann sah, dass wir in eine Sache hineinrennen, die so nicht mehr zu machen ist, hatte ich diesen Antrag initiiert und bei den Genossen die Unterschriften gesammelt. Nicht Unterschriften für Stimmabgabe, sondern auf Unterbrechung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du siehst, wie man einen Verdacht auf sich ziehen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, also, wahrscheinlich sollten wir das noch formell entscheiden. Ich hatte den Eindruck, hier ist die Stimmung für Abstimmung mit verdeckten Stimmzetteln. Wer dafür ist, [den] bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Dann müssen wir das wohl so machen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu diesem schwierigen Bündel Punkt 7. Dazu hat das Wort Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: <seg type="note">Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte schon, dieses Bündel hätten wir lieber in einer verbundenen Debatte debattiert, aber das hat sich ja nicht bewerkstelligen lassen. So müssen wir nunmehr diese drei Tagesordnungspunkte uns gesondert vornehmen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_61" type="comment"><p>Dabei handelte es sich um den Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Sicherung des inneren Friedens, den Ausschussbericht zur Untersuchung von Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in Verbindung mit der Stellungnahme der Bundesregierung zu seinen Vorschlägen, die erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion betr. die Änderung des Versammlungsgesetzes. Zu den einzelnen Anträgen und Berichten vgl. die folgenden Anmerkungen.</p></note></seg>
					<seg type="note">Was natürlich dann so aussehen wird, dass zu dem Punkt 1, CDU-CSU-Antrag Sicherung des inneren Friedens<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_63" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 15. Mai 1979 zur Sicherung des inneren Friedens und zur Behandlung im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2855">08/2855</ref></bibl> und <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12755-12785</bibl>.</p></note></seg>, die sich so drei Stunden in dem Sud von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> da wälzen werden, denn hinter dieser Überschrift versteckt sich nichts Anderes als ein Missbilligungsantrag gegen den Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>], und zwar wegen seiner öffentlichen Äußerungen bezüglich der Führung von Dateien und wegen der Amtshilfe des Bundesgrenzschutzes. Das ist in Polizeikreisen, darf ich sagen, auf ganz heftigen Widerstand gestoßen, und ich darf auch sagen zum Teil zu Recht. Denn es ist der Eindruck vermittelt worden nach draußen, als geschehe hier etwas Ungesetzliches und geschehe etwas hinter dem Rücken der politisch Verantwortlichen, was nunmehr einer vernünftigen Regelung zugeführt werden müsse. Wir haben uns im Innenausschuss einzeln die 38 Dateien vorgenommen, um die es hier ging, und haben festgestellt zu jeder Datei, die geführt wurde, dass nicht nur dafür eine unmissverständliche Rechtsgrundlage vorliegt, sondern dass auch zu jeder einzelnen Datei Beschlüsse vorliegen der Innenministerkonferenz oder des Bundesministers des Innern, dass selbst in zwei Fällen, wo der Präsident des Bundeskriminalamtes Zweifel angemeldet hat über die Rechtmäßigkeit einer solchen Maßnahme, dass eine ausdrückliche Weisung des <seg type="note">damaligen Bundesministers des Innern<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_121" type="comment"><p>Vermutlich ist Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> gemeint.</p></note></seg> vorliegt schriftlich, wonach diese Dateien zu führen sind. Das wird also für uns keine ganz einfache Sache werden, nämlich, diesen Antrag der CDU/CSU zurückzuweisen, was wir natürlich wollen, aber, ohne dass wir deutlich machen in dieser Debatte, dass hier nicht unrechtmäßig gehandelt worden ist, kann das auch nicht vonstattengehen. <seg type="note">Wir haben vorbereitet zwei Debattenbeiträge. Einmal Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und zum anderen Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>, der sich insbesondere mit der Problematik des Datenschutzes zu diesen Dateien befassen wird.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_122" type="comment"><p>Zu diesen Redebeiträgen vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12758‒12762 und S. 12773‒12776</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Zweiten Ausschussbericht zur Untersuchung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. <seg type="note">Das ist jetzt der abschließende Bericht der Bundesregierung und dazu haben wir auf unseren Antrag hin mitveröffentlichen lassen zu den Materialien alle Beschlüsse der Innenministerkonferenz, nämlich als Ergebnis der Überlegungen aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_62" type="comment"><p>Zum Bericht des Bundesministers a. D. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> über die Untersuchung von Fahndungspannen im Mord- und Entführungsfall Dr. Hanns Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> vgl. u. a. die Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 7. Juni 1978 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1881">08/1881</ref></bibl>) sowie die Beschlussempfehlung und den Bericht des Innenausschusses vom 23. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2889">08/2889</ref></bibl>). Zur Beratung im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12785‒12793</bibl>.</p></note></seg> Deutlich wird zu machen sein, dass in der Tat Fehler gemacht worden sind und dass wir alles das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> insoweit aufzeigt, auch anerkennen und gar nicht beschönigen, aber – und das ist das Entscheidende – kann sich insoweit nicht etwa einseitig ein Vorwurf gegen die Bundesregierung richten. Das ergibt sich auch daraus, dass alle Maßnahmen, die nunmehr beschlossen worden sind, auf gemeinsamen Beschlüssen aller Innenminister des Bundes und der Länder beruhen. Hiergegen wird die CDU motzen. Das heißt, sie wird dem Entschließungsantrag, den wir formuliert haben, nicht zustimmen. Dieser Antrag, der nichts anderes beinhaltet, als dass wir diese Konzeption begrüßen und dieses gemeinsame Vorgehen begrüßen, das eben auch auf der gemeinsamen Verantwortung von Bund und Ländern für diesen Bereich beruht, und hier wird sich die CDU in einen Widerspruch begeben. Ich bedauere, dass wir diesen Teil nicht etwas ausgiebiger debattieren können, wo wir nämlich dann die CDU in ihre Neinsager-Rolle um jeden Preis mal drängen können, nicht wahr, und ihr die Maske vom Gesicht reißen können. <seg type="note">Ich gehe davon aus, dass ich zumindest die Möglichkeit habe, in zwanzig Minuten unsere Position darzulegen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_123" type="comment"><p>Zum Redebeitrag von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12788‒12790</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Dritten: <seg type="note">CDU/CSU-Entwurf Änderung Versammlungsgesetz.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_64" type="comment"><p>Zum Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Versammlungsgesetzes und des Strafgesetzbuchs der CDU/CSU-Fraktion vom 16. März 1979 und zur Ersten Beratung im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2677">08/2677</ref></bibl> sowie <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12793‒12796.</bibl></p></note></seg> Hier kann ich nur sagen, alle Jahre wieder. Zum dritten Mal in dieser Legislaturperiode fast wortgetreu legt die Opposition diesen Antrag vor auf Änderung des Versammlungsgesetzes. Sie stiftet dabei sogar Verwirrung, indem sie so tut, als sei einiges, was sie dort angibt, insbesondere was im Vorblatt ausgedruckt ist, noch nicht geregelt. Richtig ist, dass wir im vergangenen Jahr das Versammlungsgesetz in einer Reihe von Punkten neu gefasst und konkretisiert haben und verbessert haben, aber nur soweit dies rechtsstaatlich auch vereinbar war. Wir wollen also diesen Antrag der CDU zurückweisen. Das heißt, wir werden ihn überweisen, der Überweisung, nicht wahr, an den Innenausschuss und Mitberatung an den Rechtsausschuss zustimmen, und da werden wir nichts anderes sagen als das, was im vergangenen Jahr bei der Ablehnung dieses Antrags, desselben Antrags, gesagt worden ist. <seg type="note">Zu den letzten beiden Punkten – also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht und Versammlungsgesetz – werde ich reden.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_124" type="comment"><p>Zum Redebeitrag betr. das Versammlungsgesetz von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> im Plenum am 20. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/160">08/160</ref>, S. 12795</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist eine komplizierte Sache wegen der Vermischung dieser Beratung. Aber wir können es nicht durchsetzen zu ändern.</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name>. <seg type="note">Das ist zweite und dritte Lesung des Entwurfs Änderung dienstrechtlicher Vorschriften.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_65" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung betr. Änderung dienstrechtlicher Vorschriften vom 18. Mai 1977 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/819">08/819</ref></bibl>), die Beschlussempfehlung und der Bericht des Innenausschusses (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2793">08/2793</ref></bibl>) und der Nachtrag zur Beschlussempfehlung des Innenausschusses vom 30. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2904">08/2904</ref></bibl>) wurden in Zweiter und Dritter Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 verhandelt, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12815‒12821</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name>: Der Entwurf, der hier aus dem Innenministerium kam, war überperfektionistisch und hätte sehr stark in die Körperschaften der Kommunen und der Länder eingegriffen. Wir haben, wenn ich das jetzt mal dem sachlichen Gewicht nach rechne, wohl über die Hälfte da herausgestrichen, sozusagen ein vorweggenommener Beitrag zur Rechts- und Verwaltungsvereinfachung. Insbesondere ist völlig gestrichen worden jede Reglementierung in den Kommunen. Zum Beispiel stand im Entwurf drin, dass ein Beamter, der zum Beispiel Stadtverordneter ist oder ehrenamtlicher Bürgermeister oder sonst etwas, nur in der Woche sieben oder im Monat dreißig Stunden frei bekäme, sonst hätte für jede weitere Stunde ein sehr komplizierter Mechanismus in Gang gesetzt werden müssen. Das wäre sehr oft der Fall gewesen. Das fällt also alles weg. Das werden also unsere Genossen in den Kommunen nur begrüßen.</p>
				<p>Ich darf allerdings nicht verschweigen, dass ein Missbrauch bestehen bleibt, auf den wir erst im Lauf der Beratungen gekommen sind, dass nämlich einige Beamte es verstanden haben, durch die Kombinierung von kommunalen Mandaten sich überhaupt völlig vom Dienst freistellen zu lassen, das heißt, überhaupt nicht mehr für ihren Dienstherrn arbeiten, aber das volle Gehalt bekommen und daneben noch die jeweiligen Aufwandsentschädigungen. Das sind nach genauen Umfragen, die auch die Bundesbahn und Bundespost umfassen, insgesamt 71 Fälle, und wir glaubten nicht, wegen der 71 Fälle nun besondere gesetzliche Regelungen im Augenblick machen zu müssen. Das hätte ja auch die Länder mit umfassen müssen. Man brauchte vielleicht dann, um 71 Fälle zu regeln, 72 und noch mehr neue Beamte. Aber es soll in den Bericht herein und es soll doch appelliert werden an die Dienstherren und auch an die Betreffenden selbst, ist ja auch die eigene Partei betroffen, dass das in Zukunft unterbleibt. Denn das ist wohl ein offensichtlicher Missbrauch.</p>
				<p>Was die Länder angeht, ist der größte Teil aller Bestimmungen entfallen, und zwar in voller Übereinstimmung mit allen Landtagspräsidenten, und zwar auf der Rechtsgrundlage, dass es sich hier primär um Parlamentsrecht handelt, also die politischen Gesichtspunkte vorgehen und die beamtenrechtlichen Gesichtspunkte sich danach zu richten haben. Darüber sind die Länder auch ganz froh, dass sie selbst mal was regeln können, und ihr wisst ja auch, dass zum Teil ja die Hälfte aller Landtagsabgeordneten oft aus Angehörigen des öffentlichen Dienstes besteht und die Regelungen da eine erhebliche Bedeutung haben. <seg type="note">Die Landtage müssen sich dann allerdings auch selbst – und das ist für uns vielleicht auch ganz gut, dass wir das nicht tun müssen – mit dem Diätenurteil des Bundesverfassungsgerichts jeweils auseinandersetzen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_66" type="comment"><p>Zum »Diäten-Urteil« des Bundesverfassungsgerichts vom 5. November 1975 vgl. <bibl type="series-item" corresp="6Z68Z79L">BVerfGE 40, 296</bibl>.</p></note></seg> Das wird, je nachdem, ob es sich zum Beispiel um Nordrhein-Westfalen oder um Hamburg handelt, um einen Flächen- oder einen Stadtstaat, sehr verschieden sein. Wir haben nur eine Regelung getroffen, die erwähnt werden muss, die grundsätzlich und einheitlich ist, dass für jeden Beamten oder auch sonstigen Angehörigen des öffentlichen Dienstes, der in einem Landtag sitzt, die Arbeitszeit bis auf 30 Prozent heruntergesetzt werden kann, auch das Gehalt auf 30 Prozent dann heruntergesetzt wird. Es erscheint relativ wenig, aber die Länder wollten das so, und wenn es sich um Länderabgeordnete handelt, dann sollte man diesem Wunsch auch entsprechen. Es bleiben dann nur die paar Bestimmungen für die Bundesbeamten. Das mussten wir tun, denn die Länder bestimmen ja teilweise, dass Bundesbeamte nicht Landtagsabgeordnete sein dürfen, und die Rechtsgrundlage dafür, dass in einem solchen Fall der Unvereinbarkeit für einen Bundesbeamten das Gehalt gänzlich entfällt, das kann nur der Bund selber regeln und das haben wir dann auch getan. Des Weiteren sind also auch die Beförderungen entsprechend der Regelung, die wir hier im Bundestag haben, dann entsprechend für die Landtage verboten worden. Alles andere sind dann Einzelfälle. Ich glaube, wir können also dem abgemagerten oder abgespeckten Gesetz nun also zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Habe ich dich unterbrochen? Der andere Punkt kommt noch.</p>
				<p>Wenn das Wort nicht, dann zum nächsten Punkt noch mal, Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name>: Zum nächsten Punkt. <seg type="note">Hier geht es ja im Wesentlichen nur um die Erhöhung der Beamtenbezüge um die 4 Prozent entsprechend den Tarifergebnissen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_125" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 17. Mai 1979 über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2873">08/2873</ref></bibl>) sowie die Beschlussempfehlung und der Bericht des Innenausschusses vom 13. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2968">08/2968</ref></bibl>) wurden im Plenum am 21. Juni 1979 in Zweiter und Dritter Beratung verhandelt. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12821‒12825</bibl>. Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 30. Juli 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 48 vom 3. August 1979, S. 1285.</bibl></p></note></seg> Es gibt – so viel ich das beurteilen möchte – nur einen Punkt, der wichtig ist, der strittig war und der in der nächsten oder auch vielleicht etwas weiteren Zukunft wieder strittig werden wird. Das ist das sogenannte familiengestaffelte Urlaubsgeld. Es gab ja bisher für jeden 150 Mark und wird in Zukunft für jeden 300 Mark geben, entsprechend den Tarifergebnissen. Die CDU wollte gern, dass das nach dem Familienstand gestaffelt wird. Die Gewerkschaften haben bisher nichts dergleichen getan und nichts dergleichen verlangt, und wir haben ja grundsätzlich immer den Standpunkt vertreten, dass wir uns mit dieser Art Regelung nach den Tarifergebnissen richten. Wir würden also auch meinen, dass wir jetzt erst mal die nächsten Tarifverhandlungen abwarten und dass wir beim einheitlichen Urlaubsgeld bleiben ohne Rücksicht auf den jeweiligen Familienstand. Ich glaube, auch alle anderen Punkte sind nicht so wichtig, als dass sie erwähnt werden müssten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum zehnten Punkt. Den hat Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> übernommen zu berichten. <seg type="note">Interfraktioneller Entwurf Änderung mietrechtlicher, mietpreislicher Vorschriften im Land Berlin.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_67" type="comment"><p>Zur Zweiten und Dritten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Entwurfs vom 7. Februar 1979 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher und mietpreisrechtlicher Vorschriften im Land Berlin (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2544">08/2544</ref></bibl> ) sowie zur Beschlussempfehlung und zum Bericht vom 23. Mai 1979 des Ausschusses für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2893">08/2893</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12825–12828.</bibl> Zum Durchgang im Bundesrat vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 476, S. 220.</bibl> Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 24. Juli 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 46 vom 28. Juli 1979, S. 1202.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name>: Es handelt sich darum, die Mietpreisbindung in Berlin, die am 31.12.1980 nach der bisherigen Regelung auslaufen würde, noch einmal um zwei Jahre zu verlängern. Darauf folgen dann noch einmal zwei Jahre, in denen die möglichen Mieterhöhungen auf 10 Prozent begrenzt werden. Daneben noch eine Reihe anderer Vorschriften in diesem Zusammenhang. Die Vorlage ist an sich nicht kontrovers, denn sie geht auf einen interfraktionellen Vorschlag zurück und beruht auf einem Begehren aller Berliner Parteien, das vor dem letzten Wahlkampf geäußert worden war. <seg type="note">In der Debatte wollten wir an sich nicht sprechen, aber die CDU hat darauf bestanden, dass ein Berliner Sprecher der CDU – wahrscheinlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LusterRudolf_1976-12-14">Luster</name> – das Wort ergreift, und ich werde bereitstehen, um ihm gegebenenfalls zu antworten.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_126" type="comment"><p>In der Debatte sprachen Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LusterRudolf_1976-12-14">Luster</name> (CDU/CSU), Nils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichNils_1976-12-14">Diederich</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> (FDP). Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12825–12828.</bibl></p></note></seg> Aber wie gesagt, die Vorlage ist an sich nicht kontrovers. Die Verlängerung der Mietpreisbindung in Berlin ist deswegen notwendig und zweckmäßig, weil zwar rein statistisch die hinreichende Zahl von Wohnungen vorhanden ist, aber die bisherigen Erfahrungen zeigen, dass die Struktur des Berliner Wohnungsmarktes so ist, dass Probleme auftreten könnten, wenn wir jetzt schon die Mietpreisbindung aufheben würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice> Wirtschaftsplangesetz. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Genossinnen und Genossen, <seg type="note">beim <choice>
							<abbr>ERP</abbr>
							<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
						</choice> Wirtschaftsplan gibt’s eine Runde.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_68" type="comment"><p>Zur Zweiten und Dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes vom 25. Oktober 1978 über die Feststellung der Wirtschaftspläne des ERP-Sondervermögens für das Jahr 1979 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 1979) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2241">08/2241</ref></bibl>) und zur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschusses für Wirtschaft vom 15. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2896">08/2896</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12879–12883.</bibl> Zum zweiten Durchgang im Bundesrat am 6. Juli 1979 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 476, S. 220.</bibl> Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 7. August 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 50 vom 11. August 1979, S. 1333.</bibl></p></note></seg> In der Debatte werden wir erstens einen erfreulichen Aspekt behandeln können und zweitens einen unerfreulichen. Den unerfreulichen möchte ich auch hier anreden, damit Information in der Fraktion ist.</p>
				<p>Zum erfreulichen: Ihr wisst ja, dass der <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice>Wirtschaftsplan vor allem für die Förderung kleiner und mittlerer Unternehmen und auch Existenzgründungen dient. Die Anforderungen im Existenzgründungsprogramm explodieren regelrecht. Während wir vor zwei Jahren noch ausgekommen sind mit 375 Millionen, werden wir in diesem Jahr Kreditzugaben bei Neugründungen von kleinen und kleinsten Betrieben von etwa 960 Millionen geben müssen, um das Programm überhaupt aufrecht zu erhalten. Das ist natürlich ein sehr erfreulicher struktureller Vorgang, dass hier in weiten Bereichen der Wirtschaft viele zusätzliche neue Unternehmen gegründet werden, und ich habe ein bisschen den Eindruck, dass bisher die Fraktion und die Partei diesen erstaunlichen Vorgang öffentlich nicht ausreichend würdigen. Wir haben seit 1960 – ich sage es noch mal –, seit 1960 zum ersten Mal netto am Ende des Jahres jeweils mehr Betriebe am Markt im gewerblichen, im Handel und im Dienstleistungsbereich als im Jahr vorher. Im Jahr 1977 16000 Betriebe mehr am Ende des Jahres und im Jahr 1978 etwas über 20000. Das ist also, wenn man so will, eine Tendenzwende in diesem Bereich. Wir hatten seit der Neugründungsphase 1955 etwa immer abnehmende Betriebszahlen. Ich halte dies für einen wichtigen Vorgang, der gestützt ist beispielsweise durch dieses <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice> Programm, aber auch durch andere Maßnahmen, die die Bundesregierung beziehungsweise die beiden Fraktionen erkämpft haben. Das war also die erfreuliche Abteilung.</p>
				<p>Unerfreuliche Abteilung jedes Jahr wieder ist [die] <seg type="note">Deutsche Industrieanlagen Gesellschaft.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_127" type="comment"><p>Die Deutsche Industrieanlagen Gesellschaft entstand Mitte der 1960er auf Initiative der Bundesregierung als ein Zusammenschluss von mehreren Berliner Unternehmen.</p></note></seg> Ich glaube, dass zum jetzigen Zeitpunkt niemand sagen kann, ob dieses Unternehmen gehalten werden sollte, und ich erwarte, dass ihr in den nächsten Wochen, vor allem die Berliner Abgeordneten, aber vielleicht auch der eine oder andere außerhalb, vielleicht im Ausschuss von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> oder so angegangen werdet, da klare Aussagen zur Erhaltung der <name type="Organisation" ref="#DIAG">DIAG</name> zu machen. Genossinnen und Genossen, ich wäre sehr dankbar, wenn man diese Frage konzentrieren könnte auf wenige Verhandelnde, und nicht beispielsweise durch Presseveröffentlichungen und Erklärungen – ich meine hier auch eine spezielle – so tut, als gäbe es irgendwo Supermänner oder Superfrauen, die die <name type="Organisation" ref="#DIAG">DIAG</name> kurzhändig sanieren könnten, indem man einmal mit dem Rechnungsprüfungsausschuss zusammen mit irgendjemandem von [der] <name type="Organisation" ref="#DIAG">DIAG</name> eine Sitzung macht. Die Sache ist sehr kompliziert. Neuere Untersuchungen zeigen uns, dass selbst bei Totalsanierung, das heißt Entlassung von weiteren Tausend Leuten, wo man alle schweren Verlustverursacher abschneidet, dass selbst dann pro Jahr zwischen 20 und 40 Millionen Mark Defizit übrigbleiben kann und dass dies nicht mehr haltbar ist, ich glaube, das wird jeder unterstreichen. Das ist jetzt eine Möglichkeit, aber eine denkbare Möglichkeit, und Sprüche in dieser Frage zu machen und Versprechungen zu machen, nützt niemandem. Deshalb meine Bitte an alle Fraktionsmitglieder, am schwierigsten ist das ja für die Berliner Genossinnen und Genossen, hier jetzt Zurückhaltung zu üben und das zu konzentrieren eben aufs Wirtschaftsministerium und auf die Zuständigen im <choice>
						<abbr>ERP</abbr>
						<expan>European Recovery Program (Marshallplan)</expan>
					</choice> Unterausschuss beziehungsweise Wirtschaftsausschuss. Das wäre meine Bitte. Wir werden versuchen, am Donnerstag in dieser Debatte die gebotene Zurückhaltung zu üben, also nicht jetzt die Pferde scheu machen, aber auf der anderen Seite doch unsere Entschlossenheit zum Ausdruck zu bringen, dass wir diese Verlustgrube sanieren wollen. Wer jetzt noch nicht überzeugt ist, ich sage noch mal den Betrag, den wir bisher hereingesteckt haben. Das ist 960 Millionen Deutsche Mark, fast eine Milliarde, und ich glaube, da wird’s jenseits von jeder Vernunft, wenn man da ständig weitermacht und zu weich ist, [Zeit], Entscheidungen zu treffen, die überfällig sind. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>. Wird das Wort dazu gewünscht? Eine im Grund komplizierte und folgenreiche Sache, wenn man sie nicht richtig weiterbetreiben würde. Nicht der Fall. Dann kommt Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, <seg type="note">Änderung des Altölgesetzes.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_69" type="comment"><p>Zur Zweiten und Dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs vom 17. Januar 1978 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Altölgesetzes (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1423">08/1423</ref></bibl>) sowie Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuss) vom 5. Juni 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2945">08/2945</ref></bibl>) und zur Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12839–12843</bibl>. Zum Zweiten Durchgang im Bundesrat am 28. September 1979 vgl. BR Plenarprotokoll 477, S. 256. Zum <bibl type="bgbl">Gesetz vom 24. Oktober 1979 vgl. BGBl. I 1979, Nr. 63 vom 26. Oktober 1979, S. 1755.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: <seg type="note">Ausgangspunkt ist eine EG-Richtlinie über die Altölbeseitigung, die gegenüber unser geltendes Recht hinausgeht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_128" type="comment"><p><bibl type="series-item">Richtlinie des Rates der EG 75/439 EWG vom 16. Juni 1975, ABl. L 194, S. 31; Richtlinie des Rates der EG vom 6. April 1976 betr. die Beseitigung polychlorierter Biphenyle und Terphenyle.</bibl></p></note></seg> Unser Gesetzentwurf beinhaltet die neuen EG-Auflagen und unsere seit [19]69 gesammelten Erfahrungen. Er berücksichtigt vor allem unseren Grundsatz: Recycling vor Verbrennen. 90 Prozent werden der Wiederaufbereitung zugeführt, 10 Prozent werden verbrannt. Im Gesetz ist geregelt eine bessere Überwachung der Zuschüsse, die Existenzerhaltung der Zweitraffinerien, diese kleinen und mittleren schützen wir gegenüber den größeren. In den Beratungen gab es drei Problembereiche: Abänderbarkeit der Pflichtgebiete, Fragen der Prüfbarkeit der Beteiligungsgesellschaften und Entgeltzahlungen an Zuschussempfänger. In allen drei Punkten haben wir auch mit den Beteiligten einen vernünftigen Kompromiss gefunden. Ich empfehle Zustimmung. Die Erklärung soll ich abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ja, bitte, Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller (Schweinfurt)</name>: Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>], wir haben uns ja schon einmal darüber unterhalten, aber ich bekam gestern einen Telefonanruf, es sei nicht geregelt worden. Besteht nach der Gesetzesänderung die Möglichkeit für die Industrie, besonders für die Kugellagerindustrie, weiterhin Altöl zu beziehen? Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Nicht der Fall. Ja, das gibt’s auch.</p>
				<p>Dann kommen wir zu Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürrs</name>
					<seg type="note">Änderung des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten-Bericht.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_70" type="comment"><p>Der von der CDU/CSU-Fraktion vom 11. Juni 1979 eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2950">08/2950</ref></bibl>) kam zur Ersten Beratung im Plenum am 21. Juni 1979, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12843–12846.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der CDU-Vorschlag beinhaltet, dass die Einspruchsfrist gegen Bußgeldbescheide bei Ordnungswidrigkeiten verdoppelt, das heißt auf vierzehn Tage heraufgesetzt werden soll. Solche Einsprüche erfolgen massenhaft, insbesondere von Leuten, die die Prämie für eine Rechtsschutzversicherung bezahlt haben. Viele von ihnen sind die Woche unterwegs als Kraftfahrer oder auf Montage. Da kommt man in eine Zeitbredouille rein, und wenn man die Frist verfehlt, dann kommt ein Antrag auf Wiedereinsetzung in den vorigen Stand, was dann Verwaltungsbehörden auch nicht die Arbeit erleichtert, sondern kompliziert. Das heißt, über diesen Vorschlag der CDU kann man vernünftig reden, aber nicht diese Frist alleine und isoliert ändern. Schaut mal, wenn man die Frist, Einspruchsfrist gegen einen Bußgeldbescheid, wo es um falsches Parken und relative Kleinigkeiten geht, auf vierzehn Tage heraufsetzt, gleichzeitig aber die Einspruchsfrist gegen Strafbefehle, wo härtere Strafen ausgeworfen werden, bei acht Tagen lässt, dann ist das unmöglich, und die Frist für die Einlegung von Berufungen und Revisionen im Strafprozess ist im Moment auch eine Woche, obwohl es da um größere Beträge – sagen wir mal Revision gegen ein Urteil mit zehn Jahren Freiheitsstrafe oder gar lebenslang – geht. Das heißt, wir sind bereit, im Rechtsausschuss diesen Vorschlag zu prüfen, dabei auch die anderen Fristen im Strafprozess uns anzuschauen, ob sie einer Änderung bedürfen. <seg type="note">Die Erklärung in der Kurzdebatte für die Fraktion wird Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> abgeben.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_129" type="comment"><p>Zum Redebeitrag von Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12844–12845.</bibl></p></note></seg> In der Presseerklärung, die die CDU zu ihrem Vorschlag losgelassen hat, steht ein Satz, den ich euch kurz vorlesen will, weil er so wunderschön zitierfähig ist. Da heißt es: »<quote>Zu Recht wird die Gesetzesflut beklagt. Das darf den Gesetzgeber aber nicht daran hindern, Vorschriften, die sich in der Praxis nicht bewährt haben, zu verändern.</quote>« Das kann man der CDU gelegentlich unter die Nase reiben, wenn sie wieder mal die Gesetzesflut mit dem Zentimetermaß am Bundesgesetzblatt misst. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Aber wer soll ihr das reiben?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ach so, ja. Wird Wortmeldung verlangt? Keine. Dann kommen wir zu Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapps</name>
					<seg type="note">Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_71" type="comment"><p>Der von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachte Entwurf vom 14. März 1979 eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2662">08/2662</ref></bibl>) kam im Plenum am 21. Juni 1979 zur Ersten Beratung, vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12846–12849.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Im Jahr 1976 ist ins Kreditwesengesetz unter anderem die Vorschrift hineingekommen, dass nach einer gestuften Übergangszeit bis 1981 auch die kleinen Kreditinstitute mit bis zu 20 Millionen Mark Bilanzsumme zwei hauptberufliche Geschäftsleiter haben müssen. Die CDU möchte dies nun aus dem Gesetz wieder entfernen. Es ist eine erste Lesung. Ich werde gleichwohl zum Ausdruck zu bringen haben, dass wir dem Gesetzentwurf nicht werden folgen können. Dafür gibt es eine Reihe Gründe. Erstens: Ich habe mir gestern beim Bundesaufsichtsamt für das Kreditwesen die Zahlen geben lassen. Danach ist es so, dass 1981 vielleicht noch 100 bis 130 kleine Kreditgenossenschaften übrigbleiben, die nicht zwei hauptberufliche Geschäftsleiter haben. Ende 1982 tritt eine EG-Richtlinie in Kraft, die das Vier-Augen-Prinzip europaweit verbindlich macht. Wir haben dann überhaupt keine Möglichkeit mehr, auch nur noch mit Übergangsfristen etwas zu ändern. Das Bundesaufsichtsamt wird im Jahr 1982 durch eine entsprechende Handhabung dafür sorgen, dass nichts kaputtgeht.</p>
				<p>Zweiter Gesichtspunkt: Das Vier-Augen-Prinzip dient der Stärkung der Marktposition der kleinen Genossenschaften. Auch der Bundesverband, der dahintersteht, hat der CDU geschrieben, sie möge doch den Gesetzentwurf zurückziehen. Der Bundesverband lege Wert darauf, aufs Vier-Augen-Prinzip.</p>
				<p>Drittens kommt hinzu, dass das Vier-Augen-Prinzip natürlich überhaupt nicht gegen das ehrenamtliche Element in den Genossenschaften gerichtet ist. Wenn jemand zwei hauptberufliche Geschäftsleiter hat, kann er so viele ehrenamtliche Vorstandsmitglieder haben, wie er will. Im Übrigen gehört nach dem deutschen Unternehmensrecht das ehrenamtliche Element in den Aufsichtsrat und nicht in den Vorstand.</p>
				<p>Und endlich wird auszuführen sein, dass der Mangel, das Fehlen des Vier-Augen-Prinzips, das Fehlen zweier hauptberuflicher Geschäftsleiter im praktischen Bankbetrieb immer wieder zu Unzuträglichkeiten führt. Ich könnte mir vorstellen, dass die CDU in der Ausschussberatung den Gesetzentwurf in der Tat noch zurücknimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Ich habe nur eine Frage als Informationshilfe. Führt das nicht doch zu immer mehr Konzentration?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp (Göppingen)</name>: Ich habe es vorher so gesagt. Das Vier-Augen-Prinzip, das heißt also das Erfordernis, dass zwei hauptberufliche Geschäftsleiter da sein müssen, dient der Stärkung der Marktposition der kleinen Genossenschaften. Es ist richtig, dass der Verband, der nun also für das Vier-Augen-Prinzip und gegen die CDU-Initiative eingenommen ist, dass der vielleicht damit auch die Vorstellung verbindet, dass das Vier-Augen-Prinzip fusionstreibend wirkt. Dies ist nicht unser Bier. Unsere Philosophie ist eine andere und die ist richtig und tragfähig. Im Übrigen bis 1982 wachsen mindestens ein Viertel auch der kleinen Kreditgenossenschaften über die 20 Millionen Grenze hinaus und dann müssen sie ohnehin zwei Hauptberufliche haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch? Keine Wortmeldungen. Dann kommen wir zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniaks</name> Ausschussbericht Anträge CDU/CSU und der Koalition, <seg type="note">Arbeitserlaubnis für Ehegatten und Kinder ausländischer Arbeitnehmer.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_72" type="comment"><p>Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuss) vom 25. April 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2875">08/2875</ref></bibl>) zu dem CDU/CSU-Antrag vom 8. Dezember 1978 betr. Arbeitserlaubnis für die Kinder ausländischer Arbeitnehmer (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2369">08/2369</ref></bibl>) und zu dem Antrag der Fraktionen der SPD und FDP vom 7. Februar 1979 betr. Arbeitserlaubnis für Ehegatten und Kinder ausländischer Arbeitnehmer (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2538">08/2538</ref></bibl>) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12883–12890</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben am 7.2. unseren Antrag gestellt. Die Regierung hat, nachdem wir die Ausschussberatung erörtert haben, die Sache materiell-rechtlich umgesetzt. Wir haben die Stichtagsregelung aufgehoben und die Warteregelung eingeführt. Die CDU hat sich unserem Antrag angeschlossen, ist also ein interfraktioneller geworden. Sie hat Prüfungsaufträge in der Ausschussberatung der Regierung noch mitgegeben. Die Regierung selber hat dieses neue Recht durch Richtlinien, Erlasse gesetzt, sodass wir sagen können, unser Initiativantrag ist voll erfüllt, und das können wir dann am Donnerstag auch sagen, mit dieser, wie wir meinen, dem Arbeitsmarkt entsprechenden und der Interessenslage der ausländischen Arbeitnehmer auch entsprechenden Lage im Parlament darstellen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Sieht nicht so aus. Dann hat Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name> übernommen <seg type="note">Regierungsentwurf Zweites Agrarsozialergänzungsgesetz.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_73" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs vom 11. Mai 1979 eines Zweiten Gesetzes zur Verbesserung und Ergänzung sozialer Maßnahmen in der Landwirtschaft (Zweites Agrarsoziales Ergänzungsgesetz ‒ 2. ASEG) (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2844">08/2844</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12926–12932.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Liebe Genossen, der Gesetzentwurf sieht vor eine Verbesserung der sozialen Sicherung der Hinterbliebenen von landwirtschaftlichen Unternehmern sowie die Einbeziehung der Fluss- und Seenfischer, die Imker in die soziale Sicherung der Altershilfe der Landwirte sowie in die landwirtschaftliche Krankenversicherung einzubeziehen. Der Gesetzentwurf stellt sicher, dass die Aufwendungen aus der Altershilfe für Landwirte an diesen berechtigten Personenkreis ausschließlich aus Beiträgen bezahlt werden. Dies bedeutet, dass entsprechende Beitragsanhebung dann in den Jahren 1980 um monatlich 2 Mark steigernd bis [19]83 auf 2,30 Mark dann erfolgen muss. Zweitens: Für den Hinterbliebenenfall ist vorgesehen eine Übergangshilfe sowie eine Betriebs- und Haushaltshilfe und bei Aufgabe des landwirtschaftlichen Betriebs ein Hinterbliebenengeld.</p>
				<p>Drittens: Die Ausgleichsleistung für landwirtschaftliche Arbeitnehmer, die seit ihrer erstmaligen Gewährung 1973/[19]74 nicht mehr angehoben wurde, wird von 50 D-Mark auf 70 D-Mark erhöht. Vorgesehen ist, das Gesetz am 1. Januar 1980 in Kraft treten zu lassen. Der Arbeitskreis hat sich am 14./15. Januar mit diesem Gesetzentwurf beschäftigt, und wir sind dabei zu folgenden Überlegungen gelangt: zu prüfen, wie das Verhältnis von Beiträgen und Bundeszuschüssen für die landwirtschaftliche Altershilfe im Sinne der Beitragsgerechtigkeit der gesetzlichen Rentenversicherung neu gestaltet werden kann; zu prüfen, wie sicherzustellen ist, dass die Kosten für die Neuregelung allein durch Beiträge aufzubringen sind, und dass die Neuregelung in der Hinterbliebenenversorgung für Landwirte nur befristet bis 1984 gelten soll, um kein Präjudiz für die anstehende Regelung in der gesetzlichen Rentenversicherung zu schaffen. Dies hat auch die Bundesregierung – eine solche Prüfung – in dem Sinn zugesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s Wortmeldungen? Bitte, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, es gab ja seit längerer Zeit schon immer wieder Vorstöße der Opposition, im Bereich der landwirtschaftlichen Altersversorgung auch diesen Bereich – also Witwen und so – hinein zu nehmen. Wir haben das bis dahin immer zurückgedrängelt, weil das Finanzaufkommen nicht geregelt war. Es ist auch nach diesem Gesetzentwurf nach meiner Einschätzung der Lage nicht richtig geregelt, nämlich, es gibt eine Erhöhung der Bundeszuschüsse und irgendwann, Genossen, müssen wir, auch insbesondere im Hinblick darauf, was wir den Rentnern und den Beitragszahlern in der gesetzlichen Altersversorgung zumuten in den letzten Jahren und zumuten müssen noch in zukünftigen Jahren, darüber ein bisschen ernsthafter nachdenken, ob wir denn einer bestimmten Gruppe, die ohnehin privilegiert war, ob wir denen weiterhin durch Staatszuschüsse deren landwirtschaftliche Altersversorgung finanzieren. Ich bestehe darauf, dass in der Verhandlung des Ausschusses, und ich bitte darum, dass das wirklich gründlich gemacht wird, dass die Beiträge zur landwirtschaftlichen Altersversorgung mindestens erhöht werden. Sonst kann man das nicht vertreten, dass erneut ein Loch aufgemacht wird, dass man sich aus dem Haushalt bedient, um Altersversorgung für eine bestimmte Gruppe sicherzustellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller (Schweinfurt)</name>: Genossinnen und Genossen, es darf nicht der Eindruck erweckt werden, als würde es sich hier mit diesem Gesetzentwurf um alle Witwen der Landwirtschaft handeln. Hier geht es ausschließlich um die sogenannten jüngeren Witwen. Ihr wisst ja, in den vergangenen Jahren – zwei, drei Jahren – haben wir wiederholt in den Agrardebatten damit zu tun gehabt in Auseinandersetzungen mit der CDU/CSU. Ich muss hinzufügen, unsere Arbeitsgruppe Landwirtschaft bedauert, dass man hier eine Möglichkeit versäumt hat in diesem Gesetzentwurf, eine stärkere Beteiligung der Landwirtschaft mit unterzubringen. Ihr wisst, in der Altersgeldregelung aus den [19]50er Jahren heißt es, dass der Bund mit rund 87 Prozent beteiligt ist. Es wäre wirklich hier vertretbar, dass man die Landwirtschaft hier besser heranzieht, um in Solidargemeinschaft selber stärker für die jüngeren Witwen zu sorgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Noch Wortmeldungen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrads</name>
					<seg type="note">Änderung des Bundesimmissionsschutzgesetzes.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_74" type="comment"><p>Zur Ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs vom 11. April 1979 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2751">08/2751</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12899–12920.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Für diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die den Entwurf der Bundesregierung auf <bibl type="btd">Drucksache <ref type="external" target="08/2751">2751</ref></bibl> schon mal zur Hand genommen haben, wird auffällig gewesen sein, dass ein größerer Teil der Vorlage sich mit einer Verwaltungsvorschrift beschäftigt, nämlich mit der Änderung der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice>. Dafür ist nur die Bundesregierung zuständig, die allerdings der Zustimmung des Bundesrates bedarf. Ich erwähne das nur deshalb, um die Kolleginnen und Kollegen darauf aufmerksam zu machen, dass diese ganz ungewöhnliche Darstellung einer Verwaltungsvorschrift ‒ einer Stellungnahme des Bundesrates und einer vorläufigen Gegenäußerung der Bundesregierung ‒ sich daraus ergibt, dass mit der Gesetzesänderung des Bundesimmissionsschutzgesetzes auch die sogenannte Verrechtlichung der Technischen Anleitung Luft angestrebt wird, ein zweifellos schwieriges Problem, das uns im Lauf des Gesetzgebungsverfahrens unter rechtlichen Gesichtspunkten noch beschäftigen wird.</p>
				<p>Ich möchte gern in Erinnerung rufen, dass das <seg type="note">1974 verabschiedete Bundesimmissionsschutzgesetz<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_75" type="comment"><p>Zum Gesetz vom 15. März 1974 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1974, I, Nr. 27 vom 21. März 1974, S. 721</bibl>; zur Berichtigung vom 15. Mai 1974 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1974, I, Nr. 54 vom 31. Mai 1974, S. 1193</bibl>.</p></note></seg> als der Eckstein der Umweltschutzgesetzgebung, etwas poetischer ausgedrückt auch als das Herzstück der Umweltschutzgesetzgebung bezeichnet worden ist. Auf den Boden der Tatsachen zurückgekehrt möchte ich erwähnen, dass das <seg type="note">Umweltgutachten 1978<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_76" type="comment"><p>Zum Umweltgutachten 1978 und zur Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 19. September 1978 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/1938">08/1938</ref></bibl>.</p></note></seg> von einer beachtlichen partiellen teilweisen Wirkung des Bundesimmissionsschutzgesetzes spricht, aber auch hinzufügt, dass das Gesetz seine volle Wirkung erst im Laufe der nächsten Jahre entfalten kann. Noch bevor diese Feststellung des Rates von Sachverständigen in Umweltfragen getroffen worden ist, sind die interessierten Kreise angetreten, um diese volle Wirkung des Immissionsschutzgesetzes möglichst nicht zur Wirkung kommen zu lassen. Es hat im Zuge der Ölverknappung, im Zuge der durch lange Genehmigungsverfahren und gerichtliche Auseinandersetzungen eingetretenen Verzögerungen ein massiver Angriff der deutschen Industrie auf das Immissionsschutzgesetz stattgefunden, und es ist, um das auch zu erwähnen, sogar davon gesprochen worden, es müsse im Interesse der Sicherung des Wachstums eine Energieklausel in das Immissionsschutzgesetz eingefügt werden mit dem Ziel, die Energieerzeugung mit einem unbedingten Vorrang vor ökologischen Grundsätzen auszustatten. <seg type="note">Das hat zum Kabinettsbeschluss vom 11. November 1977 geführt, und ich habe es für notwendig gehalten, das in Erinnerung zu rufen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_77" type="comment"><p>Zur <bibl type="kbp">Sondersitzung des Kabinetts am 11. November 1977 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1977, online.</bibl></p></note></seg> Als Folge des Kabinettsbeschlusses hat es im <seg type="note">Februar 1978 ein großes Anhörverfahren in Berlin über die Wirkungen von Luftverunreinigungen gegeben.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_78" type="comment"><p>Zur Anhörung vgl. <bibl type="single-item" corresp="H3B6QWRP">Umweltbundesamt (Hrsg. im Auftrag des Bundesministerium des Innern): Medizinische, biologische und ökologische Grundlagen zur Bewertung schädlicher Luftverunreinigungen. Sachverständigenanhörung, Berlin 1978.</bibl></p></note></seg> Aber es war auch ein Anlass für dieses Anhörverfahren, dass die Bundesrepublik Deutschland bei den Beratungen von Richtlinien in der Europäischen Gemeinschaft langsam ins Hintertreffen geraten ist. Die Feststellung, dass die Bundesrepublik Deutschland in der Luftreinhaltung an der Spitze der Europäischen Gemeinschaften in den Fragen des Umweltschutzes marschiere, lässt sich so nicht mehr aufrechterhalten. Das Anhörverfahren von 1978 hat – mit zwei Sätzen ausgedrückt – Folgendes ergeben: Der Schutz der Menschen kann durch das Immissionsschutzgesetz in Verbindung mit einer verbesserten, sprich verschärften <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice> als gewährt angesehen werden. Der Schutz von Tieren, Pflanzen und wertvollen Materialien, sprich Kunstdenkmälern, kann nicht als gesichert angesehen werden. Das hat dazu geführt, dass die Bundesregierung in ihrem Entwurf einerseits den berechtigten Interessen der Wirtschaft [Rechnung tragend] und in vernünftiger Abwägung der notwendigen wirtschaftlichen Entwicklung gewisse Erleichterungen in das Immissionsschutzgesetz zugunsten der Wirtschaft eingebaut, andererseits aber auch dem Gedanken der Gesamtökologie Rechnung getragen hat. So findet sich also in dem Gesetzentwurf eine Vorschrift über die Verrechtlichung der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice> und es finden sich Übernahmen von bisher in der TA Luft geregelten Verfahren über die Sanierung und über Luftreinhaltepläne, finden sich mit als Paragraphen und es findet sich außerdem eine Vorschrift, dass der wirtschaftlichen Entwicklung unter gewisser Zurückdrängung von Luftreinhaltegrundsätzen dadurch Rechnung getragen wird, dass wirtschaftliche Entwicklungsgebiete ausgewiesen werden sollen. <seg type="note">Die Stellungnahme des Bundesrates läuft dem Gesetzentwurf der Bundesregierung fast völlig entgegen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_130" type="comment"><p>Zum Ersten Durchgang im Bundesrat am 20. Oktober 1978 vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll 463, S. 368‒371.</bibl> Zum Beschluss des Bundesrats vom 20. Oktober 1978 vgl. <bibl type="brd">BR Drs. 403/78(B).</bibl></p></note></seg> Es werden Ergänzungen bei den erwähnten drei Paragraphen, insbesondere bei dem Verrechtlichungsparagrafen 6a, gewünscht, die bedenklich sind, und es wird eine gewissermaßen umgekehrte Regelung der Ansiedlung von Industrien in bisher wenig belasteten Gebieten das Wort geredet. Die Bundesregierung hält praktisch unverändert an ihrem Entwurf fest.</p>
				<p>Es wird also Aufgabe sein, in der Lesung Folgendes darzulegen, die Wirkungen des Immissionsschutzgesetzes, und es ist hier die erste Gelegenheit in dieser Wahlperiode auf erreichte Erfolge durch die Politik der Bundesregierung und der sozialliberalen Koalition hinzuweisen.</p>
				<p>Zweitens: Es wird erforderlich sein, den Entwurf der Bundesregierung als einen tragbaren Kompromiss zwischen den Wünschen der Industrie, insbesondere des Steinkohlenbergbaus, und der berechtigten Anliegen der Bürger, vertreten durch die Bürgerinitiativen, darzulegen.</p>
				<p>Drittens: Es wird erforderlich sein, darauf hinzuweisen in der ersten Lesung, dass die schwierigen Fragen im Gesetzgebungsverfahren geklärt werden müssen, dass eine Anhörung erforderlich ist, an der der federführende Innenausausschuss, der Wirtschaftsausschuss, der Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten und der Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit zu beteiligen sind. Und es wird darauf hinzuweisen sein, dass das abzuschließende Gesetzgebungswerk auch im Zusammenhang mit der Verbesserung oder Veränderung der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice> gesehen werden muss. Es wird also zeitlich und in der Sache schwierig sein, das Ganze in dem verbleibenden Jahr zu Ende zu bekommen. Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Ja, das wird im Ausschuss und so weiter einige Arbeit machen. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> zum <seg type="note">CDU/CSU-Antrag Postversorgung auf dem Land.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_79" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 5. April 1979 betr. Postversorgung auf dem Land (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2738">08/2738</ref></bibl>) und zur Beratung im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12835–12839.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, eigentlich ist der Antrag der CDU/CSU bereits erledigt, denn was gefordert wird, ist längst in Arbeit. <seg type="note">Am 5. Februar 1979 gab es für alle Angehörigen der Fraktion ein Informationspapier zu diesem Thema und zurzeit laufen vonseiten des Ministeriums Untersuchungen, wie die Postversorgung auf dem Land intensiver und rentabler gestaltet werden kann.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_131" type="comment"><p>Im Bestand zur SPD-Fraktionssitzung am 6. Februar 1979 im Archiv der sozialen Demokratie ist dieses Informationspapier nicht enthalten. Vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, SPD-Bundestagsfraktion 8. WP, 2/BTFH000081.</bibl>
							</p></note></seg> Die Erhebungen sind aber noch nicht abgeschlossen. Es ist uns allen bekannt, und das möchte ich ausdrücklich hier betonen, dass vielseitige Beschwerden über angeblich beabsichtigte Maßnahmen vorliegen, auch gegen die Aussagen der sogenannten Präsidentenkommission, die sie da in dem Zwischenbericht gemacht haben, und das wird sicherlich zur gegebenen Zeit diskutiert werden müssen. Zum Antrag: Es liegt nur ein Zwischenbericht vor und kein Schlussbericht über die Erhebungen. Der Antrag ist verfrüht und entbehrt jeder Grundlage. Gegen die Überweisung haben wir nichts einzuwenden. Im Ausschuss wird er abgelehnt werden, wenn die CDU/CSU nicht bereit ist, ihn bis zur Berichterstattung durch den Minister zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Noch mal, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> zum <seg type="note">Ausschussbericht CDU/CSU-Antrag Senkung von Fernmeldegebühren.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_80" type="comment"><p>Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) vom 14. Mai 1979 (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2849">08/2849</ref></bibl>) zu dem CDU/CSU-Antrag vom 23. November 1979 betr. Senkung von Fernmeldegebühren (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2311">08/2311</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12932–12935.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ihr wisst, dass dieser Antrag bereits vor der Überweisung im Plenum diskutiert worden ist, und im Ausschuss wurde er dann von uns abgelehnt. Die Begründung ist aus dem Bericht zu ersehen. Bis heute liegen vom Ministerium keine konkreten Vorschläge zu Gebührensenkungen vor, wenn auch immer wieder in der Presse davon zu lesen ist. Ich darf sagen, dass sich auch der Verwaltungsrat der Bundespost mit der Frage von Gebührensenkungen befasst hat. Der Minister wird bis zur Sitzung des Verwaltungsrats am 1. Oktober dieses Jahres eine Vorlage erarbeiten. Es ist anzunehmen, dass darin die Vorschläge der CDU/CSU zu Gebührensenkungen in der von ihr vorgeschlagenen Form keinen Niederschlag finden. Demnach können wir dem Vorschlag und dem Bericht des Ausschusses folgen und den Antrag ablehnen. Die Abstimmung wird kontrovers sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Keine. Dann kommt Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> zu einem <seg type="note">CDU/CSU-Antrag Förderung des Einsatzes von Elektrofahrzeugen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_81" type="comment"><p>Zur Beratung des CDU/CSU-Antrags vom 21. März 1979 betr. Förderung des Einsatzes von Elektrofahrzeugen (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2691">08/2691</ref></bibl>) im Plenum am 22. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/162">08/162</ref>, S. 12920–12926.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Der Antrag fordert, dass die Bundesregierung dem Bundestag bis zum 31.12. dieses Jahres Förderungsmöglichkeiten für den serienmäßigen Einsatz von Elektrofahrzeugen im Nahverkehr vorlegt und darin auch Möglichkeiten der großen Fuhrparks im Zustell- und Verteilerbereich und Verkehr von Betrieben der öffentlichen Hand – gedacht ist an die Bundespost in erster Linie – berücksichtigt. Ich glaube, wir haben Übereinstimmung darin, dass man das Automobil von seiner einseitigen Bindung an Mineralöl allmählich lösen muss. Ein solches Konzept kann nur mittelfristig verwirklicht werden. Vor übertriebenen Erwartungen muss zunächst gewarnt werden. Bislang sind die Möglichkeiten eines Einsatzes von Elektrofahrzeugen zum Beispiel daran gescheitert, dass keine ausreichenden Batteriesysteme im Antriebssystem entwickelt worden sind. Die Bundesregierung hat in ihren Forschungsprogrammen für Zukunfts-PKWs und alternative Energieverwendung für die Jahre [19]79 bis [19]82 Mittel zur Verfügung gestellt. Sie erforscht auf diesem Gebiet Elektroantriebe und Ähnliches mehr. Die Bundesregierung ist also auf diesem Gebiet bereits längst aktiv geworden und sie wird ihre neuen Erkenntnisse rechtzeitig in ihren Programmen berücksichtigen. Der CDU/CSU-Antrag geht weit über die gegenwärtigen Möglichkeiten hinaus. Wir werden ihn dann entsprechend auch in den Ausschüssen zu beraten haben. Wenn es gewünscht wird, werden sicherlich die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> noch ergänzende Bemerkungen machen. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Wortmeldungen dazu? Nicht der Fall. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> hat übernommen <seg type="note">CDU/CSU-Antrag Verhinderung von Tankerunfällen und Entschließung des Europäischen Parlaments zum gleichen Thema.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_82" type="comment"><p>Zur Beratung des CDU/CSU-Antrags vom 21. März 1979 betr. Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und zur Bekämpfung von Ölverschmutzungen der Meere und Küsten (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2692">08/2692</ref></bibl>) in Verbindung mit Beratung der Entschließung des Europäischen Parlaments zu I. den wirksamsten Maßnahmen zur Verhinderung von Schiffsunglücken und zur Vermeidung der darauf zurückzuführenden Meeres- und Küstenverschmutzung und II. der Regelung des Seeverkehrs (<bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="08/2617">08/2617</ref></bibl> vom 5. März 1979) im Plenum am 21. Juni 1979 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="08/161">08/161</ref>, S. 12829–12835.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Dieser Punkt hat vor einem Monat schon mal auf der Tagesordnung des Bundestages gestanden. <seg type="note">Wir hatten uns hier in der Fraktion damals in Vorbereitung auch schon damit befasst. Ich hatte euch kurz unterrichtet von der Debattenstrategie.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_83" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-08_1979-05-08-t1500_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung am 8. Mai 1979, SVP C,</ref> Beitrag Paterna.</p></note></seg> Ich soll dazu sprechen. Es haben sich inzwischen keine neuen Gesichtspunkte ergeben. Damals ist nur aus Zeitgründen abgesetzt worden und jetzt wieder draufgesetzt. Ich bitte, im Interesse eurer Zeit mich auf meine damaligen Ausführungen beziehen zu dürfen und jetzt nicht Wiederholungen vorzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Wortmeldungen? Bitte, Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Ich will dem Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>] nur helfen. Es ist nicht so, dass bisher nichts geschehen ist. Bei mir die Lühring Werft in Brake kann ein Ölfangschiff bauen im Herbst. Das Ding ist fertig. Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> aus dem Bundesministerium für Forschung und Technologie hat dafür – für die Entwicklung dieses Schiffes – 1,1 Millionen D-Mark bereitgestellt. Also wir stehen nicht mit leeren Händen da. Ich bitte dich nur, das auch mit zu verwenden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Das Wort wird also im Busen gehegt. Dann zu Informationen zu einer Frage oder zu einer Anregung, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke (Hamburg)</name>: Genossinnen und Genossen, am Ende der Fraktionsvorstandssitzung gestern hatte ich im Wesentlichen den Genossen Staatsminister <seg type="note">Ben Wisch<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_132" type="comment"><p>Gemeint ist Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p></note></seg> gefragt, ob die Bundesregierung Überlegungen anstellt oder sich irgendwie beeindruckt fühlt von den <seg type="note">Ereignissen, die sich zurzeit und im Wesentlichen wohl am Wochenende in Südostasien im Bereich der Flüchtlingsnot dort abspielen.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_87" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> bezieht sich auf die Situation der Geflüchteten aus Vietnam, sogenannte Boatpeople, insbesondere in Malaysia. Vgl. u. a. die <bibl type="item-in-archive">Artikel »Malaysia will auf Vietnam-Flüchtlinge nicht schießen, sie aber abschieben«; <name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Wel«t</name> vom 19. Juni 1979; »Malaysia empört über Kritik«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 19. Juni 1979 sowie die Kommentare von Hans-Georg Glaser: »Gewissen schweigt«; <name type="Organisation" ref="#WAZ">»Westdeutsche Allgemeine«</name> vom 19. Juni 1979 und von Ulrike Klatte: »Tragödie in Asien«; »<name type="Organisation" ref="#BonnerRund">»Bonner Rundschau«</name> vom 19. Juni 1979, alle BT Pressedokumentation, Sachordner Flüchtlinge/Flucht;</bibl> sowie den <bibl type="series-item">Artikel von Josef Joffe: »Stehplatz in der Hölle«; <name type="Organisation" ref="#Zeit">»Die Zeit«</name>, Nr. 28 vom 6. Juli 1979, S. 9–10.</bibl></p></note></seg> Ob nun es 5000 Frauen und Kinder und Menschen sind, die auf ein Boot getrieben werden und ins Meer hinaus geschippert werden ohne Nahrungsmittel oder ob mit Nahrungsmitteln oder ob die Regierung dort, die der Lage nicht mehr Herr wird, beabsichtigt, im Grunde genommen bis zu 75000 Menschen – so wie eine englische Zeitung gestern berichtet hat – eventuell mit Waffengewalt oder auch ohne Waffengewalt, auf jeden Fall aber den wilden Kräften des Meeres auszusetzen, ist im Prinzip egal. Wahr und richtig ist, dass die Regierungen dort in Ostasien mit dem Problem dieser Flüchtlingsbewegung nicht mehr fertig werden. Die Malaysier nicht mit den Flüchtlingen aus Vietnam und die Thailänder nicht mit den Flüchtlingen aus den benachbarten Ländern. Sie treiben sie hin und her und zurück, und es ist so, dass sich auch in Amerika alle Menschen Gedanken darüber machen. Wir haben das in einer ähnlichen Weise unmittelbar durchs Fernsehen und in den Medien erlebt vor Weihnachten und wir haben erleben müssen, <seg type="note">wie hier ein christdemokratischer Ministerpräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>] auf einmal in einer Art Sonderaktion christliches politisches Handeln demonstriert hat.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_84" type="comment"><p>Im November 1978 trat insbesondere der niedersächsische Ministerpräsident Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> spontan für eine Aufnahme von 1000 vietnamesischen Geflüchteten (Boatpeople) ein, die in die Bundesrepublik Deutschland geflogen wurden. Vgl. u. a. <bibl type="item-in-archive">Auszug »Heute-Journal« vom 24. November 1978: Dr. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>, MinPräs von Niedersachsen, zur Bereitschaft Niedersachsens, vietnamesischen Flüchtlingen Asyl zu gewähren; Artikel »Menschliches«; <name type="Organisation" ref="#RP">»Rheinische Post«</name> vom 25. November 1978; Auszug ZDF-Länderspiegel: Dr. Ernst Albrecht, niedersächsischer MinPräs, zur Aufnahme von Vietnam-Flüchtlingen in Niedersachsen; alle BT Pressedokumentation, Personenordner MP Albrecht</bibl>.</p></note></seg> Wobei es hier auf 1000, auf 2000 und auch auf 5000 Flüchtlinge, die man aufnehmen würde, überhaupt nicht ankommt, weil sich die Situation nicht grundsätzlich entschärfen würde. Auch die Franzosen haben nach meinen Statistiken Zigtausende aufgenommen in den letzten Jahren, zehnmal so viele wie wir. Wie sie es machen, wir werden das sehen. Wir haben unsere Arbeitsgruppe, und das habe ich gestern berichten müssen, schon einmal zusammengehabt, und wir haben die Problemfelder besprochen, aber wir haben natürlich noch keine Handlung entwickeln können und keine Richtlinien sozialdemokratischer Politik und Vorstellung zur Bewältigung der Flüchtlingsprobleme insgesamt.</p>
				<p>In Amerika sind Bemühungen im Gang, eine <seg type="note">Weltflüchtlingskonferenz<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_86" type="comment"><p>Am 20. und 21. Juli 1979 fand in Genf die Weltflüchtlingskonferenz statt. Dort sollten höhere Aufnahmezahlen beschlossen werden. Bereits zuvor hatte der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Generalsekretär Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldheimKurt">Waldheim</name> die Bundesregierung dazu aufgefordert, die Quote für die Aufnahme von Geflüchteten anzuheben. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Zur Rede des Staatssekretärs des Auswärtigen Amtes, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellGuenthervan">van Well</name>, vor der Flüchtlingskonferenz der Vereinten Nationen in Genf am 20. Juli 1979 vgl. <name type="Organisation" ref="#Bulletin">»Bulletin des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung«</name>, Nr. 90 vom 24. Juli 1979, S. 848–850.</bibl> Zu Äußerungen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldheimKurt">Waldheims</name> vgl. u. a. den oben genannten <bibl type="item-in-archive">Artikel »Malaysia empört über Kritik«; <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutsche Zeitung«</name> vom 19. Juni 1979, BT Pressedokumentation, Sachordner Flüchtlinge/Flucht.</bibl></p></note></seg> – sagen wir – mehr im juristischen Sinn zustande zu bringen. <seg type="note">Aber die Vereinten Nationen warten auf den Bericht des Hohen Flüchtlingskommissars im September<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_85" type="comment"><p>Vgl. den <bibl type="single-item" corresp="DIUEYA46">Bericht des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Flüchtlinge, New York 1979.</bibl></p></note></seg> und werden sich dann darüber unterhalten. Mein Gespräch bei der deutschen Vertretung dort sagt, machen sie sich keine Illusionen, Herr Abgeordneter, eine Diskussion über die Dinge, über die politischen Ursachen und Lösungen wird es dort nicht geben. Es wird dort Deklamationen geben. Aus diesem Grund nun muss ich euch heute bitten, Genossen, weil es mir scheint, dass die Zeit drängt und dass diese Vereinten Nationen nicht ihren Fahrplan jeweils für ein Jahr abspulen können unabhängig von dem, was dort geschieht, es sei denn, es geht den Sicherheitsrat an, einem kleinen Antrag, den ich euch jetzt leider nur vorlesen kann, zuzustimmen, den ich wegen der technischen Schwierigkeiten hier in Berlin auf diese Weise jetzt einbringe, auch um die Regierung aufzufordern, vielleicht <seg type="note">in der Kabinettssitzung morgen zu überdenken<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_134" type="comment"><p>In der Kabinettssitzung wurde insbesondere im Zusammenhang mit Berichten aus den <choice>
									<abbr>EPZ</abbr>
									<expan>Europäische Politische Zusammenarbeit</expan>
								</choice>-Ministertreffen über die Lage der Flüchtlinge gesprochen. Zur <bibl type="kbp">130. Kabinettssitzung am 20. Juni 1979 vgl. Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online.</bibl></p></note></seg>, wie man dem Grundsatzproblem so schnell wie möglich näherkommen kann. Und der Antrag lautet: »Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion fordert die Bundesregierung auf, durch ihre Vertretung bei den Vereinten Nationen alle internationalen Bemühungen zu unterstützen, eine Sondersitzung der Vereinten Nationen über die aktuellen Flüchtlingsprobleme in Südostasien zustande zu bringen.« Und um das nicht nur zu spezialisieren auf eine Sitzung unbedingt, sondern vielleicht auch auf andere Beschlüsse, kann man als zweiten Absatz hinzufügen: »Falls die Bemühungen <gap/> Voraussetzungen zu schaffen, um dem Hohen Kommissar behilflich zu sein bei der Lösung der Probleme.« Hier sind zur Verfügung gestellt worden im Jahr 1978 3 Millionen Mark, im Jahr 1979 100000 Mark für die Kambodscha-Flüchtlinge über das Internationale Rote Kreuz, 3 Millionen weitere für den Hohen Kommissar bei den Vereinten Nationen, 1 Million Mark Nahrungsmittelhilfe für den Hohen Kommissar bei den Vereinten Nationen, und ich darf daran erinnern, <seg type="note">dass in der nächsten Woche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in Thailand sein wird. Dieses wird auch verbunden sein mit einer materiellen Hilfe für die Flüchtlinge dort.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_133" type="comment"><p>Außenminister Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Wirtschaftminister Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> besuchten vom 25. bis 26. Juni 1979 Thailand. Dort kam in Gesprächen auch die Flüchtlingskrise zur Sprache. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">»Europa-Archiv«</name> 1979, Z142.</bibl></p></note></seg> Ich bitte, davon allerdings noch keinen Gebrauch zu machen hier. Also das ist nicht für die Presse bestimmt. Im Übrigen müssen wir uns darüber im Klaren sein, dieses Problem ist so, dass nur eine internationale Lösung möglich ist, und ich glaube, dass der <seg type="note">Ministerrat der Gemeinschaft gestern eindeutig dazu Stellung genommen hat.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_88" type="comment"><p>Zum Treffen der Außenminister der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft am 18. Juni 1979 und zu einer Stellungnahme zum Problem der Vietnam-Flüchtlinge vgl. u. a. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">»Europa-Archiv«</name> 1979, Z144.</bibl> Zur Besprechung über die Lage der Flüchtlinge beim EPZ-Ministertreffen am 18. Juni 1979 in Paris vgl. auch die <bibl type="kbp">130. Kabinettssitzung am 20. Juni 1979, Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: Genossinnen und Genossen, nur noch eine Anmerkung. Ich habe diesen drei Äußerungen nichts hinzuzufügen als nur eine Bitte. Wenn das so ist, dass alles auf internationaler und auf europäischer Ebene versucht wird, dann kann man das – meine ich – nur bekräftigen dadurch, wenn man auch beweist, dass man hier vor Ort alle aktuellen Möglichkeiten, die bestehen, ausnutzt. Und es nützt nicht sehr viel, wenn wir große theoretische Abfassungen verfassen, was wir alles tun wollen, wenn im Moment die Menschen dort umkommen. Dies ist kein Gegensatz zu dem, was ihr gesagt habt. Ich würde nur darum bitten, dass die Fraktion hier ihre Meinung dahin bildet, dass sie das voll unterstützt, dass der Außenminister vor Ort auch auslotet, was wir schon jetzt tun können, damit das andere demnächst greifen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich wollte zu dem Antrag von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> nur ergänzen, dass wir die Bundesregierung bitten sollten, schon jetzt ihre Bereitschaft zu erklären, ihr finanzielles Engagement bei der Linderung des Flüchtlingselends wesentlich zu erhöhen, und nach den Zahlen, die Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischneswki</name>] gesagt hat, scheint mir das besonders notwendig, dies zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuesingKlaus_1977-05-09">Thüsing</name>: <gap/> man den Presseberichten glauben darf, dann besteht da jetzt wirklich aktuelle Lebensgefahr für Zehntausende von Menschen. Siehst du eine Möglichkeit auch durch die Europäische Gemeinschaft, dass man jetzt unmittelbar mit der betroffenen oder wesentlich wohl im Spiel seienden malaysischen Regierung spricht? Denn sonst wird in den nächsten Tagen das offensichtlich geschehen, was wir alle befürchten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Die letzte Frage: Ich habe vorhin ausdrücklich gesagt, dass die Europäische Gemeinschaft sofort mit den <choice>
						<abbr>ASEAN</abbr>
						<expan>Verband Südostasiatischer Nationen (Association of Southeast Asian Nations)</expan>
					</choice>-Staaten in Kontakt tritt. Das heißt, da ist Malaysia ausdrücklich mit eingeschlossen. Es wird hier also eine unterschiedliche Haltung eingenommen gegenüber Vietnam, wird <gap/> und mit den <choice>
						<abbr>ASEAN</abbr>
						<expan>Verband Südostasiatischer Nationen (Association of Southeast Asian Nations)</expan>
					</choice>-Staaten wird gesprochen wegen der Aufnahme. Wenn die finanziellen Beträge bisher klein sind, dann aus dem einfachen Grund, weil eben noch nicht die Vereinbarungen zustande gekommen sind, den Ländern, die dort in der Region bereit sein könnten zur Aufnahme, zu helfen. Wir haben ja gesagt, wenn die Länder bereit sind aufzunehmen, ihre Nachbarn, dann sind wir bereit, uns entsprechend materiell zu engagieren, und <seg type="note">die Bundesregierung hat gestern vor dem Ministerrat erklärt, dass sie selbstverständlich bereit ist, bei den Vereinbarungen, die jetzt angestrebt werden mit <choice>
							<abbr>ASEAN</abbr>
							<expan>Verband Südostasiatischer Nationen (Association of Southeast Asian Nations)</expan>
						</choice> und im Rahmen der Vereinten Nationen, ihren materiellen Beitrag zu leisten.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_89" type="comment"><p>Zu einem <bibl type="series-item">Beitrag von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> vgl. auch den Artikel »Wie lange wollen die UN noch schweigen?«; »Sozialdemokratischer Pressedienst«, 34. Jg., Nr. 115 vom 20. Juni 1979, S. 4, sowie von Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OostergeteloJan_1976-12-14">Oostergetelo</name>: »5.200 Plätze reichen nicht aus«; ebd., Nr. 117 vom 22. Juni 1979, S. 4.</bibl> Zur Konferenz der Außenminister der ASEAN-Staaten am 28. bis 30. Juni 1979 in Depasar auf Bali und zum Kommuniqué vgl. u. a. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">»Europa-Archiv«</name> 1979, Z144.</bibl> Das Bundeskabinett beschloss am 25. Juli 1979 die Einrichtung einer Interministeriellen Arbeitsgruppe unter Leitung des Bundesinnenministeriums, die unverzüglich Lösungsvorschläge für das Problem der Flüchtlinge in Südostasien vorlegen sollte. Zur 136. Kabinettssitzung am 25. Juli 1979 vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online, TOP [B.] Ergebnisse des Genfer <name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-Treffens über Indochinaflüchtlinge am 20./21. Juli 1979</bibl>. Zur Erklärung des Bundesministers des Innern Gerhart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> am 17. August 1979 in Bonn vgl. u. a. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Bulletin, Nr. 98 vom 21. August 1979, S. 921.</bibl></p></note></seg> Über Zahlen kann ich im Augenblick jetzt nichts sagen. Ich bitte dafür um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>: Ein Unterton vorher bewegt mich doch, ein Wort zu sagen. Ich glaube, dass die Art und Weise, wie das begonnen wurde in Deutschland durch diesen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>, so, als könne man mal aus der hohlen Hand große Menschlichkeit machen bei einem Problem, das ja in allen diesen Staaten mit der chinesischen Minderheit existiert, und wenn da irgendwo mal der Korken herausgelassen wird, dann strömt das, dass das problematisch ist. Und ich finde, was jetzt Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> andeutet, nämlich, dass es endlich mal handfeste Verhandlungen zwischen der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> auf der einen Seite und den <choice>
						<abbr>ASEAN</abbr>
						<expan>Verband Südostasiatischer Nationen (Association of Southeast Asian Nations)</expan>
					</choice> Staaten auf der anderen Seite gibt, oder man könnte ja auch überlegen, ob man das nicht wirklich mal als einen Punkt mit aufnimmt. <seg type="note">Da in Tokio gibt’s ja so viele mehr allgemeine Themen, ist wahrscheinlich geplant.<note xml:id="spd-08_1979-06-19-t0000_WN_135" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name> bezieht sich auf den Weltwirtschaftsgipfel, der am 28. und 29. Juni 1979 in Tokio stattfand.</p></note></seg> Das ist endlich mal ein Ansatz zu dem Problem. Man kann doch nicht in einer Region, wo die chinesische Minderheit einfach durch Jahrhunderte hindurch Privilegien gehabt hat, insofern emotional negativ von der ansässigen Bevölkerung belegt ist, meinen zu helfen, indem man an einem Punkt ansetzt, dann mal Tausend herüberholt und dann, wenn die Flut kommt, sich wundert, was man angerichtet hat. Ich bin der Überzeugung, dass hier der Fehler liegt. Insofern halte ich die Bemühungen, die Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>] hier angedeutet hat, für viel menschlicher als dieses – ich muss es noch mal sagen – dilettantische und mit der Region und so völlig uninformierte Getue von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>, das jetzt bei uns Angstreaktionen auslöst, die aber auf Dauer überhaupt nicht helfen können. Man kann natürlich sagen, aus Taktik und aus Opportunismus macht man das Spiel mit und macht da auch ein paar Blumenstraußüberreichungen. Aber ich glaube nicht, dass das eine angemessene sozialdemokratische Antwort ist. Ich bin Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>] dankbar, dass er in der Deutlichkeit gesagt hat, auf welche Ebene das jetzt geschoben war. Ich glaube, dass das die einzige Möglichkeit ist, um das zu lösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#HindenburgBarbara">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gibt’s noch Wortmeldungen oder Fragen unter 22? Nicht der Fall. Die nächsten Termine stehen da. Ich mache auf den 1.7. aufmerksam mit der Vereidigung des Bundespräsidenten, steht jetzt drauf 10 Uhr. Da sind ja auch die Mitglieder des Bundesrates. Wird unter Verschiedenem das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich, schließe die Sitzung und wünsche gute Reise.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
