<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000107</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 04.03.1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 4. März 1980, nachmittags</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>178 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1980-03-04"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H57M32S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung"><idno type="wp">08</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2022-11-04" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="1">Ersterfassung XML, Header, SVPs, Incidents</change>
			<change when="2024-06-24" who="#KruseMaximilian" status="draft" n="2">SVPs final</change>
			<change when="2024-10-07" who="#HindenburgBarbara" status="final" n="3">Korrekturdurchgang SVPs für den Druck</change>
			<change when="2025-12-23" who="#JuengerkesSven" status="public" n="4">Durchsicht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-1">A. Berichte. TOP 1: Politischer Bericht von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zu den Bundesverfassungsgerichtsentscheidungen in Ehegesetzfragen.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-2">B. Abschiedsworte von Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>. – Berichte (Fortsetzung). TOP 2: Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus dem Fraktionsvorstand. – Abschaffung der Todesstrafe/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindblomCharlesE">Lindblom</name>-Initiative. – Abgeordnetengesetz (Missbrauch des Abgeordnetenmandats und Altersversorgung; Hochschullehrer). – TOP 13: Ausschussberichte zur Entschließung der SPD- und FDP-Fraktion zu den Großen Anfragen der CDU/CSU-Fraktion betr. Menschenrechte in der DDR und Ausschussberichte zu den Entschließungsanträgen der CDU/CSU- und der SPD- und FDP-Fraktion zum Bericht zur Lage der Nation.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Baupläne des Bundestags.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Entwurfs zum Verkehrslärmschutzgesetz. – TOP 7: Entwurf der CDU/CSU-Fraktion einer Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes. – TOP 8: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion und des Entwurfs der SPD-/FDP-Fraktion zur Änderung des Bundesdatenschutzgesetzes, Tätigkeitsbericht des Bundesbeauftragten für den Datenschutz. – TOP 9: Zweite und dritte Beratung der 13. Änderung des Soldatengesetzes. – TOP 10: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Bevölkerungsentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland. – TOP 11: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion eines Zweiten Gesetzes zur Beschleunigung des Asylverfahrens. – TOP 12: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Aufhebung des Erlasses des Bundesgesundheitsamts über den Kontakt mit Bundestagsabgeordneten. – Antrag der CDU/CSU-Fraktion betreffend Sprecherausschüsse in Betriebsräten. – TOP 14: Erste Beratungen verschiedener Steuerentwürfe; Entwurf der SPD-/FDP-Fraktion eines Steuerentlastungsgesetzes 1981; Entwurf der CDU/CSU-Fraktion eines Steuer- und Familienentlastungsgesetzes 1981; Entwurf der Bundesregierung zu einem Gesetz zur Abschaffung der Spielkarten-, Zündwaren- und Essigsäuresteuer; Entwurf der Bundesregierung zur Änderung und Vereinfachung u. a. des Einkommensteuergesetzes; Bundesratsentwurf zur Änderung des Grunderwerbssteuergesetzes; Entwurf der CDU/CSU-Fraktion zur Änderung des Einkommensteuergesetzes und des Bewirtungsgesetzes (Künstlerhilfe). – TOP 15: Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion einer Sechsten Änderung des Wohngeldgesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen. TOP 16: Große Anfrage zum Asylrecht. – TOP 17: Gesetzentwurf über Hilfsmaßnahmen für ausländische Flüchtlingsgruppen im Rahmen humanitärer Hilfe. – Sonstiges. TOP 18: Informationen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, unter Punkt 1 unserer Tagesordnung bitte ich um Aufmerksamkeit für Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Wir haben ihn gebeten, einiges zu sagen, das erläuternd benutzt werden kann betreffend Bundesverfassungsgerichtsentscheidungen in Ehegesetzfragen. Ihr habt zwar eine schriftliche Darstellung bekommen, aber es erschien uns sinnvoll und nützlich, wenn Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> in einer mündlichen Darlegung das deutlich macht, von dem ich annehme, dass viele in ihren Wahlkreisen und auch sonst damit zu tun bekommen werden. Das Wort hat Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das neue Eherecht ist nach langjährigen Beratungen am 1. Juli 1977 in Kraft getreten. Dagegen hat es eine Anzahl von Verfassungsbeschwerden gegeben, vor allen Dingen gegen den Zerrüttungsgrundsatz, dass also für die Scheidung nicht mehr nach Schuld von Gerichten geforscht werden muss, was sie in aller Regel gar nicht können, sondern dass die Gerichte jetzt die Aufgabe haben, festzustellen, ob die Ehe gescheitert ist oder ob noch eine Chance auf Wiederbelebung besteht. Und das Zweite ist der Versorgungsausgleich, ein Stück Gleichberechtigung für die Frauen, das längst überfällig war, weil für den übrigen Vermögensbereich durch den Zugewinnausgleich alles, was während der Ehe erworben wurde, ohnehin schon so behandelt worden ist, als wenn es beiden zu gleichen Teilen gehören würde. Es gab also dagegen Verfassungsbeschwerden und es gab auch eine ganze Anzahl von Vorlagen von Familiengerichten und Oberlandesgerichten. Nach der mündlichen Verhandlung im November 1979 hat das Gericht jetzt am 28. Februar zwei Urteile erlassen. In diesen Urteilen hat es den Zerrüttungsgrundsatz als verfassungsmäßig bestätigt und in dem zweiten Urteil hat es auch den Versorgungsausgleich als verfassungsmäßig bestätigt mit einer Auflage in einem Punkt, den ich erläutern werde, eine Ergänzung durch den Gesetzgeber noch vorzunehmen.</p>
				<p>Die Bedeutung dieser Urteile, Genossinnen und Genossen, geht aber über die konkreten entschiedenen Fälle hinaus und dies möchte ich kurz erläutern. Die erste Bedeutung der Urteile liegt darin, dass einige tausend, möglicherweise sogar zehn- bis fünfzehntausend Verfahren, die wegen des anhängigen Karlsruher Verfahrens zum Stillstand gekommen waren, jetzt alsbald abgeschlossen werden können. Das ist für die, die diese Scheidungsverfahren betreiben, eine fühlbare Last, die ihnen da abgenommen wird, weil die Verfahren zum Teil schon ein oder zwei Jahre stillstehen. Das Zweite, Genossinnen und Genossen: Diese beiden Urteile schaffen Rechtssicherheit auf einem Gebiet, auf dem durch überzogene, zum Teil sogar maßlose Angriffe, insbesondere aus den Reihen der Opposition, aber nicht nur aus deren Reihen, einerseits Verunsicherung geschaffen worden ist, andererseits Erwartungen in Richtung auf mögliche Korrekturen durch das Bundesverfassungsgericht, die von vornherein irreal, unrealistisch waren. Es bleibt nur zu hoffen, dass diejenigen, die zu dieser Verunsicherung beigetragen haben, jetzt ihrerseits helfen, dass die Befriedungswirkung des Urteils für dieses wichtige Lebensgebiet auch tatsächlich zum Tragen kommt. Dritte Feststellung: Das Gericht hat nicht nur gesagt, dass der Zerrüttungsgrundsatz und der Versorgungsausgleich die Verfassung nicht verletzt. Das Gericht ist bei aller Zurückhaltung in seinen Formulierungen darüber hinausgegangen und hat erkennen lassen, dass es insbesondere den Versorgungsausgleich für eine Regelung hält, die dem Gleichberechtigungsgrundsatz des Grundgesetzes besser entspricht als die bisherige Regelung. Unsere Reformtätigkeit auf diesem Gebiet ist also nicht nur als formal korrekt, sondern auch als inhaltlich mit den Geboten und Prinzipien der Verfassung im Einklang stehend vom Bundesverfassungsgericht befunden worden. Nicht ganz so ausgesprochen, aber auch noch erkennbar hat das Gericht übrigens das Gleiche für den Übergang vom Verschuldensgrundsatz zum Zerrüttungsgrundsatz in seinen Gründen erkennen lassen. Es hat insbesondere die Behauptung, es herrsche nun ein Scheidungs- und Fristenautomatismus, ausdrücklich und mit diesen Worten zurückgewiesen.</p>
				<p>Es gibt noch zwei weitere Konsequenzen aus dem Urteil, die über den Tag hinausreichen. Das eine ist die Feststellung, dass der Artikel 6 des Grundgesetzes nicht eine von mehreren etwa religiös getragenen Eheauffassungen festschreibt, sondern dass dem Grundgesetz ein Verständnis der Ehe zugrunde liegt, ein weltliches Verständnis der Ehe, das von diesen Einzellehren und Einzelauffassungen deutlich sich abhebt. Nur auf dieser Grundlage ist auch die Entscheidung, die im konkreten Fall getroffen worden ist, verständlich. Dies ist wichtig, weil es im Rahmen der Verfassung die Souveränität des Staates und des Gesetzgebers zur Regelung dieser Fragen deutlich macht und unterstreicht. Die zweite Konsequenz besteht darin, dass das Gericht einen langen Entwicklungsprozess einer Rechtsprechung zum Abschluss gebracht hat und nunmehr festgestellt hat, dass auch Renten und Rentenanwartschaften aus der gesetzlichen Rentenversicherung dem Schutz des Artikels 14 des Grundgesetzes unterliegen. Für Sozialdemokraten, glaube ich, ist dies eine Entwicklung, die wir von unseren Maßstäben her nur bejahen und begrüßen können. Das Gericht sagt einmal, es sei nicht zu vertreten und nicht einzusehen, dass die Altersvorsorge dessen, der in der Lage ist, sich für diese Altersvorsorge etwa ein Miethaus zu erwerben, den Schutz des Artikels 14 genießt, während die große Schicht unseres Volkes, die für ihre Altersversorgung selbstverständlich nur den Rentenanspruch und die Rentenanwartschaft zur Verfügung hat, dieses Schutzes entbehren müsste. Allerdings sagt das Urteil gleichzeitig, dass es nicht einen einheitlichen Eigentumsbegriff gibt, sondern dass je nach seiner sozialen Funktion die Bindungen des Eigentums nach Artikel 14 Absatz 2, Schranken des Eigentums, Inhaltsbestimmungen stärker oder schwächer vom Gesetzgeber vorgenommen werden können. Dies führt fort einen Gedanken aus dem Mitbestimmungsurteil, dass die starken Schutzbestimmungen – etwa für das persönliche Eigentum – nicht gelten, sondern wesentlich abzumindern sind für das Produktionseigentum großer Betriebe, hier eine viel stärkere Bindung des Eigentums. Bei den Renten und Rentenanwartschaften wird von einem anderen Ansatz her gesagt, dass diese in der Versichertengemeinschaft solidarisch eingebundenen Rechte der Gestaltungsmöglichkeit des Gesetzgebers hinsichtlich Inhalt und Schranken in einem besonderen Maße, in einem besonderen Maße zugänglich sind. Ich unterstreiche dies, weil eine Zeit lang die Sorge bestand, dass etwa unsere Rentenreformabsichten – auch die Absichten für das Jahr [19]84 – dadurch tangiert werden könnten. Dies ist nicht der Fall. Diese Gestaltungsmöglichkeiten bleiben uns.</p>
				<p>Dies, was ich eben ausgeführt habe, ist aber auch für die Eigentumsdiskussion, die ja gerade von uns immer wieder geführt wird, von ganz erheblicher Tragweite. Ich darf den entscheidenden Satz zu dieser Frage aus dem Urteil wörtlich zitieren. Dem Gesetzgeber sind enge Grenzen gezogen bei der Bestimmung des Inhalts und der Schranken des Eigentums, soweit es um die Funktion des Eigentums als Element der Sicherung der persönlichen Freiheit des Einzelnen geht. Dagegen ist die Befugnis des Gesetzgebers zur Inhalts- und Schrankenbestimmung umso weiter, je mehr das Eigentumsobjekt in einem sozialen Bezug und in einer sozialen Funktion steht. Genossinnen und Genossen, ich würde euch sehr herzlich bitten, dass ihr euch mit den Informationen und wenn ihr Zeit und Lust dazu habt, auch mit dem Wortlaut der Urteilsbegründungen vertraut macht. Ich habe euch allen eine Information geschickt. Es liegt ein Formular bei, mit dem ihr auch den gesamten Urteilswortlaut dann im Justizministerium bestellen könnt. Es ist einer der Fälle, wo wir von Karlsruhe her nicht Hemmung oder Korrektur, sondern Bestätigung und – wenn man die Gründe sorgfältig liest – Bekräftigung und Ermutigung erfahren. Ich glaube, Genossinnen und Genossen, dass dies in der Auseinandersetzung mit den konservativen Kräften unseres Landes eine nicht zu unterschätzende Hilfe und Unterstützung bedeutet.</p>
				<p>Noch ein letztes Wort zum Eherecht selbst. Mir ist aus vielen Versammlungen wohl bewusst, dass die Männer, wir Männer, ich schließe uns hier ausdrücklich alle in diesem Saal mit ein, zu einem erheblichen Teil noch immer Schwierigkeiten damit haben zu erkennen, dass die Verwirklichung des Gleichberechtigungsgrundsatzes mit einem Plus für die Schwächeren – und das sind eben in unserer gesellschaftlichen Wirklichkeit hier die Frauen – zwangsläufig und logisch einen Abstrich in der Rechtsposition, ein Minus für uns Männer zur Folge hat. Es ist gelegentlich auffällig, wie auch engagierte Reformer in unseren Reihen, die sich sonntags zum Gleichberechtigungsgrundsatz bekennen, insbesondere bei stärkerem weiblichen Publikum, in Schwierigkeiten kommen, wenn die Auswirkungen dieses Prinzips die eigene Befindlichkeit und den eigenen Geldbeutel treffen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wenn aber, Genossinnen und Genossen, wir es mit Reform als Veränderung der Wirklichkeit zugunsten der Schwächeren und mit Abstrichen für die Stärkeren ernst meinen, dann gehört dazu, dass wir auch in diesem Stadium uns der Auseinandersetzung in dem Sinne stellen, dass wir überzeugen und uns nicht von Kampagnen der Zeitung mit den ganz großen Buchstaben und ihren Bundesgenossen in ein Stadium des Schweigens, der Zurückhaltung oder sogar des Mitkritisierens hinter vorgehaltener Hand verleiten lassen. Das Urteil von Karlsruhe, Genossinnen und Genossen, hat uns dies – ich meine gerade noch rechtzeitig vor den Wahlen – ein ganzes Stück leichter gemacht.</p>
				<p>Jetzt noch eine Bemerkung zu dem, was wir ergänzen sollen. Das Gericht hat gesagt, es gibt einzelne Fälle, in denen beim Versorgungsausgleich der Eine verliert, ohne dass dies beim Anderen, dem Rechte übertragen werden, tatsächlich zu Leistungen führt. Der bekannteste Fall, der euch sicher auch schon in Sprechstunden und Versammlungen begegnet ist, ist der Fall, dass der Mann abgeben muss und bevor die Frau die Rente tatsächlich beziehen kann, stirbt sie. Das sogenannte Vorversterben. Das Gericht hat gesagt, in diesem Fall muss der Gesetzgeber eine Möglichkeit schaffen, dass die Entscheidung nachträglich korrigiert und nicht dem Abgebenden individuell ein Opfer auferlegt wird, das auf der anderen Seite nicht mehr zum Tragen kommt. Der Gesetzgeber hat diesen Konflikt deswegen anders entschieden, weil er eine doppelte Belastung der Rentenversicherung vermeiden wollte. Denn den Versicherungsschutz hat ja auch der, Genossen, der den Versicherungsfall nicht erlebt. Aber wir werden diesem Auftrag zu entsprechen haben. Es gibt noch zwei zahlenmäßig wesentlich weniger bedeutende Fälle dieser Art. Das Gericht sagt alsbald. Das ist mehr als irgendwann und weniger als unverzüglich. Wir werden sorgfältig prüfen und werden dann einen Vorschlag machen. Ich möchte nicht ausschließen, möchte aber noch viel weniger gewährleisten, dass dies noch in dieser Legislaturperiode möglich sein wird. Meine Bitte zu diesem Punkt: draußen der Erwartung entgegenzutreten, dass jetzt etwa die Versorgungsausgleichsfälle, die schon entschieden worden sind, alle wieder aufgerollt werden. Die Zahl der Fälle, die das Gericht hier im Auge hat, ist für die Zukunft außergewöhnlich eng und gering und für die Zeit, die seit dem Inkrafttreten vergangen ist, mögen es äußerstenfalls einige Hundert sein, wenn es so viele sind. Ich sage es nur deswegen, damit nicht draußen auch mit Hilfe von Medien wieder Erwartungen in die Höhe gepusht werden, die nicht erfüllt werden können. Im Übrigen – das ist der letzte Satz – bitte ich um Verständnis, dass jedenfalls von mir aus Forderungen und Wünschen, wie sie die Opposition jetzt schon anmeldet, die gesamte Geschichte noch einmal auf den Tisch zu nehmen, da und dort wieder das Korrigieren anzufangen, dass ich dem widerstehen werde. Reformpolitik braucht langen Atem, braucht Zeit zum Einwurzeln und kann sich nicht bei jeder Woge der Kritik bereits wieder in diese oder jene Richtung bewegen. Denkt auch an die Hunderttausende von Menschen, die in einer schwierigen Phase ihrer Ehe leben und dann wieder anfangen zuzuwarten oder sich zu beeilen. All das, was wir jetzt glücklich überwunden haben, würde dann von neuem beginnen. Ich bedanke mich sehr herzlich, dass die Fraktion eine halbe Stunde fast einem rechtspolitischen Thema in einer solchen Aufmerksamkeit ihr Interesse geschenkt hat. Kein alltägliches Erlebnis.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke herzlich Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Gibt’s dazu Fragen oder Wortmeldungen? Ich entdecke keine.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann bin ich darauf aufmerksam gemacht worden, dass Conny <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, der ja Abschied aus der Fraktion nimmt, gern einige Sätze an die Mitglieder der Fraktion richten würde. Ich bitte ihn sehr, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>: Lieber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, liebe Genossinnen und Genossen, am Freitag scheide ich aus dem Bundestag aus. Das ist also heute meine letzte Fraktionssitzung hier und ich möchte mich bei euch verabschieden. Ich sage, leider scheide ich aus, denn ich habe mich hier sehr wohlgefühlt. Ich habe in den Jahren hier sehr viel Kollegialität und Solidarität erfahren und vor allen Dingen auch viel Freundschaft, die sich sicher aufrechterhalten lässt. Und ich glaube, dass ich nach einigen Anfangsschwierigkeiten auch noch ein ganz nützliches Mitglied dieser Gesellschaft geworden bin schließlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Euch allen wünsche ich persönlich alles Gute. Uns allen wünsche ich vor allen Dingen einen großen Erfolg bei der Bundestagswahl. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke für diese Worte. Ich will nicht daran herumdeuteln, aber die Bemerkung: ein nützliches Mitglied dieser Gesellschaft geworden zu sein, vielleicht gibt’s Anlass, mal gelegentlich nach vergangener Zeit daran zu erinnern. Ich habe das so verstanden, weil er nun ein nützliches Mitglied der Gesellschaft geworden ist, geht er zur »<name type="Organisation" ref="#DW">Deutschen Welle</name>«.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es werden dir alle mit guten Wünschen helfen, wenn auch nur mit Wünschen und wo mal Rat gebraucht wird auch. Aber den brauchen Intendanten ja selten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Könnte aber sein.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, alles hat seine verschiedenen Seiten. Ich muss leider zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand kommen und er wird kurz sein. Mit Schreiben des Bundestagspräsidenten ist den Vorsitzenden der drei Fraktionen ein Brief des Bundeskanzlers zugeleitet worden, den ich den Mitgliedern der Fraktion der SPD zur Kenntnis bringe, denn das sind keine alltäglichen Briefe und dank Bundestagspräsident habe ich ihn bekommen. Er hat also geschrieben: <quote>»Sehr geehrter Herr Präsident, aus gegebenem Anlass darf ich Ihr Augenmerk auf ein gemeinsames Problem lenken. Bei der Beratung der Antwort auf die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betreffend Schutz der freiheitlichen demokratischen Grundordnung und die Berichterstattung der Bundesregierung über den Verfassungsschutz«</quote> – Anführungsstriche zu, da war schon der Titel lang, das war die <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3214">Drucksache 8, Strich, 3214</ref></bibl> – <quote>»stellte das Kabinett fest, dass es eine Anfrage zu beantworten hatte, die aus fünfzig Einzelfragen bestand. Die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zum Thema Deutsche Entwicklungshilfe in internationalen Institutionen, Drucksache 8/3095, enthielt sogar fünfundfünfzig Einzelfragen. Noch eindrucksvoller ist, um mich auf die jüngste Zeit zu beschränken, die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zum Thema Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes sowie bürgerliche und politische Rechte in der DDR, Drucksache 8/2504, bei der sich der Wissensdurst der Fragesteller erst nach der einundsiebzigsten Einzelfrage erschöpfte.«</quote></p>
				<p>Der Bundeskanzler fährt dann fort: <quote>»Ich habe meine Zweifel, ob eine solche Fragepraxis noch dem guten Sinn dieser Einrichtung entspricht. Es liegt mir aber nicht daran, Beschwerde zu führen oder gar das parlamentarische Fragerecht in Zweifel zu ziehen, wohl aber fühle ich mich verpflichtet darauf hinzuweisen, dass so umfangreiche und so detaillierte Anfragen seitens der Bundesregierung nicht mit gleicher Akribie und gleicher Detailfreude beantwortet werden können. Dies schon deshalb nicht, weil der Deutsche Bundestag mit Recht eine zügige Beantwortung erwartet. Ich habe daher im Kabinett klargestellt, dass auch Große Anfragen in Beschränkung auf das Wesentliche und ohne zeitraubende Recherchen bei nachgeordneten Behörden kurz und präzise zu beantworten sind. Nur so ist eine zügige Beantwortung möglich und nur so kann der Gefahr begegnet werden, dass sich die Ressorts ihren eigentlichen, im Interesse der Bevölkerung und des Steuerzahlers wahrzunehmenden Aufgaben nicht mehr ausreichend widmen können. Ich bitte Sie um Ihr Verständnis.« </quote></p>
				<p>Der Bundestagspräsident hat darauf geantwortet, dass er für das Schreiben danke, mit dem der Kanzler den Umfang des Fragenkatalogs verschiedener Großen Anfragen ansprechen und Bedenken gegen die an einigen Beispielen erläuterten Fragepraxis äußerte. Und er hat im nächsten Satz mitgeteilt, ich meine der Bundestagspräsident, er möchte hierzu mitteilen, dass diese Fragepraxis auch hier – er meint also im Bundestagspräsidium wahrscheinlich – Bedenken hervorgerufen hat und wegen dieser Bedenken, so schreibt er dann, habe der Ältestenrat am 18. Oktober [19]79 erörtert, ob zur Beschränkung des Umfangs Großer Anfragen die höchstzulässige Gesamtzahl der Einzelfragen im Wege einer grundsätzlichen Auslegung der Geschäftsordnung auf fünfzig festgelegt werden solle.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, hier kann man manches ahnen. <quote>»In der Diskussion herrschte die Meinung vor, dass es sich bei der Begrenzung der Zahl der Einzelfragen in Großen Anfragen, die grundsätzlich als notwendig angesehen wurde, um eine Frage der Selbstdisziplin der Fraktionen handele. Ich habe deshalb Ihr Schreiben in Ablichtung den Vorsitzenden der drei Bundestagsfraktionen zugeleitet.«</quote> Ich habe das so zur Kenntnis bringen wollen. Wir haben ja schon einige Male miteinander gesprochen. So verständlich es mitunter sein kann, dass man sehr weitumspannende Fragenkataloge zur Großen Anfrage zusammenfügt, doch wirklich mit Präzision besser getan würde.</p>
				<p>Ich habe Kenntnis zu geben von einem zweiten Brief, den der Präsident des Bundestages in diesem Fall an den Vorsitzenden dieser Fraktion gerichtet hat. Er bezieht sich dabei auf Formulierungsvorschläge für Gesetzentwürfe, die am 20. Juni 1979 den Fraktionen zugeleitet worden seien. Es geht um einen Entwurf eines Gesetzes gegen den Missbrauch der Abgeordnetenstellung. Es geht um den Entwurf eines Gesetzes zur Versorgungsangleichung der ehemaligen Abgeordneten und den Entwurf eines Hochschullehrergesetzes, aber nicht umfassend, sondern diese in Abgeordneteneigenschaft betreffend. Und es ist dann vom Bundestagspräsidenten betont worden, dass auf Vorschlag der Unterkommission für die Rechtsstellung der Abgeordneten der Ältestenrat in seiner Sitzung am 28. Februar beschlossen habe, die Fraktionen zu bitten, bis zum 10. März mitzuteilen, inwieweit zu diesen Vorschlägen Änderungen gewünscht werden und dabei auch zu der Frage Stellung zu nehmen, ob die entsprechenden Gesetzentwürfe einzeln oder gemeinsam eingebracht werden sollen. Er bittet also dann darum, die Stellungnahme unserer Fraktion unmittelbar der Vorsitzenden der Unterkommission für die Rechtsstellung der Abgeordneten, der Kollegin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, zuzuleiten. Etwaige Änderungsvorschläge der Fraktionen sollen noch im März zunächst in der Unterkommission und anschließend im Ältestenrat behandelt werden. Wir haben das gestern im Fraktionsvorstand erörtert. Wir sind zu der fatalen Feststellung gekommen, dass bei uns die Sache bisher leider nicht vom Fleck kommt und dass wir in diesem Fall, was nicht sehr schön ist, den Bundestagspräsidenten bitten, die Frist um einige Tage zu verlängern und damit auch die Möglichkeit zu einer Verständigung zwischen den Fraktionen zu geben. Aber sofern gewünscht und eigentlich müsste das nicht unerwünscht sein, wird dann Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der sich mit diesen Dingen hat beschäftigen müssen, einiges erläutern und auch dazu sagen.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, die Tagesordnung der dieswöchigen Plenarsitzungen, am Donnerstag und Freitag also, die im Fraktionsvorstand behandelt worden ist, stellt – das ist unsere Auffassung – die Mitglieder der Fraktion vor einige Notwendigkeiten, die nur in Zusammenarbeit erfüllt werden können, und das gilt vor allem für die Behandlung der am Freitag zur Debatte stehenden Entwürfe. Es handelt sich um erste Lesungen von Gesetzentwürfen zum Bereich Steuern, ganz verschiedene Fächer. Wir werden, Genossinnen und Genossen, nach Auffassung, die im Fraktionsvorstand deutlich gemacht worden ist, wir werden dieser Aufgabe am Freitag nur gerecht, wenn die Arbeitskreise miteinander sowohl absprechen als auch tatsächlich praktizieren die Argumentation zu den Gesetzentwürfen und wenn die Fraktion durch Anwesenheit dazu beiträgt, dass diese Debatten nicht ohne öffentlichen Eindruck bleiben. Es wäre kläglich, wenn diese ganze Reihe von Steuergesetzentwürfen erste Lesung, weil erste Lesung eben natürlich nicht dasselbe ist wie dritte Lesung, wo dann beschlossen wird, glänzen würde. Diese Fragen werden eine Rolle spiele draußen und es wird auch gut für jeden Einzelnen und jede Einzelne von uns sein, bei dieser Gelegenheit aus eigenem Mithören und Mitverdauen beitragen zu können, weil das eine Art Argumentationshilfe, die man auch in Wählerversammlungen, Wahlkreisversammlungen verwenden kann und ja leisten muss, sein kann. Das dazu. Hoffentlich gibt’s wenigstens ein annäherndes Verständnis darüber.</p>
				<p>Ich bin, bevor wir die Sitzung beginnen konnten, aufmerksam gemacht worden, dass einige Genossinnen und Genossen, die aufgrund meines Schreibens an die Mitglieder der Fraktion vom 3. März aufmerksam gemacht worden sind darauf, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzHelmut">Frenz</name>, der Generalsekretär von Amnesty International, durch Schreiben vom 28. Februar darauf aufmerksam gemacht hat, dass sich Amnesty International an alle Mitglieder des Bundestages mit der Bitte gewandt habe, den Aufruf zur Abschaffung der Todesstrafe an die Vereinten Nationen zu unterzeichnen, und ich habe dann hinzugefügt von mir aus, dass ich mir erlaube, dem Aufruf zur Abschaffung der Todesstrafe an die Vereinten Nationen den Text der Deklaration von Stockholm beizufügen und bitte die Mitglieder der Bundestagsfraktion herzlich, auf das Schreiben von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzHelmut">Frenz</name> mit dem durch ihre Unterschrift bekräftigten Aufruf zur Abschaffung der Todesstrafe positiv zu reagieren. Mag sein, dass beim einen oder anderen das unter Papieren noch steckt, aber das ist durchaus möglich. Nur eines wäre nicht gut, wenn nicht jedes Mitglied dieser Fraktion eine solche Unterschrift gäbe zur Abschaffung der Todesstrafe, Genossinnen und Genossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das war es, was ich sagen wollte. Wir haben dann eine Menge Dinge im Zusammenhang mit den einzelnen Punkten unserer Tagesordnung. Schönen Dank. Wird das Wort gewünscht? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, zu dem letzten Punkt, den du angesprochen hast, habe ich heute einen Brief an dich geschrieben. Ich weiß nicht, ob er schon bis zu dir gelangt ist. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und ich, wir haben im Rechtsausschuss des Europarats versucht, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindblomCharlesE">Lindblom</name>-Initiative zur Abschaffung der Todesstrafe im Rahmen des Europarats zu unterstützen. Leider ist es dort so gewesen, dass auch Genossen aus der Sozialistischen Fraktion, wenn man sie so bezeichnen kann, gegen diese Initiative aufgetreten sind. Arthur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LewisArthur">Lewis</name> zum Beispiel hat also geltend gemacht, zumindest müsste der Kapitän auf hoher See noch einen meuternden Matrosen erschießen dürfen. Der Gewerkschaftsführer aus England, muss man sich vorstellen! Wir mussten befürchten, wenn wir die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindblomCharlesE">Lindblom</name>-Initiative weiter mit vertreten und verfolgt hätten,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Teilweise unverständlicher Zwischenruf: – jetzt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> meuternde Fraktionsmitglieder –.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wir mussten befürchten, wenn wir die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindblomCharlesE">Lindblom</name>-Initiative zunächst weiterverfolgt hätten,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Anhaltende Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, interessiert es oder interessiert es nicht? Kann man ja aufhören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Man muss immer davon ausgehen, dass fast nichts interessiert, lieber Hans. Deswegen hilft nur Geduld und Beharrlichkeit und, wenn du kannst, eine Erhöhung deiner Stimme.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja. Wir haben deshalb, weil Änderungsanträge gekommen sind zur ursprünglichen Vorlage für einen Konventionsentwurf zur Abschaffung der Todesstrafe, Änderungsanträge, die die Abschaffung der Todesstrafe relativiert hätten, haben wir beide – Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und ich – dann erreicht im Ausschuss, dass vorerst die Vorlage nicht mehr weiterverfolgt wird. Das Ergebnis wäre für uns innenpolitisch miserabel gewesen. Wenn nämlich der Europarat einen Konventionsentwurf vorgelegt hätte, in dem dringestanden hätte, für gewöhnliche Kriminaldelikte wird also die Todesstrafe abgeschafft, aber da und da und da muss sie noch beibehalten werden. Dann hätten wir in unserem eigenen Land die Todesstrafdiskussion erneut auf dem Tisch gehabt. Wir wollen das weiterverfolgen. Wir bleiben an der Sache. Nur im Augenblick ist im Europarat – wenigstens im Rechtsausschuss – die Situation äußerst ungünstig. Von Großbritannien bis zur Türkei sind alle Sozialisten für eine sehr weiche Formulierung und dafür, dass die Todesstrafe für die und die und die Delikte weiterhin aufrechterhalten bleibt. Ich wollte das nur zur Ergänzung sagen, Herbert, weil du am Schluss uns gebeten hast, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindblomCharlesE">Lindblom</name>-Initiative zu unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu dieser Sache Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Nur noch ein kurzer Hinweis und eine Bitte. Ich habe diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzHelmut">Frenz</name>-Brief gleich unterschrieben und weggeschickt. Ich höre aber jetzt aus der Reaktion einer Reihe von Genossen, dass vielen das vielleicht irgendwie untergegangen ist und sie jetzt nicht mehr wissen, was sie unterschreiben sollen. Es wäre doch vielleicht ein Leichtes, es müsste noch ein Exemplar bei der Fraktionsgeschäftsführung aufzutreiben sein, das man noch mal kopieren und in die Fächer legen kann für diejenigen, bei denen das untergegangen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Todesstrafe ist das wohl wert. Wollen wir das versuchen. Dann, Genossinnen und Genossen, noch zu einem Punkt, der aufgrund eines Teils dieses Berichts aus dem Fraktionsvorstand vielleicht erörterungsbedürftig ist, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Als wir das Abgeordnetengesetz 1976 verabschiedet haben, hat die Fraktion sich vorgenommen und das habe ich im Auftrag der Fraktion auch im Plenum so vorgetragen, dass zwei Punkte, die aus Zeitgründen nicht behandelt werden konnten damals, nachgearbeitet werden sollen. Das eine war die Frage der Abgeordnetenbestechung und das andere war die Frage der Einbeziehung der vor dem Inkrafttreten des neuen Rechts ausgeschiedenen Abgeordneten in die Altersversorgung neuen Rechts. Hinzugekommen ist ein drittes Problem, nämlich die Frage, ob Hochschullehrer – die ja Landesbeamte sind – im begrenzten Umfange die Möglichkeit haben sollen, abweichend von den sonstigen beamtenrechtlichen Regelungen, in begrenztem Umfange die Möglichkeit erhalten sollten, ihrer Tätigkeit nachzugehen und Vorlesungen zu halten. Diese drei Punkte, diese drei Punkte sind in einer Unterkommission des Ältestenrats im Verlauf der zurückliegenden Zeit aufgearbeitet und dafür sind Formulierungsvorschläge erarbeitet und vom Ältestenrat den Fraktionen zugeleitet worden.</p>
				<p>Nun gibt es in der Diskussion dieser Fragen gewisse Schwierigkeiten, die in Form von Vorschlägen der Fraktionen im Ältestenrat beziehungsweise der Unterkommission noch einmal bedacht werden müssen. Die eine betrifft das Thema Abgeordnetenbestechung. Da hatten wir uns darauf verständigt, dass eine eigene Strafvorschrift nicht vorgesehen werden soll, weil es Schwierigkeiten gibt, die zu erarbeiten. Der jetzige Vorschlag geht dahin, die Verhaltensrichtlinien für die Abgeordneten zum Gegenstand des Gesetzes zu machen, damit eine eindeutige rechtliche Grundlage dafür da ist. Da gibt es auch noch Vorbehalte. Aber eine Regelung, die das Verhalten von Abgeordneten, das richtige Verhalten von Abgeordneten und den Missbrauch der Abgeordnetenstellung in irgendeiner Weise im Abgeordnetengesetz klärt, muss in das Gesetz hinein. Darum bemühen wir uns. Damit zusammen hängt die Regelung der Altersversorgung für die früher Ausgeschiedenen. Die sollen ein Wahlrecht für die alte oder für die neue für eine begrenzte Zeit bekommen. Und das Dritte ist das Problem der Hochschullehrer.</p>
				<p>Der Vorstand hat gestern Folgendes vorgesehen. Erstens: Wir wollen, dass diese Regelungen noch in dieser Wahlperiode verabschiedet werden. Zweitens: Wir betrachten diese drei Punkte als eine einheitliche Regelung, die geschlossen in das Abgeordnetengesetz hineinkommen soll. Das heißt, wir wollen nicht, dass einzelne dieser drei Regelungen herausgebrochen und gesondert verabschiedet werden. Wir haben beim Präsidenten, damit alle Arbeitskreise die Möglichkeit haben, ihre Vorstellungen noch vorzutragen, soweit das nicht schon geschehen ist, zu einem wesentlichen Teil ist es schon geschehen, darum gebeten, uns noch zehn Tage Fristverlängerung zu geben, damit ihm unsere Punkte genannt werden können und wir dann im Ältestenrat versuchen können, eine endgültige Vorlage unter den Fraktionen so zu erarbeiten, dass das bald eingebracht werden kann, ohne dass die Ausschussberatungen damit übermäßige Zeit nehmen, also gewährleistet ist, dass es in dieser Wahlperiode noch geschieht. Ich sage das vor allen Dingen auch deshalb, die ausgeschiedenen Kolleginnen und Kollegen nicht nur aus unserer Fraktion fragen drängend und ich verstehe das gut, wann sie denn die Möglichkeit bekommen zu prüfen, ob sie nach altem oder nach neuem Recht eine bessere Altersversorgung haben können. Es gibt ganz unbillige Härtefälle und wir sind es den ausgeschiedenen Kollegen schuldig, da eine Regelung zu treffen. Ich meine aber auch, wir sind es uns selbst schuldig, klare Regelungen gegen den Missbrauch des Abgeordnetenmandats zu treffen und dieses muss in einem geschehen. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Da ist noch eine Wortmeldung. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bekenne mich dazu, dass der Arbeitskreis Rechtswesen gegen die Bestimmungen gegen den Missbrauch der Abgeordnetenstellung, die in der Unterkommission Recht des Ältestenrats des Bundestags erarbeitet worden sind, schwerste Bedenken hatte. Im Lauf dieser Überlegungen ist dann auch der Straftatbestand Abgeordnetenbestechung gefallen. Mit Recht! Er hätte bloß jedem ermöglicht, unter Mitteilung an die Presse einen Abgeordneten wegen Bestechung anzuzeigen und das wäre dann ein Wahlkampfmittel für Freistil geworden. Jetzt ist es aber so, dass das, was übriggeblieben ist, auch Schwierigkeiten beinhaltet. Wenn bei – sagen wir mal – Lobbyzahlungen oder bestechungsähnlichen Zahlungen der Bundestagspräsident soll feststellen können, ob ein solcher Betrag verfallen ist und wenn der Abgeordnete die Möglichkeit soll haben können, dagegen ans Bundesverfassungsgericht zu gehen, ist das eine schwierige Sache. Das Bundesverfassungsgericht ist eigentlich kein Disziplinargericht für Abgeordnete. Wir sind uns alle darüber einig, die Sanktion für schweres Fehlverhalten eines Abgeordneten ist, dass die Sache an die Öffentlichkeit kommt. Wenn er sich schwer falsch verhalten hat, kann er sich nicht mehr sehen und auch nicht mehr aufstellen lassen. Aber diese Sache möglicherweise an die Gerichte zu treiben, wäre falsch und aus diesem Grunde sind wir der Meinung, eher setzen wir uns hin und formulieren im Arbeitskreis Rechtswesen die Änderungsvorschläge, die die Beamten der Bundestagsverwaltung in zwei Jahren nicht hingekriegt haben, und warten lieber noch drei Wochen mit dem Einbringen, als dass wir etwas Ungeeignetes einbringen und damit die damit beschäftigten Bundestagsausschüsse – insbesondere den Rechtsausschuss – für lange Wochen verstopfen. Auf Deutsch gesagt: Lieber was Vernünftiges später einbringen, dann können wir darüber früher beschließen, als dass wir was Unvernünftiges früh einbringen. Und das kriegen wir auch hin in Bälde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt (München)</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte hier dem Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> auch als Mitglied des Arbeitskreises Rechtswesen widersprechen. Ich bin ein entschiedener Anhänger einer Sanktion solcher Gelder, die bezahlt werden. Wir machen uns ausgesprochen lächerlich, wenn wir sagen, dass überlassen wir alles nur der Öffentlichkeit. Es muss eine Möglichkeit geben, wenn solche Gelder an einen Abgeordneten fließen, dass in irgendeiner Form eine Sanktion – nämlich das Einziehen dieses Geldes – verfügt wird. Es lässt sich darüber reden, da habe ich auch meine Bedenken, ob die Einschaltung des Bundesverfassungsgerichts von uns aus sehr zweckmäßig wäre. Denn ich würde es nicht gerne haben, wenn das Bundesverfassungsgerichts als Schiedsrichter auch über Streitigkeiten, die innerhalb anderer Organe sich abspielen, da eingerichtet würde. Aber darüber lässt sich eine Regelung finden. Dies ließe sich auch noch in den Ausschussberatungen finden. Ich würde aber ganz entschieden was dagegen haben und das wäre auch meine Frage an den Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, ob im Fraktionsvorstand darüber geredet worden ist, dass man von vornherein auf diese Sanktion verzichtet. Das würde ich nicht gerne mitmachen. Ich halte es wie du für notwendig, dass die Regelung für die ausgeschiedenen Kollegen sehr bald getroffen wird. Weniger wichtig halte ich allerdings die Regelung für die Hochschullehrer. Ich meine, hier müsste man eventuell auch eine Regelung finden können, dass die zwar ihre Vorlesungen halten können, aber die eigentliche Frage scheint mir weniger zu sein, ob die noch Vorlesungen halten können, sondern die Frage der Besoldung in diesem Bereich. Und ob es da unbedingt notwendig ist, eine Sonderregelung für Hochschullehrer einzurichten, das scheint mir außerordentlich fraglich zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, wir können dies jetzt nicht ausdiskutieren. Das werden jedenfalls diejenigen verstehen, die der Meinung sind, geregelt werden muss das und da hier Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> eine Frage gestellt hat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schon im Zwischenruf gesagt hat nein, da haben wir nichts festgelegt, will ich das ausdrücklich bekräftigen. Woran mir liegt ist, dass wir nicht einfach die Sache sich selber überlassen und deswegen habe gestern auch, ich sage das offen, eine andere Meinung als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zum Ausdruck gebracht. Wir müssen doch wohl hier fähig sein, statt dass auch diese Legislaturperiode vorbeigeht, mit einem Vorschlag, von dem wir im Großen und Ganzen einverstanden sein können, und deswegen habe ich eine Zeit – ja, bitte um Entschuldigung – ich habe einen Zeitaufschub erwünscht. Wir stehen doch in einer lächerlichen Lage da. Sonst sind wir gar nicht so langweilig und jetzt in diesem Fall stehen wir vor Fristen, die wir unter den, um das berühmt gewordene Wort zu gebrauchen, obwaltenden Umständen nicht erfüllen können. Aber herein muss ein Vorschlag von uns, Genossinnen und Genossen, und deswegen auch die Bitte, die Möglichkeit zur Verständigung zwischen den Fraktionen zu geben. Das muss man, wenn nicht anders, in einer Arbeitsgruppe machen, um mit der Sache klarzukommen.</p>
				<p>Genossen, dann stellt sich noch eine Frage. Aber vielleicht hat es sich jetzt schon zeitlich überholt. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hat mich darauf aufmerksam gemacht, dass er und andere zum selben Ausschuss Gehörende wegmüssen und dass deshalb von ihnen gebeten wird, dass das, was bei uns unter Punkt 13 steht, das heißt Entschließung SPD und FDP zu den Großen Anfragen Ausschussberichte und betreffend CDU/CSU betreffend Menschenrechte in der DDR und so weiter, dass das jetzt kurz dargelegt wird. Wenn Einverständnis ist, bitte ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die <bibl type="btd">Drucksachen<ref type="external" target="08/2860"> 8/2860</ref>, <ref type="external" target="08/3500">8/3500</ref>, <ref type="external" target="08/2867">8/2867</ref> und <ref type="external" target="08/3501">8/3501</ref></bibl>. Hier geht es um Folgendes. Nach einer Reihe von Anfragen, die die CDU vor langer Zeit gestellt hat über Menschenrechtsfragen und ähnliche Dinge, gab es zwei Entschließungen – eine der CDU, eine der Koalition – zur Lage der Nation. Wir haben damals versucht, im Innerdeutschen Ausschuss, der zuständig war, ein Übereinkommen zu treffen, um zu einer Entschließung zu kommen. Die Bemühungen darum, wir haben uns auch große Mühe darum gegeben, sind misslungen, weil die CDU darauf bestand, dass auf alle Fälle erst die Regierung beschimpft werden muss, bevor man was anderes beschließen kann. Daher werden die beiden Anträge nun am Donnerstag abgehandelt und müssen zur Abstimmung gebracht werden. Wir haben unsere Entschließung, glaube ich, formuliert, dass sie für uns alle sehr tragbar ist, und müssen die CDU-Entschließung dabei abschmettern. Und ich bitte darum, dem zuzustimmen. Die Gruppe hat beschlossen, dass ich – der ich Berichterstatter auf der einen Seite war – dazu für die Fraktion spreche. Danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Fragen oder sonstige Wortmeldungen? Das ist nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu dem Punkt Baupläne des Bundestags. Ihr wisst, aus welchem Grund wir das von einer Fraktionssitzung abgesetzt haben, obwohl es vereinbart war, dass alle drei Fraktionen das machen. Wir haben es absetzen müssen, weil die CDU/CSU an dem verabredeten Tag es nicht tat. Inzwischen sieht es wohl anders aus und ich bitte nun Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und anschließend Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> um ihre Berichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Diskussion um die Neubauten ist ja in der letzten Zeit ziemlich lebhaft gewesen und das hat bewirkt, dass sich inzwischen dann auch die Kollegen über ein Problem Gedanken gemacht haben, wo sich andere schon zehn Jahre Gedanken gemacht haben, wenn ich das mal vorausschicken darf, und die etwas späte Einschaltung der Kollegen hat gewisse Schwierigkeiten mit sich gebracht. Jetzt sind wir glücklicherweise an einem Punkt angelangt, bei dem die drei Fraktionen – die Erklärung liegt euch ja zurzeit vor – übereinstimmend zuerst einmal in den Vorständen, wie ich hoffe heute auch in den beiden großen Fraktionen, die FDP hat bereits in der vorigen Woche sich zu dieser vorliegenden Erklärung bekannt, bei einem gewissen Abschluss unserer Beratungen für die Neubaupläne angelangt sind. Eine Erklärung dieser Art ist erforderlich, damit die Stadt Bonn imstande ist, in den nächsten Monaten einen, ich betone das Wort einen, Bebauungsplan zu genehmigen.</p>
				<p>Inzwischen habt ihr ja gehört, dass wir hier eine Reihe von Überlegungen anstellen, die uns erlauben, Reduzierungen des Bauvolumens vorzunehmen, ohne dass die Funktionalität des vorgesehenen und der vorgesehenen Bauten – Fraktionsbau und Plenarbereich – darunter leiden sollen. Wir hatten Vorgaben seitens der Fraktionen, nämlich die Vorgaben, dass die Abgeordneten Einheiten von 54 Quadratmeter erhalten in Zukunft bei dem Neubau, dass die bessere Ausstattung der Fraktionsgeschäftsführung und der Fraktionsführung erfolgt, dass eine bessere Ausstattung mit Arbeitsräumen für die Sitzungen und für die Arbeitskreise vorhanden sind. Dieses war vorgegeben und es war vorgegeben, dass wir einen Plenarsaal bauen – es ist furchtbar anstrengend, hier sich bemerkbar zu machen – dass wir einen Plenarsaal bauen, der jedem Abgeordneten einen Sitzplatz, ein Pult und eine gleiche Ausstattung erlaubt. Das haben wir auch hier in unserer Fraktion verabschiedet schon vor längerer Zeit. Später sind dann auch die Standorte für die Bauten, die ich eben angesprochen habe, vom gemeinsamen Ausschuss der Stadt Bonn, des Landes und des Bundes akzeptiert worden, und, liebe Genossen, wir haben jetzt Vorlagen erarbeitet, das heißt, sie sind in Erarbeitung, die eben jetzt noch gewisse Reduzierungen für die Zukunft möglich machen. Wir sind aber im Augenblick noch nicht in der Lage, diese Reduzierungen auszudrücken in konkreten Zahlen, auch nicht in Prozentzahlen, weil dieses noch errechnet und beraten werden muss, obwohl schon gewisse Berechnungen vorliegen. Wir müssen – wenn wir diese vorliegen haben, werden wir euch das wieder vorlegen, nachdem wir es in der Kommission beraten haben. Dann müssen die Fraktionen erklären, ob sie auch mit gewissen Reduzierungen in den Bereichen, zum Beispiel Abgeordneteneinheit, zum Beispiel möglicherweise Bibliothek und anderen Bereichen wie im Plenarsaal, ja, und im Plenarsaal, alles kann noch von dieser Fraktion und von den anderen Fraktionen beschlossen werden.</p>
				<p>Nur bitte ich, einen Hinweis entgegenzunehmen. Die Kommission hat nur das bearbeitet und beschlossen, was ihr von den Fraktionen aufgegeben worden ist. Die hat sich nicht selbst etwas ausgedacht. Dazu muss ich hinzufügen, an allen Beratungen hat die Stadt Bonn mit dem Oberstadtdirektor, mit dem Oberbürgermeister, mit dem Baudezernenten und mit dem Vorsitzenden des Bauausschusses teilgenommen. Also nichts ist für irgendjemand eine Überraschung gewesen und die Kampagne, die erzeugt worden ist, hat – das muss ich auch mal hinzufügen – einen sehr egoistischen Hintergrund der CDU-Fraktion, weil der Oberbürgermeister den Wunsch hat, die sogenannte Grüne Mitte mit dem Junktim unserer Neubauten zu verknüpfen, um auf diese Weise hier das von ihm gewünschte freie Parkgelände zu erhalten. Die Zustimmung dazu konnte er von der Kommission nicht erhalten und er versuchte also bis zuletzt, dieses durchzudrücken. Wir haben seinerzeit, der Bundestagspräsident und ich auf der einen Seite und die Stadtvertreter auf der anderen Seite, gesagt, dass uns nichts weiter übrigbleibt, als das zu respektieren, was die Stadt Bonn beschließt eines Tages. Aber sie können von uns nicht erwarten, dass sie von uns auch noch eine Zustimmung und die Finanzierung dieser Dinge bekommen. Das war der Stand der Lage, liebe Genossen. Wir sind also frei in unseren endgültigen Entscheidungen. Um weiterzukommen bitte ich euch sehr herzlich, dieser Entschließung zuzustimmen, die alles offenhält, was an möglichen und vernünftigen Reduzierungen in der Zukunft denkbar ist. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>. Bitte, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Ich möchte dazu noch vier Anmerkungen machen. Einmal glaube ich, Genossinnen und Genossen, wir müssen jetzt mal sagen, dass wir bauen wollen. Die Stadt Bonn will ja einen Bebauungsplan beschließen und dazu ist notwendig, dass der Bundestag dies nicht nur mehr seinem Präsidium überlässt, sondern dass die Fraktionen des Bundestags hier ihre Bauabsicht bekräftigen und dieses unwürdige Gezerre, was über Jahre geht, beenden. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> hat mal gesagt, der Wert einer Demokratie zeige sich auch daran, wie viel ihr ihre öffentlichen Bauten wert sind, und ich meine, der Bundestag hat ein Recht, auch selbstbewusst hier zu sagen, das brauchen wir und das bauen wir. Und die Kollegen vom Haushalt, die natürlich sagen werden, da sei kein Geld für da, denen möchte ich sagen, ihr werdet doch sicher nicht einem Gästehaus der Bundesregierung für 60 Millionen oder mehr zustimmen, solange hier im Parlament noch Abgeordnete mit ihrem Mitarbeiter auf 14 Quadratmeter sitzen. Da werdet ihr doch wohl nicht mitmachen, sondern wir müssen jetzt mal sagen, wir wollen <seg type="note"><gap/><note type="critical" xml:id="_WN_001"><p>Sprung in der Tonbandaufnahme.</p></note></seg> wir brauchen ihn.</p>
				<p>Zweiter Punkt. Zweiter Punkt: Ich meine, der Neubau muss deutlich kleiner werden und kann deutlich kleiner werden als die bisher vorliegenden Pläne und Programme. Da sind zwischen zehn und zwanzig Prozent Luft drin und glaubt nicht, dass die Architekten das kleiner machen. Architekten, das weiß ich selbst, die wollen immer größer bauen und die Verwaltung, die die Programme aufstellt, die will auch immer größere Programme haben, immer mehr Quadratmeter, immer mehr Flächen. Nur, die Prügel kriegen nachher wir. Wenn das Ding gebaut ist, kriegt das Parlament die Prügel, nicht die Architekten, nicht die Bürokraten und deswegen brauchen wir von euch hier einen klaren Hinweis, das muss kleiner werden. Und dabei muss dann auch darüber beraten werden, ob der Wissenschaftliche Dienst, ob die Bibliothek, ob das alles mit in den Neubau herein muss. Das sind 588 Büros im Langen Eugen alleine für den Wissenschaftlichen Dienst. 588 Büros werden in Zukunft im Langen Eugen drin sein für den Wissenschaftlichen Dienst und dann noch mal 12 000 Quadratmeter im Neubau. Und da frage ich, genügt es nicht, eine Kopfstelle zu haben in dem Neubau, aber alles, was nicht unmittelbar, unmittelbar zu unserer Arbeit dazugehört, woanders zu bauen, auszulagern, jedenfalls unseren Neubau hier nicht mit Tausenden von Quadratmetern für Apparate zu belasten. Und ich sage das auch aus einem architektonischen Grund. Ich glaube, und wenn ihr an eure Versammlungssäle denkt, werdet ihr mir hoffentlich zustimmen, zu klein ist nicht so gut. Aber ein zu großer Versammlungssaal, ein zu großes Wohnzimmer, ein zu großer Neubau, der wird dann auch sehr kalt und leer. Da wird dann die Bürokratie nachher das, was wir brauchen, wird uns ersticken und schließlich spricht für die Verkleinerung auch, dass die Bürger Bonns und viele andere sich zu den Neubauplänen geäußert haben und ich meine, wir sollten das ernst nehmen. Da sind nicht nur Querulanten dabei. Man kann die Bürger nicht anhören und wenn die dann sagen, macht das kleiner, sagen: nein, wir bleiben dabei. Darauf muss ein Parlament auch eingehen und deswegen eine klare Weisung an die Unterkommission, das Programm und die Massen zu reduzieren.</p>
				<p>Dritter Punkt: Bis jetzt gibt’s überhaupt noch keine Übereinstimmung darüber, was mit den alten Bauten geschieht und das können wir nicht einfach so mit der linken Hand machen. In dem alten Plenarsaal haben dreißig Jahre deutscher Parlamentsgeschichte stattgefunden und da kann man jetzt nicht so nebenher sagen, da machen wir ein Stuhllager draus oder irgendwas in der Verwaltung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist unwürdig. Dies ist unwürdig und deswegen sage ich, wir brauchen – in der Unterkommission gibt es bis jetzt kein Einvernehmen über die zukünftige Nutzung und die meisten Abgeordneten haben sich damit noch nicht befasst. Deswegen rufe ich euch auf, an der Diskussion euch zu beteiligen. Was machen wir mit dem alten Plenarsaal? Was machen wir mit dem Altbau? Das könnt ihr nicht einer Unterkommission von sechs oder sieben Abgeordneten überlassen, sondern an der Diskussion muss das Parlament sich beteiligen. Mein Vorschlag ist, einen neuen Plenarsaal zu bauen für uns, aber den alten dann durch den Bundesrat nutzen zu lassen. Aber ich weiß, hier sitzen viele, hier sitzen viele, die sagen, wir wollen gar keinen neuen Plenarsaal, wir wollen im alten bleiben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber dann müsst ihr das mal sagen und vorgeben. Man kann hier eine Unterkommission nicht sieben Jahre lang planen und arbeiten lassen und sich als Parlament an der Diskussion nicht beteiligen.</p>
				<p>Und nun der letzte Punkt: Ich halte es für eine schreckliche Sache, dass draußen und in den Fachzeitschriften und überall in der Öffentlichkeit Bonns über den Neubau geredet wird, nur das Parlament selbst – der Bauherr – redet über seinen Neubau nicht oder wenn, dann hinter verschlossenen Türen in Kommissionen und Räten. Und deswegen halte ich es für notwendig, dass die Fraktionsführung mit den anderen Fraktionsführungen Kontakt aufnimmt, ob wir nicht mal im Plenum – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat das ja schon mal angekündigt – über die Neubauten öffentlich reden, über das, was wir da brauchen, über das, wie wir es haben wollen. Das heißt, dass wir unsere Diskussion endlich mit in die Öffentlichkeit tragen und uns daran als Parlament beteiligen. Ich weiß, viele von –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ohne Fraktionsdisziplin, das ist doch kein Streit zwischen der Koalition und der Opposition, sondern eine Diskussion unter uns Abgeordneten. Wir wollen wir zukünftig arbeiten? Wie wollen wir als Parlament bauen? Und ich sage das hier mit der dringenden Bitte an euch, das Thema nicht wegzuwischen. Die Art und Weise, wie eine Demokratie sich äußerlich darstellt, wie sie baut, in welchen Räumen sie tagt, das bewegt die Bürger, das prägt den Eindruck, das prägt das Bewusstsein der Bürger über die Demokratie mehr als manches andere Gesetz, was wir jetzt machen. Und diese Neubauten werden vielleicht erst in fünf oder zehn Jahren stehen, aber sie werden gewiss sehr viel länger, sehr viel länger dastehen als das Steueränderungsgesetz, was wir jetzt gerade beraten. Und deswegen meine ich, auch die von uns und das werden wohl die meisten sein, die die Neubauten nicht mehr erleben, auch wir, die wir diese Neubauten nicht mehr erleben werden, auch wir haben eine Verantwortung, zu der Diskussion beizutragen, wie das deutsche Parlament baulich in der Öffentlichkeit in Erscheinung tritt. Und deswegen bitte mich euch, lasst diese Unterkommission nicht alleine, sondern beteiligt euch an dieser Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich frage, ich habe einige Wortmeldungen. Ich hätte bloß eine Bitte noch. In den letzten Tagen hat es wieder angefangen, in Bonner Zeitungen – und nicht nur – lesen zu dürfen und zu müssen, dass absonderliche Sicherheitszäune in Arbeit seien und ich möchte gern wissen, wann wir endlich von diesem Gespenst erlöst werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich weiß, dass vor Jahr und Tag einmal diese Schnapsidee mit riesigen – ich will gar nicht die Ausmaße – Zäunen unten und rund herum und hier mit Stacheldraht und so weiter erörtert worden sein müssen, und wir haben damals gesagt, das ist nicht unsere Absicht. Und jetzt und unter Berufung darauf, dass das Bundestagsverwaltung sei, ich kann das nicht beurteilen, wird gesagt, man sei nun dabei, das zu machen. Das möchte ich gerne wissen, denn es kann uns ja passieren, dass – weil an uns das vorbeigegangen ist – solche Scherze geschehen. Die wären sehr bedrückend in einer Zeit wie der jetzigen Zeit. Aber wie gesagt, das wird ja wohl ermittelt werden können. Wortmeldung Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat die Mitglieder, die Freunde im Haushaltsausschuss angesprochen. Wir haben darüber noch nicht offiziell beraten, aber wir haben gesprächsweise uns natürlich wie andere Abgeordnete auch schon über den Neubau unterhalten und sind zu folgendem Ergebnis gekommen in diesem Gespräch. Wir erwarten jetzt, dass die Gürtel etwas enger geschnallt werden müssen, weil die Finanzmittel nicht mehr so reichlich fließen werden wie in den kommenden Jahren. Vor uns liegt eine Reihe von wesentlichen und wichtigen Aufgaben, die wir zu erledigen haben. Genau in dieser Zeit, in einer unpassenden Zeit, will der Deutsche Bundestag sich ein Milliardending hinstellen und dieses Bauvorhaben wird natürlich mit den entsprechenden Kommentaren mehrere Jahre lang begleitet werden. Meine persönliche Auffassung ist, dass wir diesen Vorgang, der den Unmut an der Demokratie wecken und stärken kann, jetzt eigentlich zunächst erst einmal zurückstellen sollten. Ich darf aber auch noch als schlichter Abgeordneter eine persönliche Bemerkung machen. Die Qualität einer Demokratie hängt nicht von der Qualität des Parlamentssaals ab, sondern von der Qualität der Arbeit, die in diesem Saal geleistet wird und im gesamten Parlamentsgebäude. Insofern stimme ich dem ersten Punkt dieses Entschließungsantrags voll und ganz zu, aber im Übrigen ist meine persönliche Auffassung, wir brauchen keinen völlig neuen Bundestag. Und wenn man sich einmal die Parlamentsgebäude der anderen großen westlichen Demokratien ansieht, dann wird man feststellen, dass die Arbeitsbedingungen dort zum Teil sehr viel schlechter sind als hier bei uns. Die haben sehr viel weniger Büroräume. Die haben sehr viel weniger Sitzungssäle zur Verfügung als wir. Und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat bereits auch darauf hingewiesen, dass ja unser Plenarsaal nun auch schon ein Stück Geschichte geworden ist, und ich würde es wünschen, wenn dieser Plenarsaal bei all den Unzulänglichkeiten noch eine ganze Reihe von Jahren seiner ursprünglichen Funktion dient und noch mehr Geschichte sich in ihm vollzieht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur zu dem einen Aspekt eine Bemerkung machen, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben hier aufgezeigt hat. Ich halte es für wichtig, dass das klar wird. Annemarie und ich sind auch durch die Veröffentlichungen am Montag in der Presse darauf aufmerksam gemacht worden, dass das überhaupt noch schwelt. Wir haben das heute Mittag im Präsidium besprochen. Der Hintergrund ist der: Das Bundeskriminalamt hat im Jahr 1978, Anfang 1978 es für dringend erforderlich gehalten, die hintere Rheinseite des Bundestages durch einen Stahlzaun zu sichern. Diese Einschätzung des Bundeskriminalamts ist der Bundesbauverwaltung mitgeteilt worden. Die hat das der Bundestagsverwaltung übergeben und nun läuft das solange. Die wollen das jetzt konkretisieren.</p>
				<p>Ich will das kurz machen. Ich bin persönlich der Auffassung, erstens: Wir haben heute nicht mehr die Terroristenszene und die Situation wie Anfang 1978. Das Bundeskriminalamt müsste deshalb auch zu einer anderen Beurteilung kommen. Das ist heute viel weniger geworden und wir dürfen hier keine Stichworte liefern, neue Hysterien zu entwickeln. Ich wäre auch dagegen, wenn das noch ein wenig anders ist, weil ich nicht glaube, dass der Bundestag da hinten einer solchen Sicherung überhaupt bedarf. Zweitens: Wir können nicht hingehen und öffentlich diskutieren, wir wollen einen neuen Bundestag bauen und hier den alten dann anfangen noch so zu sichern. Das verstehen die Leute nicht. Wir bleiben dagegen und wenn jemand einen Beschluss fassen will, müsste er das gegen Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und mich im Präsidium tun. Ich nehme aber an, der Beschluss kommt nicht zustande.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ich begrüße auch in meiner Funktion als Bauminister diese jetzt wieder begonnene Diskussion. Ich schließe mich dem voll an, was Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> gesagt hat. Wir müssen eine intensive Diskussion nochmals in den Fraktionen über die Gesamtbaumaßnahmen haben. Wir haben bisher nur punktuell darüber diskutiert. Ich kann mich als Bauminister hier offiziell in der Öffentlichkeit nicht dazu äußern, weil wir sozusagen die Baumaßnahmen des Bundes zu vollziehen haben. Wichtig ist aber, dass der Bauherr Bundestag spricht und die Fraktionen sich intensiv mit den Fragen befassen. Ich bin der Meinung, dass der Entwurf, der heute vorgelegt ist, dass der im gegenwärtigen Stadium das Richtige ist. Das heißt aber natürlich nicht, dass damit die Diskussion auch hier in der Fraktion wieder beendet ist, sondern es muss genauso laufen, wie Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> gesagt hat. Wenn jetzt aufgrund dieses Beschlusses, den offensichtlich alle drei Fraktionen fällen wollen, in der entsprechenden Kommission des Ältestenrats debattiert wird über Reduzierungen, über Kürzungen und wir dann vom Bauministerium die entsprechenden Bauunterlagen aufgrund dieser Beschlüsse erstellen können, dass dann nochmals eine intensive Diskussion über den Gesamtrahmen stattfindet.</p>
				<p>Dabei geht es nach meiner Auffassung um drei ganz entscheidende Dinge auch im öffentlichen Bewusstsein. Es geht einmal um die städtebauliche Frage. Darauf hat Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> mit Recht schon hingewiesen. Wenn wir jetzt einvernehmlich Kürzungen vornehmen werden, gerade im Fraktionsgebäude, dann – glaube ich – werden wir städtebaulich eine Lösung finden können, die vernünftig ist. Die jetzige Lösung ist städtebaulich äußerst angreifbar. Es geht zweitens um den finanziellen Rahmen. Darauf hat Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> hingewiesen. Natürlich wird jede Baumaßnahme des Bundestags in der Öffentlichkeit anders beachtet und anders besprochen werden als eine andere Baumaßnahme. Das heißt nicht, dass der Bundestag und das Parlament überhaupt nicht zu bauen haben. Darum ist die Aussage zu Punkt eins richtig. Es kommt aber natürlich entscheidend auf den finanziellen Rahmen an und je mehr wir zu einer vernünftigen, auch städtebaulich verantwortlichen Reduzierung kommen, je mehr ist auch der dann zustande kommende Finanzrahmen draußen in der Öffentlichkeit darstellbar. Und jetzt kommt es noch auf das Dritte an, neben dem Städtebaulichen und dem Finanziellen. Das Dritte, darauf ist auch gerade schon hingewiesen, ist die grundsätzliche Frage, die sich beim Plenarsaal stellt, ob wir es uns in der Bundesrepublik Deutschland, wo wir relativ wenig Tradition haben in den dreißig Jahren Geschichte der Bundesrepublik, wirklich leisten sollen und leisten können, eine Stätte wie den bisherigen Plenarsaal, der wirklich Tradition hat im Bewusstsein breiter Kreise unserer Öffentlichkeit, die vielen Tausend Besuchergruppen, die nach Bonn kommen, die vielen Menschen, die die Fernsehübertragungen sehen von Jahr zu Jahr, ob wir es uns da wirklich leisten können, den Plenarsaal, als die Stätte des Parlaments dreißig Jahre gewachsen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dann hier einer anderen Nutzung zuführen zu können. Und ich sage euch, Genossinnen und Genossen, dass ich hier meine Meinung geändert habe, und zwar letztlich geändert habe bei der Feierstunde für Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> im Dezember dieses Jahres, im Dezember [19]79, des vergangenen Jahres, weil ich mir da wirklich die Frage gestellt habe, ob es sinnvoll ist, den Plenarsaal, der Tradition hat aufgrund dieser dreißig Jahre, tatsächlich in der Nutzung zu verändern. Ich glaube, dass wir uns diese inhaltliche Frage gerade auf den Plenarsaal bezogen auch noch mal stellen sollten. Das heißt, wenn wir diesen Beschluss im Grundsatz jetzt akzeptieren, dann kann die Unterkommission vernünftig weiterarbeiten, dann kann auch die Stadt Bonn einen Bebauungsplan aufstellen, der muss nicht alles im Einzelnen regeln, und dann kann der neue Bundestag der neuen Wahlperiode sich noch mal über alle Grundsatzfragen Gedanken machen. Und dann sollten wir zu einem Beschluss kommen und sollten dann auch konsequent sein und dann die Bauabsichten verwirklichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin dafür, dass wir diesen Entschließungsentwurf so akzeptieren, wenn ich auch meine, dass er die eigentlichen Entscheidungen ja umgeht und auf die nächste Legislaturperiode im Grunde verschiebt. Denn die eigentlichen Entscheidungen sind ja die Vorgaben, mit denen wir seither gearbeitet haben, und eine Zeit lang habe ich da auch in dieser Unterkommission gesessen. Die Vorgaben nämlich, die gesagt haben, erstens 54 Quadratmeter pro Abgeordneten, zweitens ein neuer Plenarsaal und drittens eine endgültige und großzügige Unterbringung des Wissenschaftlichen Dienstes und der Bibliothek. Dies waren die drei Grundlagen der Planung und meiner Meinung nach, wenn wir jetzt dieser Resolution zustimmen, ist nicht entschieden, wie denn eine künftige Konzeption aussehen soll, denn die steht und fällt mit der Frage, Neubau Plenarsaal ja oder nein. Denn angenommen, wir kämen zum Ergebnis, wir wollen keinen neuen Plenarsaal, dann stellt sich doch der Weg zum alten Plenarsaal von neu zu bauenden Büro- und Fraktionsräumen aus in völlig anderer Weise, als wenn die Antwort lautet: ja, neuer Plenarsaal. Und von daher gesehen, kann man meiner Meinung nach zwar nach wie vor sagen, wir machen einen Grundsatzbeschluss, wir wollen bauen, okay, aber mehr ist dann noch gar nicht gesagt. Denn die eigentlichen inhaltlichen Entscheidungen, die müssen dann wirklich in der nächsten Legislaturperiode praktisch neu gefällt werden und von daher gesehen, meine ich, müssen wir uns jetzt klar sein der Tragweite dessen, was wir hier beschließen. Es ist im Grunde eine völlige Relativierung dessen, was seither von der Konzeption her entwickelt worden ist, weil hier von vielen Seiten gesagt wird, wir müssen vielleicht notfalls das alles noch mal neu aufdröseln. Und in dem Zusammenhang, meine ich, muss ich meinem Obmann Haushaltsausschuss vielleicht doch auch sagen, ich bin der Meinung, wir sollten dies nicht so sehr unter kurzfristigen, möglicherweise konjunkturellen und sonstigen Gesichtspunkten betrachten. Denn wenn wir davon ausgehen, die Realisierung eines solchen Beschlusses dauert zehn Jahre, gehen viele Konjunkturhöhen und -täler über eine solche Baudurchführung hinweg, und wir sollten dann eher unter dem Gesichtspunkt urteilen, wie dann möglicherweise, wenn endgültig gebaut ist, die sogenannte Endunterbringung des Deutschen Bundestags vollzogen ist, wie das dann die nächsten fünfzig Jahre beurteilt werden wird. Und von daher gesehen hätte ich weniger, weniger unter dem Gesichtspunkt der Finanzmasse Bedenken als unter dem Gesichtspunkt der Funktionalität und der größtmöglichen Nähe der unterschiedlichen Funktionen, die in diesen Gebäuden dann stattfinden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, erlaubt mir nur einen Satz. Ich sehe den Wert dieser interfraktionellen Entschließung darin, dass damit Gerüchtebildung auf das unvermeidliche Quantum beschränkt wird. Das ist wohl das, worauf es in dieser Situation auch eigentlich ankommt und das ist eine positive Seite. Das ist zwar kein Plan, aber damit kann man und daran kann man Leute erinnern, die immer wieder anfangen, welche gigantischen Pläne hier seien. Wie das dann mit solchen Sachen ist wie diesem Zaun oder den Sicherheitsvorkehrungen, das muss man dann im Einzelfall auch noch regeln. Wortmeldung Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann die Verärgerung von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> verstehen über die Art und Weise, wie die Diskussion wieder begonnen hat. Denn es ist in der Tat so, dass wir hier darüber beraten und beschlossen hatten und dass alle daran hätten teilnehmen können. Ich glaube aber, das darf nicht ausschließen, dass wir nach einer ziemlich breiten öffentlichen Diskussion auch bereit sind, unsere Meinung zu ändern, insbesondere nachdem wir nun in concreto gesehen haben, was aus diesen Bauplänen werden könnte. Ich möchte noch mal das unterstreichen, was gesagt worden ist über die Bedeutung des alten Plenarsaals. Für mich ist das nicht nur ein Stückchen Tradition dieser Bundesrepublik, sondern die umgebaute Aula der Pädagogischen Hochschule zu Bonn zu einem Plenarsaal des Deutschen Bundestages ist auch der sinnfälligste Ausdruck des Provisorischen, unter dem diese Republik einmal angetreten ist. Und deshalb meine ich, dass jede Aufgabe, jeder Neubau nach südamerikanischem Format auch etwas in den Beziehungen, in den emotionalen Beziehungen vieler Menschen dieses Staates zu ihrem Parlament – und wir sind doch manchmal erstaunt festzustellen, in welchem Maße die Leute, die hierherkommen, es als ihr Parlament empfinden – verändern würden. Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> hat recht, dass wir in dieser Fraktionsvorlage in der Sache nicht Stellung nehmen. Deshalb bin ich dafür, dass wir hier auch ein Stückchen Inhalt mitbestimmen und dass wir zusätzlich zu diesem Fraktionsentwurf als SPD-Bundestagsfraktion beschließen, die SPD-Fraktion spricht sich dafür aus, den Plenarsaal weiterhin für die Plenarsitzungen des Deutschen Bundestages zu erhalten und zu nutzen. Und ich schlage vor, dass wir auch heute darüber abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen – Genossinnen und Genossen, ist da kein Saft drin? Ist er jetzt –, ich würde sehr davor warnen, diese Diskussion, die wir jetzt begonnen haben, inhaltlich weiterzuführen. Wir haben keine Vorlage des Inhalts, sondern wir haben hier eine Vorlage eines Tendenzbeschlusses, den wir mit den anderen Fraktionen gemeinsam beschließen wollen und der besagt, dass all diese inhaltlichen Diskussionen, auf die offensichtlich eine ganze Reihe Kolleginnen und Kollegen aus allen Fraktionen jetzt kommen und ich betone das »jetzt«, denn die Diskussion geht ja sehr lange und es sind ja auch hier Erinnerungen wachgerufen, wie alle immer wieder aufgerufen waren, daran teilzunehmen. Die Modelle haben monatelang da unten gestanden. Jeder sollte was sagen. In der vorigen Legislaturperiode. In dieser. Also es ist so, dass im Augenblick das Interesse sehr viel größer ist, und das ist gut so und das hält die Diskussion offen auch für die, die in großer Zahl für den nächsten Bundestag neu hinzukommen. Ich würde bitte darum vorschlagen jetzt, dass wir keine inhaltlichen Beschlüsse fassen, ohne noch mal wirklich die verschiedensten Gesichtspunkte, denn das geht ja wirklich ineinander über, Fraktionsbau, Plenarsaal, Funktionen der einzelnen Zuordnungen, auch des Wissenschaftlichen Dienstes, dann auch – Norbert – die architektonische Seite des Ganzen, wenn wir zum Beispiel beschließen sollten, wovor ich wirklich warnen möchte, heute, uns auf die Benutzung des alten Plenarsaals festzulegen. Dieses muss man doch erst mal dann in einer Gesamtkonzeption wieder sehen. Deshalb meine Bitte, dieser Vorlage so zuzustimmen, so wie sie ist, denn sie liegt auch den anderen Fraktionen so vor und dann allerdings ernsthaft an der Diskussion weiter teilnehmen und nicht nur partiell uns auf eine Sache zu konzentrieren, sondern an die Gesamtkonzeption zu gehen. Dieser Appell kann nicht ernst genug genommen werden, denn ohne die Zustimmung der Abgeordneten sollte dieses neue Parlament nicht gebaut werden. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Die Diskussion hier zeigt ja, dass ein Bedürfnis da ist, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, nach inhaltlicher Diskussion, dass man einfach diese inhaltliche Diskussion nicht einer Unterkommission überlassen kann und deswegen meine ich, der Fraktionsvorstand wäre gut beraten, wenn er noch mal überlegen würde, in welcher Form in den nächsten Wochen diese inhaltliche Diskussion weitergeführt wird in der Fraktion. Meine Meinung: wäre vernünftiger, im Plenum das zu machen vor der Öffentlichkeit, weil es kein Thema ist zwischen Opposition und Koalition, sondern ein Thema des Hauses. Aber ich bitte euch ernsthaft, überlegt euch, ob ihr eine Möglichkeit für diese inhaltliche Diskussion schaffen könnt im Einvernehmen mit den anderen beiden Fraktionen oder ob wir es weiter hier so lassen, dass ab und zu mal was hochbrodelt, aber ernsthaft und länger nicht darüber geredet werden kann.</p>
				<p>Der Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> und der Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> haben natürlich recht. Irgendwann muss mal entschieden werden, bleibt es beim alten Plenarsaal oder machen wir einen neuen. Wenn wir aber keinen neuen Plenarsaal bauen, dann sind die neuen Büros hinten in der Gronau ganz schön weit weg von dem heutigen Plenarsaal. Das gibt dann größere Wanderungen und da werdet ihr mir doch zustimmen, da muss man die ganze Planung überdenken, und deswegen lasst diese Geschichte nicht bis zum 9. Bundestag hängen, sondern schafft vor der Sommerpause die Möglichkeit, darüber verbindlich zu entscheiden. Sonst haben wir wieder noch Tausende, die wir verplanen, und der neue Bundestag braucht sowieso Monate, bis er da herangeht. Deswegen meine Bitte, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, lass heute nicht ohne eine ausführliche ernsthafte Diskussion über die Frage Plenarsaal abstimmen, aber unterstütze mich in dem Punkt, dass wir den Fraktionsvorstand bitten, dass die Ebene dieser inhaltlichen Diskussion noch vor der Sommerpause hier geschaffen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossinnen und Genossen, ich würde darum bitten, dass wir es heute mal bei dem Beschluss lassen, wie er vorbereitet ist durch das Gespräch mit allen anderen Fraktionen und dann überlegen, ob wir neben dem Wahlkampf, den wir ja wohl irgendwo haben, auch in Baden-Württemberg und in anderen Ländern, noch zusätzliche Zeit finden, uns über dieses Thema zu unterhalten, das uns noch lange bewegen wird, soweit wir hier zu diesem Haus gehören werden. Ich möchte wirklich vorschlagen, dass wir nicht vorgreifen. Wir haben hier viel Zeit gehabt. Wir haben uns mit den Modellen beschäftigt. Wir haben hier eine Sonderfraktionssitzung gehabt. Wir haben uns über Prinzipien unterhalten. Das ist ja ganz gleich. Das kann man ja noch wieder fortsetzen. Aber ich möchte hier dem Architekten sagen, du weißt doch auch, dass jede Investition bereits eine Eigengesetzlichkeit bekommt, und jede Veränderung, mein lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, kostet den Steuerzahler auch jetzt schon viel Geld, wenn wir dauernd daran herumfummeln. Ich möchte dich bitten, auch das zu berücksichtigen aus der Praxis. Dieser heute vorgeschlagene Beschluss lässt zu, dass zwischendurch noch über all die Probleme ernsthaft diskutiert werden kann. Aber belaste das Thema heute nicht, denn dazu haben wir wirklich keine Zeit, meine ich. Mein Staatssekretär geht schon wieder auf Reisen, weil er bei euch im Land Wahlreden halten muss, und so geht das anderen auch. Ich bitte Rücksicht zu nehmen auf die wirkliche politische Situation und es brennt nichts an, wenn wir uns noch ein bisschen Zeit lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, Genossen, ich bitte darum, dass die Fraktion sich dazu bereitfindet, den Text dieser interfraktionellen Erklärung zu akzeptieren. Das ist wohl das, was notwendig ist und es ist gesagt worden, CDU/CSU, die das vorige Mal aus anderen Gründen abgesetzt habe, werde sich heute damit befassen. Ich glaube, das wäre nützlich. Nun gibt es außerdem das, was hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vorgeschlagen hat. Das heißt: Die SPD-Fraktion spricht sich dafür aus, den Plenarsaal weiterhin für die Plenarsitzungen des Deutschen Bundestages zu erhalten und zu nutzen. Das, Genossen, sollte man nicht an diese interfraktionelle Erklärung hängen. Wer weiß, was anderes sonst an ihre Erklärungen hängen oder wie wir damit faktisch die Erklärung, soweit sie überhaupt so bezeichnet werden kann, abwerten als eine Art Spielmaterial. Hier ist gesagt worden von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, wenn ich das richtig verstanden habe, dass man also eine inhaltliche Diskussion anregen soll auch unter Umständen im Plenum und dass man also den Fraktionsvorstand beauftragen soll, sich darüber mit den anderen Fraktionen klarzukommen und zu verständigen. Ich würde das für sinnvoll halten, aber für heute es dabei sein Bewenden lassen, dass wir dieser Erklärung zustimmen oder eben nicht zustimmen. Wer für diese Erklärung ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. So, und dann verstehe ich die Sache so, dass das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier in Form eines Zusatzes gebracht hatte, bei den Erörterungen, von denen ich meine, wir sollten sie auf uns nehmen, Fraktionsvorstand mit den anderen Fraktionsvorständen oder den anderen Fraktionen darüber einmal wirklich Gelegenheit zu geben, damit das nicht irgendwo nur von den einen vermutet wird und von den anderen bestritten wird. Wenn damit Einverständnis ist, werden wir uns so verhalten, Genossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich komme dann zum nächsten Punkt, der mit einer Frage beginnt. Hat jemand etwas Aktuelles aus den Arbeitskreisen heute hier zu berichten, zur Debatte zu stellen? Ich sehe nichts.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zur Tagesordnung und dem Ablauf der Plenarsitzungen. Ich sage noch mal, dies ist komplizierter, als es sich zunächst aus den Bezeichnungen ergibt und ich bitte sehr, dass wir mit Aufmerksamkeit diesen Darlegungen folgen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, morgen Ausschüsse, mittags von 13 Uhr bis 14.30 Uhr Fragestunde.</p>
				<p>Am Donnerstag von 9 Uhr bis in den späten Abend Plenarsitzung, Mittagspause von 13 bis 14 Uhr und um 14 Uhr die Fragestunde eineinhalb Stunden. Wir beginnen am Donnerstag um 9 Uhr mit einem Bericht aus dem Petitionsausschuss, fünfzehn Minuten lang etwa. Tagesordnungspunkt 3, Verkehrslärmschutzgesetz wird die Aussprache begonnen, nachdem der Berichterstatter, das ist inzwischen geklärt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> eine Ergänzung seines Berichts vornimmt, weil der Bericht nicht inhaltlich ganz stimmt. Er wird also eine Klarstellung dem Plenum gegenüber abgeben. Es sind zu diesem Tagesordnungspunkt Verkehrslärmschutzgesetz zwei Sprecher jeder Fraktion vorgesehen. Tagesordnungspunkt 4, Änderung des Gemeindeverkehrs-Finanzierungsgesetzes, eine zweite Beratung nur, weil wir in der zweiten Lesung das ablehnen wollen, ist kontrovers. Antrag der CDU. Wir brauchen die Mehrheit dafür. Ein Redner je Fraktion, Kurzdebatte. Tagesordnungspunkt 5, 6 und 7. Diese Punkte werden in verbundener Debatte behandelt. Datenschutzgesetz und Bericht, Tätigkeitsbericht des Bundesbeauftragten. Zwei Redner je Fraktion. Tagesordnungspunkt 8, Änderung des Soldatengesetzes. Eine Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. Die Tagesordnungspunkte 9 bis 14 werden ohne Aussprache behandelt. Tagesordnungspunkt 15, Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion über Grundprobleme der Bevölkerungsentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland. Drei, vielleicht auch zweieinhalb Stunden Aussprache dafür. Wir müssen uns entsprechend vorbereiten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat das vorhin schon gesagt und das wird ja nachher auch berichtet. Also ungefähr zweieinhalb Stunden, aber es ist nicht viel Zeit für uns, eine gute Stunde Redezeit für die Koalition. Tagesordnungspunkte 16, 17 und 18, das sind Entschließungsanträge sowohl der SPD- und FDP-Fraktionen als auch der CDU/CSU-Fraktion. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hat vorhin kurz gesagt, worum es dabei geht. Diese Punkte werden in verbundener Debatte behandelt. Es gibt nur eine Rede je Fraktion dazu, aber dreimal müssen wir abstimmen und dreimal kontrovers. Bitte also alle anwesend sein, damit wir die Mehrheit dafür haben. Beim Tagesordnungspunkt 19 geht es um die Lesung des Gesetzes zur Beschleunigung des Asylverfahrens, ein Antrag der CDU/CSU-Fraktion, erste Lesung, ein Redner jeder Fraktion.</p>
				<p>Und jetzt bitte ich um Entschuldigung, dass das auf unserer Tagesordnung heute nicht steht, nämlich Errichtung von Sprecherausschüssen für Leitende Angestellte. Wir haben das in der letzten Fraktionssitzung und auch Vorstandssitzung schon kurz angesprochen. Deswegen habe ich es vergessen. Das könnte nach dem Punkt 11 unserer heutigen Fraktionstagesordnung noch eingeschoben werden. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> ist als Berichterstatter vorbereitet, so wie er das vorige Woche auch schon war. Da handelt es sich um eine erste Lesung. Aber man muss sehr aufpassen, was die CDU/CSU dazu sagt. Wer will, kann so was in Baden-Württemberg und Nordrhein-Westfalen im Wahlkampf gut verwerten und im Saarland. Dann Tagesordnungspunkt 21 ohne Debatte. 22, Aufhebung des Erlasses des Bundesgesundheitsamtes über den Kontakt mit Bundestagsabgeordneten. Ein Antrag aus der CDU/CSU-Fraktion. Kurzdebatte, ein Redner je Fraktion. 23 und 24 ohne Debatte. Ebenso von 25 bis einschließlich 28 ohne Debatte. Das alles am Donnerstag aufgerufen. Dann am Freitag 9 Uhr bis 13 Uhr, ich sage jetzt kurz zusammengefasst die Steuerdebatte. Es werden alle Punkte in verbundener Beratung behandelt. Wie wir die Schwergewichte setzen und worauf es uns dabei ankommt, wird nachher ja noch berichtet. Der letzte Punkt der Tagesordnung: Durchführung des Umsatzsteuergesetzes 1979 wird ohne Debatte behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht kommen wir zu den einzelnen Punkten, Genossen. Ich bitte, dass wir tatsächlich dem Hinweis von Konrad folgen und nach unserem Punkt 11 Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> bitten, eines zu sagen zu der Bedeutung. Das ist nämlich eine bedeutungsvolle Sache. Damals abgesetzt aus anderen Gründen in der vorigen Sitzung, diese Sprecherausschüsse für Leitende Angestellte. Das Wort hat nun Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> zur zweiten und dritten Lesung des Entwurfs Verkehrslärmschutzgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Gesetz hat uns ja hier in der Fraktion bereits mehrfach beschäftigt. Die hier in der Fraktion beschlossene Fassung ist nunmehr im Verkehrsausschuss einstimmig verabschiedet worden. Es ist also mit keiner grundlegenden Kontroverse im Plenum zu rechnen. Aber wir müssen davon ausgehen, dass die Opposition im Verkehrsausschuss mit einer ganzen Menge Theaterdonner aufwarten wird. Insbesondere konzentriert sich das auf drei Punkte. Sie wird darauf hinweisen, dass der ursprüngliche Regierungsentwurf lediglich als Torso übriggeblieben ist, dass aufgrund eines wochenlangen Hickhacks über die Kostenschätzung die Beratung hinausgezögert wurde und dass letztlich heute die Kommunen einen Großteil der finanziellen Belastungen zu tragen haben, währenddessen der Bund sich in der Umweltschutzsonne aalen kann. Sie wird wahrscheinlich weiterhin kritisch ansprechen das Sanierungsprogramm Schiene. Währenddessen die Opposition ja ursprünglich gefordert hatte, dies in das Gesetz aufzunehmen, haben wir einen Entschließungsantrag vorgesehen. Unsere Aufgabe wird es sein, diese Sache richtigzustellen und zum Weiteren wollen wir in der Debatte aufzeigen, dass es uns hier gelungen ist, auf einem sehr schwierigen politischen Neuland ein Gesetz zu erarbeiten, was zum ersten Mal den Versuch macht, durch ein breites Maßnahmenbündel den Verkehrslärm einzudämmen. Es soll also zum Ausdruck gebracht werden, dass wir durchaus in der Lage sind, unter Beachtung von gesamtpolitischen Interessen zu spürbaren Verbesserungen der Umweltbedingungen beizutragen. Der Arbeitskreis III schlägt als Redner vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was war das mit dem Entschließungsantrag? Gibt’s einen Text?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name>: Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, diese beiden Entschließungsanträge sind ja bereits einstimmig vom Verkehrsausschuss angenommen worden, sind also dort schon bereits dabei, keine neuen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ist gut. Schönen Dank. Habe ich falsch verstanden. Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Der Arbeitskreis II hat sich heute Morgen auch mit dem Verkehrslärmschutzgesetz beschäftigt und wir sind einmütig zu der Auffassung gekommen, der Fraktion zu empfehlen, dass aus dem Bereich der Innenpolitik ein Redner einen Debattenbeitrag bestreiten sollte. Wir sind der Meinung, dass es sich im Wesentlichen um ein Umweltschutzgesetz handelt, was bei uns ressortiert. Und im Übrigen habe ich der Fraktion davon Kenntnis zu geben, dass von der Opposition dem auch Rechnung getragen wird dadurch, dass ein Innenpolitiker – nämlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerGuenter_1969-10-20">Volmer</name> – einen zweiten Beitrag für die Opposition leisten soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen? Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Genossinnen und Genossen, in der Sache brauche ich nichts zu sagen. Das hat Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> eben gesagt. Aber ich muss unter Erinnerung daran, dass Verkehrslärm ursprünglich im Bundesimmissionsschutzgesetz geregelt war, im Kernstück des gesamten Umweltschutzes, möchte ich dringend bitten, dass als zweiter Redner der Fraktion die Genossin Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> benannt wird. Wir würden keinen guten Eindruck machen, wenn in einem Gesetz, das ausgesprochenen Umweltschutzcharakter hat, die Fraktion keinen Redner zum Podium schicken würde, der nicht die Umweltschutzhaltung der Fraktion verdeutlicht, und es wäre auch höchst ungerecht, wenn Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>, die dieses Gesetz im mitberatenden Ausschuss betreut hat und die eine erhebliche Arbeitsleistung in die Beratung eingebracht hat, wenn Liesel nicht Gelegenheit hätte, die Gedanken der Fraktion über den Umweltschutz im Plenum vorzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossinnen und Genossen, dass der Arbeitskreis III die zwei vorhin genannten Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> vorgeschlagen hat, hat einen inhaltlichen Grund. Der Gesetzentwurf ist gerade in den letzten Wochen noch wesentlich ergänzt worden deshalb, weil ohne solche Ergänzung eine erhebliche Unruhe in einem sehr rechtsempfindlichen Bereich die Folge gewesen wäre, nämlich zwischen Mietern und Vermietern, sowohl Hauseigentümern als solchen, die in den betroffenen Gebieten zur Miete wohnen. Das haben wir bereinigen können und weil wir das konnten, ist es unbedingt notwendig, dass dies politisch dargestellt und gewürdigt wird in unserer Plenardebatte. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> ist derjenige Redner, der wegen seiner Doppelmitgliedschaft im Verkehrs- und im Raumordnungsausschuss dazu in der Lage ist und der auch wesentlich selber dazu beigetragen hat. Ich würde also dem, was uns eben gerade von unseren Innenkollegen gesagt wurde, nicht Rechnung tragen wollen, wenn dies zulasten dieses wichtigen Beitrags gehen sollte. Ich gehe im Übrigen davon aus, dass auch Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> den umweltschutzpolitischen Charakter dieses Gesetzes hinreichend zu würdigen weiß. Dies sollte doch keine Frage jetzt der Person sein, die da auftreten darf oder der Überschrift, die dieses Gesetz trägt. Ich meine also, dass die Fraktion die Empfehlung des Arbeitskreises Wirtschaft für die beiden Redner bestätigen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller (Nordenham)</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin ja Berichterstatter für dieses Gesetz im Haushaltsausschuss –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>nein, nein, ich will nicht reden, ich will nicht reden. Ich habe euch am 27. Februar die Zahlenseite vorgelegt und mir persönlich und vielen Freunden in unserer Fraktion geht es jetzt darum, dass wir uns voll zu dem vorliegenden Gesetzentwurf bekennen. Er ist nämlich eine gute Sache geworden. Nicht dass wir daran weiter herummäkeln, darum geht es mir. Noch etwas zu den Zahlen. Ja, bitte, Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> war bisher nicht zufrieden mit dem, was wir gemeinsam erarbeitet haben. Sie müsste dazu mal Stellung nehmen, wie sie den Gesetzentwurf jetzt sieht, ob sie ihn positiv vertritt oder ob er ihr noch nicht weit genug geht. Und nun noch etwas zu den Zahlen. Die Zahlen in dem federführenden Bericht stimmen ja nicht. Die werden geändert. Dieser Gesetzentwurf kostet uns jetzt pro Jahr 983 Millionen D-Mark. Das ist aber der Preisstand von 1977. Da kommt noch einiges drauf, wenn das Gesetz nachher verwirklicht wird und in dem Bericht des Verkehrsausschusses heißt es dazu, der Bund – ich nenne jetzt die geänderten Zahlen – davon trägt der Bund 304 Millionen, die Länder 74 Millionen und die Kommunen 605 Millionen. Und jetzt müsst ihr wissen, von den 605 Millionen, die angeblich die Kommunen tragen, trägt der Bund über das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz 60 Prozent, sodass der Bund, wir jetzt als Bundesgesetzgeber uns belasten mit diesem Gesetz, Preisstand [19]77, für die nächsten zwanzig Jahre mit jährlich 667 Millionen D-Mark. Das sind fast 70 Prozent der gesamten Aufwendungen. Das sollte man nicht unter den Scheffel stellen, sondern richtig aufstellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, es wird am Donnerstag sehr lange dauern und vielleicht sind wir abends nach 22 Uhr weniger, als reden möchten insgesamt. Ja, ich möchte das vorweg sagen und ich habe jetzt eine Bitte. Wir können nicht darüber entscheiden, wer alles nicht reden soll, sondern es ist vorgeschlagen, sind drei vorgeschlagen. Zwei können nur reden, weil wir nicht mehr Zeit dafür zur Verfügung haben und ich bitte, dass Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> und Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> von der Fraktion als Redner vorgeschlagen werden aus den genannten Gründen, und das ist kein Votum gegen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>. So kann man das gar nicht verstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, wir hatten ja bei der ersten Beratung, und hier ist das schon angesprochen worden vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, uns Klarheit darüber verschaffen wollen, ob wir es jetzt mit einer mietneutralen Regelung zu tun haben. Kann man sagen, dass im Ergebnis unsere damaligen Bedenken aufgegriffen und in der Konsequenz bei der Anwendung dieses Gesetzes wir eine mietneutrale Regelung zustande bekommen haben, das heißt bei Anwendung in Miethäusern Kosten auf die Mieter wegen der Schutzmaßnahmen nicht überwälzt werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CurdtLothar_1976-12-14">Curdt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CurdtLothar_1976-12-14">Curdt</name>: Genossinnen und Genossen, die Arbeitsgruppe Verkehr hat heute Morgen im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik einstimmig, auf einstimmige Beschlussfassung hin die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaubertshaeuserKlaus_1976-12-14">Daubertshäuser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name> vorgeschlagen als Redner für diese Debatte. Ich will das deswegen noch mal erwähnen, weil seit Tagen in der Arbeitsgruppe auch darüber diskutiert wird, wie denn ein Gesetzentwurf, um den wir sehr lange gerungen haben, in der Debatte des Deutschen Bundestages auch als eine Leistung von Sozialdemokraten entsprechend herausgestellt werden kann und die Arbeitsgruppe Verkehr geht davon aus nach den intensiven Beratungen und dem sehr starken Einfluss, den gerade diese beiden Genossen genommen haben, um dieses Gesetz zur jetzigen Form zu entwickeln, dass sie aus unserer Sicht die besten Vertreter in der Debatte wären. Ich wollte dies hier noch mal sagen und darum bitten, dass die Fraktion sich diesem Votum des Arbeitskreises III anschließen möge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Ich bitte um Nachsicht. Wenn hier einstimmige Voten vorgetragen werden, habe ich auch eines vorzutragen. Ich will nur aber auf einen anderen Punkt hinweisen. Die Arbeitsgruppe Innenpolitik hat sich einstimmig ebenso wie wohl die Arbeitsgruppe Verkehr für Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> entschieden und dies vorgeschlagen. Ich will aber noch auf einen anderen Punkt hinweisen. Genossinnen und Genossen, wenn wir es zum Kriterium machen wollen, dass irgendjemand reden darf im Plenum, dass er von vornherein einem Gesetzentwurf zugestimmt hat, wenn es nicht ein Kriterium sein kann, dass jemand innerhalb des Gesetzgebungsverfahrens Verbesserungen nach seiner Vorstellung und nach der Vorstellung einer großen Gruppe auch in diesem Parlament versuchen kann, in dieses Gesetz einzubringen, dann möchte ich wissen, wer in Zukunft hier noch reden darf.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich wehre mich dagegen, dass dies ein Kriterium in Zukunft sein soll. Ich habe selber in vielen Gesetzentwürfen, das ist nie beanstandet worden von der Fraktion, versucht, Verbesserungen, wie es die Fraktion will oder Teile der Fraktion, ob es das Strafvollzugsgesetz war oder was auch sonst, hat mir niemand bisher zum Vorwurf gemacht. Ich hoffe, dass das in Zukunft auch so bleibt. Die Beschlüsse der Fraktion sind selbstverständlich im Plenum zu vertreten und darzustellen und nicht das, was einer während der Beratung dort an Kritischem angemerkt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaternaPeter_1976-12-14">Paterna</name>: Genossinnen und Genossen, diese Debatte ist ja etwas ungewöhnlich. Ich finde, wir sollten uns darauf konzentrieren, inhaltlich festzustellen, was gesagt werden muss. Dann wird das ja wohl auch möglich sein, Leute zu finden, die das sagen können. Ich habe mich nur zu Wort gemeldet, weil hier eine konkrete Frage gestellt worden ist. Aber jetzt ganz kurz nur die Stichworte, die auf jeden Fall in der Debatte von wem auch immer kommen müssen. Es geht einmal darum, dass entgegen dem ursprünglichen Gesetzentwurf ja ausgeweitet worden ist auf die Lärmsanierung von allen Landes- und Kommunalstraßen. Damit spielt dann die Frage hinein Eigenbeteiligung ja oder nein. Darum ist lange gerungen worden. Eigenbeteiligung ist ja so ein etwas merkwürdiges Stichwort. Darunter stellt sich zunächst jeder mal vor, das geht aus den Taschen der Hausbesitzer. In Wirklichkeit wissen wir aber aus Erfahrung, dass so etwas überwälzt wird. Und jetzt zu der Frage von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>. Wir haben eine Eigenbeteiligung und damit die Möglichkeit der Überwälzung auf Mieter nicht vollständig ausschließen können aus rein finanziellen Gesichtspunkten. Wir waren inhaltlich der Meinung, dass wir es eigentlich ausschließen wollten. Es ist aber gelungen, dieses in sehr verträglichen Grenzen zu halten, die Höhe der Überwälzbarkeit entsprechend dem, was auch im Wohnungsmodernisierungsgesetz vorgesehen ist, zu begrenzen und auch auszuschließen – das war wichtig – eine Doppelförderung oder auch Doppelbelastung durch Lärmsanierung auf der einen Seite und Modernisierung, Energieeinsparung, Sanierung auf der anderen Seite. Das sind die Punkte, auf die hier besonders hinzuweisen ist. Es gibt da noch eine Reihe von städtebaulichen Aspekten, wie dem Problem der Stadtumlandwanderung, der Verklammerung mit dem Straßenverkehrsgesetz, was wir gerade beschlossen haben, was uns die Möglichkeit bietet, hier nicht nur ein Thermopenverglasung-Subventionsprogramm etwa zu beschließen, sondern im Bereich der Stadtplanung durch Verkehrsberuhigung und Verkehrslenkung auch aktiv Schutz zu bieten. Das sind die inhaltlichen Punkte und wer immer das macht, das sollte – meine ich – jetzt mal schnell entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Genossinnen und Genossen, im Anschluss an das, was eben gesagt worden ist, möchte ich eines in Erinnerung bringen. Weit vor allen anderen hat Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> die Gedanken entwickelt, die jetzt in gesetzgeberische Form gebracht worden sind. Ich gebe ohne Weiteres zu, dass ich zum Beispiel eine andere Auffassung von dem Gesetz hatte und ich in meinen Anfangsüberlegungen viel näher am Ursprungsentwurf der Bundesregierung gewesen bin. Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> hat gerade die Frage des Lärmschutzes der Bürger, die nur maßvolle Beteiligung der Eigenleistungen von Anfang an erhoben und das, meine ich, müsste auch bedacht werden, wenn jetzt über die Redner entschieden wird, und eine persönliche Bemerkung möchte ich noch anschließen dürfen. Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name> ist so engagiert in das Parlament gekommen als Befürworterin eines maßvollen, aber nachdrücklichen Umweltschutzes, die hat in den drei Jahren bisher nur unauffällige Arbeit leisten können. Sie hätte jetzt die Gelegenheit, als Sprecherin der Fraktion in Umweltfragen endlich einmal die Aufmerksamkeit zu finden, die ihr seit langem gebührt. Und Genossinnen und Genossen, so peinlich das auch ist, muss man noch daran erinnern, dass hier eine durch hohe Sachkunde und durch überzeugenden Vortrag ausgewiesene Genossin endlich einmal an entscheidender Stelle zu Wort kommen kann. Soll man hier das noch ausdrücklich erwähnen müssen, was wir sonst immer sagen, dass sich Frauen durch Leistung ausweisen sollen? Wenn es irgendwo vorliegt, dann in diesem Fall des Straßenverkehrslärmgesetzes bei Liesel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartensteinLiesel_1976-12-14">Hartenstein</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Dann erlaubt mir bitte eine Bemerkung. Man lernt nie aus, auch wenn man diesem Bundestag mehr als dreißig Jahre angehört. Dies hat es noch nie gegeben in der SPD-Fraktion. Insofern ist das eine Neuigkeit, eine Neuigkeit, Genossen. Meint ihr denn, ich lasse hier abstimmen darüber, wer wen wegdrängt? Wieso haben wir Arbeitskreise? Wieso haben wir Arbeitsgruppen? Worüber verständigen die sich und wenn sie sich nicht verständigen, kommen sie mit Personalvorschlägen ins Plenum? Das muss ich also als sehr verwunderlich ansehen, muss ich sagen. Wenn ich meine eigene Meinung sagen dürfte, würde ich sie – abgesehen von dem, was ich eben gesagt habe, was die Personen betrifft – auch sagen. Nur, das macht die Sache doch nicht leichter. Bitte sehr, Genossen. Kann man sich nicht untereinander verständigen? Ich lehne es ab, dass hier über den Einen oder die Andere abgestimmt wird und dazu noch nach dem Vorspiel, das wir hier erlebt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bitte die Arbeitskreise und beteiligten Arbeitsgruppen, sich darüber zu verständigen und wenn es gar nicht anders geht, dann teilt die uns zugutekommende oder zugeteilte Diskussionszeit auf soundso viel Personen auf, als es notwendig sein könnte. Ich hoffe, dass das noch während dieser Sitzung möglich ist, Genossen.</p>
				<p>Wir kommen dann zum nächsten Punkt. Das ist Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiefelBruno_1965-10-19">Wiefel</name>. Aber ich habe gehört, der ist hier nicht da zurzeit. Das ist CDU/CSU-Entwurf Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes. Vielleicht übernimmt das noch einmal Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CurdtLothar_1976-12-14">Curdt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CurdtLothar_1976-12-14">Curdt</name>: Genossinnen und Genossen, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiefelBruno_1965-10-19">Wiefel</name> kann nicht hier sein. Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz ist in engerem Zusammenhang zu sehen, insbesondere dieser Antrag der CDU/CSU, auch wenn er schon aus dem Jahr 1977 datiert, wieder mit dem Verkehrslärmschutzgesetz. Nachdem zunächst die CDU/CSU der Meinung war, hier müsse insbesondere eine Aktivität ausgelöst werden, um den Tiefbau, den Straßenbau zu forcieren, ist sie nunmehr auf die Idee verfallen, dieses Gesetz – und dies war zunächst ja auch ihre Absicht in verbundener Debatte mit dem Verkehrslärmschutzgesetz – dazu zu benutzen, um der Bundesregierung mal wieder klarzumachen, wie handlungsunfähig sie doch sei. Der Antrag der CDU/CSU muss ganz eindeutig gesehen werden mit seiner Paketwirkung, die damit verbunden ist. Würden wir eine Änderung des seinerzeit beschlossenen Haushaltsstrukturgesetzes lediglich beim Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz herbeiführen, dann löst dies ohne jede weitere Diskussion auch Weiterungen aus auf anderen Gebieten. Das heißt, wir landen nachher bei Forderungen in Milliardenhöhe. Dies ist abzuwehren. Ich möchte deswegen darum bitten, dass die Fraktion bei der Abstimmung im Plenum so zahlreich ist, dass wir dem Antrag der CDU/CSU nicht entsprechen brauchen. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiefelBruno_1965-10-19">Wiefel</name> wird begründen warum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Die Abstimmung ist nicht unwichtig, Genossinnen und Genossen. Wenn das Wort nicht gewünscht wird, rufen wir auf den nächsten Punkt. Das ist die erste Lesung CDU/CSU-Entwurf und des SPD/FDP-Entwurfs Änderung des Bundesdatenschutzgesetzes. Tätigkeitsbericht des Bundesbeauftragten für den Datenschutz. Hier steht, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, weil Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> verhindert ist, heute hier zu sein, das übernehmen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, das Datenschutzgesetz ist zwei Jahre alt, also ein junges Gesetz in einem Neulandgebiet. Der Bericht des Datenschutzbeauftragten ist im Ganzen positiv, enthält also keine Tretminen, auf die uns die Opposition führen könnte. Er liest sich sehr flüssig. Ich empfehle ihn eurer Lektüre. Gleichzeitig gehen wir mit einer ersten Novellierung über den jetzigen Bereich hinaus. Der Unterschied zwischen unserem Entwurf und dem der Opposition erklärt sich so: Unserer ist umfangreicher, der der CDU schmaler angelegt. Es sind sechs Punkte, die euch im Klartext vorliegen. Wenn es nicht gewünscht wird, empfehle ich euch, diese zu lesen. Sie sind nicht problematisch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Warst du am Schluss?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: ja.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Hoffentlich geht es dann doch. Dann rufe ich den nächsten Punkt auf. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> zur 13. Änderung des Soldatengesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu diesem Gesetz habe ich schon zweimal hier in der Fraktion berichtet. Ich möchte nur noch ganz kurz erinnern an den Inhalt. Es geht um die Kampfbeobachter in zweisitzigen Strahlflugzeugen, die als BO 41 gleichgestellt werden sollen mit den Piloten. Es geht um die Sanitätsoffiziere auf Zeit, die auf zwanzig Jahre verpflichtet werden können, um die Mitglieder des Bundestages und der Landtage, die in gleicher Weise Wehrübungen machen können, und es geht um die Weiterzahlung der Besoldung von Zeitsoldaten von mindestens zwei Jahren nach der Ernennung bis zum 31.12.[19]79 hinaus. Mehrkosten einhundert Millionen. Das Gesetz ist unstrittig. Den Kurzbeitrag soll ich machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandts</name> Bericht betreffend die Große Anfrage Bevölkerungsentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, es geht um die Antwort der Bundesregierung: Grundprobleme der Bevölkerungsentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland. Dies wird eine Debatte geben um Grundsatzfragen, bei denen formell zwar der Innenbereich zuständig ist, der Innenminister auch für die Bundesregierung die Antwort gegeben hat. Inhaltlich wird es im Wesentlichen um familienpolitische, sozialpolitische, möglicherweise sogar rechtspolitische Fragen gehen. Das weisen auch die Fragen aus und die Antworten, die darauf gegeben worden sind. Das Thema wird insbesondere wohl begründet werden von einem der Innenpolitiker der CDU, also einem Mitglied des Innenausschusses in jedem Fall, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangguthGerd_1976-12-14">Langguth</name>. Es sollen dann weiter von denen – soweit wir wissen – reden noch ein Familienpolitiker und soweit wir wissen ein anderer, der wesentlich mehr der Sozialpolitik verhaftet ist. Das zeigt ungefähr die Richtung an, möglicherweise dann noch ein Rechtspolitiker, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Das wird auch unsere Strategie bestimmen müssen. Wir haben deshalb vorzuschlagen, dass von der Innenpolitik in diesem Fall durch mich die erste Antwort gegeben wird im Grundsätzlichen, dass aber dann von Eckart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuhlweinEckart_1976-12-14">Kuhlwein</name> vor allen Dingen, möglicherweise dann auch von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> – je nachdem wie sich die Debatte entwickelt – weitere Antworten gegeben werden. Wir müssen also ein bisschen in der Debattenstrategie flexibel bleiben. Ich nehme an, dass auch die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> – Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> – in die Debatte eingreifen werden nach Lage der Dinge, sodass wir von diesen Voraussetzungen ausgehend und mit dem Angebot von möglichen Rednern für die verschiedenen Fälle jeweils auf die angesprochenen Fragen und Schwerpunkte antworten können und unsere eigenen Akzente dabei auch zu setzen in der Lage sind. Inhaltlich ist jetzt hier in der Fraktion wohl dazu nichts weiter vorzutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Wortmeldungen dazu? Nicht? Wenn wir so weitermachen, sind wir zwar bald fertig. Ich bin aber nicht sicher, wie die Diskussionen morgen sind, Genossen. Aber man kann das auch so machen. Noch mal Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, CDU/CSU-Entwurf Beschleunigung des Asylverfahrens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Hier geht es um die erste Lesung eines Gesetzentwurfs der CDU/CSU, Zweites Gesetz zur Beschleunigung des Asylverfahrens. Genossinnen und Genossen, dazu muss ich einige Bemerkungen machen. Erstens: Wir haben ein Gesetz verabschiedet zur Beschleunigung des Asylverfahrens, dessen wesentlicher Teil, einer der wesentlichen Teile zum 1. Januar 1980 in Kraft getreten ist, nämlich die Dezentralisierung des Verwaltungsgerichtsverfahrens, von dem wir uns eine erhebliche Beschleunigung insgesamt versprechen. Es ist deshalb etwas merkwürdig, wenn in einem im November eingebrachten Gesetzentwurf zu lesen ist, die im Jahre [19]78 verabschiedeten zwei Gesetze zur Beschleunigung des Asylverfahrens haben keine Abhilfe geschaffen. Ich betone noch einmal, ein wesentlicher Teil ist jetzt erst zum 1. Januar in Kraft getreten und es ist zu früh zu beurteilen, ob die Beschleunigung des Verfahrens, die wir uns wünschen, dadurch erreicht wird. Man wird allerdings auch in der Debatte darauf hinzuweisen haben, dass hier die Länder einmal gefordert sind, den Vollzug des Gesetzes auch umzusetzen. Man kann nicht von uns ständig hier Gesetzesveränderungen verlangen, während die gesetzlichen Möglichkeiten, die es gibt, überhaupt nicht voll ausgeschöpft werden.</p>
				<p>Eine weitere Bemerkung: Die Bundesregierung hat zusammen mit den Ministerpräsidenten in der vorigen Woche eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die das Gesamtproblem untersuchen soll und bis zum 15. Juni Vorschläge machen soll, die mehr gerade im administrativen Bereich liegen werden, denn dort sind die eigentlichen Schwierigkeiten, nicht im gesetzlichen Bereich.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Das, was hier vorgeschlagen wird von der CDU, ist von uns mehrfach abgelehnt worden. Es geht nämlich um einen generellen Berufungsausschluss. Wir haben einen teilweisen Berufungsausschluss schon mit dem ersten Gesetz zur Beschleunigung des Asylverfahrens gemacht. Und es geht um einen außerordentlich problematischen, von uns mehrfach abgelehnten Vorschlag, nämlich die Grenz- und Ausländerbehörden mit einer größeren Befugnis auszustatten, über Asylfragen zu entscheiden. Ich kann mir nicht vorstellen, dass wir einem solchen Vorschlag in Zukunft beitreten könnten. Dafür gibt es eine Reihe von Gründen. Für uns wird dazu Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Die Sache hat wahrscheinlich eine größere Bedeutung, als sie zurzeit hier verstanden wird. Denn in Baden-Württemberg sind Wahlen, abgesehen davon, dass es dann manchmal nützlich ist, einige Dinge anzusprechen, die dort von der Gegenseite verwendet werden, Genossinnen und Genossen. Also das kann ich nicht verstehen, dass wir in solchen Sachen völlig stumpf sind, nicht, völlig stumpf sind. Aber bitte. Nur, ich nehme an, wenn die schon einen solchen Gesetzentwurf einbringen, begründen und wenn wir gleichzeitig an verschiedenen Stellen, ich denke an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethLothar">Späth</name>, ich denke aber nicht nur an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethLothar">Späth</name>, sondern auch an andere in jenem Land, die darauf schon eingetrimmt sind, dann wäre es ganz gut, wenn wir hier ordentlich in die Debatte gehen. Aber keine Wortmeldungen. Das Wort hat Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name> zu wieder einem CDU/CSU-Antrag, Aufhebung des Erlasses des Bundesgesundheitsamts über den Kontakt mit Bundestagsabgeordneten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Die CDU/CSU greift mit diesem Antrag ein Thema auf, das bereits längst erledigt ist. Nachdem der Präsident des Bundesgesundheitsamtes einen fehlerhaften Erlass herausgegeben hatte, hat unsere Arbeitsgruppe mit der Spitze des Ministeriums diese Sache längst vor Monaten geregelt, zufriedenstellend geregelt nach der Geschäftsordnung der Bundesregierung, dass selbstverständlich der Schriftverkehr mit Abgeordneten, die eine nachgeordnete Bundesbehörde führt, immer über den Minister zu laufen hat. Nur wird die Opposition diesen Antrag am Donnerstag benutzen, um einen generellen Angriff insbesondere gegen den Präsidenten des Bundesgesundheitsamtes zu starten und leider, so muss ich sagen, sind diese Angriffe nicht unberechtigt. Ich vermute, dass es dabei um eine eigenständige Arzneimittelpolitik des Bundesgesundheitsamtes gegen Naturheilmittel geht. Das ist eine Frage, die uns seit 1975 beschäftigt, und damals haben wir das unter dem Vorsitz von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> zufriedenstellend geregelt, dass die Naturheilmittel erhalten bleiben konnten. Immer wieder aber haben Mitarbeiter des Bundesgesundheitsamtes – die der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuelgraffGeorges">Fülgraff</name> ins Amt geholt hat – versucht, unser Arzneimittelgesetz zu unterlaufen, im Gegenteil eine andere Arzneimittelpolitik zu betreiben, als das Arzneimittelgesetz vorschreibt. Ich weise darauf hin, dass der Bereich der Naturheilmittel nicht nur 1975, sondern auch gegenwärtig ein hochsensibler Bereich ist. Insofern finde ich sehr bedauerlich, dass der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuelgraffGeorges">Fülgraff</name> immer wieder in seiner Amtsführung Angriffspunkte offenlegt, die eigentlich gar nicht notwendig sind. Das Bundesgesundheitsamt hat die Aufgabe, das Arzneimittelgesetz durchzuführen und nicht eine eigenständige, gegen die Arzneimittelpolitik der Bundesregierung gerichtete Politik zu betreiben. Besonders bedauerlich ist das Spiel, das zurzeit betrieben wird mit dem Wechsel des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuelgraffGeorges">Fülgraff</name> zu einer anderen Behörde. Dieser Wechsel soll erst im Jahr 1981 erfolgen, aber jetzt werden darum schon erhebliche Debatten geführt, wie er also sich eine neue Position erkämpfen will. Es ist also sehr unerfreulich, dass Mitarbeiter des Bundesgesundheitsamtes – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoenhoeferPeter">Schönhöfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LewandowskiGuenter">Lewandowski</name>, <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Grostanow</name><note xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_2" type="comment"><p>Die Person wurde nicht eindeutig identifiziert.</p></note></seg> und andere – offensichtlich die Arzneimittelpolitik, wie sie im Arzneimittelgesetz festgelegt ist, unterlaufen wollen.</p>
				<p>Wir schlagen vor, dass Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> für die Fraktion spricht. Er hat es zu dem Text des Antrags relativ leicht zu sprechen, da er sagen kann, dass die Bundesregierung diesen Antrag eigentlich schon längst gegenstandslos gemacht hat. Schwierig wird es für ihn sein, die anderen Angriffe gegen die Amtsführung des Präsidenten abzuwehren. In der Tagesordnung ist nicht ausgedruckt, ob der Antrag an den Ausschuss Jugend, Familie, Gesundheit überwiesen werden soll. Ich nehme an, dass das der Fall ist und dass Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> dann seinen Debattenbeitrag damit schließen kann, dass weitere Dinge dann im Ausschuss behandelt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich sehe gerade hier, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Udo</name>, dass das ausgedruckt ist, Überweisungsvorschlag des Ältestenrats: Ausschuss Familie, Jugend, Gesundheit. Das muss also ein Irrtum sein. Gibt’s Wortmeldungen? Ja, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich kann nur sagen, dass ich es als außerordentlich fair empfunden habe, dass der Präsident des Bundesgesundheitsamtes mich vor einiger Zeit aufgesucht hat, um mir anzukündigen, dass er sich in circa zwei Jahren zu verändern gedenke. Ich habe niemandem davon Mitteilung gemacht und bin überrascht, dass es jetzt bekannt geworden ist. Ich finde das gut, weil wir in der Vorsorge für die Nachfolge dann entsprechend disponieren können. Im Übrigen beteilige ich mich nicht an Spekulationen um die Neubesetzung des Postens und das hat auch noch lange Weile. Was den hier vorgebrachten Vorwurf betrifft, die Naturheilmittel betreffend, dies kann ich nicht bestätigen. Der Präsident des Bundesgesundheitsamtes hält sich an die gesetzlichen Vorschriften und ich habe keinen einzigen Anlass, ihn in dieser Beziehung zu rügen. Wenn es einzelne Mitarbeiter gibt, mit denen es vielleicht Innerkontroversen gibt in seinem Hause, finde ich, gehört das nicht in die Diskussion hierher. Der Präsident des Bundesgesundheitsamtes hat aber öffentlich beklagt, dass die Kapazität seines Hauses – gemessen an seinen Aufgaben – zu gering ist und dass es Probleme mit den Mitarbeitern überhaupt gibt hinsichtlich ihrer Stellen, der Stellenbewertung und so weiter. Ich habe dies zum Anlass genommen, einen Bericht über die Situation im Bundesgesundheitsamt den Mitgliedern des Haushaltsausschusses, des Fachausschusses und den Fraktionen zuzuleiten, um dies bekannt zu machen, dass es hier solche Probleme gibt. Aber ich möchte sagen, dass ich keinen Anlass hatte, den Präsidenten selber wegen dieser Dinge hier zu rügen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, es ist heute der Tag der Personaldebatten. Ich glaube, wir können es doch nicht zulassen, dass in irgendeiner Plenardebatte über Spekulationen des Präsidenten des Bundesgesundheitsamtes und über seine Äußerungen irgendwie eine Debatte geführt wird. Hier hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> im Ausschuss verlangt, dieser – wie er gesagt hat – Maulkorberlass des Ministeriums müsste aufgehoben werden. Das stand in der Ausführung in der Geschäftsordnung ganz klar drin, Bediensteten des Bundesgesundheitsamtes wird der Kontakt mit Abgeordneten untersagt und diese Bediensteten müssen dann dem Abgeordneten schreiben, dass sie das nicht sagen dürfen und den Abgeordneten anweisen, dass er seine Frage an das Ministerium richten soll. Das ist natürlich ausgesprochen unklug formuliert gewesen. Das ist in der Zwischenzeit auch klargestellt worden. In der Zwischenzeit müssen die Antworten über das Ministerium geleitet werden. Das macht jedes Ministerium bei einer Oberbehörde, ob es im Bund ist, ob es im Land ist. Das muss nur richtig so ein bisschen psychologisch auch verständlich dargestellt werden. Dass da etwas falschgelaufen ist in der Verwaltung des Bundesgesundheitsamtes oder auch in den weisungsbefugten Abteilungen des Ministeriums, das vermag ich nicht zu entscheiden. Aber ich bitte euch, morgen darf doch nicht zugelassen werden, dass dann das, was der Udo vermutet, noch mit hineinkommt. Das ist nicht Sache dieses Parlaments und da muss es doch irgendeine Möglichkeit geben, dann den Antragsteller beziehungsweise den Begründer des Antrags auf den Text seines Antrags hinzuweisen und der lässt eine solche Ausweitung, wie sie Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name> gesagt hat, gar nicht zu und das dürfen wir auch nicht zulassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen dazu? Ich habe vorhin übersehen, dass ich mir ja notiert hatte, dass wir nach dem Punkt 11 Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> Gelegenheit geben wollen und müssen, zu dem unlängst von der Tagesordnung weggenommenen Antrag der CDU/CSU betreffend Sprecherausschüsse in Betriebsräten das Wort zu geben. Denn das steht nun auf der ausgedruckten Tagesordnung der Plenarsitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe (Hildesheim)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es geht um eine Runde Kurzdebatte und es wird darauf ankommen bei der kurzen Debatte, auch unserem Koalitionspartner keinen Stoff zu geben, woran er sich noch mal besonders aufhängen kann. Wir, meine ich, müssten vor allem erst mal darauf hinweisen, dass dieser Antrag erstens natürlich eine Schaufenstersache ist für die Gruppe der Leitenden und solche, die sich für Leitende halten. Ich möchte besonders darauf hinweisen, dass von diesem Gesetzentwurf nicht einmal die Leitenden etwas haben, wenn es je Wirklichkeit würde. Nach meinem Empfinden gibt es ja in einem Unternehmen nicht mehr als ein Prozent Leitende und diese Gruppe nun und andere, die sich dafür halten, mit einem solchen Gesetz zu belegen, was keine wirklichen Rechte hat, würde den Leitenden selber überhaupt nicht helfen. Ich möchte auch gern argumentieren, dass es sehr viele Beispiele dafür gibt, wo Leitende oder solche, die sich dafür halten, außerhalb des Schutzes des Betriebsrats, der Gewerkschaft und der Tarifvertragsparteien und des Tarifvertrags selber in einer sehr schwachen Situation sind, wenn sie einen Konfliktfall im Betrieb haben. Leitende werden mit Geld abgeputzt und sitzen vor dem Tor manchmal in einer sehr viel schwierigeren Lage als die Arbeitnehmer, die sich unter dem Schutz des Tarifvertrags, des Betriebsrats und des Betriebsverfassungsgesetzes befinden. Insofern ist dieser Antrag oder dieses Gesetz überhaupt kein wirklicher Schutz dieser Gruppe. Ich möchte also von der Sache her argumentieren, deutlich zu machen, dass dies den Leitenden überhaupt nichts bringt, sondern ihnen einen Bärendienst erweist, sondern dass unsere Auffassung richtig ist. Die Gruppe der Leitenden ist eine sehr kleine Gruppe und die Übrigen gehören in den Schutz der solidarischen Vertretung des Betriebsrats, der Gewerkschaft und des Tarifvertrags. Also unter dem Gesichtspunkt, dass niemand etwas davon hat, lehnen wir in Übereinstimmung mit den Gewerkschaften eine solche Sonderregelung für die Leitenden Angestellten ab. Ich nehme an, dass etwa diese Linie dazu führen wird, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, der anschließend spricht, in einer Situation ist, dass wir keinen Koalitionskrach bekommen, den wir jetzt nicht haben müssen. Ich werde selbstverständlich auch darauf hinweisen, dass diese Stoßrichtung die Koalition nicht belasten kann, dass wir zusammen das Betriebsverfassungsgesetz gemacht haben, die Mitbestimmung 1976 gemacht haben und dass uns eine solche Sache wie hier diese überhaupt nicht auseinanderdividieren kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>. Dies ist eine der schwierigsten Operationen, denn bei den Koalitionsverhandlungen 1976 – ich habe das erlebt – ist ja von dem Koalitionspartner, und zwar in diesem Fall von dem Vorsitzenden der Partei – Koalitionspartner – gesagt worden auf meine direkte Frage, dass sie das in der kommenden Periode aufbringen und durchsetzen wollen. Umso wichtiger jetzt so zu verfahren, wie es eben Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> gesagt hat. Das, was da die CDU/CSU macht, ist sicher auch spekulativ unter Berücksichtigung dieser Möglichkeit bei den Liberalen so gedacht. Wir kommen dann zu der Reihe von a) bis f), zu der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> berichtet. Das sind alle diese ersten Lesungen von Steuerentwürfen unterschiedlichen Karatgehalts. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, erster Punkt 14 a) und b), erste Lesung SPD/FDP-Entwurf Steuerentlastungsgesetz [19]81, erste Lesung CDU/CSU-Entwurf Steuer- und Familienentlastungsgesetz 1981. Hierüber haben wir uns, was unser Paket anbelangt, ja mehrfach inhaltlich damit beschäftigt, sodass ich denke, dass ich dies nicht vortragen muss, sondern nur wenige Worte als Unterscheidungsmerkmal hinsichtlich des Pakets der Opposition sagen will. Zum einen ist dies ein teureres Paket, weil die rund 17 Milliarden bereits in das Jahr 1981 hineinpacken wollen. Zum Zweiten ist es insbesondere ein für den Bund erheblich teureres Paket, als es das Koalitionspaket für das Jahr 1981 ist, denn rund zehn Milliarden der siebzehn Milliarden des Oppositionspakets im Jahr [19]81 gehen zulasten des Bundes und rund sieben bleiben für Länder und Gemeinden nach, während es bei dem Paket von uns, von der Bundesregierung, von der Koalition knappe sechs Milliarden für [19]81 von gut dreizehn Milliarden insgesamt sind. Inhaltlich sind die Unterschiede insbesondere im Familienbereich, wo wir ja drin haben den Kindergrundfreibetrag, der für alle gleich wirkt, wohingegen die Opposition natürlich wieder erneut Kinderfreibeträge mit der entsprechenden größtmöglichen Steuerentlastung für die Höchstverdiener einführen will. Wir wollen mit dem Kindergrundfreibetrag nicht nur ja Länder und Gemeinden an der Finanzierung beteiligen und kommen dadurch auf einen Betrag von rund dreißig Mark monatlich pro Kind und wollen damit zugleich auch die Kinderbetreuungskosten – diese Missgeburt, wie oft gesagt wird – wieder abschaffen, jedenfalls den Versuch machen. Die Opposition will natürlich die Kinderbetreuungskosten beibehalten. Sie hat nebenbei aber auch neben dem FDP-Element in unserem eine Kindergeldkomponente, eine Kindergelderhöhung, die natürlich bei der Finanzverfassung, die wir haben, voll zulasten des Bundes geht. Ganz entscheidender Unterschied ist in dem Unternehmensbereich. Hier wird rund eine Milliarde Mark im Oppositionsentwurf bei den ertragsunabhängigen Steuern – sprich also zum Beispiel Vermögensteuer – nachgelassen, was in unserem Paket überhaupt nicht enthalten ist. Da ist nur eine kleine Korrektur enthalten. Das sind im Grunde genommen die wesentlichen Unterschiede der beiden Steuerpakete, wenn man mal absieht von den Tariffragen, die aber vielleicht zu sehr ins Einzelne gehen.</p>
				<p>Punkt 14 c) unserer Tagesordnung ist ein Entwurf der Bundesregierung zu einem Gesetz zur Abschaffung der Spielkarten-, Zündwaren- und Essigsäuresteuer, drei Bagatellsteuern, die allein Bundessteuern sind. Aufkommensvolumen, auf das verzichtet werden soll, 19 Millionen Mark. Man muss dieses Gesetz im Zusammenhang mit einem bereits eingebrachten und dem Finanzausschuss schon vorliegenden Gesetz zur Vereinfachung des Steuerrechts sehen, wo sechs Bagatellsteuern – natürlich auch nur Bundessteuern – abgeschafft werden sollen. Dies ist auch ein Gesetzentwurf, der noch aus der Diskussion stammt, in der Steuervereinfachungen möglicherweise auch unter dem Gesichtspunkt Abschaffung von Bagatellsteuern behandelt werden sollten. Dies ist sicher ein Punkt, der in der aktuellen Diskussion ganz interessant ist.</p>
				<p>Punkt 14 d) unserer Tagesordnung ist ein Entwurf zur Änderung und Vereinfachung des Einkommensteuergesetzes und anderer Steuergesetze und anderer Gesetze. Ein Gesetz, das so viele Gesetze berührt, das es gemeinhin schon bekannter ist unter dem Namen Omnibusgesetz. Es umfasst zum Beispiel Abschreibungsvorschriften – verbesserte, verlängerte, erweiterte – für Umweltschutzinvestitionen. Es hat einen ganz entscheidenden Teil, der für uns wichtig ist auch nach draußen, der die Frage Sport und Steuern behandelt, erhebliche steuerliche Entlastungen für den Bereich des Sports zum Beispiel Schachsport als gemeinnützig anzuerkennen, Erleichterungen bei der Besteuerung von Veranstaltungen gemeinnütziger Vereine, dann die sogenannte Übungsleiterpauschale, ein ganz entscheidender Punkt die Steuerbefreiung von Zahlungen bis zu 2400 Mark jährlich für die nebenberufliche Tätigkeit, im gesamten gemeinnützigen Bereich allerdings, weiterhin die Verdopplung des Abzugssatzes von Spenden für kulturelle Zwecke und unter anderem die Verdopplung der Bergmannsprämie. Zur Letzteren gibt es inzwischen eine Vereinbarung, die aus unserer Fraktion kommt, vom Koalitionspartner getragen wird, die Bergmannsprämie, die Verdopplung der Bergmannsprämie aus diesem Omnibusgesetz herauszunehmen, um es möglichst noch Mitte März definitiv zu verabschieden, damit ganz konkret in den Wahlkämpfen an der Saar und in Nordrhein-Westfalen auf diesen Punkt hingewiesen werden kann.</p>
				<p>Der nächste Punkt unserer Tagesordnung ist die erste Lesung Bundesratsentwurf zur Änderung des Grunderwerbssteuergesetzes. Das Grunderwerbssteuerrecht, eine Landessteuer und mit sozusagen abgeleiteter Steuerhoheit für Gebietskörperschaften darunter, ist ein Recht, das außerordentlich zersplittert ist, das außerordentlich viele, teilweise auch landesunterschiedliche Befreiungsvorschriften hat, bei dem rund achtzig Prozent der Steuertatbestände, die zunächst einmal im Gesetz stehen, dann durch Befreiungen wieder ausgeglichen werden. Durchaus also ein Rechtsbereich, der nach Vereinfachung ruft und schreit. Nur, der gehobene mittlere Steuersatz, der in dem Entwurf des Bundesrats vorgeschlagen wird, von bisher sieben Prozent generell herunter auf zwei Prozent, hat erhebliche soziale Nachteile, sodass dieser Gesetzentwurf so, wie er vorliegt, von uns sicherlich nicht begrüßt werden kann, obwohl die Steuerbefreiungen einer Überprüfung bedürfen. Aber die Nachteile sind sehr stark, insbesondere was unsere Wählerschaft anbelangt, wenn man bedenkt, dass zum Beispiel erst 1977 eingeführte steuerliche Befreiungen für die Anschaffungen beim Erwerb von Einfamilienhäusern, Zweifamilienhäusern, Eigentumswohnungen wieder abgeschafft werden müssten, dass andererseits erhebliche Steuersatzsenkungen stattfinden würden für gewerbliche Grundstücke und dergleichen mehr. Eine Sache, um es nur auf das ganz Wesentliche zu begrenzen, die noch eine ganze Reihe anderer sozialer Punkte – die wir nicht akzeptieren können – beinhaltet, sodass wir dieses also intensiv diskutieren müssen und das wohl auch so ansprechen werden, dass aber wohl keine Chance besteht, noch in dieser Periode hier auf dieser Basis zu einer gesetzlichen Verabschiedung zu kommen.</p>
				<p>Vorletzter Punkt 14 f) ist ein Gesetzentwurf aus der CDU/CSU-Fraktion zur Änderung des Einkommensteuergesetzes und des Bewirtungsgesetzes. Zum einen wird gefordert, zeitgenössische Kunstwerke sollen ohne Rücksicht auf ihren Wert von der Vermögensteuer freigestellt werden. Dies kann nach unseren verteilungspolitischen Vorstellungen natürlich nicht laufen, nicht nur, weil wir der Vermögenssteuer sowieso besonders sensibel sind. Das ist – knapp gesagt – der eine Punkt. Der zweite Punkt: Verdopplung des einkommensteuerlichen Spendenabzugs für die Forderung kultureller Zwecke ist eine Sache, die wir bereits haben im Omnibusgesetz, das ich vorhin erwähnt habe. Das heißt also in einem Regierungsentwurf mit drin ist, über das im Einzelnen ja sicherlich dann auch noch diskutiert werden muss, aber dann sozusagen für erledigt erklärt werden kann.</p>
				<p>Letzter Punkt: Obwohl hier eine ganze Reihe von Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen beteiligt sind, ist es uns gelungen, da eine Einigung herbeizuführen. Die Hauptrede zum steuerpolitischen Teil wird der Arbeitskreisvorsitzende Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> halten. Für die weitere steuerpolitische Runde bin ich nominiert worden. Es halten sich für den steuerpolitischen Teil weitere Kollegen aus der Arbeitsgruppe Steuern bereit. Da Wohngeldgesetz, das in diesem gesamten Teil als verbundene Debatte mit eingeführt wird, hier gleich berichtet wird, gehe ich davon aus, dass Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> dann auch sagen wird, wer von der Seite den Debattenbeitrag leisten wird. Wir werden dies flexibel gestalten müssen nach dem Verlauf der Debatte. Vielen Dank für die lange Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich betone noch mal, dies wird eine mühevolle Arbeit, da tatsächlich deutlich zu machen, sagen wir mal den Faden, den wir da in all diesen Sachen verfolgen. Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich die Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Montag richtig verstanden habe, steht uns bei diesem Steuerentlastungsgesetz auch mit unserem Koalitionspartner noch einiges ins Haus. Deswegen fand ich das heute etwas überraschend, was der Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> in der <name type="Organisation" ref="#Welt">»Welt«</name> hat veröffentlichen lassen, nämlich neben einigen militärpolitischen Forderungen unter anderem auch die Forderung oder die Möglichkeit, Steuern zu heben, um die erhöhten oder um erhöhte Verteidigungsausgaben finanzieren zu können. Ich möchte gern wissen, ob das die persönliche Meinung von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> ist oder ob sich die Arbeitsgruppe Sicherheit damit beschäftigt hat und ob dieses etwa gar die Meinung von mehreren Leuten oder nur die Einzelmeinung eines einzelnen Kollegen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> sehe ich nicht. Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">N. N.</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann natürlich hier nicht für Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> sprechen. Aber da im Moment Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name> nicht da ist, ich kann nur sagen, das ist in keinem Falle die Meinung der Arbeitsgruppe Sicherheit, weil wir darüber in dem Sinne überhaupt nicht geredet haben. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, hier ist eine Bemerkung gemacht worden darauf, dass also seitens des Koalitionspartners einschränkende – möchte ich mal sagen – Bemerkungen über Wirkungsmöglichkeit und Ausführmöglichkeit dieses Steuerpakets nicht nur bestehen, sondern dass das auch angeklungen ist in Äußerungen. Das müssen wir versuchen, auf eine anständige Weise unsererseits deutlich zu machen, wie es mit dem Steuerpaket geht, statt uns jetzt in Spekulationen einfangen oder einzulassen, als ob das sowieso nur ein Beschluss werde, von dem man von vornherein wisse, er werde gar nicht realisierbar sein. Aber wir werden das in der Debatte deutlich sehen. Ein Grund mehr noch mal darum zu bitten, die Debatte unter allen Beteiligten so im Aufeinander-sich-Einspielen zu führen, dass wir selbst dabei das, was unter den gegebenen Umständen maximal überzeugend wirkt, auch darstellen können. Will Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> etwas sagen, der hier angeführt worden ist als der, der zunächst das Wort nehmen wird in der Debatte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, zu dem eigentlichen Bericht ist nichts hinzuzufügen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GobrechtHorst_1976-12-14">Gobrecht</name> hat das ja in Übereinstimmung mit uns allen so vorgetragen. Zu der letzten Frage meine ich, dass es sehr darauf ankommen wird, eine abgewogene kluge Formulierung zu finden, die deutlich macht, dass wir dieses Paket als Ganzes einbringen und es keinen Grund gibt, jetzt daran irgendetwas herumzudeuteln. Und im Übrigen würde ich meinen, dass das, was das Kabinett an dem Tage der Einbringung, als die Kabinettsbeschlüsse über das Steuerpaket getroffen worden sind, auch öffentlich gesagt hat, wir uns selbst zu eigen machen sollten. Das heißt, dort ist Ausdruck gegeben worden der Auffassung, dass, wenn eine Situation eintreten würde, die uns vor die Situation neu stellt, finanzpolitische Fragen anders beurteilen zu müssen als zu dem Zeitpunkt der Einbringung dieser Vorhaben, dann kann das nur dazu führen, dass dies nicht auf dem Steuerzahler ausgetragen wird, sondern dass das ausgetragen wird zunächst in der Auseinandersetzung mit den anderen Teilnehmern der Finanzierung eines solchen Steuerpakets. Also dort, wo Mindereinnahmen oder Ausgaben entstehen, Mehrausgaben entstehen. Dies heißt, die Richtung zu wenden auf das kommende Thema der Umsatzsteuerneuverteilung, die auch 1981 neu ansteht, und dabei die Länder in geeigneter Weise anzusprechen. Wir haben dieses schon eingeleitet in – der Nacht hätte ich beinahe gesagt – der vergangenen Woche am Donnerstag, als wir über das Gesetz zu entscheiden hatten, das mit der Frage der Umsatzsteuerneuverteilung für die Jahre [19]79 und [19]80 befasst war und dort hat der Finanzminister seine Auffassung geäußert und die Opposition hat sich an diesem Abend gedrückt und war überhaupt nicht zu sehen. Das haben wir deutlich gemacht durch einen kurzen Beitrag unseres Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>. Ich meine nur, um die Richtung anzudeuten, hier steht das Paket als Ganzes. So bringen wir es jetzt ein. So wird es behandelt. Da gibt es kein Draufsatteln. Da gibt es an einigen Stellen eine Bewegungsmöglichkeit im Sinne des Nachdenkens mit dem Koalitionspartner, so wie wir es hier letztens besprochen haben. Dies wird auch in Übereinstimmung mit der FDP durch unseren Sprecher, der zum wohnungspolitischen Bereich spricht, zum Wohngeld spricht – Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> – erwähnt werden können in vorsichtiger abgewogener Formulierung und die andere Seite, die ich hier aufgeworfen habe, wird wohl in meinen Teil hineingehören, und auch ich habe die Absicht, die Formulierung dazu mit anderen zu besprechen, um sie so zu machen, dass wir dort gut bestehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich möchte noch mal bitten, wir vertreten mit gutem Gewissen dieses Steuerpaket gegen die gegenteiligen Bemühungen der CDU/CSU mit ihrer angeblichen Lösung das unsere zu verdrängen. Dass es Probleme geben wird, nämlich Vermittlungsausschuss, das ist ja unvermeidlich. Dass andererseits – ich sage das einmal so mit diesem Wortbild – höhere Gewalt in einer bestimmten Zeit erfordern kann, dies und das noch einmal genau zu prüfen, das ist nicht bestreitbar. Dass wir aber anfangen, der Springerpresse Andeutungen zu geben, worüber man dann, nicht dann, sondern überhaupt reden wird oder ob man nicht sogar die Steuern erhöhen muss, Genossen, das sollten sozialdemokratische Mitglieder des Bundestages sich verkneifen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir stehen in einem Kampf und der Kampf ist härter, als manche meinen, wird noch härter und wenn wir jetzt anfangen, so zu plärren, bloß weil es dann ein Spitzenaufmacher für ein Springerblatt wird, dann holt uns der Teufel.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich sehe nicht ein, ich sehe nicht ein, warum wir solchen Geltungsdrang haben, uns wichtig zu machen, gleichgültig in welcher Person. Ich sage mit gutem Gewissen, ich vertrete dieses Steuerpaket und werde auch sagen, und wir wollen alles daran setzen, dass es realisiert wird trotz der entgegengesetzten Bemühungen der CDU/CSU, trotz der Stützen, die sie in manchen Länderregierungen haben. Um Himmels willen! Und dann kommt dann einer und sagt, ja, die Steuern werden sogar erhöht werden müssen. Genossen, mein Beileid uns allen bei einer solchen Undichtigkeit, das muss ich sagen. Ich hoffe, dass die Genossen, die in dieser Debatte ihre eigenen Aufgaben erfüllen wollen, sie miteinander so absprechen, dass uns dabei kein Malheur passiert oder nachgesagt werden kann. Ach so, ich habe vergessen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p>Wir kämen dann zum 15. Punkt, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>, Sechste Änderung des Wohngeldgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, zum Inhalt dessen, was da eingebracht wird, brauche ich hier nichts zu sagen. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat im Vorgriff auf diesen Punkt erwähnt, dass es auch eine Wohngeldrunde gibt, eine Debattenrunde zum Wohngeldrecht. Arbeitsgruppe und Arbeitskreis haben vorgeschlagen, dass ich dazu reden soll. Es wird darauf ankommen, in drei Punkten deutlich zu machen: Erstens den Stellenwert der Wohngeldgesetzgebung auch aus aktuellem Anlass, weil es da durcheinandergeht bei der Opposition zwischen dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> sagt und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> jetzt verkündet, aus wahltaktischen Überlegungen in Nordrhein-Westfalen, dass Wohngeld für uns ein ganz wichtiges Gesetz ist, aber dass man sich nicht einbilden soll, dass Wohngeld Wohnungsbau betreiben könne und sonstige Förderungen sozusagen ersetzen könnte. Zweitens: Es wird darauf ankommen zu erläutern, was an Strukturverbesserungen im Wohngeldsystem von uns vorgeschlagen wird und auch darzustellen, dass hier Sozialdemokraten an einem Strang ziehen, was für die Besserstellung von Familien ab vier Personen gilt. Und drittens gilt es, einige Worte darauf zu verwenden, wie der haushalts- beziehungsweise finanzpolitische Rahmen aussieht. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> hat von vorsichtiger Andeutung eines Bewegungsspielraums gesprochen. Das heißt, es muss deutlich gemacht werden, dass der Finanzspielraum von Steuerentlastungs- und Wohngeldpaket insgesamt nicht verändert werden kann und dass, wenn jemand im Wohngeld etwas draufpacken will, er sagen muss, wo er es aus dem anderen Paketteil herausnehmen will und nur in der Richtung wird es eine vage Andeutung geben in meiner Rede, keine konkreten Anhaltspunkte, was in der letzten Woche hier besprochen worden ist. Wie gesagt, eine Debattenrunde zum Wohngeld. Die Arbeitsgruppe und Arbeitskreis haben vorgeschlagen, dass ich diesen Debattenbeitrag leisten werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt es Wortmeldungen, Genossen? Offenbar nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1980-03-04-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kämen wir zu dem Punkt 16 und dann zu dem Punkt 17. Ich wollte nur sagen, Genossen, was den Punkt 17 betrifft, will ich vorwegnehmen, im Fraktionsvorstand gestern war gesagt worden, dass die Zustimmung des Arbeitskreises IV noch ausstünde, und wir haben gestern vorbehaltlich dieser Zustimmung den Text zur Beschlussfassung durch die Fraktion – und das geschieht dann heute – überwiesen. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat das Wort zur Anfrage. Ihr habt die Texte unter den Unterlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt (Grolsheim)</name>: Genossinnen und Genossen, es geht zunächst einmal unter Tagesordnungspunkt 16 um die Einbringung einer Großen Anfrage zum Asylrecht. Ich greife damit noch einmal das auf, was vorhin schon einmal hier eine Rolle gespielt [hat] anlässlich der ersten Lesung des Gesetzentwurfs der CDU. Der bezieht sich sehr spezialisiert auf zwei Punkte, die ich versucht habe darzustellen. Es ist aber unbedingt notwendig, dass wir im Parlament die Gesamtfrage Asylrechtsgewährung und Asylverfahren, Missbrauch von Asylverfahren einmal debattieren. Gelegenheit dazu, zu einer Antwort der Bundesregierung soll diese Große Anfrage geben und damit dann Gelegenheit zu einer Debatte im Parlament. Die Fragen sind bewusst sehr einfach gehalten, damit eine möglichst breite Beantwortung auch unter Einfügung von aktuellen Anlässen möglich ist. Ich hoffe, dass die Bundesregierung sehr schnell ihre Antwort bringen wird, sodass wir sehr bald die Gelegenheit haben, das Gesamtproblem zu diskutieren.</p>
				<p>Ich möchte vor der Fraktion nur darauf hinweisen, dass der Druck, der aus verschiedenen Ländern und insbesondere jetzt angesichts des Wahlkampfs aus Baden-Württemberg kommt, soweit es die konkreten Zahlen betrifft, durchaus eine berechtigte Grundlage hat. Wir haben im vergangenen Jahr einundfünfzigtausend, rund einundfünfzigtausend Asylsuchende in der Bundesrepublik gehabt. Wir haben jetzt in den ersten beiden Monaten eine wieder erheblich ansteigende Tendenz, die darauf schließen lässt, dass das Jahr [19]80 mit einer noch wesentlich höheren Zahl abschließen könnte. Ich muss aber auch darauf hinweisen, Genossinnen und Genossen, dass der allergrößte Brocken, der Brocken, der veranlasst, dass diese Zahlen so schnell und auf diese Höhe steigen, die Türken sind und ich glaube, dass das Problem der Türken, die hier um Asyl nachsuchen, nicht allein zu lösen ist in der Frage der noch so gutgemeinten, beschleunigenden Bearbeitung des Asylverfahrens, sondern auch im Zusammenhang mit der Situation in der Türkei, die uns auch in anderem Zusammenhang hier schon beschäftigt hat, gesehen werden muss. Wir werden dieses Problem nicht mit Verfahrensregeln im Asylrecht lösen können. Der Hinweis sei mir hier gestattet. Wenn ich da gleich überleiten darf zum Tagesordnungspunkt 17, Herbert, der hängt damit im Zusammenhang. Darf ich das?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte, bitte.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Es gibt bei den Zahlen, bei diesen Einundfünfzigtausend, von denen ich eben gesprochen habe, im Jahr [19]79 auch nahezu sechstausend Vietnamesen. Diese sechstausend Vietnamesen werden deshalb in das Asylverfahren eingeschleust, weil die Anerkennung als Asylant die Voraussetzung ist, dass sie an bestimmten Leistungen teilnehmen können, die insbesondere im Bereich des <choice><abbr>BAföG</abbr><expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan></choice> und des Arbeitsförderungsgesetzes liegen. Dies ist eine an sich unsinnige Regelung. Wir sollten uns deshalb bereitfinden, einen Initiativgesetzentwurf einzubringen, der im Text euch vorliegt, der sich bezieht auf ganze Gruppen von Flüchtlingen. Das ist ein Entwurf eines Gesetzes über Maßnahmen für im Rahmen humanitärer Hilfsaktionen aufgenommene Flüchtlinge, zum Beispiel die Vietnamesen, zum Beispiel aber auch Kurden, zum Beispiel Chilenen. Das ist unabhängig jetzt von der Größe der Gruppe, die aufgenommen worden ist. Also nicht Asylanten, die als Einzelpersonen kommen, sondern für die wir eine Zusage gegeben haben, sie aufzunehmen. Ob der Gesetzentwurf im Einzelnen so bleiben muss – es ist im Fraktionsvorstand am Paragraph 2 vor allen Dingen Kritik geübt worden –, wird das Verfahren, die Beratung zeigen mit der Tendenz, dies etwas zu verändern. Wesentlicher Kernpunkt ist die Einbeziehung dieser Gruppen von uns aufgenommener Flüchtlinge von Anfang an, sobald dies möglich ist, in Maßnahmen des Bundesausbildungsförderungsgesetzes und des Arbeitsförderungsgesetzes. Soweit mir bekannt ist, hat die Arbeitsgruppe Sozialpolitik, dazu kann Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name> sicherlich noch ein Wort sagen, heute Morgen oder der Arbeitskreis dann auch zugestimmt, die ausstehende Zustimmung, die gestern noch nicht da war, sodass dieses Gesetz eingebracht werden könnte. Soweit es die Überschrift betrifft, es ist ein Gesetzentwurf, der natürlich aus dem Hause <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> kommt, Gesetzentwurf der Fraktionen der FDP und der SPD. Ich glaube, normalerweise ist das umgekehrt. Das wird sich noch ändern lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke schön. Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben – glaube ich – draußen vor Ort zwei Schwierigkeiten in den letzten Wochen verstärkt. Asylbewerber, also Leute, die noch nicht anerkannt sind, werden den Gemeinden zugewiesen, auch ländlichen Gemeinden in aller Regel ohne Mietwohnungen. Die müssen dann versuchen, sehr gute Wohnungen zu mieten, möglichst auch noch möbliert. Ich habe jetzt konkret Fälle gehabt, wo also bis hin zum Eisschrank alles verlangt worden ist, sogar gewährt werden muss nach einschlägigen Richtlinien. Und diese Leute dürfen dann angeblich nicht arbeiten, weil die Arbeitserlaubnisverordnung dagegensteht. Dies bedeutet, dass selbst dann, wenn Pakistani, Inder, die wir bei uns jetzt schwerpunktmäßig bekommen, arbeiten wollen, was längst nicht immer der Fall ist, dies nicht dürfen und somit automatisch eine Sozialhilfeempfängermentalität bekommen. Wenn dies nicht zu ändern ist wegen der Arbeitserlaubnisverordnung, dann – meine ich – müsste man bis zur Entscheidung darüber, ob jemand Asyl bekommt oder nicht, die Leute, so peinlich das ist, in Lagern lassen. Denn ich glaube, diese dezentrale Verteilung bis in das kleinste Dorf führt zu ganz erheblichen Schwierigkeiten nicht nur der Gemeinden, sondern auch dieser Leute selbst, die ja, weil sie nicht arbeiten dürfen, dann auch in eine soziale Abseitslage geraten. Ich meine, hier müssen wir diesen Zusammenhang noch mal intensiv diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das nehme ich auch an. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Wir sind bei dem Thema einigermaßen in der Defensive bei uns und in Stuttgart ist einer der Flughäfen, wo sehr viele von den Asylbewerbern hereinkommen und eine ganze Reihe von Gemeinden, die schwer überlastet sind. Ein Problem ist darin, dass wir schwer erklären können, wie soll eigentlich unterschieden werden zwischen Wirtschaftsflüchtlingen und politischen Flüchtlingen. Bei den Eritreern hat mir Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> dieser Tage eine Ausarbeitung geschickt. Danach ist bei denen weithin unstrittig, dass die politische Flüchtlinge sind. Es sind auch keine sehr großen Zahlen bis jetzt. Bei den Türken aber bin ich selbst in einer schwierigen Lage. Bei den Türken wird von vorherein unterstellt, das sind Wirtschaftsflüchtlinge, die wollen hier nur arbeiten. Wer sich aber ein bisschen informiert über die Verhältnisse in der Türkei derzeit, der muss einräumen, dass bei den Türken sehr wohl die Möglichkeit besteht, dass darunter auch politisch Verfolgte sind, und da wir ja in absehbarer Zeit noch eine sehr lebhafte Diskussion hier wohl bekommen werden über Hilfe an die Türkei und alles, was jetzt auf einmal da marschiert, meine ich, die Bundesregierung sollte ihren Einfluss auch durch öffentliche Erklärungen gegenüber der Türkei deutlich machen, um in der Türkei zu innenpolitischen Verhältnissen zu kommen, die es hier ermöglichen zu entscheiden: nein, Türken, die hierherkommen, kommen nicht wegen politischer Verfolgung. Diese Verhältnisse sind derzeit nicht gegeben und ich sage nicht von vornherein, ein Türke, der hier anklopft, der will hier nur einen Job und der will hier nur Sozialhilfe, sondern wir müssen auf die türkische Regierung Einwirkung nehmen, dass in der Türkei andere Verhältnisse eintreten, und deswegen meine dringende Bitte an die Bundesregierung, auch dies in diese Diskussion mit einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte diesen Punkt noch einmal betonen, der hier angesprochen ist, denn wir haben in der Tat bei den Ausländerämtern vor allen Dingen türkische Bürger, die Asylanten sind. Für uns ist das ein bisschen unbegreiflich, aber die melden sich und dann rollt die Geschichte nach unserem Recht ab. Nun gibt es ja den konkreten Vorgang, dass der Türkei geholfen werden soll, und ich kann auch nur sagen, dass diese Frage in dem Zusammenhang zu klären ist, dass wir dieses Problem wegbekommen. Das ist der eine Punkt und der andere, da ich den Finanzminister nicht sehe, aber den Arbeitsminister. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], wir haben seit [19]77 Rückführprogramme als konkret zu erledigende Aufgabe. Die Bund-Länder-Kommission hat das so beschlossen. Jetzt gibt es doch nur die Chance, wo wir mit den Hilfen beginnen in der Türkei, auch diese Frage einzuschließen in ein langfristiges Programm. Sonst können wir das hier auf Dauer, was die Frage der Überlastung angeht in den Gemeinden und Städten, überhaupt nicht ertragen und das ist eine Entwicklung, die sich dann gegen die SPD stellt. Und darum bitte ich hier, dass zwei Punkte aufgegriffen werden bei der Behandlung der Frage, einmal generell, dass der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staat Türkei mit dieser Problematik der eigenen Asylanten oder politischen Flüchtlinge fertig wird, indem sie ihre Dinge demokratisch im Lande ordnen, und das andere Mal, dass wir uns der Frage zuwenden, wie wir denn ein Rückkehrprogramm anbieten können, damit wir mit der Flut, die sich bisher ergeben hat, fertig werden. Wir haben es beschlossen. Es muss jetzt konkretisiert werden und ich warne davor, dass die Bundesregierung auf diesem Feld besonders intensiv verhandelt mit Ländern, wo wir überhaupt keine Integrationsprobleme haben. Spanier, Jugoslawen oder auch Portugiesen, das sind gar keine Probleme hier. Das müsst ihr ganz gezielt mit den Türken machen, sonst kriegen wir in wenigen Jahren eine Explosion, die wir nicht mehr aufhalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte jetzt hier nicht auf die Einzelheiten eingehen. Ich wollte nur unterstreichen, dass wir uns in den Diskussion in der Bundesregierung über die hier angeschnittenen Probleme im Klaren sind und versuchen werden, sie unter Berücksichtigung der hier auch vorgetragenen Argumente zu beantworten. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Dann bitte ich, dass wir abstimmen über diese Große Anfrage. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Und dann wer für die Einbringung des Gesetzentwurfs ist, der hier auch mit zur Erörterung gestanden hat, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinungen. Stimmenthaltungen. Danke. Dann kommen wir zu dem Punkt Informationen. Wer wünscht das Wort zu Fragen? Erste Meldung habe ich hier schon. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehbacherKlaus-Dieter_1976-12-14">Kühbacher</name>: Genossinnen und Genossen, nachdem die CDU sich am Freitag mit der Künstlerhilfe schmücken will, was in Wahrheit eine Mäzenatenhilfe sein wird, habe ich die Frage an den Arbeitskreis Sozialpolitik, was denn die im Bundestag bereits eingebrachte Angelegenheit Künstlersozialversicherung macht, ob wir damit in dieser Periode noch zurechtkommen, damit wir da nicht auf dem falschen Bein erwischt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist also an unseren Arbeitskreis gerichtet. Eugen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben die feste Absicht, das Künstlersozialversicherungsgesetz noch in dieser Legislaturperiode in zweiter und dritter Lesung zu verabschieden. Wir haben eine Arbeitsgruppe unter Vorsitz von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gebildet, die fleißig an der Arbeit ist, aber zurzeit nicht weiterarbeiten kann, weil die FDP uns signalisiert hat, dass sie wegen der Künstlersozialabgabe vonseiten der Vermarkter eigene Vorschläge einbringen will, die von den Vorschlägen des Regierungsentwurfs abgehen und darüber können wir erst in der nächsten Sitzungswoche miteinander reden. Dann soll es darüber ein Gespräch mit den Vertretern der FDP geben. Aber wenn wir uns nicht einigen können, muss der Grundsatz auch hier Gültigkeit haben, dass der Regierungsentwurf, der ja bereits eine Einigung darstellt, auf der Regierungsebene zwischen den Koalitionspartnern dann so verabschiedet wird, wie er eingebracht worden ist. Dazu jedenfalls sind wir entschlossen. Wir müssen das allerdings auch in einem Zusammenhang mit dem Zweiten Agrarsozialergänzungsgesetz sehen. Denn hier hat die FDP erhebliche Wünsche, auf den Regierungsentwurf aufzusatteln, und wir müssen das in einen Zusammenhang stellen deswegen, weil es nicht angeht, dass wir das Zweite Agrarsozialergänzungsgesetz vielleicht nach den Vorstellungen der FDP verabschieden und das Künstlersozialversicherungsgesetz bleibt dann auf der Strecke. Das ist unsere Absicht, so zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s da noch Zusatzfragen? Nicht der Fall. Sicherlich, das ist nicht ein Einzelfall, diese Schwierigkeit mit dem Koalitionspartner. Wir haben ja vorige Woche erlebt, dass in der Sache Nassbaggerei im Haushaltsausschuss es schiefgegangen ist, und haben heute Morgen in einem Gespräch bei den Fraktionsvorsitzenden das noch einmal erörtert und nunmehr eine Situation vorgefunden, in der a) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> verteidigt wurde und b) gesagt wurde, das sei ja gar nicht so, wie es bei uns gesehen wird. Also auch in diesem Fall ist die Sache nicht koscher. Das muss man sehen. Zu einer anderen Frage Heide <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>. Wie gesagt, in der vorigen Woche war das ein Wort von denen gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimonisHeide_1976-12-14">Simonis</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, ich möchte gern wissen, was vorgesehen ist zu machen mit den Ergebnissen der Ad-hoc-Gruppe, Arbeitsgruppe der SPD Waffenexporte. Meines Wissens hat Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> Ende des letzten Jahres einen ersten Zwischenbericht vorgelegt und ich möchte ganz gern mal wissen, ob die Fraktionsmitglieder über diese Ergebnisse des Zwischenberichts unterrichtet werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich sehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> nicht. Das müssen wir erkunden. Gibt’s weitere Fragen? Bitte, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Eigentlich passt das unter einen Tagesordnungspunkt Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Aber ich will es trotzdem noch erwähnen. Der Arbeitskreis II will sich in einer besonderen Sitzung am 28. April mit dem Problem der Privatisierung im kommunalen Bereich beschäftigen. Das ist immer noch ein Thema, was bei uns besonders in Nordrhein-Westfalen, aber [auch] anderswo eine Rolle spielt. Wir planen, dazu verschiedene Sachverständige einzuladen. Das ist auch schon geschehen, und zwar Praktiker aus dem kommunalpolitischen Bereich, aber auch Mitglieder von Gewerkschaften. Der Termin soll beginnen um 10 Uhr. Nähere Einzelheiten werde ich dann noch bekanntgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann war eine Wortmeldung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirschnerKlaus_1976-12-14">Kirschner</name>: Herbert, ich würde gern wissen, wie weit die Arbeiten an der Stiftung Wiedergutmachung gediehen sind. Wir hatten dazu im Ausschuss auch schon eine ganze Reihe von Petitionen, haben die alle beschieden damit, dass wir an der Gesetzesarbeit dran sind. Aber die Zeit eilt ja wohl, um dies in der Wahlperiode noch zu verabschieden. Ich würde gern wissen, wie weit wir da sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das möchte ich auch wissen. Aber ich bitte um Entschuldigung, das ist kein Spott, sondern das hängt ab von dem Verhalten der Regierung. Ich kann darauf nur antworten, von unserer Seite ist sowohl was also die in dem Ganzen enthaltene Sache mit jüdischen Notwendigkeiten als auch aus dem Bedürfnis, dass damals unsere Entschließung, die der Bundesregierung übermittelt wurde, zur Folge gehabt hat. Nur sehe ich noch kein Land. Das geht immer hin – her, hin – her. Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich kann leider dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, nur einen Satz hinzufügen, dass dies einer der Punkte sein muss, die geprüft werden im Rahmen der Erstellung des Entwurfs für einen Nachtragshaushalt. Mehr ist im Augenblick dazu leider nicht zu sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Natürlich ist das wenig. Ich kann doch nichts daran ändern, dass auf der einen Seite nach der Sommerpause uns hier erklärt worden ist, der Bundeskanzler habe sich in dieser Frage Überlegungen hingegeben und ja, das muss man machen, wobei es nicht um die Höhe ging und seither geht das hin – her, hin – her. Wir haben uns ja dabei anständig verhalten. Aber ich sehe nicht, dass man sagen kann, das steht jetzt vor der Lösung. Jedenfalls würde es in sehr kleinen Raten, das ist das Letzte, das Vorletzte, was ich gehört habe, nur vonstattengehen. Unsere Meinung daran hat sich nicht geändert.</p>
				<p>Gibt’s weitere Fragen? Das ist nicht der Fall. Gibt es Wortmeldungen zu Verschiedenem? Das ist auch nicht der Fall. Dann danke ich und schließe die Sitzung für heute.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
