<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung, 2. Sitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000066</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 13.06.1977, 15.07 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll der zweiten Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Juni 1977</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>189 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1977-06-13">
					<time type="start" when="15:07:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H09M20S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1977-06-13-t1507_WN_div_SVP-1">A. Vorbereitung der energiepolitischen Debatte des Bundestags am 15. Juni 1977 (Große Anfragen und Anträge der CDU/CSU-Fraktion und SPD-/FDP-Fraktion zur Kernenergie, Entsorgung und Energiesicherheit). Berichte von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> und von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> (Schwerpunkte der Debatte und Auswahl der Redner und Rednerinnen). – Bericht von Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> zur Stellungnahme des Deutschen Gewerkschaftsbundes <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> zur Kernkraft.</item>
					<item xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_SVP-2" corresp="#spd-08_1977-06-13-t1507_WN_div_SVP-2">B. Aussprache der Fraktion zur Kernenergie und zur Entsorgungsfrage.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, es tut mir leid, aber wir müssen wieder anfangen und so denke ich, dass zunächst Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahls</name> Bericht gehört wird und dann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> fortsetzt und dann müssen wir weitersehen. <seg type="note">Ich weiß nicht, wer von euch sich schon bekannt oder gar vertraut gemacht hat mit den Texten, die ja am 8. Juni als Antworten auf die Großen Anfragen sowohl der SPD/FDP als auch der CDU/CSU zu der Energiepolitik im Kabinett beschlossen worden sind.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_8" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 16. März 1977 zur Energiepolitik vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Drs. 08/188</ref></bibl>. <bibl type="btd">Zur Antwort der Bundesregierung vom 8. Juni 1977 auf die Große Anfrage der sozialliberalen Koalition vgl. <ref type="external" target="08/570">BT Drs. 08/570</ref></bibl>. – <bibl type="btd">Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 4. März 1977 zum Energiebedarf und zur friedlichen Nutzung der Kernenergie vgl. <ref type="external" target="08/156">BT Drs. 08/156</ref></bibl>. <bibl type="btd">Zur Antwort der Bundesregierung vom 8. Juni 1977 auf die Große Anfrage der Unionsfraktion vgl. <ref type="external" target="08/569">BT Drs. 08/569</ref></bibl>. – Das Bundeskabinett debattierte die Antworten der Bundesregierung in der <bibl type="kbp">25. Kabinettssitzung am 8. Juni 1977; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1977, online</bibl>.</p></note></seg> Jedenfalls ist mir versichert worden, dass die Mitglieder des Arbeitskreises und der beteiligten Arbeitsgruppen einen Abdruck erhalten haben. Ich weiß nicht, ob inzwischen auch, was an sich zugesagt worden war regierungsseitig, andere schon in den Besitz dieser Papiere gekommen sind. Ich fürchte eher nein, aber dann müssen wir <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_vym_4kc_jsb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »uns«.</p></note></seg> versuchen, uns gegenseitig zu helfen. Das Wort hat Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, <seg type="note">am Mittwoch soll die Große Anfrage der Koalitionsfraktionen diskutiert werden.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_9" type="comment"><p>Im Bundestagsplenum wurden beide Große Anfragen und die Antworten am 15. Juni 1977 debattiert. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/31">BT Plenarprotokoll 08/31</ref></bibl>.</p></note></seg> Diese Anfrage hat zweierlei Hintergründe. Erst mal die Öffentlichkeit und auch die Fraktion über einen aktuellen Kenntnisstand zu unterrichten über die Entwicklung bisheriger und <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_b3l_nkc_jsb" type="critical">
							<p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »in Zukunft«.</p></note></seg> künftiger Energievorhaben im Bereich Verbrauch, Vorräte und natürlich auch der Nutzung einzelner Energieträger.</p>
				<p>Der zweite Punkt war, der Bundesregierung die Möglichkeit zu geben, das Problem der Energieversorgung insgesamt einmal breit auch unter einzelnen Gesichtspunkten darzustellen. Aus diesem Ansinnen heraus war es naturgemäß nicht zu vermeiden, dass diese Große Anfrage eine große Menge von Fragen in sich barg und dass auch die Antwort der Bundesregierung lang ausgefallen ist. Das heißt, sie ist schon einmal nachgearbeitet und sie ist insgesamt doch noch lang geworden. In der Kürze der Zeit ist hier zu den einzelnen Punkten wenig zu sagen. Wir haben heute Mittag in beiden Arbeitskreisen uns zusammengesetzt und über die Debatte am Mittwoch Folgendes vereinbart: Wir wollen drei Schwerpunkte bei der Debatte bilden, und zwar erst mal im Bereich der Wirtschaft Wirtschaftswachstum, Energieverbrauch, verschiedene Energieträger. Zu diesem Punkt sollen Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> etwas sagen.</p>
				<p>Im Bereich Technologieforschung, Nukleartechnik, nicht nukleare Energieforschung soll ich sprechen. Im Bereich Umweltschutz beziehungsweise Reaktorsicherheit Harald B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> und Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> werden sich vorbereiten. Dabei muss ich hinzufügen, dass zu den ersten Beiden – Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> – natürlich internationale Gesichtspunkte mit einbezogen werden sollen.</p>
				<p>In der heutigen Diskussion wurde wohl festgestellt, dass inzwischen eine langsame Versachlichung der Energiedebatte eintritt, nicht zuletzt auf die flexible Position der Bundesregierung, die sie ja in der Großen Anfrage dargestellt hat.</p>
				<p>Zweitens: Es sollte so sein, dass der Bürger bei dieser Debatte den Entscheidungsprozess in der Diskussion im Bereich Energie vernünftig mitvollziehen kann und die ganze Problematik auch verstehen kann. Es wurde in den beiden Arbeitskreisen zumindestens angeregt, doch einmal zu überprüfen, ob diese Debatte nicht die Stunde des Parlaments sein sollte. Es gab kritische Äußerungen dazu, die sagten, ob es denn notwendig wäre, zum Beispiel so viele Vertreter von Ländern mit in die Debatte einzubeziehen. Auf den Vorwurf der Opposition, und damit wird sie wohl wahrscheinlich kommen, dass die Regierung hier im Energiebereich verschiedene Sachen versäumt hat, <seg type="note">kann man, glaube ich, auch oder sollte man zumindest auf die gesamte oder gemeinsame Entschließung des Bundestages des letzten Jahres zurückgreifen, denn diese Entschließung ist ja von allen gemeinsam getragen worden.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_10" type="comment"><p>Gemeint sind die Entschließungsanträge, sowohl von Seiten der SPD- und FDP-Fraktion sowie von der CDU/CSU-Fraktion, die im Rahmen der Debatte über Energiepolitik und die Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion zur friedlichen Nutzung der Kernenergie sowie der Anträge der CDU/CSU-Fraktion zur Kernenergie, zum Brennstoffkreislauf und zur Standortplanung von Kernkraftwerken am 22. Januar 1976 gestellt wurden. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/215">BT Plenarprotokoll 07/215, S. 14916–14953</ref></bibl>.</p></note></seg> Die Hauptfrage in der gesamten Debatte, aber auch in der Antwort der Bundesregierung konzentriert sich wohl auf die Entsorgung und Endlagerung, Aufbereitung der Brennelemente. Hier hat die Bundesregierung eine ganze Menge zu gesagt. Es gab einige kritische Äußerungen, die der Meinung waren, dass also dies nicht besonders ausführlich sei.</p>
				<p>Der fünfte Punkt vielleicht, der zu erwähnen wäre, dass wir die Gesamtposition der Partei und Regierung darstellen sollten etwa unter dem Gesichtspunkt der <seg type="note">Kölner Konferenz.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_30" type="comment"><p>Gemeint ist die Fachkonferenz der SPD in Köln: »Energie – Beschäftigung – Lebensqualität« am 28. und 29. April 1977. Neben Parteimitgliedern und Vertretern aus Wissenschaft und Wirtschaft nahmen auch Vertreter der Gewerkschaften, Kirchen, Bürgerinitiativen und Umweltschutzverbände an der Konferenz teil. Die Konferenz rief dazu auf, verstärkt regenerative Energien zu nutzen und die Anstrengungen zum Energiesparen zu verstärken. Dem Verzicht auf die Kernenergie wurde dabei eine Absage erteilt. Vgl. <bibl type="online" corresp="3Y6AI6FI">Chronik der deutschen Sozialdemokratie, Bd. 3, online</bibl>.</p></note></seg> Hier gab es ja in verschiedenen Bereichen zwar verschiedenerlei Aussagen, aber insgesamt war doch festzustellen, dass nicht nur in der Öffentlichkeit man den Eindruck hatte, sondern auch insgesamt die Teilnehmer an dieser Konferenz, dass es die Möglichkeit eines Konsenses in der gesamten Energiepolitik geben kann und wir dann im November auf dem Bundesparteitag hoffentlich das Gleiche erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: War Schluss? Danke. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, nur einige wenige Bemerkungen zu einigen vielleicht kritischen Punkten oder positiven oder wichtigen Punkten der Antwort. Sie ist ja seit Freitag wohl ausgedruckt und in den Fächern.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja gut, also wer sie vor sich liegen hat, möge mit mir vielleicht die Seite 2 aufschlagen. Da ist auf der rechten Seite in der Mitte diese Frage der 30000 Megawatt noch mal angesprochen, die ja in der öffentlichen Diskussion eine sehr große Rolle gespielt haben. Die Bundesregierung betont darin noch einmal, dass sie dies für energiepolitisch wünschenswert hält, sie gleichzeitig aber darauf hingewiesen hat, dass die eingetretenen Verzögerungen beim Bau und bei der Genehmigung befürchten lassen, dass die Kapazität in dieser Größenordnung im Jahr [19]85 noch nicht voll bereitstehen wird. Und dann, um die Diskussion einmal auf das zurückzuführen, was denn nun der eigentliche Kern ist, haben wir einmal diese ganzen Prognosedinge relativ, dass dies lediglich Richtlinien sein können und keineswegs etwa nun von der Bundesregierung durchzusetzende Planzahlen.</p>
				<p>Wir haben dann auf der Seite 4 und 5 sehr ausführlich, gleichzeitig sehr komprimiert dargelegt, was bisher getan worden ist, um Energie zu sparen. Das ist ja keineswegs unwichtig, denn in der ganzen Debatte wird der Bundesregierung ja immer der Vorwurf gemacht, sie tue zu wenig, um Energie zu sparen. Dies ist erst einmal eine Darstellung dessen, was wir getan haben und was wir in der Zukunft für möglich halten, was auf der Seite 5 dargestellt wird. Die Folgen dieser Politik sind dann auf Seite 8 dargestellt in der linken Spalte unten, dass während von [19]75 bis [19]85 an durchschnittlich jährlichem Wachstum von vier Prozent Sozialprodukt wird dann nur noch 3,6 Prozent Primärenergieverbrauchswachstum gerechnet, sodass eine deutliche Lockerung des Zusammenhangs zwischen Wachstum des Bruttosozialprodukts und Wachstum des Primärenergieverbrauchs abzusehen ist – und dann folgen da die Zahlen – als Ergebnis der Politik der Bundesregierung und der sie tragenden Fraktionen. Die Antworten auf die nächsten Fragen sind relativ unproblematisch, glaube ich. Sie wiederholen das, was bekannt ist, allerdings nun mit den neuen Zahlen und mit den neuen Maßnahmen der Bundesregierung. Interessant ist vielleicht die Grafik auf Seite 13, die zeigt, dass es zwischen [19]66 und [19]76 relativ gut gelungen ist, die Spitzenbelastung und die Lastzähler bei der Elektrizitätsproduktion auszugleichen, sodass man sich nicht allzu viel davon versprechen darf, nun noch von den Spitzen in die Täler verschieben zu können bei der Kapazitätsberechnung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Nicht vollständig zu verstehender Zwischenruf: Aber auch beim Heizstrom.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Nicht vollständig zu verstehender Zwischenruf: Aber auch beim Heizstrom.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, dass das Einbringen der Elektrizität in den Niedertemperaturbereich unerwünscht ist, ist eine Meinung der Bundesregierung, der sie mehrfach Ausdruck gegeben hat. Auf Seite 17 gab es eine Diskussion, die glaube [ich] im Handelsblatt in außerordentlich übertriebener Weise dargestellt worden ist. Es hieß, dabei seien die Fetzen geflogen. Das ist grober Unsinn. Hier war die Frage einfach, soll man die Zahlen der Elektrizitätswirtschaft, Kernenergie sei zwei bis drei Pfennig billiger als Kohlestrom, hier als Meinung der Elektrizitätswirtschaft wiederholen und auf diese Art und Weise dann diesen Zahlen gewissermaßen eine neue Bedeutung, eine neue Würde zu geben, nicht wahr. Ich war dagegen. Wir haben dann einige affirmative Sätze gestrichen und den letzten Satz hinzugefügt, dass wir das weiter prüfen werden. Ich bin nicht der Meinung, dass diese Zahlen haltbar sind, auch nicht nach sorgfältigem Studium der ihnen zugrunde liegenden Untersuchungen. Aber in dieser Form als Meinung der anderen und mit der Absicht, dies weiter zu prüfen, glaube ich, kann man das, kann man das vertreten.</p>
				<p>Ich darf dann auf die Seite 22 verweisen, wo wir auf Probleme Export nuklearer Anlagen hinkommen. Ich glaube, der wichtige Satz steht in der Mitte der linken Spalte auf Seite 22. <quote>»In der internationalen Diskussion wird erörtert, wie die friedliche Nutzung der Kernenergie noch effektiver gegen Missbrauch abgesichert werden kann. Die Bundesregierung beteiligt sich intensiv an diesen Arbeiten.«</quote> Eine der wohl wichtigsten Fragen, die in der Partei diskutiert werden, ist: Wann darf die Genehmigung für neue Kernkraftwerke erteilt werden? Da war es bisher die Meinung der Bundesregierung, der sie in ihren Grundlinien und Eckwerten im März Ausdruck gegeben hat, dass drei Bedingungen erfüllt sein müssen. Einmal muss ein Standort zugewiesen sein. Da folgt Gorleben. Zweitens muss ein Sicherheitsbericht vorliegen. Der liegt vor als Antrag den Genehmigungsbehörden in Niedersachsen. Und drittens sollte ein positives Urteil von Reaktorsicherheits- und Strahlenschutzkommission zu diesem Bericht vorliegen. Dann – so hieß es im März – würde die Bundesregierung die Voraussetzungen erfüllt sehen, um von ihrem Anteil dann, sie hat ja lediglich dann bei bestimmten Sicherheitsaspekten in Gestalt des Innenministers eine Oberaufsicht, würde sie von sich aus dann die Genehmigung erteilen, sofern die Länder vorher ihre Genehmigung erteilt haben.</p>
				<p>Hier ist nun eine zusätzliche Bedingung hinzugekommen. Der letzte Satz in diesem mittleren Absatz heißt: <quote>»Die Bundesregierung wird mit den Ländern und der Wirtschaft erörtern, mit welcher inhaltlichen Beschränkung neue Teilerrichtungsgenehmigungen für Kernkraftwerke versehen werden, um Betriebsgenehmigungen für diese neuen Kernkraftwerke mit der Erteilung der ersten Teilerrichtungsgenehmigung für das Entsorgungszentrum zu verknüpfen.«</quote> Hier liegt in sehr vorsichtiger Formulierung, aber zum ersten Mal eine zumindest verbale Verknüpfung vor zwischen der ersten Teilerrichtungsgenehmigung der Wiederaufarbeitungsanlage und des Endlagers – also der Entsorgungszentrale – und der Erteilung vom ersten Teil der Errichtungsgenehmigung für neue Kernkraftwerke. Insofern ist hier eine zusätzliche Bedingung, die den Inhalt der Baugenehmigung betrifft, die sagt, wir geben euch hier die Genehmigung, nun ein Kernkraftwerk zu errichten. Ihr müsst euch aber darauf gefasst machen, dass die Betriebsgenehmigung erst erteilt wird, wenn die erste Teilerrichtungsgenehmigung für die Wiederaufarbeitungsanlage erteilt worden ist. Hier ist also ein weiterer Schritt aufeinander zu in der innerparteilichen Diskussion durch diese Antwort der Bundesregierung erfolgt, auch ein Schritt hin auf die Position des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, der ja in seiner Stellungnahme eine ähnliche Meinung vertritt.</p>
				<p>Ja, dies wären, glaube ich, die politischen Punkte gewesen. Wenn ich vielleicht noch eine Bitte äußern darf, über die wir auch in der Vorbesprechung gesprochen haben, dass – ich glaube, das war auch die allgemeine Meinung unter den Kollegen –, dass niemand ein Interesse daran hat, nun Meinungsverschiedenheiten in der Partei, die ganz offenbar bestehen und die man aus den Beschlüssen der Bezirksparteitage ja auch ablesen kann, dramatisieren möge, dass die Partei sich in einem Diskussionsprozess befindet, der noch nicht abgeschlossen ist und dass wir durch unsere jeweiligen Diskussionsbeiträge von uns aus nicht dazu beitragen, Meinungsverschiedenheiten nach außen stärker zu dramatisieren, als dies nun unbedingt erforderlich ist und dass wir von uns aus die Debatte in dem Geist führen, in Hamburg dann auf dem Bundesparteitag zu einem Beschluss zu kommen, der von der großen Mehrheit der Delegierten getragen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke. Wenn unser Freund Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> jetzt etwas Erläuterndes zu den Erkenntnissen und Auffassungen des Deutschen Gewerkschaftsbundes sagen möchte, bäte ich darum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, vielen Dank. Ich will versuchen, das wirklich im Telegrammstil zu machen. Lasst mich trotzdem eine Vorbemerkung machen. <seg type="note">Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> hat vor langen Jahren schon auf der ersten Kundgebung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> über die friedliche Nutzung der Kernenergie gesagt, wir spielen in dieser Sache im wahrsten Sinne des Wortes mit dem Feuer.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_11" type="comment"><p>Der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und sein späterer Vorsitzender Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> waren bereits in den 1950er Jahren äußerst skeptisch gegenüber der Kernenergiewirtschaft, vor allem aber gegenüber den Kernenergieunternehmen eingestellt und forderten immer wieder deren Verstaatlichung. Vgl. bspw. den Artikel <bibl type="series-item">»DGB: Atomindustrie verstaatlichen. Kundgebung in Frankfurt«,<name type="Organisation" ref="#FAZ"> »Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> vom 4. November 1957, S. 3</bibl>.</p></note></seg> Ich will damit nur sagen und andeuten, dass niemand im Deutschen Gewerkschaftsbund jetzt plötzlich begeisterter Kernkraftanhänger geworden ist. Aber wir sind davon ausgegangen, dass es unsere Aufgabe ist, für Vollbeschäftigung einzutreten und dass dafür Voraussetzungen geschaffen werden müssen und dass zu diesen Voraussetzungen auch Energie gehört. <seg type="note">Deshalb haben wir nach langen Debatten und vorbereitenden Besprechungen im Bundesvorstand des Deutschen Gewerkschaftsbundes am 5. April einstimmig eine Stellungnahme verabschiedet, die kurz gefasst davon ausgeht, dass wir in einer gesunden und lebenswerten Umwelt eine Vollbeschäftigungspolitik brauchen und dass zu dieser Vollbeschäftigungspolitik wirtschaftliches Wachstum erforderlich ist, welches wiederum einen bestimmten Energiebedarf zur Voraussetzung hat.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_12" type="comment"><p>Gemeint ist die 18. Sitzung des Bundesvorstands des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> am 5. April 1977. Dort wurde über eine gemeinsame energiepolitische Vorlage von <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>, <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>, IG Chemie-Papier-Keramik und IG Bergbau und Energie beraten und abgestimmt. Vor allem die IG Bergbau und Energie wollte erreichen, dass die Vorlage weniger kernkraftkritisch war. Vgl. dazu <bibl type="single-item" corresp="EANJYKGF">Der Deutsche Gewerkschaftsbund 1975–1982, Dokument 26</bibl>.</p></note></seg> Auf diesem Hintergrund kann man dann die Positionen kurz zusammenfassen, indem wir gesagt haben: Energieeinsparung so viel wie möglich, ohne das Vollbeschäftigungsziel zu gefährden. Forschen nach Technologien und deren Einsatzmöglichkeiten so viel wie möglich. Einsatz von Kohle so viel wie möglich. Einsatz von Kernkraft so viel wie unbedingt nötig unter optimalen Sicherheitsbedingungen. Diese damalige Stellungnahme ist selbstverständlich unter den Gesichtspunkten und Kenntnissen, wie wir sie damals hatten, gefasst worden. Es ist deshalb zusätzlich gesagt worden, der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> wird die Antwort der Bundesregierung auf die Anfragen der Fraktionen vom März [19]77 und die neuesten wissenschaftlichen Erkenntnisse berücksichtigen, um seine eigene Haltung jeweils neu zu überprüfen. Erwartet jetzt bitte nicht von mir eine Beurteilung der Antwort der Bundesregierung. Ich habe sie in den letzten zweieinhalb Stunden auch nur querlesen können. Soweit ich das aber für mich persönlich jetzt aus den Diskussionen innerhalb des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> sagen kann, glaube ich nicht, dass man aus dieser Antwort Erkenntnisse ziehen muss für den <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, die dazu führen würden, dass die grundlegenden Positionen geändert werden müssen. Ich darf noch ergänzend hinzufügen, wir waren zum Zeitpunkt der Verabschiedung dieser Stellungnahme oder wir standen zu diesem Zeitpunkt natürlich auch etwas unter dem Druck, vor dem 1. Mai noch etwas zu sagen, und es ist ja nicht unbekannt, dass es inzwischen natürlich auch innerhalb der Gewerkschaften eine gewisse Opposition zu diesem Beschluss gibt. Die Ergebnisse von Jugendkonferenzen sind nicht zu bestreiten. Auf der anderen Seite – nur als Gegenbeispiel – darf ich darauf verweisen, dass der Beirat der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> diese Haltung immerhin gegen drei Stimmen, ansonsten einstimmig verabschiedet hat. Ich meine also, unsere Position sei ziemlich klar und deutlich und nach dem, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17"
					>Matthöfer</name> jetzt noch zur Entsorgung gesagt hat, glaube ich auch, dass wir da auch mit der relativ harten Bedingung, die wir ja in unserem Beschluss stehen haben, doch einen Weg zueinander finden. Danke schön.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu Wort gemeldet hat sich zunächst Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. <seg type="note">Wer war da noch?<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_wjt_wkc_jsb" type="critical"><p>Zum Nachbarn gesprochen.</p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, auch wenn ihr meint, dass wäre ein Thema, das man vielleicht nur im Rock abhandeln kann. Ich möchte hier ein paar Gedanken versuchen beizutragen. Ich habe das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> über die Gewerkschaften gesagt hat, mit großer Aufmerksamkeit gehört und in einem intensiven Dialog auch mit Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name> und anderen Gewerkschaftskollegen häufiger besprechen können, und trotzdem meine ich, lasst uns hier einen Moment verweilen. Die Genossen, die länger in dieser Fraktion sind, wissen, dass ich unter Umständen ans Mikrofon gehen könnte und nicht voreingenommen bin in einer solchen Frage, weil ich auf der Kohle geboren bin und von der Kohle komme. Und trotzdem bitte ich euch, mit all den Konsequenzen daraus, mir vielleicht doch zuzuhören. Ich habe einen etwas absonderlichen Heimatbereich. Ich habe Kohlekraftwerke mit großen Problemen. Ich habe den ersten kommerziell nutzbaren Hochtemperaturreaktor und ich habe die Planung eines Leichtwasserreaktors von 1200 Megawatt und ich habe zu allem Überfluss auch noch eine Firma, die sich der Sonnenenergie widmet und ein ziemlich perfektes Verfahren bereits kommerziell anbietet. Dies alles in einem Wahlkreis sagt genug aus über Energie. Nur dies mal vorgestellt.</p>
				<p>Aber vielleicht mal ganz <seg type="note">sine ira et studio<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_33" type="comment"><p>Deutsch wörtlich: ohne Hass und starke Bemühungen, gemeint ist: frei von Leidenschaft, Aufregung und Erregung.</p></note></seg> ein paar Überlegungen. Als Sozialdemokraten könnten wir den Eindruck gewinnen, für uns ist die Spitze von dieser Problematik abgebogen. Denn keine andere Partei hat es fertiggebracht, einen Energiekongress wie wir in Köln zu veranstalten und doch immerhin zu einem Kompromiss zu gelangen, der tragfähig erscheint. Andere haben dies noch zu leisten. Wie sich unser Koalitionspartner in dieser Frage tun wird, steht noch dahin. Ich erinnere an die Wochenendäußerungen der Jungdemokraten. Die CDU/CSU hat bislang überhaupt kein Wort dazu auf die Beine gebracht und trotzdem ist es eine Schicksalsfrage, die unmittelbar verknüpft ist, dies weiß ich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name>, in Bezug auf das Thema des heutigen Morgens.</p>
				<p>Ich muss nun Folgendes sagen: Ich habe mich mit einer Reihe von kompetenten Leuten unterhalten. Wir haben – nur zur Information – inzwischen auch einen Genossen, der Vorstandsvorsitzender in der Ruhrkohle AG ist, den Genossen Dr. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchtKlaus">Schucht</name>, Gruppe Westfalen. Ich habe sehr intensive Gespräche über diese Frage mit ihm gehabt und ich darf auch den Eindruck haben, dass Leute, die uns gar nicht sehr nahestehen und die sicherlich eher qualifiziert werden könnten als unbedächtige, nicht reflektierende Unternehmer, die übereinstimmend heute Folgendes sagen: Bis 1985 geht in unserem Lande nicht ein einziges Licht aus ohne zusätzliche Kernenergie. Um die Wahrheit, um das deutlich zu machen, was heute vorhersehbar ist, für den Zeitraum nach 1985 kann dies kein Mensch, kein Mensch wirklich vorhersagen. Es kann durchaus sein, dass dann eine Lücke entsteht, von der wir heute noch nicht wissen, wie sie zu schließen ist.</p>
				<p>Wenn ich mich hier zu Wort melde, dann nur aus einem Grunde, nicht jetzt zu sagen, das, was in der <seg type="note">Großen Anfrage, Drucksache 8/570<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_7" type="comment"><p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> bezieht sich auf die Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage. Zur <bibl type="btd">Großen Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl (Kempen)</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm (Göttingen)</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und der Fraktionen der SPD/FDP vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/188">08/188</ref></bibl>. <bibl type="btd">Zur Antwort der Bundesregierung vom 8. Juni 1977 vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/570">08/570</ref></bibl>.</p></note></seg> auf Seite 6 links unten dargestellt ist, muss angenommen werden oder verdammt werden, sondern wofür ich heute hier unter den Genossen plädieren möchte, ist eines: Die Darstellung, wir hätten nicht mehr die Zeit nachzudenken, halte ich für falsch. Ich glaube, dass wir diese Zeit nachzudenken und vor allen Dingen über eine Programmatik dieses Umfangs sorgfältig nachzudenken in Bezug auf unsere Entwicklung im menschlichen Zusammenleben überhaupt auf diesem engen Raum, dass wir uns die erstreiten und erkämpfen müssen. Kann dabei die Kohle, können die Energieträger, die wir haben, einen Beitrag leisten? Ich meine ja. Ich möchte darum bitten, dass wir etwas intensiver nachfragen, ob nicht, wenn wir die veralteten Kohlekraftwerke, insbesondere in Nordrhein-Westfalen, nicht nur dort, wenn wir die Planungen zur Installierung neuer Kohlekraftwerke durchführen im vollen Bewusstsein, dass auch diese ja nicht ohne Emissionen sind und nicht ohne Gesundheitsgefährdung sind. Ich denke an Schwefel und dergleichen mehr. Können wir uns dann nicht eine Frage, von der ich persönlich meine, dass sie nicht eine Frage der Quantität, sondern der Qualität unseres Lebens ist, können wir uns die nicht noch eine Weile offenhalten, um etwas intensiver darüber nachzudenken?</p>
				<p>Wir finden in diesem Dokument, das ich bereits zitiert habe, <bibl type="btd">[BT Drs.] <ref type="external" target="8/570">8/570</ref></bibl> auf der angegebenen Seite 6 unten folgende Zahlenvergleiche. Genossinnen und Genossen, macht es euch bitte einmal zu eigen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wird gleich sagen, mit dem haben wir uns ja nicht identifiziert. Dies stimmt, denn ihr müsst den Vorspruch unter Ziffer arabisch Zwei lesen. Da steht, dass drei oder vier Wirtschaftsinstitute diese Prognose abgegeben haben und die Bundesregierung zu gegebener Zeit sich dazu äußern wird. Nur, wenn diese Prognose stimmt, und woher bezieht die Bundesregierung Prognosen, wenn nicht von daher, dann wäre die unausweichliche Folge, was ich euch zur Kenntnis geben möchte.</p>
				<p>Danach soll, ich vergleiche jetzt nur die Zahlen [19]75 und [19]85, Seite 6 unten links, das Mineralöl nicht etwa einen sinkenden Anteil am Primärenergieverbrauch haben, sondern einen wesentlich steigenden Anteil, jedenfalls in absoluten Zahlen, und zwar von 181 – absolute Zahlen, nicht prozentual – von 181 auf 226 unter dem Aspekt, dass heute schon uns nicht übelwollende Öl besitzende Länder sagen, wir sehen aber das Problem so, dass wir auch der nächsten, übernächsten und dann folgenden Generation in unserem Lande noch etwas anbieten möchten. Also absolute Erhöhung dieses Ölanteils, denn die prozentualen Anteile sind ja nur auf uns bezogen. Wie viel wollen wir im Lande verbrauchen? Aber wir müssen doch mitbedenken, was andere uns heute bereits ernsthaft mitteilen. Steinkohle, die wir wahrscheinlich doch Gott sei Dank noch über einen längeren Zeitraum – vielleicht unter geologischen Erschwernissen und unter erhöhten Kosten – einsetzen können und wollen, haben einen Anteil von [19]70, 1970 96,8 Millionen Tonnen Steinkohleeinheiten, über [19]75 66,5 auf [19]85 73. Nicht nur ein erhebliches Absinken in absoluten, sondern auch in prozentualen Zahlen. Genossinnen und Genossen, ich bitte darüber nachzudenken. Dies ist der einzige verlässliche heimische Energieträger und nun kommt der Problembereich, der für uns alle wirklich deutliche Problembereich. Ich nehme wieder nicht die Zahl [19]70, weil sie hier nicht aufschlussreich ist. [19]75 Erzeugung von Kernkraft 7,1 Millionen Tonnen Steinkohle und 1985 62. Ich darf die Zahlen noch mal wiederholen: von 7,1 auf 62 und in prozentualen Zahlen an Primärenergieverbrauch von zwei auf 13. Dies würde voraussetzen, dass wir in dem schmalen Handtuch Bundesrepublik Deutschland wahrscheinlich zusätzlich 30 000 Tonnen Energie zusätzlich erzeugen. Das sind ungefähr 25 bis 30 atomare Kraftwerke, von Norden nach Süden durchgezogen, zum Teil sehr, sehr konzentriert. Wir haben gerade am Wochenende auch gehört, was im Dreiländereck um Basel herum die Bevölkerung bewegt. Genossinnen und Genossen, ich bin nicht in der Lage, ich bin weder Wissenschaftler, noch sonst befähigt, euch hier eine Auskunft zu geben. Aber ich meine, ich bin verpflichtet, darauf hinzuweisen, dass der vorgestellte Zeitdruck, unter dem wir eine existenzielle Frage fällen, dass dieser vorgegebene Zeitdruck nach meiner Auffassung nicht existiert.</p>
				<p>Ich stelle im Anschluss an diese sehr persönliche Feststellung – das ist nicht abgesprochen mit Kollegen und Genossen – die Bitte an die Fraktion, dass, wenn wir uns nun in diese große Auseinandersetzung begeben, die sicherlich eines Tages trotz des Energiekongresses wieder zu einer solchen werden wird, selbst wenn die Partei diszipliniert sein sollte unter dem Eindruck der Sorgen der Menschen, dass wir uns einmal Fachleute auch von der Kohle hierher holen, die uns etwas Genaueres sagen können, welchen Spielraum wir in Bezug auf Überlegungen in dieser Frage noch haben. Und ich sage dies, obwohl ich mich gerade den Problemen, die unsere Kollegen aus den Gewerkschaften in den Vordergrund stellen, besonders verbunden weiß, auch in ganz bestimmten Fragen, die unmittelbar den Kernkraftwerksbau beschäftigen, ich sage dies, weil ich die Auffassung habe, dass auch im Bereich unserer Gewerkschaften der Gesamtüberblick über die Problematik, die wir hier in Bezug auf unsere eigene Fortexistenz ansprechen, noch nicht ganz hundertprozentig bewusst ist. Ich möchte nur an dieser Stelle, weil ich meine, wir sprechen heute in der Fraktion darüber, nicht versäumen, meine großen Sorgen hier zum Ausdruck zu bringen, und kämpfe um diesen Spielraum, den wir nach meiner Auffassung zeitlich noch gebrauchen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, lieber Manfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>], nicht nur du hast einen seltsamen Wahlkreis. Ich habe auch so einige Besonderheiten, die mich bewegen, ein paar Worte zu sagen. Nicht nur dass dieser Wahlkreis besonders dadurch liebenswert geworden ist, dass bei mir der Elbe-Seiten-Kanal voll kaputt gegangen ist oder ein paar Waldbrände von entsprechendem Ausmaß oder alle Strecken stillgelegt worden sind, ich habe auch Gorleben in meinem Wahlkreis. Und diese Summe all der Dinge, die man ein bisschen auch in die Nähe der Imagepflege bringen kann, wenn es darum geht, dass Menschen diese fernen Kreise besuchen sollen, die haben doch etwas mit der Gesamtproblematik zu tun, dass hier weniger die Bevölkerung bereit ist, in den Sachstreit zu gehen, ob ein Höchstmaß an Sicherheit gegeben sei, sondern sie wehren sich ganz gefühlsmäßig erst einmal. Und ich kann euch nur sagen und ich kann dir nur sagen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der du am Schluss gesagt hast, wir sollten in der Partei nach Möglichkeit die Gesamtproblematik nicht dramatisieren, die Träger unserer Bürgerinitiativen sind unsere Ortsvereine. Das erst einmal. Es gibt im Landkreis Lüchow-Dannenberg kaum Befürworter dieser kombinierten Anlage, nämlich Wiederaufbereitung und Endlagerstätte. Auch der Landbesitzer, der Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BernstorffAndreasvon">Bernstorff</name> hat die gesamten infrage kommenden Flächen parzelliert und will sie einzeln an unzählige Menschen verpachten, damit das Genehmigungsverfahren so schwer wie möglich gemacht wird. Das einmal als eine Art von Stimmungsbild aus diesem Bereich.</p>
				<p>Ich habe auch mit gleicher Sorge die Argumentation aus dem Bereich unserer Gewerkschaften angehört, nämlich Energiebedarf, Sicherung von Arbeitsplätzen. Lokal stellt sich das bei uns so dar, dass auch die Frage nach Beschäftigungsplätzen an dieser Institution eine Rolle spielt. 300 neue Arbeitsplätze sind für uns sehr viel bei 40 Menschen auf den Quadratkilometer. Aber wir wissen, dass 280 Wissenschaftlicher dort hinkommen. Also es werden nicht Arbeitslose bei uns wieder in Arbeit gebracht. Dies sind zwar sehr lokale Argumente, sie sind aber für die dortige Bevölkerung sehr wichtig. Die Frage nach der Sicherheit stellte sich ja bereits, als am 22. Februar das Kabinett <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> die Entscheidung gefällt hat, Gorleben wird Standort dieser Endlagerstätte. Da hat meines Wissens der Bundeskanzler die Andeutung gemacht, dass dies die schlechteste der denkbaren Lösungen sein könne, und er hat im Zusammenhang damit auch die Frage nach der militärischen Sicherheit einer solchen Einrichtung direkt vor der Haustür des Warschauer Paktes angesprochen.</p>
				<p>Ich habe also zwei Fragen in diesem Zusammenhang. Erstens: Ist – nachdem ich jetzt aus dieser Antwort der Bundesregierung entnehmen kann, dass man geneigt ist, dem Genehmigungsverfahren beizutreten, wenn die der Landesregierung auferlegten Fragen zufriedenstellend beantwortet sind –, ist die Frage der militärischen Sicherheit mit dem <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> abgestimmt? Sind von dort keine Bedenken vorhanden, dass zum Beispiel Plutonium direkt in unmittelbarer Grenznähe eine besondere Verlockung zum Zugriff sein könne? Vielleicht, es kann auch andere Argumente geben.</p>
				<p>Und zweitens: Ist die Sicherheit der Endlagerstätte dadurch nicht berührt, dass das, was man bis jetzt völlig ausgeschlossen hat, nämlich Erdbewegungen in diesem Bereich, es gibt ja noch unterschiedliche Meinungen welcher Art es sei, ein tektonisches oder ein Einsturzbeben bei Soltau, also in fast unmittelbarer Nähe dazu, ist dieses nicht unter Umständen ein Grund, noch einmal hier die Dinge zu überdenken?</p>
				<p>Eines jedenfalls kann ich euch, liebe Genossinnen und Genossen, sagen. Für mich stellt sich die Frage nach Ablehnung oder Zustimmung zu dem Gesamtkomplex, weitere Nutzung der spaltbaren Kernenergie fast so schwer wie für viele von euch die damalige Frage bei [Paragraph] 218 [StGB]. Es ist nicht einfach, dann als Abgeordneter fast gegen den geschlossenen Wahlkreis sein Votum abgeben zu sollen, weil in allen Bereichen, nicht nur bei denen, die gefühlsmäßig und ohne einen technischen Hintergrund genauer zu kennen ablehnen, sondern alle Beteiligten – ganz gleich wohin man kommt, bis in den Kreis <gap/> Bereich und wer auch immer –, alle sind in ablehnender Haltung, und zwar gegen die Einrichtung der Endlagerung. Die Wiederaufbereitungseinrichtung ist dabei nicht so sehr angesprochen. Aber diese Kombination stellt natürlich noch eine besondere Belastung dar. Ich bitte also, meine Sorgen genauso zu respektieren, wie wir die auch von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> sehen, und ich bitte, den ernsthaften Versuch zu machen, hier auch eine zumutbare Denkpause und eine Phase der Diskussion mit unserer Parteibasis einzulegen. Es war schlimm genug, dass bei dem ganzen Komplex der Streckenstilllegungen niemand der Bundesebene uns in diesem schwierigen Geschäft des Vertretens von Argumenten beigestanden hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>: Ich will – nicht vorbelastet durch einen Wahlkreis, aber doch einen Wahlkreis, der die Probleme hat, über die hier gesprochen worden ist, aber doch mit der Tendenz, dass wir uns Zeit lassen können – argumentieren und dabei auch gleich noch zwei Fragen stellen, die vielleicht der Sachaufklärung dienlich sein können. Ich bin also nicht Fachmann, aber ich habe diese Beantwortung genau durchgelesen und habe einfach einmal gegenübergestellt die eine Teilantwort mit der anderen Teilantwort. Und bei diesen Antworten sind mir dann doch einige Widersprüche aufgetaucht und die sollten wir hier auch noch einmal besprechen. Ich komme dann zu dem Schluss, was ich sagen will.</p>
				<p>Zunächst: Es geht doch – so wird argumentiert – darum, dass wir 1985 in eine Situation kommen können, in der die Stromversorgung oder überhaupt die Energieversorgung, aber vor allen Dingen die Stromversorgung zweifelhaft geworden ist, und dieses wird nun begründet auch mit einer Darstellung, die ich mindestens hier mit einem Fragezeichen versehen muss. Die Steigerung der Primärenergiemenge, wenn man die im Vergleich von fünf Jahren nimmt, nämlich von 1970 auf [19]75 und von 1975 auf 1980 und sie in ein Verhältnis setzt zu der daraus folgenden Erhöhung des Stromverbrauchs, ich nehme also an des Stromangebots, aber hier ist Stromverbrauch dargestellt, dann ist diese Darstellung zweifelhaft. Die Zahlen sagen nämlich Folgendes aus. Von 1970 auf [19]75 hatten wir einen Primärenergiezuwachs von 3,3 Prozent und hatten einen Stromverbrauch, eine Erhöhung des Stromverbrauchs von 27,1 Prozent. Wenn ich jetzt die Relation von [19]75 auf [19]80 nehme, dann habe ich einen Primärenergiemengenzuwachs von 25,4 Prozent und nur eine Stromverbrauchszunahme von 40 Prozent. Dieses kann doch nicht ganz die Relation sein, selbst wenn man annimmt, dass eine ganze Menge Küchengeräte bis 1980 nicht mehr gekauft werden. Woher eigentlich diese Annahme? Ich glaube, dass unsere Produktion immer noch auf sehr viel elektrische energieverbrauchende Küchengeräte ausgerichtet ist und auch auf andere Geräte und dass auch im Übrigen der Zuwachs an Strom nicht abrupt abbrechen wird. Dann stellt sich doch die Frage, wie kommt man zu einer solchen Darstellung bis 1980 wohlgemerkt, ich rede nicht von [19]85. Wenn diese Annahme aber vielleicht doch falsch sein sollte, dass wir eine Primärenergiemenge von über 25 Prozent Zunahme brauchen, um [19]85 annähernd gesichert zu sein mit unserem Stromverbrauch, dann muss ich fragen, wenn diese Annahme eben doch falsch sein sollte, ob dieses [19]85 dann auf jeden Fall so bestehen kann, oder ob dann nicht eben doch hier eine Reserve drin ist, die eigentlich offengelegt werden müsste.</p>
				<p>Und das ist der eine Punkt und der zweite Punkt der stillen Reserve, den hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> ja hier angesprochen. Auch darauf möchte ich noch mal zu sprechen kommen. Wir haben eine Auslastungsquote bei der gesamten Kraftwerkskapazität 1976 mit 81800 Megawatt bei einer Engpassleistung und haben eine Stundenausnutzung von 4080, und 1970 haben wir 50800 Engpassleistung und eine Auslastung von 4780 pro Stunde, pro Durchschnittsstunde. Dann habe ich nach der Kurve gesucht, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, habe die Kurve für 1976 auch gefunden. Nur die für 1970 habe ich nicht gefunden, und mir ist eigentlich nicht ganz klar, warum ich sie nicht finden konnte, denn sie lässt sich doch jederzeit zeichnen. Ich bin ziemlich überzeugt, wenn sie gezeichnet worden wäre, wäre aufgrund der Auslastung ein sehr höheres Ergebnis erschienen. Ganz logisch, bei einem Vergleich von 4080 Durchschnittsstunden zu 4780 Durchschnittsstunden muss das eine bessere Quote sein. Und wenn ich dann den Energiezuwachs nehme von [19]70 auf [19]75 von immerhin 30000 Megawatt, dann stellt sich natürlich die Frage, wo da die stille Reserve ist und ob man nicht bei einer besseren Auslastung, die ja wohl 1970 möglich war und 1975 doch zu erreichen gewesen wäre, ob da nicht eine stille Reserve versteckt ist, die ebenfalls nicht ganz ohne Bedeutung ist. Und wenn ich von diesen stillen Reserven ausgehe, die hier nicht dargestellt sind, dann frage ich natürlich, ob wir nicht doch mehr Zeit haben für Überlegung, ob nun das Kernkraftprogramm so durchgezogen werden muss oder ob wir nicht mit mehr Zeit und mit mehr Gründlichkeit in dieser Frage vorgehen könnten. Das ist eigentlich der Punkt der Überlegung.</p>
				<p>Dieses aber gründet sich natürlich auf die Annahmen, <seg type="note">die in der Beantwortung der Großen Anfrage dargestellt werden.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_13" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="08/188">BT Drs. 08/188</ref></bibl> sowie zur Antwort der Bundesregierung <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/570">BT Drs. 08/570</ref></bibl>.</p></note></seg> Wenn die Annahmen stimmen, wo ich aber dieses Fragezeichen setzen muss, wenn diese Annahmen stimmen, dann ergibt sich logischerweise natürlich auch der Bedarf. Wenn diese Annahmen nicht stimmen, dann hätten wir in jedem Fall doch eine ganze Menge mehr Zeit, ohne dass es zu katastrophalen Ergebnissen 1985 aufwärts käme. Und dieses wollte ich hier noch einmal darlegen, wohlgemerkt in der Sorge einfach darum, dass wir mit dieser Großen Anfrage und ihrer Beantwortung ja auch Bestand haben müssen, Bestand haben müssen in der Analyse, nicht jetzt nur von Laien gemacht, sondern sehr wohl auch von Fachleuten, die uns dann sagen werden, dass hier große Löcher, große stille Reserven da sein könnten. Dieses ist der Punkt, auf den ich bei dieser Frage noch einmal hinweisen muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte einige zusätzliche Bemerkungen zu diesem Kapitel römisch Neun arabisch Fünf zu der Entsorgungsfrage machen, weil das in der Tat den Dollpunkt in der öffentlichen Diskussion im Zusammenhang mit dieser Antwort der Bundesregierung darstellen wird. Wir gehen davon aus, dass der Bundeskanzler in der Regierungserklärung gesagt hat, dass vor der Genehmigung neuer Kernkraftwerke die Entsorgung hinreichend sichergestellt sein sollte. Nun wird diese Bedingung für die Genehmigung neuer Kernkraftwerke hier konkret definiert in dieser Antwort der Bundesregierung unter anderem darin, dass man sagt, dass die Strahlenschutzkommission und die Reaktorsicherheitskommission einen positiven Bescheid ablegen soll zu dem Sicherheitsbericht zu Gorleben. Ich glaube, dass gerade diese Bedingung im Grunde genommen nicht der Formel der Regierungserklärung hinsichtlich der Entsorgung gerecht wird. Dies wird nämlich deutlich, wenn wir weiterlesen in dieser Passage und wenn wir die Auffangstellung berücksichtigen, die hier bezogen wird, wenn einmal die neuen Kernkraftwerke gebaut sind, die jetzt genehmigt werden sollen, wenn dieser positive Bescheid der Reaktorsicherheitskommission und der Strahlenschutzkommission vorliegen würde. Da wird nämlich dazu gesagt, dass nur dann eine Betriebsgenehmigung erteilt werden soll, wenn die erste Teilerrichtungsgenehmigung zu Gorleben oder zu einem anderen Entsorgungspark vorliegen würde. Damit gibt man ganz deutlich zu, dass damit gerechnet wird vom Autor dieser Antwort aus, dass man damit rechnet, dass eventuell eine solche Entsorgungsanlage nicht gebaut wird in nächster Zeit, dass eine erste Teilerrichtungsgenehmigung eventuell nicht erteilt wird. Insofern wird damit auch nicht dem Anspruch der Regierungserklärung gerecht, wird man nicht diesem Anspruch gerecht, wenn man dann sagt, die Entsorgung sei gesichert, wenn dieser positive Bescheid der Reaktorsicherheits- oder der Strahlenschutzkommission vorgelegt würde. Damit stellt sich für mich das Problem dar, dass im Grunde durch die Formulierung, die jetzt zusätzlich hereingekommen ist und die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> positiv kommentiert hat, dass dadurch im Grunde genommen noch die ganze Diskussion verworrener geworden ist durch diese zusätzliche Bedingung und dass im Grunde genommen diese Konkretisierung für mich sich darstellt als Abweichung von der ursprünglichen Formel in der Regierungserklärung selbst.</p>
				<p>Was jetzt noch zusätzlich zu dem gesagt werden muss, was <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position darstellt, ist Folgendes. Hier wurde vorher vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> gesagt, es gibt keinen deutlichen Dissens nach seiner ersten Lektüre im Hinblick auf das, was der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> bisher in seinen Positionspapieren beschlossen hat. Ich möchte darauf Bezug nehmen. <seg type="note">Es gab in der Vergangenheit viele Stellungnahmen, die lobend die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position auch in Köln auf der Bundesenergiekonferenz erwähnt haben.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_14" type="comment"><p>Gemeint ist die Fachkonferenz der SPD in Köln: »Energie – Beschäftigung – Lebensqualität« am 28. und 29. April 1977. Neben Parteimitgliedern und Vertretern aus Wissenschaft und Wirtschaft nahmen auch Vertreter der Gewerkschaften, Kirchen, Bürgerinitiativen und Umweltschutzverbänden an der Konferenz teil. Die Konferenz rief dazu auf, verstärkt regenerative Energien zu nutzen und die Anstrengungen zum Energiesparen zu verstärken. Dem Verzicht auf die Kernenergie wurde dabei eine Absage erteilt. Vgl. <bibl type="online" corresp="3Y6AI6FI">Chronik der deutschen Sozialdemokratie, Bd. 3, online</bibl>.</p></note></seg> Ich möchte klarstellen, dass es nicht möglich ist, vor dem Hintergrund dieser Konkretisierung der Bedingungen für die Lösung der Entsorgungsfrage einen positiven Bezug zu der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position herzustellen, weil die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position eindeutig weitergeht in diesem Punkt. Sie setzt voraus für die Genehmigung für zusätzliche Kernkraftwerke eine Erteilung der ersten Teilerrichtungsgenehmigung für die Wiederaufbereitungsanlage beziehungsweise für den Entsorgungspark. Damit ist es nicht möglich, die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position mit dieser Position, wie sie hier zum Ausdruck kommt, zu identifizieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Appenweier)</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, mir geht es wie vielen von euch, ich konnte die Antwort, die beiden Antworten, heute Vormittag nur quer überfliegen und vielleicht ist das eine oder andere, was ich jetzt ausführe, mir bei der Querlektüre untergegangen. Zunächst was Allgemeines. Die Antwort auf die Große Anfrage setzt vor allem im vorderen Teil neue Akzente. Beispielsweise ist das, was zur Energieeinsparung gesagt wird oder das, was in Prüfung gehen soll über rationelle Energieverwendung ohne Zweifel ein Fortschritt zu dem, was früher die Bundesregierung zu diesen Fragen gesagt hat. Sie nimmt insoweit auch das auf, was unbestritten in der Gesamtpartei diskutiert wird. Ähnliches gilt auch – um nur noch ein Beispiel zu nennen – für die Frage der Preiselastizität, das heißt Steigung der Energiepreise könnte zu einer Dämpfung der Energienachfrage führen. Für meinen Begriff wird die Antwort vor allem im letzteren Teil schwächer, vor allem dort, wo es um Fragen der Sicherheit kerntechnischer Anlagen geht. Und wer sich einmal die verschiedenen Fragen und Antworten ansieht, der wird sehen, dass die Bundesregierung es in vielen Bereichen dabei bewenden lässt, zu verweisen auf Richtlinien der Bundesregierung, auf Vorhaben, auf Prüfungsergebnisse.</p>
				<p>Alles in allem zeigt, glaube ich, gerade dieser Teil, dass wir die Debatte so anlegen müssen aus meiner Sicht, dass deutlich wird, dass viele Probleme noch einer weiteren Diskussion bedürfen, dass deutlich wird, dass innerhalb unserer Fraktion, innerhalb des Parlaments auch das offen diskutiert wird, auch ergebnisoffen für einen gewissen Zeitraum diskutiert wird, was in der Partei, aber auch in der Bevölkerung insgesamt als kontrovers zu Recht gesehen wird. Insofern möchte ich ausdrücklich denen mich anschließen, die darauf hingewiesen haben, dass wir unter keinem Zeitdruck stehen, dass <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_cpl_pkc_jsb" type="critical">
							<p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »wir«.</p></note></seg> 1985 keineswegs mit einer Verknappung der Art zu rechnen ist, dass etwa die Lichter ausgehen oder Energieversorgungsengpässe eintreten.</p>
				<p>Nun ganz kurz zu einigen Teilbereichen. Zunächst einmal fällt auf, dass die Bundesregierung, was ihre Grundsatzäußerung angeht, eine aus meiner Sicht wesentliche Korrektur vorgenommen hat. <seg type="note">Während noch in der Antwort zur Großen Anfrage zur friedlichen Nutzung der Kernenergie von [19]75<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_15" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Antwort der Bundesregierung vom 16. Juli 1975 auf die Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vgl. <ref type="internal" target="07/3871">BT Drs. 07/3871</ref></bibl>.</p></note></seg> und in der Fortschreibung, in der <seg type="note">ersten Fortschreibung des Energieprogramms<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_16" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 30. Oktober 1974 zur ersten Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung vgl. <ref type="external" target="07/2713">BT Drs. 07/2713</ref></bibl>.</p></note></seg> drinsteht, dass Schutz und Sicherheit der Bevölkerung absoluten Vorrang vor weiterer wirtschaftlichen Nutzung der Kernenergie haben, ist nunmehr das Wort absolut weggefallen. Das heißt, Schutz und Sicherheit der Bevölkerung hat nur noch Vorrang, nicht mehr absoluten Vorrang. Die Bundesregierung würde gut daran tun, darauf hinzuweisen, weswegen hier eine aus meiner Sicht absolute Verminderung in der Grundsatzposition deutlich geworden ist. Ausgesprochen schwach von der inhaltlichen Position ist auch die Antwort der Bundesregierung, wenn es um die Verträglichkeit weiterer Kernenergienutzung und der Verteidigungsbereitschaft geht. Nur in Andeutungen erstreckt sich die Bundesregierung, wenn es um die Gefährdung durch terroristische Angriffe geht. Ausgesprochen unbefriedigend aus meiner Sicht ist die Aussage der Bundesregierung, wo es um die Frage der möglichen synergistischen Auswirkungen geht.</p>
				<p>Ich meine, Genossinnen und Genossen, in aller Sachlichkeit müsste hier auf die Schwachstellen auch in der Debatte hingewiesen werden. Es muss deutlich werden, dass wir uns hier nicht einem wie auch immer verstandenen sogenannten Sachzwang hingeben, und erst, wenn wir die Risiken als verantwortbar akzeptieren können, sollten wir deutlich machen, dass der weitere Ausbau der Kernenergienutzung für uns unverzichtbar ist. Was Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> zur Entsorgung gesagt hat, dem kann man nur zustimmen. Ich bin sicher, dass der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> auch hier aus der Sicht des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, wenn er beides vergleicht, zum gleichen Ergebnis kommt.</p>
				<p>Lasst mich eine Schlussbemerkung machen. Ich meine, es ist notwendig, auch etwas zu sagen zur Rolle der Bürgerinitiativen. Es könnte sein, dass die Opposition hier mit einem doppelten Spiel arbeitet, dass sie scharf gegen die Bürgerinitiativen argumentiert, dass sie hier die Gewaltdiskussion an falscher Stelle einführt und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> dann das Geschäft der Umweltschützer – der tatsächlichen oder vermeintlichen – besorgen lässt. Ich glaube, es muss deutlich werden in der Debatte, dass für uns Sozialdemokraten Gewalt noch nie ein Faktor der Politik gewesen ist, dass wir aber das, was die Bürgerinitiativen insgesamt umtreibt und bewegt – auch dann, wenn wir nicht alles teilen –, ernst nehmen und von unserer Seite mit in die Debatte einführen. Wenn es gelingen sollte – zusammenfassend –, die Debatte so zu führen, dass sie in der Partei und in der Öffentlichkeit als einen ersten wichtigen Einstieg, Diskussionseinstieg verstanden wird und dann bei der Fortschreibung des Energieprogramms intensiv fortgeführt wird, hätten wir die Chance deutlich zu machen, dass nicht nur die Partei mit ihrer <seg type="note">Energiekonferenz in Köln<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_31" type="comment"><p>Gemeint ist die oben erwähnte Fachkonferenz der SPD in Köln: »Energie – Beschäftigung – Lebensqualität« am 28. und 29. April 1977.</p></note></seg>, sondern auch die Bundestagsfraktion in sich widerstreitende Probleme ergebnisoffen, sachbezogen, verantwortungsbewusst diskutiert. Ich wäre dankbar, wenn wir uns als Gesamtfraktion auf diese Diskussionsstrategie verständigen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Genossinnen und Genossen, wir diskutieren heute energiepolitische Fragen auf der Grundlage zweier konkreter Stellungnahmen der Bundesregierung, nämlich einerseits die Antwort auf unsere Große Anfrage, andererseits die im März vorgelegten Grundlinien und Eckwerte. Wir haben in Erinnerung die Diskussion von der Kölner Fachkonferenz. Es wäre wünschenswert gewesen, wenn jedes Bundestagsmitglied, jedes Fraktionsmitglied diese Debatten hätte verfolgen können. Ich kann nur empfehlen, dass man die Veröffentlichungen – ich weiß –, die Veröffentlichungen darüber, nachliest. Und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name>, das <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Papier ist sicherlich außerordentlich hilfreich und dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> ist Dank zu sagen, dass er in einer so komprimierten Form eine so klare Stellungnahme abgegeben hat.</p>
				<p>Liebe Freunde, wir überlegen, wie wird’s am Mittwoch laufen. Ich glaube, zunächst einmal haben wir Sozialdemokraten gute Papiere. Hätte man [19]57/58/59 auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und andere gehört, wären grundlegende Fehler in der damaligen Zeit vermieden worden. Denn im Grunde genommen, heute baden wir vieles aus, was [19]57/58/59 und dann bis Mitte der sechziger Jahre falsch gemacht worden ist. Wer mal nachliest, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> und andere Sozialdemokraten zur Energiepolitik, zur Lage auf den Energiemärkten gesagt haben, der wird heute feststellen können, stimmte haargenau. Es ist genau das eingetreten. Die Fraktion muss nach meinem Dafürhalten in der Debatte am Mittwoch klarmachen, wo sie steht und welche konkreten Probleme sie sieht. Sie muss also konkrete Fragen beantworten, und da meine ich, da müssen wir zunächst einmal erkennen, dass wir nicht ganz redlich sind, wenn wir die Antwort auf die Große Anfrage zur Hand nehmen. Da heißt es zum Beispiel: In der Energiepolitik sind neue Anstrengungen und Akzente erforderlich. Wir müssen die Nachfrage auf den Weltenergiemärkten nach Öl und Gas bremsen. Wir müssen vor allem den Anteil des Öls am Energieeinsatz möglichst rasch verringern. Da heißt es: Die konsequente Politik weg vom Energieträger Öl, die Verringerung der Abhängigkeit vom eingeführten Öl muss fortgesetzt werden. Und dann liest man eben diese Tabellen, die Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zu Recht zitiert hat. Da sieht man, dass zwar der Anteil, der prozentuale Anteil rückläufig ist von 53 Prozent auf 45, aber absolut wird der Bedarf an Mineralöl steigen. Da stellt sich sofort die erste Frage, wie ernst meinen wir es denn mit der politischen Aussage: weg vom Öl. Und wenn man das vor dem Hintergrund sieht, dass aus dem arabischen Raum, aus den <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>-Staaten von allen Ölförderländern klipp und klar gesagt wird, wir werden unsere Rohölförderung nicht steigern, sondern wir werden sie eher mengenmäßig begrenzen, wenn man weiß, dass das Öl weiterhin als politische Waffe gedacht ist, wenn man weiß, dass die Ölpreise weiter überdurchschnittlich steigen werden, dann muss man sich fragen, was sind die Alternativen und was sind die Konsequenzen, die man daraus zu ziehen hat.</p>
				<p>Nun liebe Freunde, ich glaube, heute gibt es im Prinzip Übereinstimmung darüber, dass der Energiebedarf weiter wachsen wird. Um wie viel Prozent ist, glaube ich, von sekundärer Bedeutung. Ob das sechs, 5,5, fünf sind, ist im Moment nicht entscheidend, wenn man davon ausgeht, dass trotz Energieeinsparungen – und das Schwergewicht unserer Maßnahmen wird da liegen –, dass eben der Energiebedarf weiter wachsen wird. Rationeller Umgang mit Energie, Energieeinsparen bedeutet zum Beispiel mehr Strombedarf. Darüber gibt’s überhaupt keinen Zweifel. Es wird also darauf ankommen zu überlegen, wie decken wir diesen steigenden Energiebedarf, und wenn wir vom Mineralöl herunterwollen, von der starken Abhängigkeit, wenn wir wissen, dass Erdgas nur noch für zehn, 15 Jahre überhaupt verfügbar ist, dann muss man eben ausreichende Mengen an alternativen Energieträgern zusätzlich verfügbar machen. Und für die Bundesrepublik Deutschland gibt es da eigentlich nur zwei, nur zwei. Das ist einmal die Kernenergie, zu deren Problematik will ich jetzt nichts sagen, und dann ist es die Kohle. Was die Kohle anbetrifft, wissen wir, die Braunkohle ist von der Kapazität her ausgeschöpft. Wir müssen also uns klar werden, haben wir den Mut zu sagen, wir müssen dann alternativ mehr Steinkohle einsetzen und dann genügt es nicht, dass wir sagen, wir schreiben diese ominöse Zahl von 94 Millionen Tonnen Steinkohlenkapazität einfach fest und sagen aber nicht, wie wir für die Absatz beschaffen, sondern da muss man eben konkret sagen, was man alternativ an Kohle zu entwickeln gedeckt, vor allem verstärkt in den achtziger Jahren. Und wenn ich jetzt noch berücksichtige, dass dank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfers</name> Energieforschungspolitik ja unwahrscheinlich viele Mittel in die Kohleforschung fließen, dass wir die Kohle als Rohstoff in Zukunft nicht nur als Primärenergieträger benutzen werden, dann muss man sich eben klar werden, was will man da tun, und da wird’s schon wieder problematisch. Die Kohle hat doch unzweifelhaft im Moment eine Durststrecke zu überwinden. Sie ist im Moment im Keller. Wir kennen die Gründe. Wir wissen, dass die Stahlindustrie ein Drittel weniger Kokskohle abnimmt. Wir wissen, dass die Elektrizitätswirtschaft nicht die 30, 32, 33 Millionen Tonnen, sondern nur 21, 22 abgenommen hat. Hier wird’s also darauf ankommen, dass wir uns entscheiden, wie wollen wir diese Durststrecke überwinden. Das heißt also, wir müssen klare Aussagen machen. Die Kumpels an der Ruhr begreifen doch die Welt nicht mehr. Jeder redet von Energieverknappung, Energieknappheit. Bei uns türmen sich die Halden und die Kumpels müssen sogar Kurzarbeit verrichten.</p>
				<p>Hier wäre also die erste konkrete Frage: Haben wir den Mut, als Fraktion zu fordern, dass die nationale Kohlenreserve, die zurzeit zehn Millionen Tonnen beträgt, dass die – um diese Durststrecke zu überwinden, um den Draht der Importabhängigkeit zu verringern, um ein Instrument zu haben, das den starren Bergbau ein bisschen flexibler auf dem Markt und elastischer gestaltet – haben wir den Mut zu fordern, dass diese Kohlenreserve von zehn auf 15 Millionen Tonnen oder vielleicht sogar auf 20 aufgestockt wird? Eine Frage, die nach meinem Dafürhalten die Fraktion beantworten muss.</p>
				<p>Die zweite Frage ist: Ich meine, wir müssen vonseiten der Bundesrepublik und der Bundesregierung in Brüssel ganz anders aktiv werden. Wir haben einen Montanvertrag, der sieht in einer Krisen- und Mangellage vor, dass wir verpflichtet sind zu liefern. Wenn also in fünf Jahren eine Mangellage auf dem europäischen Markt an Energie da ist, können die Italiener, die Franzosen, alle anderen von uns bestimmte Mengen abfordern, und wir müssen sie liefern. Aber sie haben jetzt in der Zeit keine Verpflichtung, Kohle abzunehmen. Die Europäischen Gemeinschaften führen zurzeit 45 Millionen Tonnen Steinkohle aus Drittländern ein. Bei uns häufen sich die Kohlehalden. Ich meine, hier müsste also auch klargestellt werden, entweder sind wir eine Europäischen Gemeinschaft, entweder machen wir eine europäische Wirtschafts- und Energiepolitik und wenn dem so ist, dann muss man eben auch diese Fragen gemeinsam klären, oder wir haben diese nicht. Das heißt also, die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Energiepolitik muss von uns intensiviert werden.</p>
				<p>Dritter Gesichtspunkt: Es ist von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> die Frage aufgeworfen worden, können wir denn eigentlich genügend alternative Energie bereitstellen. Ich glaube, im Moment haben wir eine Überflusssituation. Die wird sich schrittweise abbauen, wie sich die konjunkturelle Lage verändert. Ich persönlich glaube auch nicht, was die Elektrizitätswirtschaft für Anfang der achtziger Jahre droht. Hier wird mit dem Knüppel gespielt und gedroht, damit wir schneller, was den Bau von Kernkraftwerken betrifft, zustimmen. Aber ich warne auf der anderen Seite davor, dass wir sagen, wir haben genügend Zeit, liebe Freunde. Wir haben eigentlich schon viel zu viel Zeit verloren. Wir haben in den letzten fünf Jahren zum Beispiel kein neues Kohlekraftwerk gebaut. Ein Riesenfehler! Ein Riesenfehler allein schon deshalb, weil jedes neue Kohlekraftwerk uns in die Lage versetzen würde, ein, zwei alte Kraftwerke stillzulegen. Die sind die eigentlichen Umweltverschmutzer und im Übrigen, energiepolitische Entscheidungen werden ja nicht von heute auf morgen relevant, sondern die haben ja eine lange Vorlaufzeit. Wenn man von der Kohle einen um fünf oder zehn Millionen Tonnen größeren Versorgungsbeitrag fordert, dann muss man wissen, dafür braucht man fünf, sechs, acht bis zehn Jahre, bis eben dann auch die entsprechenden Investitionsentscheidungen getroffen worden sind und wirksam werden. Hier muss man nach meinem Dafürhalten also auch klar entscheiden und wer dafür plädiert, dass die Kernenergie nicht mit 30000 Megawatt und nicht mit 25000 Megawatt 1985 an der Stromversorgung beteiligt ist, sondern davon ausgeht, dass sie nur 20[000]- oder 18500 Megawatt stellt, der muss eben heute dann sich entscheiden, ob er Kohlekraftwerke zusätzlich bauen will. Und darüber besteht gar kein Zweifel, je nachdem wie man rechnet, ich habe hier ein paar Schaubilder, die recht interessant sind, ob man mit einem Strombedarfszuwachs von 5,4 oder 6,2 Prozent rechnet. Wenn Kernkraft nicht läuft, dann kriegen wir eben [19]85 eine Lücke in der Stromversorgung zwischen 8[000] und 12000 Megawatt, die kann die Kohle decken. Die kann die Kohle decken. Da können auch andere Stromerzeuger, industrielle Erzeuger mit herangezogen werden zur Deckung. Nur dann muss man heute eben die politische Entscheidung treffen und darf die nicht vor sich herschieben. Und wenn unsere verehrten Freunde aus Baden-Württemberg stärkere Bedenken gegen die Kernkraft haben als Genossen aus anderen Regionen, dann kann ich eben nur sagen, dann müsst ihr in eurem Land dafür sorgen, dass auch in Baden-Württemberg Standorte für Kohlekraftwerke ausgeguckt werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das kann doch gar nicht anders sein und dann muss man die politische Entscheidung treffen, wie sorgen wir dafür, dass wir den relativ teuren Kohletransport nach Baden-Württemberg zu Bedingungen schaffen, dass dort die Stromerzeugung nicht wettbewerbsnachteilig für die baden-württembergische Wirtschaft wird. Diese politische Entscheidung muss man dann eben treffen. Dazu muss man doch den Mut haben und da kann ich nur sagen, liebe Genossen, haben wir ein bisschen mehr Mut, verlassen wir uns nicht nur darauf, was aus dem Hause Wirtschaftsministerium zu diesen Themen uns vorgeschrieben wird, sondern haben wir den Mut, da ein bisschen unsere – ich will also jetzt kein Koalitionsproblem aufwerfen. Aber im Wirtschaftsministerium wird vieles ausgeschrieben, was von Leuten, die im Grunde genommen schon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und anderen Wirtschaftsministern energiepolitische Empfehlungen gegeben haben. Ich meine, das muss also geschehen.</p>
				<p>Dritte und letzte Bemerkung. Wir müssen auch andere Entscheidungen haben. Wir wissen, der Bau von Kohlekraftwerken scheitert auch an der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice>. Wir hatten, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, in der Querschnittsarbeitsgruppe Energie und Umwelt vor 14 Tagen die Vertreter der NRW-Ministerien und die Vertreter der Bundesministerien. Es war erschütternd festzustellen, welche Konzeptionslosigkeit hier in den zuständigen Bonner Ministerien herrscht. Ich meine, da muss die Bundesregierung eben klipp und klar sagen, wie stellt sie sich die Verrechtlichung der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice> vor. Wird sie eine eigene gesetzgeberische Initiative ergreifen oder machen wir so weiter? Im Übrigen kann ich nur sagen, wir machen eine Menge Konjunkturprogramme, liebe Freunde. Der Bau eines neuen Kohlekraftwerks ist ein Viertel eines Sonderkonjunkturprogramms in seinen wirtschaftlichen und beschäftigungspolitischen Auswirkungen und darum eben dann auch hier den Mut haben, die Diskussion zu führen. Ich weiß, es wird nicht einfach sein, über die Verrechtlichung der <choice>
						<abbr>TA Luft</abbr>
						<expan>Technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft</expan>
					</choice>, über eine mögliche Novellierung des Bundesemissionsschutzgesetzes zu reden. Aber Denkpause, Vorherschieben ist im Grunde genommen dokumentieren, dass man nicht handlungsfähig ist und das wäre das Schlimmste, was uns passieren kann. Ich meine, wir haben gute Papiere und deshalb sollten wir die Diskussion nicht allgemein führen. Wir sollten hier in der Fraktion die fünf konkreten Fragen, die im Grunde genommen Juckepunkte in der aktuellen energiepolitischen Diskussion sind, die sollten wir uns vor die Brust nehmen und das sollten wir solange diskutieren, bis wir eine klare sozialdemokratische Aussage machen. Und es ist nach meiner Überzeugung möglich, hier einen Kompromiss zu finden, und ich bin sicher, wir werden in der Frage, kann die Kohle einen stärkeren Versorgungsbeitrag leisten, zu einem positiven Ergebnis kommen. Und wir werden auch in der Lage sein, das, was in der Kernenergie nicht läuft, wobei ich persönlich für die Option auf die Kernenergie plädiere, und wer das nicht will, der muss den Männern und Frauen, die in der Kernkraftwerkswirtschaft beschäftigt sind, sagen, wie es mit ihnen und ihren Arbeitsplätzen weitergehen soll. Das gehört auch zur politischen Redlichkeit. Ich meine, wir sollten uns diese wenigen Punkte – einige Fragen habe ich gestellt, die auf Antworten warten – vornehmen, dazu eine politische Meinung bilden und die dann auch konsequent vertreten. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte drei Bemerkungen machen, zunächst mal ein Zitat bringen, um hier auch etwas in die Debatte einzubeziehen, was wir heute Morgen debattiert haben. Es heißt hier im Bundesbankbericht, Bundesbankbericht von 1976, wo ein Kapitel sehr eingehend den Arbeitsmarktproblemen gewidmet ist, heißt es hier: Es kann kein Zweifel bestehen, dass die gegenwärtige Verunsicherung der Energiepolitik durch die Debatte um den Bau von Kraftwerken einen negativen Einfluss auf die längerfristigen Investitionsüberlegungen der Wirtschaft hat. Ich möchte deshalb auch zunächst hinzufügen, ich habe gestern im Zug Gelegenheit gehabt, sehr sorgfältig beide Antworten durchzulesen, und ich komme zu dem Schluss, dass dieses sehr, sehr viel Material enthält, um die sachliche Diskussion in der SPD weiterzuführen. Ich möchte es einmal positiv bewerten. Man muss sich das ganze Material über Energiepolitik, Wachstum und so weiter, sehr ausgewogen zum Teil, dass es natürlich einige Juckepunkte gibt, gebe ich gern zu, auch im letzten Teil grade. Aber ich fühle mich verpflichtet, dieses Positive einmal herauszustellen, und das sollten wir auch tun. Vor allen Dingen auch im Hinblick auf das, was der Kanzler gesagt hat. Wir sollten uns hier wirklich nicht üben in Prognosen, ob dieses Institut oder jenes Institut recht habe, ob dreieinhalb oder 4,2 und dann rechnen wir so und dann rechnen wir so zurück. Alle Prognosen können falsch sein. Damit ist gar kein Zweifel. Aber, aber wir brauchen die Offenhaltung für alle Optionen, die wir für unsere Wirtschaftspolitik brauchen.</p>
				<p>Nun möchte ich noch als Drittes anmerken, und es ist nur eine zusätzliche Information zu dem, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und andere gesagt haben. Wir hatten eine Einladung der Ruhrkohle AG gehabt und ich hatte die Ehre, mit den 13 Kollegen beim Ruhrkohle-Vorstand die Probleme der Steinkohle zu debattieren. Wir haben gebeten, uns einmal eine Aufstellung zu geben, wie denn wirklich das aussieht mit dem Aufschub von Investitionsaufträgen bei Kohlekraftwerken. Ich habe heute per Eilboten, <seg type="note">Peter<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_18" type="comment"><p>Es ist unklar, welcher Abgeordnete mit dem Vornamen »Peter« hier angesprochen wird.</p></note></seg>, dieses Papier bekommen, und ich möchte hier wirklich einiges Bemerkenswerte daraus vorlesen. Wie sich aus der anliegenden Liste – es ist eine sehr ansehnliche Liste – ergibt, sind von den notwendigen neun Steinkohlekraftwerken mit insgesamt 12 000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> bisher nur Kraftwerke mit rund 3000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> rechtskräftig genehmigt. Kraftwerksvorhaben von rund 9000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> sind daher wegen der gegenwärtigen Rechtsunsicherheit behindert. Neue Steinkohlekraftwerke mit insgesamt 9000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> erfordern Investitionen von neun Milliarden. Außerdem werden dadurch Bruttoproduktionswerte bei Zulieferern und dem Dienstleistungsbereich induziert in Höhe von über zwölf Milliarden. Der Betrieb eines Kraftwerks mit zwei 700-<choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice>-Blöcken induziert laufend einen Bruttoproduktionswert von annähernd 1,2 Milliarden. Der Ausfall an Arbeitsplätzen durch den Nicht-Bau dieser 9000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> wird vom Steinkohleverband beziffert für rund 80000 Menschen für über drei Jahre. Das heißt, der Nicht-Bau von 9000 <choice>
						<abbr>MW</abbr>
						<expan>Megawatt</expan>
					</choice> Steinkohlekraftwerke bedeutet den Verlust von 80000 Arbeitsplätzen über drei Jahre. Und dann heißt es hier weiter: Der Betrieb dieser Kraftwerke sichert je nach Auslastung 67[000] bis 73000 Arbeitsplätze jährlich. Davon entfallen 20[000] bis 26000 Arbeitsplätze auf die Förderung der in den Kraftwerken eingesetzten Steinkohle, jetzt mal klar beziffert. Ich werde mir erlauben, dieses Schreiben des <seg type="note">Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Reinke</name><note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_99" type="critical"><p>Die Person konnte nicht eindeutig identifiziert werden. Möglicherweise handelt es sich um einen Transkriptionsfehler.</p></note></seg> – es ist vom Unternehmensverband, ich gebe es ja zu, aber die Zahlen sind doch interessant, vielleicht könnten sie auch überprüft werden von der Regierung – euch allen mitzuteilen, um auch die Debatte hier sachlich weiterführen zu können.</p>
				<p>Ich persönlich bin der Auffassung, wir sollten die Debatte in aller Ruhe und Sachlichkeit führen, um hier, ich habe das gesagt, wir haben heute Morgen über Beschäftigungsprobleme gesprochen, um auch einen Beitrag, denn Energiepolitik ist auch ein Beitrag zur Beschäftigungsproblematik, diesen Beitrag uns in den Optionen offenzuhalten. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich habe vielleicht ein etwas abwegiges Problem. Aber als der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> vorhin die ganzen Ziffern vortrug, da schaute die Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> etwas verzweifelt hier herüber und sagte, muss ich das denn alles begreifen. Und da ich Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> nicht nur für eine charmante, sondern auch für eine sehr kluge Frau halte,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zustimmung aus der Fraktion)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>habe ich mich natürlich gefragt, Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>], was wir uns alle fragen müssen, wenn schon Genossinnen und Genossen, die täglich in der Politik stehen, Schwierigkeiten haben, diese Debatte zu verfolgen, wie wird das dann den Journalisten gehen, die ja nun nicht gerade Energieexperten sind, und wie wird das beim Bürger ankommen, dem wir ja begreiflich machen wollen, was diese Partei denn nun in der Energiepolitik für eine Linie fahren muss.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut. Da siehst du, die Leute aus dem Ruhrgebiet haben das da auch alle einfacher. Wir haben jeder so seine fünf bis sieben Schachtanlagen stehen. Das ist nicht so kompliziert wie bei Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. Und ich glaube, da muss ich zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> eines sagen. Wenn es beispielsweise um das Thema Energieeinsparung geht, was ja für uns der Hauptschwerpunkt ist in dieser Debatte, dann kann man sicherlich darüber streiten, ob zu viel oder zu wenig getan ist. Aber in jedem Fall ist eines gewesen: das, was gemacht worden ist, war viel zu technokratisch für das, was der Bürger an Verständnis über Politik hat. Ich will hier nicht die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>-Politik loben, aber wie der es verstanden hat, die Energiepolitik und die Energieeinsparung zu einem zentralen innenpolitischen Thema zu machen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, nein, nein, nein, <seg type="note">Peter.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_17" type="comment"><p>Es ist unklar, welcher Abgeordnete mit dem Vornamen »Peter« hier angesprochen wird.</p></note></seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das würde ich erst mal nach der Halbzeit beurteilen wollen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wie beim Fußball.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Natürlich.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Halbzeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Natürlich, aber der Unterschied, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der Unterschied ist doch Folgendes. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> hat Ankündigungen gemacht und das hat er mit einer sehr geschickten Marketingstrategie gemacht. Ich frage mich, was hindert uns eigentlich, das, was wir getan haben und auch das, was wir konkret wollen, einen ähnlichen politischen Stellenwert zu machen. Über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> wird auch in sozialdemokratischen Ortsvereinen diskutiert. Aber über das, was diese Bundesregierung tatsächlich an Energieeinsparung praktiziert, habe ich in noch keinem Ortsverein eine Debatte gelesen. Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>], wenn wir das nicht selber hereingetragen haben, ist das nicht gekommen. Das muss man doch ganz realistisch sehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Was?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ob das eine Schande ist oder nicht, das sage ich ja gar nicht oder das, was im Energieforschungsbereich ist. Genossen, mir geht es doch einfach darum, dass diese Debatte, die morgen ablaufen soll, und das gilt nicht nur für die Parlamentarier, die dort sprechen, sondern auch für die Regierungsmitglieder, dass das nicht ein Expertenkauderwelsch ist, von dem keiner versteht, worum es denn letztlich geht, weil da irgendwelche i-Tüpfelchen aufgerissen werden, die sicherlich für Experten und für die Politik wichtig sind. Aber dies ist ja eine Debatte für die Öffentlichkeit. Ich glaube, damit habe ich mich wohl verständlich gemacht, auch was ich zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> sagen wollte, und da, meine ich, muss doch in erster Linie herausgestellt werden, dass die rationelle Energieverwendung oder Energieeinsparung für uns die erste Priorität hat. Das steht so im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Beschluss und das ist ja wohl auch allgemeine Meinung.</p>
				<p>Die zweite Priorität, wo auch Einigkeit herrscht, ist die Frage Entwicklung alternativer Energiequellen außerhalb der Kernenergie. Da hat Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> schon das gesagt, was zur Kohle zu sagen ist, und ich vermute, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wird das sagen, was zu anderen Bereichen – beispielsweise Sonnenenergie – zu sagen ist. Und da muss man mal dieses blöde Argument vom Tisch wischen, dass würde bis [19]85 nichts bringen. Natürlich bringt das bis [19]85 nichts. Aber wenn wir heute nicht damit anfangen, dann reden wir [19]85 immer noch darüber, dass das bis [19]95 nichts bringt. Ich glaube, das sollte man sehr klarmachen.</p>
				<p>Und der dritte Bereich: die Kernenergie. Genossen, ich wäre dankbar, wenn diejenigen, die mal was dazu sagen würden, mal wirklich auf die emotionalen Probleme eingehen würden. Das hat ja Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> ja wohl sehr zutreffend gesehen, dass Kernenergie gar nicht so sehr ein Problem jetzt, so wie es in der Bevölkerung diskutiert wird, ein Problem der rationalen energiepolitischen Argumentation ist, dass man verschiedene alternative Strategien vergleicht, sondern dass sehr stark emotionale Befürchtungen, gefühlsmäßige Probleme dort eine Rolle spielen und dieses einmal aufzugreifen und zu verarbeiten, schiene mir sehr sinnvoll zu sein.</p>
				<p>Und letzter Punkt eine Bitte an die Fraktionsführung. Mich hat sehr bewegt, was der Genosse gesagt hat, der seinen Wahlkreis, der Gorleben abdeckt. Ich frage mich manchmal, ob wir nicht viel von Solidarität reden, aber ob nicht auch diese Fraktion diejenigen, die konkret vor Ort sich mit diesen Themen auseinandersetzen, ein bisschen allein lässt und ob es nicht beispielsweise Aufgabe der Fraktionsführung wäre, dafür zu sorgen, dass die Fachleute, die sich in der Fraktion damit beschäftigen, mal diesen Genossen zur Seite springen, damit sie in den Diskussionen nicht immer alleine stehen. Ich glaube, das wäre ganz hilfreich, wenn wir ihnen hier auf diese Art und Weise mal Unterstützung bieten könnten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in dem Vorwort zu der Antwort auf die Große Anfrage hat die Regierung uns erklärt, dass sie die parlamentarische Debatte so verstehen will, dass sie Anregungen entgegennimmt für die Fortschreibung des Energieprogramms, und ich möchte in diesem Sinne jetzt sechs Bitten äußern dürfen für die Sprecher unserer Fraktion. Vielleicht können die in der Debatte weitergegeben werden.</p>
				<p>Der erste Punkt bezieht sich auf das Einsparpotenzial, was zu Recht immer wieder als zentral bezeichnet wird. Hier hätte ich die Bitte, dass die Regierung präziser, als wir es bisher können mit den Gutachten, die wir bisher haben, die möglichen positiven Auswirkungen einer Einsparpolitik auf den Arbeitsmarkt darstellen würde. Ich habe darüber am Wochenende mit Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meyer-AbichKlausMichael">Meyer-Abich</name> sprechen können, der auch Einsparstudien gemacht hat für die Bundesregierung und der auch der Meinung ist, dass in diesem Bereich noch eine Lücke in den Gutachten besteht. Ferner wäre es hilfreich für unsere Debatte draußen, wenn die Einsparpolitik mal etwas flexibel dargestellt würde, damit wir präziser wissen, wo die Spielräume beim Einsparen sind und nicht immer nur technische Daten haben, angeblich ganz präzise wissen, wie viel wir einsparen können, sondern einmal Margen haben, über die wir diskutieren können.</p>
				<p>Nun zur Kernenergie, zweite Bitte. Es ist hier erfreulicherweise von vielen Rednern gesagt worden, dass wir jetzt zwar Kernenergieleichtwasserreaktoren gebaut haben, dass wir es aber als eine offene Grundsatzfrage betrachten, ob wir hier weitermachen wollen. Das heißt, dass der Zwang zum Weitermachen nicht gesehen wird. Wenn wir jetzt aber, liebe Genossinnen und Genossen, diese Grundsatzfrage offenhalten, dann meine ich, dass es eine Voraussetzung wäre und wichtig wäre, dass wir in dieser Debatte deutlich machen, dass dafür die Voraussetzungen geschaffen werden. Das heißt, dass wir deutlicher wissen, wie wir denn – falls wir uns dafür entscheiden sollten, auf einen Ausbau der Leichtwasserreaktortechnologie zu verzichten –, wie wir dann über die Runden kommen können. Manch einer von uns wird das politisch- sachlich für notwendig halten, diese Strategie zu entwickeln. Ich meine aber, auch aus politisch-psychologischen Gründen ist es ganz einfach notwendig, in der jetzigen Situation in unserem Land, wo die Öffentlichkeit so kontrovers diskutiert und auf jeden Fall Millionen von Menschen dieses wünschen, diesen Menschen klarer sagen zu können, wie denn eine nichtnukleare Energieversorgung aussehen könnte und welche Konsequenzen diese hätte. Hier fehlen uns auch die Aussagen und meine Bitte an die Bundesregierung wäre, dass in diese Richtung auch noch einmal zusätzliche Studien und Gutachten und Untersuchungen gefördert werden.</p>
				<p>Die vierte Bitte bezieht sich auf den Komplex Schnelle Brüter, weil wir ja sicher sein können, dass dieses auf jeden in die Diskussion von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> eingeführt werden muss für den Bereich der Technologiepolitik. Hier wäre es zu wünschen, dass wir dieses positiv tun und dass wir als Fraktion unserer Arbeit im Haushaltsausschuss und im Ausschuss für Forschung und Technologie, die zu der politischen Sperre der Weiterentwicklung der Schnellbrutreaktoren geführt hat und zu der Bitte an die Regierung, einen Bericht zu erstellen über die kritischen Fragen in diesem Bereich, dass wir dieses auch im Parlament jetzt darstellen als den Versuch, in aller Ruhe und sachlich die kritischen Fragen, die mit dieser Technologie verbunden sind und die ich jetzt hier nicht ausbreiten will, darzustellen, damit uns dieses Thema nicht von der CDU falsch aufs Auge gedrückt wird als ein Thema mit falschen Vorzeichen.</p>
				<p>Im selben Zusammenhang meine fünfte Bitte, dass die Regierung die sich aus den Ausschussbeschlüssen ergebenden Konsequenzen für die vertraglichen Bindungen, die wir in diesen Wochen mit Frankreich eingehen in Bezug auf die Weiterentwicklung der Schnellbrutreaktortechnologie, diese vertraglichen Bindungen, die auf 25 Jahre angelegt sind, dass hier auch noch einmal dargestellt wird, ob die Regierung diese Bindungen nicht überprüfen könnte.</p>
				<p>Letzter Punkt, Genossinnen und Genossen, niemand hat hier, und das war wohl richtig, zur CDU/CSU bisher gesprochen, weil wir alle davon ausgehen, dass die Opposition diese Debatte nicht führen wird, um eine sachliche Alternative aufzuzeigen. Sie wird aber – und wenn ich das als Schleswig-Holsteiner sagen darf, der auch erwarten muss, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> dort spricht – sie wird alles Mögliche versuchen, uns hier auseinanderzudividieren und uns als eine diskutierende Partei mit unseren verschiedenen Bezirksparteitagen als eine zerstrittene Partei hinzustellen, die in Wirklichkeit gar nicht mehr politikfähig ist. Und hier wäre mein Hauptwunsch für diese Debatte, dass wir uns zu diesem Charakter unserer diskutierenden Partei bekennen und auch offen deutlich machen, dass wir zwar eine klare Linie in wesentlichen Bereichen – bei Kohle, bei Einsparungen, bei nichtnuklearer Technologie – haben und dass wir uns als Partei in diesem Jahr und vielleicht auch noch in den nächsten Jahren die Freiheit und die Ruhe nehmen, die Grundsatzfrage der Kerntechnologie in Ruhe zu diskutieren und dass wir uns dafür als Fraktion für unsere Partei auch nicht schämen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte noch mal auf das Entsorgungsproblem zurückkommen, weil ja auf den Landesparteitagen im Wesentlichen der Streit darum geführt worden ist, weil das auch die Frage ist, wie viel Zeit lassen wir uns damit. Und da ich an den Entschlüssen Baden-Württembergs recht aktiv beteiligt war, habe ich auch ein paar Fragen an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Ich möchte zunächst mal sagen, dass die Seite ja auch eine psychologische, die Medaille eine psychologische Seite hat. Die Bundesregierung hat gegenüber der Kritik der Bürgerinitiativen gesagt, dass wir den Weiterbau, den Ausbau der Atomkraftwerke an die Lösung der Entsorgungsfrage binden werden. Das ist ein Faktor, den wir in der psychologischen Reaktion auf dem Energiegebiet mit im Auge behalten müssen.</p>
				<p>Meine erste Frage bezieht sich nun darauf, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]: Es stehen ja im Streit – etwa ums <seg type="note">Brasil-Abkommen<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_19" type="comment"><p>Die Bundesregierung hatte sich im April 1977 bereit erklärt, die Lieferung von Konstruktionsplänen für Anlagen zur Wiederaufbereitung von Kernbrennstoffen nach Brasilien zu erlauben.</p></note></seg> – zwei Möglichkeiten zur Debatte, und Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> und ich haben in Princeton und anderswo sehr eifrig dafür gekämpft, dass wir sagen, wir machen keine Zwischenlagerung wie die Amerikaner oder die Kanadier, sondern wir nehmen die Brennelemente, die abgebrannten, heraus, bereiten sie auf, mit dem Schnellen Brüter dazu, der das Plutonium ja mehr abbaut als aufbaut, das gehört mit zu dem Konzept. Das ist ganz richtig, dass die Regierung in diesem Konzept daran festhält. Und wir kommen zu einem Ergebnis, dass wir am Ende weniger Plutonium endablagern müssen, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], das ist so, weniger Plutonium endablagern müssen, als wenn wir etwa die Brennelemente selbst ablagern müssen. Das heißt, wir haben weniger Schadstoffe am Ende übrig. Das ist das Konzept der Bundesregierung und gegenüber dem Einwand der Kanadier und der Amerikaner, ja nun lasst euch doch mal Zeit, macht doch mal Zwischenlagerung, vielleicht fällt uns noch was Besseres ein, haben wir gesagt, ja, in den Weiten der Rocky Mountains oder Kanadas kann man das machen, aber bei uns nicht. Ich habe inzwischen den Eindruck, dass die Bundesregierung ihre Meinung geändert hat, beziehungsweise die Industrievertreter haben das wohl stark die Idee der Zwischenlagerung in dem Hearing gemacht und ich sehe jetzt ganz stolze Zahlen über Zeiten von Zwischenlagerung, und zwar in der Antwort auf die Frage römisch Neun, 7wird gesagt, wir lagerten jetzt schon zwischen zehn Jahre. Wobei das ja wohl nicht um hochradioaktive Abfälle handeln kann, die hatten wir ja noch kaum. Aber das könnte man auch noch ein bisschen ausdehnen. Also meine erste Frage ist: Soll jetzt auch gewissermaßen eine Zwischenlagerung, wie die Kanadier und die Amerikaner sie meinen, gemacht werden? Damit entziehen wir dann allerdings einer Argumentation beim Brasil-Abkommen den Boden. Denn wenn man zehn bis 15 Jahre Zeit hat, hätte das ein bisschen Zeit gehabt, denen die sensitive Technologie zu liefern. Oder wie stellt man sich das vor? Ist das Meinungsänderung? Ich komme gleich darauf, dass das auch eine große taktische Bedeutung hat neben der sachlichen Bedeutung.</p>
				<p>Die taktische Bedeutung ist die: Wenn wir zu der Meinung kommen, das dauert doch relativ lange mit der Wiederaufbereitung, und gehen auf Zwischenlagerung, dann fängt natürlich ein wunderbares Spiel innerhalb der Länder an. Die Salzstöcke, in denen wir Endablagerung machen wollen, haben nämlich einen Vorteil. Sie liegen alle in Niedersachsen. Dagegen Zwischenlagerung, und da bitte ich mir zu beantworten, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], ob es stimmt, dass die Niedersächsische Regierung schon vorgeschlagen hat, die Zwischenlagerungsbecken in Hessen zu machen, ob das stimmt. Dann kann man natürlich sagen, da ist gar nicht Niedersachsen im Obligo. Also was ist hier mit der Zwischenlagerung gemeint? Ist das ein neues Konzept? Will man da ein bisschen Zeit gewinnen, weil die Wiederaufbereitungsanlage nicht so schnell kommt und ist man sich klar, dass dann hinsichtlich der Zwischenlagerung der Schwarze Peter unter den Ländern noch ein bisschen hin- und hergeschoben werden kann? Dass man eine gewisse Zwischenlagerung braucht, dass die Elemente nicht gleich in die Wiederaufbereitung gehen, das ist klar. Am Anfang wird man lagern. Aber das ist eine Frage der Zeit. Also hier wird jetzt bei euch bis 15 Jahre, glaube ich, gesprochen. Das ist was Neues. So hatten wir das uns, jedenfalls ich mir, bisher nicht vorgestellt.</p>
				<p>Nun, was den <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> betrifft, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAlois">Pfeiffer</name> ist nicht mehr da –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ich bitte um Entschuldigung, er hat mich gebeten, der Fraktion zu sagen, und das war von vornherein klar, er muss gegen fünf weg.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>na klar. Ich sage das ja nicht als Vorwurf. Ich sage nur, da gebe ich Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> in einem recht, der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> hat Baugenehmigung an Baugenehmigung gebunden. Wenn das also hier richtig ist, was ich habe, heißt es: Vor der Erteilung der Baugenehmigung – das ist mehr als die erste Teilerrichtungsgenehmigung – für die Wiederaufbereitungsanlage sollte keine Baugenehmigung für neue Kraftwerke erfolgen. Die Einschränkung ist allerdings, Dieter, es heißt: sollte. Es kein festes, sondern sollte. Es ist, wenn du willst, eine Empfehlung Baugenehmigung an Baugenehmigung. Jetzt hat Baden-Württemberg gesagt, erste Teilrechtsgenehmigung für die Entsorgungsanlage reicht, das heißt für den ersten Teil der Entsorgungsanlage reicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wie bitte? Na ja, man schränkt ja ein. Die erste Teilrechtsgenehmigung bezieht sich aufs Konzept als solches –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Ja!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>jawohl –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Ganz richtig!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und fängt aber an natürlich mit einem Teil, mit dem Eingangsbecken zu bauen. Ich habe übrigens gesehen, dass – Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], betrifft dann auch meine Frage zur Zwischenlagerung – ihr sagt, die Inbetriebnahme der Wiederaufbereitungsanlage wird für Ende der achtziger Jahre erwartet. Das sind von jetzt also auch ungefähr 15 Jahre. Ich nehme an, die Auskunft deckt sich mit der Auskunft zum Zeitpunkt der Zwischenlagerung, dass das kein Zufall ist, die beiden Antworten. Jetzt sage ich Folgendes. Wir sagen – wie sage ich jetzt <gap/> baden-württembergischen Antrag, wenn ich den hier mal vertreten darf –, wir sind auch der Meinung, man kann nicht einfach Schluss machen mit Atomenergie. Man muss sehen, Zeit gewinnen. Wir sagen, das, was in Betrieb ist, soll unter den Anpassungen der Sicherheitsbedingungen in Betrieb bleiben, was im Bau ist, soll weitergebaut werden, man kann auch die Baustellen nicht einfach stehen lassen, ist auch ein Arbeitsmarktproblem, soll weitergebaut werden, wenn die Entsorgung gesichert ist vertraglich, sei es im Ausland, sei es hier. Aber neuen Kernkraftwerken wollen wir die ersten Teilrechtsgenehmigungen geben. Wir wollen also die Baugenehmigungen nur geben, wenn die erste Teilrechtsgenehmigung für die Entsorgung da ist. Jetzt hier und da – Einfluss der FDP – steht jetzt bei euch Betriebsgenehmigung. Ich gebe zunächst zu, dass das einen Vorteil hat, dass jedenfalls Niedersachsen nicht aus dem Obligo kommt. Denn so wie die Bundesregierung bisher argumentiert hat, wenn das Sicherheitskonzept abgesegnet ist, dann kann gebaut werden. Das gäbe ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> die Möglichkeit zu sagen, dann machen wir mal eben 30 Jahre Zwischenlagerung. Also hier ist jedenfalls die Betriebsgenehmigung gebunden wie bei uns die Baugenehmigung daran, dass tatsächlich das Ding angefangen ist und wir sollten um Gottes willen nicht davon weggehen und den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> frei schwimmen lassen. Denn auf ein anderes Land können wir bei diesem Konzept wegen der geographischen Lage der Salzstöcke nicht ausweichen.</p>
				<p>Aber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] und da dies ja ein Hauptpunkt sein wird, sehr klar ist die Auskunft nicht. Ihr wollt das mit den Ländern erörtern, Punkt 1. Was heißt das? Ist das eine bindende Zusage? Ist jetzt Programm der Regierung, nur wenn also die erste Teilrechtsgenehmigung für die Entsorgungsanlage da ist, nicht etwa nur für eine Zwischenlagerung, dann wird Betriebsgenehmigung gegeben oder ist auch das noch offen? So, wie das formuliert ist, ist das sehr unverbindlich formuliert. Dann bitte ich Folgendes zu überlegen, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]: Es hat einen Vorteil, das sehe ich, dass man natürlich weiterbauen könnte. Das heißt, dass hinsichtlich der Arbeitsplätze und der Aufrechterhaltung des Volumens der Industrie man langsam auch neue Kraftwerke nachschieben könnte. Das sehe ich als Vorteil von der Arbeitsplatzsituation her, und wir alle wollen, jedenfalls wir in Baden-Württemberg, ja nicht Nein sagen, müssen also auch ein Industrieniveau erhalten, wo man nach zwei Jahren weitermachen kann. Nicht. Man kann nicht ein indirektes Nein sagen. Aber du hast zwei Nachteile, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Das Erste ist, dass, wenn du es so machst, du, glaube ich, nach draußen, ich komme auf die Psychologie zurück, den Eindruck erwecken wirst, ihr wollt doch durch. Wobei ich der Meinung bin, ihr gewinnt gar nicht viel. Da hätte ich gerne mal von dir, wie lange meinst du denn, bis ihr die Frage Berstschutz gerichtlich geklärt hat. Das liegt ja gar nicht an uns. Na, ich frage dich. Ich glaube, psychologisch wird draußen der Eindruck entstehen, dass hier eben die Hauptsache ist, schnell zu bauen, bei den neuen Kraftwerken, bei neuen Kraftwerken nicht zu verzögern, weitere Bauten und dass ihr dann, wenn die Dinge stehen und die Entsorgungsanlage nicht steht, der Druck vom Arbeitsmarkt und von der Industrie her, die neuen Kraftwerke auch in Betrieb zu nehmen, so groß sein wird, dass die öffentliche Meinung euch selbst entbindet von dieser Zusage. Das ist der Schwachpunkt dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscherschen</name> Konzeption. Wenn das Ding bis zu Ende gebaut ist, ja, mit Milliardeninvestitionen, wenn Arbeitsmärkte davon abhängen und Strom, nicht wahr, dann wird man eben notfalls sagen, na ja, wir machen noch zehn Jahre Zwischenlagerung. Aber dass ihr dann die Betriebsgenehmigung nicht gebt, ja, das werden die meisten glauben und das halte ich für den Nachteil, sodass ich nach wie vor der Meinung bin, was wir gesagt haben, ist vernünftiger, weil es auch die Durchsetzbarkeit des Atomprogramms sichert, indem man sagt, gut, wir verlieren sowieso einige Jahre. Das kalkulieren wir ein. Jetzt voranmachen mit dem Entsorgungszentrum, und dann geht es weiter. Während dies, was ihr jetzt macht, ich gebe zu, es ist ein Schritt vorwärts, würde ich auch sagen, aber den großen psychologischen Nachteil hat, dass uns das draußen nicht abgenommen wird. Entschuldige, dass es so lang war. Aber da ja diese Diskussion in der Öffentlichkeit mit den Bürgerinitiativen und in der Partei weitergehen wird, würde ich großen Wert darauf legen, dass wir Klarheit in diesen Fragen kriegen. So, wie die Antwort der Bundesregierung ist, gibt es keine zusätzliche Klarheit. Die Formulierungen sind voller Unklarheiten. Wir sollten sehen, das in der Debatte wegzumachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich wollte zunächst ein Wort sagen zu Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und das voll unterstützen, was er gesagt hat. Wer kritisch ist zur Kernenergie, muss bereit sein für andere alternative Energiearten, sein Votum zu geben. Dazu gehören auch und gerade einheimische Energiequellen und Energieträger, also die Kohle. Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>], du kannst beruhigt sein, dieses Problem ist von uns immer so gesehen worden. Wir haben zum Beispiel auf dem letzten Bezirksparteitag deswegen einen Antrag mit verabschiedet, der ausdrücklich fordert, dass Kohlekraftwerke vorrangig als einheimischer Energieträger genutzt und die Nutzung sichergestellt ist. Also dies ist, glaube ich, bei jeder verantwortungsvollen Debatte voll mit drin.</p>
				<p>Nun aber zum eigentlichen Punkt, dies ist der Punkt der rationellen und sparsamen Energieverwendung. Liebe Genossinnen und Genossen, hier sind auf Seite vier in der Antwort eine Reihe von Maßnahmen aufgelistet worden, was bisher geschehen ist. Es ist auch davon die Rede, dass über weitere Maßnahmen im Rahmen der Fortschreibung des Energieprogramms entschieden wird. Ich würde mir aber wünschen, dass bereits jetzt bei der Debatte konkret, mindestens konkreter gesagt wird, in welcher Richtung diese Vorschläge und diese Überlegungen gehen. Ich habe dafür auch einen ganz besonderen Grund. Wir haben auch in der Antwort zur Kenntnis zu nehmen und wir wissen das auch so aus Verlautbarungen, <seg type="note">dass das Kabinett die Wärmeschutzverordnung, die Heizungsanlagenverordnung, die Heizungsbetriebsverordnung verabschiedet hat.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_21" type="comment"><p><bibl type="kbp">Das Kabinett beriet bereits in seiner 14. Sitzung am 23. März 1977 über den Entwurf von Verordnungen (Wärmeschutzverordnung, Heizungsanlagenverordnung und Heizungsbetriebsverordnung) nach dem Energieeinsparungsgesetz vom 22. Juli 1976. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1977, online.</bibl></p></note></seg> Sie wird demnächst in Geltung gehen, und dies bedeutet nach den Vorausschätzungen eine erhebliche Verteuerung der Baukosten. Ich habe die Sorge, dass der wirklich entscheidende und wichtige Ansatz sparsamer und rationeller Energieverwendung von vornherein in ein negatives Licht kommt und in eine negative Beurteilung, wenn nicht zeitgleich sehr nachhaltig der politische Wille und konkret auch die Punkte genannt werden, mit denen zum Beispiel die höheren Kosten hier abgefedert werden können. Ich würde mir also wünschen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, aber auch eine Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, in welcher Weise hier Vorsorge getroffen wird, um den negativen Eindruck gerade bei diesem wichtigen Gebiet zu vermeiden. Ich würde mir auch wünschen, dass die Möglichkeiten der Quantifizierung einer solchen Energieeinsparung gerade im Haushaltsbereich in der Debatte nachhaltig zum Ausdruck kommt. Da gab es ja in einer der zurückliegenden Antworten bereits einmal Zahlen. Die sollten also mitgenannt werden, um dieses möglichst konkret zu machen.</p>
				<p>Dies gilt im Prinzip auch für die alternativen Energiearten. Dazu zähle ich vor allen Dingen die Sonnenenergie. Ich weiß, dass die Sonnenenergie noch lange nicht so weit ist. Aber es ist auch eine Tatsache, dass viele Bürger heute schon bereit sind, zu höheren Kosten in ihren Häusern Solarkollektoren einzubauen. Warum? Wenn dies sicher keine Massenangelegenheit ist, wird das nicht unterstützt und entsprechend politisch genutzt, dass derartige Bauherren, die dazu bereit sind, hier den Weg zu benutzen und das kommerzielle Angebot jetzt schon in Anspruch nehmen, eine bessere und größere Unterstützung haben durch Sonderabschreibungen oder durch direkte Beihilfen.</p>
				<p>Der letzte Punkt, den ich ansprechen will, ist ein zugegeben mehr regionaler. Ich glaube aber, dass er gerade wenn Baden-Württemberg angesprochen ist oder <seg type="note">Standort Wyhl<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_22" type="comment"><p>Nahe des badischen Orts Wyhl am Kaiserstuhl war ein Kernkraftwerk geplant. Seit 1975 gab es massive Bürgerproteste gegen den Bau und im März 1977 entschied das Freiburger Verwaltungsgericht, dass die endgültige Genehmigung zum Bau und Betrieb nur dann erteilt werden könne, wenn der Druckwasserreaktorbehälter mit einem zusätzlichen Berstschutz ausgestattet werde.</p></note></seg> hier von maßgeblicher Bedeutung ist, nämlich die Frage der grenzüberschreitenden Standortplanungen. Genossinnen und Genossen, es ist eine Tatsache, dass im Großraum Basel – also am Rheinknie, Dreiländereck – das größte Kernkraftzentrum geplant ist mit vierzehn Kernkraftwerken diesseits und jenseits der Grenzen Schweiz, Bundesrepublik und Frankreich. Die Bürger in diesem Dreiländereck, also in Südbaden und daher erklärt sich auch sehr gut der nachhaltige Widerstand gegen Kernenergie gerade in dem Bereich, fühlen sich eigentlich ausgebeutet in ihrer Grenzsituation und völlig im Stich gelassen, weil der Eindruck entsteht, dass über die Grenze hinweg die Standorte eben festgelegt werden und man sich nicht wehren kann. Die Deutschen nicht gegen die Franzosen, die Franzosen nicht gegen die Deutschen und in der Schweiz ähnlich. Nun ist hier, das ist ganz am Schluss, davon die Rede, man könnte hier nichts machen, nationale Vorbehalte. Das ist im Grunde, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, das, was bisher schon in offiziellen Verlautbarungen dazu zu hören war. Aber ich sage dir, das ist zu wenig. Das ist vor allen Dingen deshalb zu wenig, weil dies kein Bürger mehr abnimmt. Das Kernkraftwerk Fessenheim, auf französischem Gebiet gelegen, ist zu einem Drittel mit deutschem Kapital von Baden-Württemberg finanziert worden. Jahrelang ist gesagt worden, dass man keinen Einfluss hätte. <seg type="note">Jetzt vor einem halben Jahr kam heraus durch eine Anfrage im Bundestag, dass das Land Baden-Württemberg – also die deutsche Seite – zu einem Drittel – über 300 Millionen – finanziert hat.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_51" type="comment"><p>Die Drucksache konnte nicht identifiziert werden.</p></note></seg> Das heißt, man hat über den Tisch so getan, als wenn man keinen Einfluss nehmen könnte, und unterm Tisch hat man das Händchen gehalten und hat das Kernkraftwerk mitfinanziert mit entsprechenden Verträgen auf Abnahme von Strom. Ich würde also bitten, dass dieser Gesichtspunkt – auch zugegeben, wenn er ein mehr regionaler ist – sehr ernstgenommen wird und seine Wertigkeit entsprechend auch in der Debatte erfährt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarschallManfred_1972-12-13">Marschall</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in dieser Diskussion ist es einmal kurz angeklungen, dass dies eine Entscheidung, eine Option für oder gegen die Kernkraft wäre, die heute diskutiert würde. Ich glaube, wir sind uns doch wohl darüber im Klaren, dass wir schon jetzt mit der Kernkraft leben und dass es nur darum geht, in welchem Maße, mit welchen Grenzen weiter ausgebaut werden soll. Ich kann mich dem allgemeinen Lob für die Antwort der Bundesregierung, die uns vorliegt, nicht anschließen. Einmal weil mit einer gewissen Lässigkeit Themen behandelt wurden, die meines Erachtens der Sache nicht gerecht werden. Einer gewissen Lässigkeit, die aber sicherlich auch politische Auswirkungen hat. Ich denke etwa daran, wenn bei der Entwicklung des Energieverbrauchs Prognosen hingestellt werden, ohne [dass] die politischen Beurteilungen damit zu einer faktischen Normsetzung in der folgenden politischen Diskussion führen. Außerdem bin ich der Meinung, solange die Bundesregierung sich außerstande sieht, zu diesen Hochrechnungen der Experten eine politische Stellungnahme abzugeben, so meine ich, sind wird als Fraktion auch nicht imstande, eine solche politische Weichenstellung, die damit faktisch erfolgt, mitzumachen ohne ausreichend gründliche Diskussion.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang möchte ich unterstützen, was bisher überwiegend wohl gesagt wurde, dass dieser vorgegebene Zeitdruck nicht existiert und dass wir in der Fraktion uns sehr wohl mit Experten in diesem Bereich auseinandersetzen sollten. Es gibt in dieser Antwort auch offenkundige Fehler, darauf möchte ich nur verweisen, offensichtliche Unrichtigkeiten. Etwa wenn es im Kapitel römisch Neun, 2 heißt, dass zu den rechtlichen Grundlagen die Atomanlagenverordnung gehört. Wir wissen, dass diese Atomanlagenverordnung seit Ende Februar außer Kraft ist und durch die atomrechtliche Verfahrensverordnung ersetzt wurde. So was sollte eigentlich nicht passieren. Offensichtlich hat man sich bei der Beantwortung der CDU/CSU-Anfrage etwas mehr Mühe gegeben, weil es dort richtig drinsteht. Ich bin der Auffassung, dass die Problematik der Entsorgung nicht ausreichend klar geregelt ist in dieser Antwort, und ich sehe darin große Gefahren. Insbesondere sehe ich auch, wie bereits ausgeführt wurde, einen Dissens zur Regierungserklärung. Ich meine, dass wir gerade in dieser Frage, die in der Öffentlichkeit eine enorm große Rolle spielt, die Regierungserklärung beim Wort nehmen sollten, und ich persönlich bin nicht bereit, auch nur einen Schritt von dem, was in der Regierungserklärung zu dieser Frage gesagt ist, zurückzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Genossinnen – zwölf! Zwölf! Genossinnen und Genossen, ich wollte nur zwei ganz kurze Bemerkungen machen. Mehrfach ist hier darauf aufmerksam gemacht worden, dass also der Schutz der Bevölkerung Vorrang vor der Anwendung der Kernenergie haben soll. Insbesondere hat Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> darauf aufmerksam gemacht. Ich möchte mal auf Folgendes hinweisen. In der jetzigen Präambel steht noch der Satz: Für die Bundesregierung hat die Sicherheit der Bevölkerung bei der friedlichen Nutzung der Kernenergie Vorrang. Aber wenn man etwas weiter liest, dann wird das unter den Spiegelstrichen abgeschwächt. Da heißt es: Die Bereitstellung und Nutzung von Energie ist mit dem Schutz der Umwelt und der Bevölkerung vor Belastungen in Einklang zu bringen. Und wie sehr das abgeschwächt ist, das entdeckt man ganz zufällig, wenn man eine ältere Fassung der Antwort vor Augen hat, die [eine] knappe Woche älter ist. Da heißt es im selben Zusammenhang, dass auf den Schutz der Bevölkerung besondere Rücksicht zu nehmen ist. Ich muss also die heute schon mehrfach geäußerte Bitte ebenfalls aussprechen, dass in den Reden wenigstens ganz eindeutig klargestellt wird, dass die Fassung, wie wir sie mal in der ersten Fortschreibung des Energiewirtschaftsprogramms hatten, eigentlich die auch heute noch richtige ist und die hat von absoluter Priorität gesprochen. Das bleibt nicht unbemerkt und es wäre besser, es würde von uns aus bereits darauf eingegangen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat uns mit einem Anschreiben von 7. Juno eine Rede verteilen lassen, die er am 24. Mai auf der Technologietagung der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> in Frankfurt gehalten hat. Hätte Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> die Entwicklung, die jetzt in der Antwort auf die Große Anfrage sich vollendet hat, vorausgeahnt, dann hätte er nicht vor der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> folgenden bemerkenswerten Satz gesprochen: Trotzdem kann und darf kein Zweifel daran bestehen, dass gerade bei der Kernenergie Sicherheitsfragen absolute Priorität haben. Eine durch den Vorrang der Sicherheit verlangsamte Entwicklung lenkt geistige und materielle Kapazitäten auf die vordringlichen Sicherheitsfragen, um nach deren zuverlässiger Lösung den weiteren Ausbau fortsetzen zu können. Ich will der Korrektheit weiter zitieren: Ein Stopp dagegen wäre auch ein Stopp in der dringlich notwendigen Vervollkommnung der Sicherheit der bestehenden Anlagen. Genossinnen und Genossen, ich halte das für sehr wichtig und ich muss sagen, diese Formulierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> würde sich auch sehr gut in der Debatte übermorgen machen.</p>
				<p>Der zweite Punkt: Unter der Ziffer römisch Acht ist der Umweltschutz abgehandelt. Das ist sicher kein zentraler Punkt dieser Antwort aus unserer Sicht, und ich habe auch schon vorhin in der Arbeitskreissitzung gesagt, ich bin der Meinung, wir haben keine Veranlassung, das von uns aus aufzugreifen. Aber wenn man sieht, wie in dem Abschnitt römisch Acht sich die Bundesregierung es sehr leichtgemacht hat mit der Aufzählung von Umweltbeeinträchtigungen, ohne ein einziges Wort darüber zu sagen, was sie eigentlich tun könnte, um bei Kraftwerken – gleichgültig welcher Energieträger verwendet wird – für einen noch wirksameren Schutz der Bevölkerung zu sorgen, dass damit Angriffspunkte möglicherweise für andere Redner geliefert werden. Sieht man in dem Zusammenhang dann noch die außerordentlich knappen Forschungsmitteln, die in den vergangenen Jahren für den Umweltschutz ausgegeben sind, gegenüber den Milliarden für die Kernenergie und sieht man weiter, dass insoweit keine Zukunftsangabe gemacht worden ist, dann hat man den Eindruck, als ob mindestens in der Energiedebatte die Bundesregierung den Umweltschutz ins dritte oder vierte Glied verweisen möchte, obwohl sie fünf Einzelantworten gegeben hat. Ich plädiere dafür, dass auch das von Regierungsseite offensiv aufgenommen wird, damit es gar nicht erst dazu kommt, dass ich am Ende einer Debatte etwas nachtragen muss, was in der Antwort wesentlich deutlicher und wirkungsvoller hätte ausgeführt sein müssen. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur aus meiner Sicht zwei Korrekturen vornehmen zu dem, was bisher gesagt worden ist. Erstens fände ich es gut, wenn die Baden-Württemberger, die gegen Kernenergie sind, und die Schleswig-Holsteiner, die auch gegen Kernenergie sind vor allem und für Kohle sind, wenn die auch gleichzeitig mal gesagt hätten, wo diese Kohlekraftwerke dann in Baden-Württemberg oder in Schleswig-Holstein gebaut werden sollen. Die Belastung eines Kohlekraftwerks, die Umweltbelastung eines Kohlekraftwerks ist meines Erachtens auch nicht von der Hand zu weisen.</p>
				<p>Meine zweite Bemerkung: Eben wurde so der Eindruck von einem Debattenredner erweckt, dass es vor allem an gesetzlichen Bestimmungen oder Verordnungen liegt, dass es nicht zum Bau von Kraftwerken, von Kohlekraftwerken gekommen ist. Da mag sogar was Wahres dran sein, aber das ist die Argumentation, wie auch gesagt wurde, die von den Unternehmen vorgetragen wird. Im Allgemeinen war es so, dass wir hier alle diese gesetzlichen Bestimmungen, die jetzt als Hemmschuh dargestellt werden, mit beschlossen haben. Deshalb finde ich es nicht gut, wenn wir uns das hier ans Hemd kleben. Die Hauptverantwortung dafür, dass es nicht zum Bau von Kohlekraftwerken oder von anderen Kraftwerken gekommen ist, liegt meines Erachtens nicht an den gesetzlichen Bestimmungen, sondern liegt meines Erachtens bei den Unternehmen, vor allem bei den <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> selbst und das sollte nicht untergehen. Und ich meine, dass das auch in der Debatte gesagt werden muss, und ich meine auch, dass das deutlich gesagt werden muss. Dieser ganze Ärger mit der Kernenergie, den haben wir vor allem den <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> und auch dem <name type="Organisation" ref="#RWE">RWE</name> zu verdanken. Den ganzen Ärger mit dem Umweltschutz haben vor allem den <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> zu verdanken. Und warum wird nur 30 Millionen Tonnen an Kohle in Zukunft verheizt, weil vor allem die <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> auf Kernenergie setzen und gegen Kohle plädiert haben. Das ist doch die Situation und ich finde es nicht gut, wenn wir jetzt diese Argumentation aufgreifen. Die könnten sehr wohl Kohlekraftwerke bauen, die <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice>. Könnten sie! Wenn sie alles respektieren, was wir hier mal beschlossen haben. Sie könnten in andere Gebiete gehen, und dann würde das alles nicht mehr so stark wirken, als wenn sie unbedingt die Dinger dahin bauen, wo die Luft nachweislich schon besonders dreckig ist. Und sie könnten mehr Geld in den Umweltschutz investieren und auch dann könnten sie Bestimmungen umgehen oder beseitigen. Aus dieser Sicht bitte ich euch doch sehr, diese Argumentation mit zu betrachten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, was ich eigentlich in der heutigen Debatte vermisst habe, ist auch einmal der Hinweis, dass wir es eigentlich waren, die Sozialdemokraten, die eigentlich die friedliche Nutzung der Kernenergie erst richtig in Bewegung gebracht haben. Und es wundert mich eigentlich ein bisschen, dass hier in der Bundestagsfraktion über verschiedene, sicherlich sehr komplizierte Probleme so mit einem Handstreich darüber hinweggegangen wird und teilweise Sachen auch angesprochen werden, die bei Nähe besehen und bei sachlicher Betrachtung im Detail des Problems teilweise nicht haltbar sind.</p>
				<p>Ich glaube auch und ich möchte ein Wort mal zu den Bürgerinitiativen sagen. Genossinnen und Genossen, ich bin in dem letzten halben Jahr etwa vierzigmal unterwegs gewesen und habe nicht nur mit Bürgerinitiativen, auch mit unserer Partei diskutiert und gestattet mir bitte mal, nur einige Sätze zum Gesamtproblem Kernenergie zu sagen. Ich bin dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> sehr dankbar, dass er dieses Papier herausgebracht hat, weil er uns, glaube ich, als Parlamentariern die Diskussion in der Öffentlichkeit wesentlich erleichtert, vor allen Dingen in unserem eigenen parteilichen Bereich. Was die Bürgerinitiativen anbetrifft, Genossinnen und Genossen, so möchte ich eigentlich mal einige kräftige Worte gebrauchen, aber ich will es nicht tun. Nur sollten wir bitte einmal bedenken, dass nicht jeder Bürger dieses Landes und jeder Mann, der an der Werkbank sitzt, sich einer Bürgerinitiative zugehörig fühlt. Und ich bedauere es eigentlich oftmals, dass Genossen unserer Partei in Versammlungen bei Bürgerinitiativen aufstehen und so tun, als wenn wir im Bereich der Umweltschutzgesetzgebung oder im Bereich der Sicherheitsgesetzgebung bei den Atomkraftwerken bisher nichts getan haben, sondern hier fahrlässig, bewusst fahrlässig die Sache behandeln. Genossinnen und Genossen, ich würde mir wünschen und dies nicht nur für Bürgerinitiativen, sondern auch für unsere Partei, dass wir einmal den Mut haben, über den Tellerrand unseres eigenen Landes hinauszuschauen. Wir werden doch zum Beispiel dem Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, der trotz des Energieeinsparungsprogramms 65 neue Atomkraftwerke in seinem Energieprogramm hat, nicht unterstellen, obwohl es uns bekannt ist, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], dass die Sicherheitsvorschriften der amerikanischen Reaktoren bei weitem nicht diesen Level haben wie die in unserem Lande, dass wir ihm also unterstellen würden, dass er bewusst die Menschen seines Landes in eine Gefahr hineinlaufen lässt. Ich meine, dass wir etwas stärker –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Appenweier)</name>: <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_32" type="comment"><p>Der Abg. ist aufgrund von Gesprächen am Vorstandstisch nicht zu verstehen.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], aber dies, was du jetzt aufgeführt hast, ist doch wohl kein Argument, wenn dir, zum Beispiel was du zur Sache Werftschutz geschrieben hast, unterstellst, dass ich bin der Meinung in diesem Fall, dass ein Toter, wenn er auftritt, zu bedauern, aber Toter ist gleich Toter und hier musst du doch zugeben, dass die Sicherheitsvorschriften der deutschen Reaktoren einen wesentlich höheren Level haben als die der amerikanischen. Und dies gilt, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], genauso auch für die französischen. Und wir waren mit der Bundestagsdelegation in Frankreich und haben uns zum Beispiel das Entsorgungsproblem einmal sehr eingehend angesehen. Genossinnen und Genossen, im <seg type="note">französischen Entsorgungszentrum Cap La Hague<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_23" type="comment"><p>Gemeint ist die französische Wiederaufarbeitungsanlage in La Hague, wo abgebrannter Kernbrennstoff verarbeitet wurde.</p></note></seg> sind inzwischen – sicherlich nicht mit dem hohen Abbrand wie unsere Reaktoren – etwa 24000 Tonnen aufgearbeitet worden, natürlich Abbrände der französischen Reaktoren. Aber Harald, und dies musst du auch einmal zugeben, dass das chemische Verfahren für die Aufbereitung von Brennelementen nach dem <seg type="note">Purex-Verfahren<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_24" type="comment"><p>Bei diesem Verfahren zur Wiederaufbereitung von abgebrannten Kernelementen wurden die Spaltstoffe Uran und Plutonium von den nicht mehr verwertbaren radioaktiven Abfallstoffen getrennt.</p></note></seg> in etwa bei dem einen oder bei dem anderen Fall das Gleiche ist, die Mechanik und die ganze Aufbereitung ist die gleiche. Was sehr wichtig ist und was man sicherlich beachten muss, ist natürlich, dass hierbei bei unseren Brennelementen wesentlich höhere Abbrände, das heißt eine wesentlich höhere Strahlungskraft vorhanden ist. Aber wir haben ja in Karlsruhe eine Aufbereitungsanlage, die sicherlich nur für 1300 Megawatt ausgelegt ist, aber die doch vorzüglich bisher geklappt hat und das neue Modell der Aufbereitungsanlage ist ja auf diesem Prinzip aufgebaut.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, abschließend noch mal zu den Bürgerinitiativen. Ich würde mir wünschen, dass wir als Parlamentarier und wir als Partei etwas mit dazu beitragen würden, dieses Thema einmal sachlicher zu diskutieren und in den Bereichen, wo wir von vornherein keine ganz klare ausführliche Antwort geben, den Mut haben sollten, ihnen zu sagen, dann werden wir ihnen oder dann schreibe ich ihnen mal zu diesem Punkt etwas Besonderes. Es ist doch erstaunlich, meine ich, wenn Wissenschaftler gleicher Couleur – zum Beispiel Physiker – in einer Podiumsdiskussion genau konträre Standpunkte vertreten. Hier, glaube ich, müssen wir einmal stärker aufzeigen, dass die politische Verantwortung für die Energiepolitik, die ja nicht kurzfristig angelegt werden kann, und die Bundesregierung hat in ihrer Antwort auf die Große Anfrage, glaube ich, einen guten Schritt vorwärts getan zur künftigen sachlichen Aufklärung dieses Problems.</p>
				<p>Noch einige Worte zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, was die Schnellen Brüter anbetrifft. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, der Vertrag mit Frankreich ist unterschrieben, und wir wollen ja mit dem Superphönix, an dem wir uns beteiligen, Erfahrungswerte sammeln. <seg type="note">Superphönix ist ein Schneller Brüter<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_25" type="comment"><p>Gemeint ist das inzwischen stillgelegte französische Kernkraftwerk Creys-Malville, das nach dem Prinzip des Brutreaktors funktionierte, der im Gegensatz zu konventionellen Uranreaktoren mit Uran-Plutonium-Mischoxid betrieben werden konnte.</p></note></seg>, der seit vier Jahren in Frankreich mit leidlich gutem Erfolg läuft und eine Leistung von 250 Megawatt hat. Das entspricht etwa dem Schnellen Brüter in Kalkar. Nun will ich mir nicht die Sicherheitsphilosophie der Franzosen zu eigen machen. Aber ich bin der Meinung, ich bin der Meinung, dass es einfach notwendig ist, Reinhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>], das begleitende Forschungen, wenn wir die Chance haben, dies in Frankreich zu betreiben, diese Forschungsergebnisse auch ausführlich nutzen, damit wenn unser Schneller Brüter in Kalkar etwa in vier Jahren läuft, dass wir dann schon ein weiteres Stück voraus sind im Bereich der Sicherheit und alles, was dazugehört. Es ist doch nicht so, dass Atomkraftwerke gebaut werden und dann 15 Jahre stehenbleiben und nicht im Bereich der Sicherheit verändert werden können. Die Bundesregierung hat – und dies soll auch einmal klar dargestellt werden – in der Großen Anfrage ja ausführlich betont, dass wir von der Möglichkeit der Veränderung und der Verbesserung, wenn neue technologische und wissenschaftliche Erkenntnisse vorhanden sind, dies in der künftigen Atomgesetznovelle mit einbringen, damit eben hier nun der Sicherheit höchste Priorität eingeräumt wird.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, Genossinnen und Genossen, dass die Bundesregierung richtig handelt, wenn sie die jetzige Forschung im Bereich der Nukleartechnik weiterführt. Denn wir müssen uns darüber klar sein, dass das Erdöl nicht mehr in unbegrenzten Mengen zur Verfügung steht. Ich bin der Meinung, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> gesagt hat und auch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, dass der Kohlebereich verstärkt wird, und ich würde mir wünschen, dass wir zum Beispiel als Parlament die Möglichkeit erhalten und vielleicht sagst du etwas mal dazu, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], in der Antwort ist das ja angesprochen, in welcher Form glaubt ihr vonseiten der Bundesregierung, dass die Mitsprache und die Mitverantwortung des Parlaments bei Standortvorsorge und anderen Sachen verstärkt werden könnte.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, abschließend: Ich bin der Meinung, dass wir alle, dass es uns guttun würde, ab und zu mal über diesen Tellerrand, den ich eben erwähnt hatte, hinauszuschauen. Denn wir als Parlament und als SPD-Fraktion werden in der Öffentlichkeit nur dann glaubwürdig bleiben, wenn wir tatsächlich den Mut haben, die langfristige Energieversorgung in diesem Lande zu sichern. Und nicht derjenige hat am meisten recht, der am lautesten schreit, sondern die schweigende Mehrheit sollte bei den Entscheidungen auch mit beachtet werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer (Appenweier)</name>: Ich will das überhaupt nicht vertiefen. Worum es mir geht ist auch bei unterschiedlichen Positionen, dass wir nach Möglichkeit – jedem ist das Recht auf Irrtum zuzugestehen, nehme ich auch für mich in Anspruch –, dass wir nach Möglichkeit nur Argumente hier verwenden, die auch in der Partei, in der Öffentlichkeit insofern umsetzbar sind, verwertbar sind, dass nicht einer mit einer Gegenfrage das ganze Argumentationsgerüst zum Wanken bringt. Ich will das an drei Beispielen deutlich machen.</p>
				<p>Deswegen meine Zwischenfrage an dich, Erwin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>]. Natürlich haben die Amerikaner ihr Kernenergieausbauprogramm um mehr als 40 Prozent reduziert. Natürlich sind 65 weitere Kernkraftwerke, Leichtwasserreaktoren vorgesehen. Nur, in Amerika ist halt der Mindestabstand zur nächsten Besiedlung 25 Meilen und bei uns gibt’s in einigen Landesregierungen Überlegungen maximal fünf Kilometer und es gibt heute noch Kraftwerke, wo ein oder zwei oder drei oder vier oder fünf Kilometer [in] Kernkraftwerkenähe größere Siedlungen sind. Das macht dann, Erwin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>], einen qualitativen Unterschied. Meine Bitte ist doch nur, nach Möglichkeit dann das Gesamte zu sehen.</p>
				<p>Das zweite Beispiel: Schneller Brutreaktor. Natürlich ist es richtig, dass der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> – und ich war jetzt grad sieben Tage in Amerika und habe über Energiefragen mit vielen diskutiert – nicht Nein gesagt hat zum Schnellen Brüter. Er hat gesagt, wir machen die Grundlagenforschung weiter, aber nur die Grundlagenforschung, nur die Grundlagenforschung und er hat im Übrigen die Mittel für diese Atomenergieart erheblich reduziert.</p>
				<p>Dritte Schlussbemerkung, auch etwas, was mit uns zu tun hat. Wir haben hier in der – dritte Schlussbemerkung, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>].</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Römisch drei oder arabisch?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Herbert, das ist so wie die Schlusspräambel.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jaja, eben.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber noch mal zurück, dritte, letzte Schlussbemerkung. Schnelle Brutreaktoren. Schneller Brutreaktor. Wir haben in der Fraktion diskutiert. 120 Millionen wollen wir vorerst sperren, bis wir eine Diskussion haben. Gleichzeitig soll Ende Juni dieses Jahres ein Vertrag abgeschlossen werden zwischen der Gesellschaft für Kernforschung, zwischen der <name type="Organisation" ref="#INTERATOM">INTERATOM</name> auf der einen und zwischen der entsprechenden Kommissariatsbehörde Atomenergie Paris auf der anderen Seite. Da sind Bindungen drin bis auf 25 Jahre, die vollkommen dem entgegenlaufen, was wir als ergebnisoffene Diskussion im Herbst dieses Jahres uns vornehmen wollten. Natürlich kann man sagen, in Nizza –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Entschuldige bitte. Natürlich kann man sagen, <seg type="note">in Nizza vor einem Jahr ist die entsprechende Entscheidung schon gefallen.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_26" type="comment"><p>Gemeint sind die Ergebnisse der deutsch-französischen Regierungskonsultationen vom 12. bis 13. Februar 1976 bei Nizza. Deutschland und Frankreich verabredeten beispielsweise, die Entwicklung von Kernkraftwerken des Typs Schneller Brüter gemeinsam anzugehen. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1976, Z 40</bibl>.</p></note></seg> Aber ich meine, man sollte auch in der Fraktion ganz offen die jeweiligen Folgen einer vorab getroffenen Entscheidung, was Ergebnisoffenheit angeht, ansprechen. Sonst verspielen wir mehr Glaubwürdigkeit, als uns allen lieb sein kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name>: Ich möchte für die Debatte noch eine Anregung machen für den Redner, der Bezug nimmt auf das Kapitel römisch Fünf arabisch Drei, nämlich zu eventuellen Änderungen im Energiewirtschaftsrecht. Hier ist eine bemerkenswerte Passage drin enthalten, in der Antwort, die ich wirklich sehr hilfreich finde, nämlich die Überlegung, ob man nicht die Durchleitungsmöglichkeiten verbessern kann. Da ist eine nebulöse Andeutung drin. Ich glaube, das wäre aber nicht das Einzige, was man im Hinblick auf die Monopolstellung der <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> zu sagen hätte in diesem Zusammenhang. Es sollte noch ein zweites Monopolstellungsproblem in einer konkretisierenden Stellungnahme in der Debatte angesprochen werden. Die Aufsicht über die <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> sollte sich nämlich nicht nur im Bereich der Preisaufsicht bewegen, sondern auch erstrecken auf eine allgemeine Fachaufsicht über die gesamten übrigen unternehmenspolitischen Zielsetzungen, auch über die Absatzplanung zum Beispiel der <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice>. Ich weiß, dass jetzt wahrscheinlich der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sagen wird, jetzt kommt der wieder mit dem alten Hut über die <name type="Organisation" ref="#VDEW">VDEW</name>-Studie. Aber es ist wirklich abenteuerlich, was hier in einer internen Studie der Elektrizitätswerke an Absatzplanung aufgezeigt wird. Hier steht nämlich ganz eindeutig drin, dass aus der Angst heraus, dass der Stromzuwachs eventuell zu gering ausfallen würde, die <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> in Zukunft daran denken müssten, eine forcierte Werbekampagne für den Stromabsatz im Haushaltsbereich durchzuführen, und gerade zu so einer Absatzplanung muss man etwas sagen. Dieses muss auch mit einbezogen werden in die Diskussion über mögliche zusätzliche Überwachungsmechanismen, über mögliche zusätzliche Instrumente zur Aufsicht der Unternehmensplanung der <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice>. Es ist ganz klar, dass wir völlig unglaubwürdig dastehen, wenn die offizielle Energiepolitik sich nicht absetzt von diesen Positionen, wie sie bei der Absatzplanung bei den <choice>
						<abbr>EVUs</abbr>
						<expan>Energieversorgungsunternehmen</expan>
					</choice> hier zum Ausdruck gekommen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, lasst mich auf ein paar Fragen Antwort geben. Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name> hat das Problem der Standortvorsorge im nationalen Bereich angesprochen. Die Frage dazu, inwieweit können wir dafür Sorge tragen, dass das, was in der Großen Anfrage angemerkt ist, dass es uns helfen würde, wenn Standortvorsorge in den Ländern betrieben würde, auch mit hoher demokratischer Legitimation durch die Parlamente geschehen würde, dies ist eine Aufforderung an die Landtagsabgeordneten und an die Landesregierungen. Landesplanungsrecht und damit auch Standortvorsorgerecht ist nun einmal nach der Verfassung ausschließliche Aufgabe der Länder. Wir können in deren Verfahrensrecht nicht eingreifen. Deswegen hier die drängende Aufforderung in der Anfrage und es wäre gut, wenn dies in der Debatte aufgenommen würde. Es gibt im Raumordnungsbericht, in der Vereinbarung im Raumordnungsbericht mit den Ländern dann die Möglichkeit, dass wir bundesweit mit den Ländern in einen Abstimmungsprozess kommen. Es ist kein Lobgesang auf sozialdemokratisch geführte Landesregierungen, wenn ich sage, dass bisher nur Baden-Württemberg seine Standortvorsorgeplanung mit der Bundesregierung abgestimmt hat. In NRW ist man in Vorbereitung eines solchen Schrittes. Spät kommt ihr, aber ihr kommt, würde ich da sagen. Nur Baden-Württemberg hat bisher abgestimmt. Deswegen sollten wir hier nicht nach Länderrechten besser in der Debatte, sondern darauf verweisen, dass dieses wohl notwendig sei auch in die Parlamentsentscheidungen hinein. Das kann im Rahmen der Landesplanung geschehen.</p>
				<p>Die zweite Frage, die mit der Standortplanung zusammenhängt, ist die Frage vom Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> gewesen, wieweit läuft das eigentlich mit der Abstimmung im internationalen Bereich, Rolf. Wir haben wiederholt oder wir haben ja die sogenannte tripartite Kommission – das heißt die Dreierkommission – Schweiz, Frankreich, Bundesrepublik für das Oberrheingebiet. Wir haben Standortfragen für Großkraftwerke und für Großenergieanlagen bisher nicht in dieser Kommission beraten können, weil die französische Seite sich einer solchen Beratung widersetzt hat. Ich habe dann im vergangenen Frühjahr, jetzt im Frühjahr oder im Herbst des vergangenen Jahres bei der letzten deutsch-französischen Konsultation mit dem französischen Raumordnungsminister soweit Übereinstimmung erzielt, das ist abgesegnet worden in der Gesamtkommission, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat es dort eingeführt, dass Schritte unternommen werden sollen, dass wir zu einer Abstimmung mindestens auf der Ebene Deutschland – Frankreich kommen. Die Franzosen haben sich einer solchen gemeinsamen Abstimmung im Grundsatz nicht widersetzt. Wir haben in den vergangenen Monaten, in den letzten drei Monaten dafür das Verhandlungsmandat erarbeitet. Ich habe es jetzt und wir wollen sehen, dass wir in diesen Tagen, in den nächsten Konsultationen, also beginnend übermorgen, dieses Thema erneut einführen mit einem Verhandlungsmandat, das wir zunächst erst einmal deutsch-französisch abstimmen unter Einbeziehung der Länder und bei den Franzosen unter Einbeziehung der jeweiligen Region. Dies ist also in Vorbereitung. Ich muss sagen, das ist ein sehr schwieriger Weg gewesen. Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> weiß davon. Er hat hier die ersten Anläufe gemacht, und wir sind immer wieder zunächst auf Granit gestoßen. Aber wir kommen hier voran. Man kann dies sicherlich auch in der Debatte ansprechen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name> hat gefragt, warum wir eigentlich immer so in schrecklichen technischen Dingen operieren, wenn wir um Einsparungspolitik reden. <seg type="note">1974 haben wir bei uns einen Wettbewerb THERMA veranstaltet.<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_34" type="comment"><p>1974 schrieb der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau einen Bauwettbewerb, THERMA, aus, der die wirtschaftlichen Vorteile einer verbesserten Wärmedämmung an bestehenden Wohngebäuden in einem Ländervergleichsprogramm demonstrieren sollte. <bibl type="btd">Vgl. bspw. eine Antwort der Bundesregierung auf eine Große Anfrage zur sparsamen Energieverwendung vom 5. Mai 1975; <ref type="external" target="07/3595">BT Drs. 07/3595</ref></bibl>.</p></note></seg> Ihr habt damals die Ergebnisse als Abgeordnete alle auf den Tisch bekommen. Aber es war für die damalige Diskussion ein uninteressanter Wettbewerb. Da versuchte ein spinnerter Bauminister Energie einzusparen, und das kostete auch noch Geld und er musste dafür auch noch was ausgeben. Was sollte man sich darum kümmern? Inzwischen ist das Thema von höchster Aktualität. Wir haben mit dem THERMA-Wettbewerb gezeigt, dass wir [19]75 realisiert in zehn Wohnobjekten, dass wir bei Aufwendungen von rund 7400 Mark pro Wohnungseinheit eine durchschnittliche Energieeinsparung von 44 Prozent erreichen konnten. Die deckt allerdings nicht die Aufwendungskosten. Obwohl fast die Hälfte der Energiekosten abgesenkt werden. Das heißt, hier ist dann daraus, Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>, in diesem Jahr die Schlussfolgerung gezogen worden, dass wir in <seg type="note">82a Einkommensteuerdurchführungsverordnung<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_27" type="comment"><p>Der Paragraph behandelt die Möglichkeiten, zu »erhöhten Absetzungen von Herstellungskosten und Sonderbehandlung von Erhaltungsaufwand für bestimmte Anlagen und Einrichtungen bei Gebäuden«.</p></note></seg> nunmehr auch reine wärmedämmende Maßnahmen mit der dort vorgesehenen zehnprozentigen Abschreibung versehen, ebenso wie die Anwendung neuer Wärmetechniken.</p>
				<p>Allerdings hat das einen Haken immer noch, dass die Wärmedämmung und auch die Einsetzung neuer Wärmetechnologien beschränkt ist auf Gebäude, oder Abschreibungsmöglichkeiten in diesem Bereich beschränkt sind auf Gebäude vor 1957 hergestellt. Das heißt, wenn man ausgeht von der Lebensdauer einer Normalheizung oder eines Normalofens von zehn bis zwölf Jahren, dann ist den Gebäuden danach die erste Neuinvestition da und es fällt dann immer wieder die billigste Entscheidung, weil hier noch keine Hilfe da ist. Das wird im Rahmen der Fortschreibung zu überlegen sein, ob man hier nicht näher mit dem Datum herankommt. Bei den neuen <seg type="note">7b-Abschreibungen<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_28" type="comment"><p>Gemeint ist die Neufassung des Paragaphen 7b des Einkommensteuergesetzes, der Sonderabschreibungen für Mietwohnungsneubau ermöglichte.</p></note></seg>, Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>], haben wir ja die Chance, dass dort, wo Eigentumswechsel ist, im Rahmen der Summe, die dort zur Verfügung steht, insgesamt auch neue Einbauten mit unter 7b zu ziehen, sodass also hier eine echte Lücke bleibt, die man wohl mit ansehen muss.</p>
				<p>Zur Frage, wie kann man dies populärer machen. Seit 1974 laufen über alle Messen in der Bundesrepublik die Ausstellungen mit den Ergebnissen von THERMA und es ist kein Zufall, dass sich die gesamte Bauwirtschaft oder die Baustoffwirtschaft, so muss ich es sagen, seit 1974/[19]75 dann verstärkt dieses Themas angenommen hat. Wenn ihr mal über Baumessen lauft, dann seht ihr, dass Energieeinsparungsmittel in Massen angeboten werden, dass dies also ein großes Thema geworden ist. Und von dorther ist es uns auch ein wenig leichter, jetzt die neuen Bauverordnungen für Energieeinsparungen im Neubau umzusetzen, weil wir inzwischen eine Reihe von Techniken entwickelt haben, die nicht mehr zu enormen Baupreissteigerungen führen. Aber es ist nicht zu verschweigen, dass mit der Energieeinsparungsverordnung, die jetzt verabschiedet wurde durch den Bundesrat, die wir also in Kraft setzen können und dann ab 1. November in Kraft tritt, dass wir damit Baukostenverteuerungen von drei bis vier Prozent haben werden bei Energieeinsparungswerten um etwa 25 bis 35 Prozent. Und auch hier sind wir am Rande dessen, was wirtschaftlich ist. Das wird unter Umständen dazu führen, dass für den Einzelnen dies noch zu einer Verteuerung führt, aber wir müssen das wohl, wir müssen das wohl durchhalten.</p>
				<p>Ich will auf einen letzten Punkt oder auf zwei weitere Punkte eingehen. Hier ist die Auseinandersetzung von Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> geführt worden, wie das eigentlich mit den Abständen und Umweltschutzfragen ist. Ich will dir sagen, Harald, dass dies eines unserer Probleme wird. Wenn wir Abwärmenutzung für Stadtteile wollen, dann müssen wir dabei Entfernungen haben, über die Abwärme transportiert werden kann. Sonst geht das nicht. Das heißt, wenn du sagst 25 Kilometer Abstand, muss ich dir sagen, bauen wir weiter, oder 25 Meilen, die können wir in der Bundesrepublik fast nirgendwo einhalten, dann bauen wir weiter Kühltürme, die dann herausblasen. Dann klappt all das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und ich im Laufe der letzten zwei Jahre miteinander im Forschungssektor vorangetrieben haben, nämlich Möglichkeiten Abwärmenutzung für Fernwärme, klappt dann nicht mehr. Von dorther muss man im Rahmen der Siedlungsstruktur und der Siedlungsentwicklung und der Standortplanung auch dafür Sorge tragen, dass hier eine möglichst wirtschaftliche Ausnutzung läuft. Probleme des Umweltschutzes, Siedlungsstruktur fallen hier also mit rein.</p>
				<p>Und eine letzte Bemerkung. Ich sehe eine neue interessante Diskussion auf uns zukommen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat durch seine Forschungspolitik den Bereich der Wärmepumpe ja doch so weit vorangetrieben, dass wir bei einigen Bauausstellungen heute schon beheizte Gebäude mit Wärmepumpe vorstellen. Ich habe in meinem eigenen Wahlkreis ein paar Leute animiert, so etwas zu machen. Die haben jetzt ihre Bauanträge gestellt und bekommen die Genehmigung von den Wasserwirtschaftsämtern nicht, weil Einsprüche der Naturschützer vorliegen und der Landschaftsschützer, weil hier Grundwasser heraufgepumpt wird, ausgekühlt wird und dann wieder hereingelassen wird. Und die gleichen Leute, die mit mir die Debatte über Atomenergie geführt haben, führen unter den gleichen Vorzeichen jetzt die Debatte über die Einführung der Wärmepumpe und sagen, du vergreifst dich am höchsten Gut, das die Menschen haben, am Wasser, und das darfst du nicht zulassen.</p>
				<p>Und eine zweite Bemerkung dazu. Wir müssen natürlich sehen, dass in dem Maße, in dem wir Solartechnik und Wärmepumpe stärker einsetzen zur Gebäudeheizung, dass dies heißt ein höherer Stromverbrauch in Gebäuden. Die Ölheizung braucht erheblich weniger Strom und der Ölofen überhaupt keinen. Das heißt, wir verlagern auch hier in Richtung auf Elektrizität. Muss man sehen, damit man nicht glaubt, wenn wir da oben die Kollektorzellen aufs Dach hängen, dann sei damit alles erledigt und wir brauchten dann keine Stromleitung mehr. Die Querschnitte werden dann größer. Wenn wir die Wärmepumpe anstelle der Ölheizung einsetzen, dann werden die Querschnitte größer, weil wir dann Elektrizität zum Umsetzen brauchen. Ich denke, das muss man in diesem Zusammenhang auch wissen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Kann man doch auch mit Diesel!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, und dann kommen die Umweltprobleme beim Diesel. Dann kommen die Umweltprobleme. Lärm, Abgas und dies alles in Kleinsiedlungen. Also so schnell sind die Antworten dort nicht. Ich wollte nur aufzeigen, dass [es] ein bisschen problematisch wird.</p>
				<p>Zusammengefasst: Ich wäre euch dankbar, ich wäre euch dankbar, wenn ihr die Zusammenfassung auf Seite vier der Antworten auf die Große Anfrage der CDU, wenn ihr diese Zusammenfassung auch mit an die Hand nehmt, um draußen aufzuzeigen, hier hat es im Laufe der letzten Jahre gewaltige Schritte in Richtung auf Einsparungen gegeben in vielen Bereichen der Politik und in vielen Ministerien. Und hier ist etwas weiter vorangebracht worden, als manchmal das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>-Programm, was so groß aussieht, wirklich im Inhalt hat. Bei uns ist das umgesetzt und das kann uns auch ein Stück in dieser Debatte helfen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, gestattet mir, bevor ich zu den einzelnen Fragen gehe, dass ich einige mehr grundsätzliche Bemerkungen mache über die Beschränkungen, unter denen ein Forschungsminister arbeiten muss. Es ist ja nicht so, als ob ich da ein Amt angetreten hätte, das gerade erst neu geschaffen worden wäre, sondern ich bin hineingesetzt worden in bestimmte Strukturen und Investitionen, die seit 20 Jahren – [19]74 waren das genau 20 Jahre – geschaffen worden waren, und zwar mit aktiver Unterstützung der Sozialdemokratischen Partei. Ich will ja gar nicht eingehen auf die euphorischen Rhapsodien pro Kernenergie, die so in den fünfziger und sechziger Jahren gemacht worden sind, und auf Parteitagsbeschlüsse und so weiter, und dass vielleicht seit zwei Jahren doch erst die meisten Sozialdemokraten die Kernenergie als politisches Problem entdeckt haben. Ich sage nur einfach Folgendes. Es sind hier Strukturen entstanden, die von wirtschaftlicher Bedeutung sind, die nicht mit dem Brecheisen von heute auf morgen zu ändern sind und meine Überlegungen, die ich habe, ich bin persönlich ohne alle Gefühle und Emotionen gegenüber der Kernenergie, kann ich versichern. Ich halte auch Plutonium so ungefähr für das ekeligste Zeug, das ich mir vorstellen kann. Ich habe es auch übrigens nicht erfunden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: War schon da.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich habe das alles vorgefunden, und die Frage ist nur, die ich mir stelle, und Genossen, die solltet ihr euch auch stellen, wenn ihr nun hier eine Situation aufbaut, die letzten Endes nur dazu führen kann, dass wir ein zehnjähriges Moratorium für die Kernenergie bekommen. Wir wollen mal Klartext reden miteinander. Welche ökonomischen Auswirkungen hat denn das, wenn das hier mit dem Brecheisen wirklich so gemacht wird? Und da bin ich nicht sicher. Wir haben eine Million Arbeitslose. Wir haben die geburtenstarken Jahrgänge. Wir haben starke Rationalisierungswellen. Wir haben Länder, die mit uns in Wettbewerb eintreten. Wir wollen das ja auch. Wir wollen ihnen unsere Märkte öffnen. Wir werden enorme Probleme haben, die wir zudem als Bundesregierung mit einem sehr beschränkten Instrumentarium nur handhaben können, und wenn wir jetzt noch einen strategischen Faktor im Wachstumsprozess, die Kernenergie, abdrehen, dann weiß ich nicht, welche Auswirkungen, und zwar multiplikativen Auswirkungen – schade, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StegerUlrich_1976-12-14">Steger</name> nicht mehr da ist, der würde sich freuen über diesen Ausdruck –, multiplikative Auswirkungen haben wird, die ich nicht mehr unter Kontrolle habe und die in der Bundesrepublik mit ihren bestehenden politischen und bewusstseinsmäßigen Strukturen politische Auswirkungen haben, die wir auch nicht mehr unter Kontrolle haben. Und diejenigen, die dann von Polizei- und Atomstaat reden, die werden sich wundern, was unter Umständen dann in der deutschen Volksseele freigesetzt wird, wenn wir mal einige Millionen Arbeitslose haben mit dem Entsprechenden, was da heute schon alles vorbereitet wird auf der konservativen und reaktionären Seite. Dies macht mir Sorge. Dies macht mir Sorge und deshalb bin ich so ungeheuer vorsichtig und versuche Auffangpositionen aufzubauen. Da hat doch der Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> einfach recht. Es genügt doch nicht zu sagen, wir sind gegen Kernenergie, sondern dann muss man doch sagen: Wie wollen wir denn Energie einsparen? Wo sollen die Kohlekraftwerke hin gebaut werden? Wer soll das finanzieren? Ich will hier gar niemanden fragen, wo er denn gewesen ist, als wir paar Forschungsleute, die daran interessiert waren, für mehr Mittel gekämpft haben für das umweltfreundliche Kohlekraftwerk. Wo sind denn da die ganzen Kernenergiegegner gewesen? Dies möchte ich mit meiner Frage implizieren. Das ist die erste Beschränkung. Ich arbeite innerhalb bestimmter entstandener Strukturen, die ich mit noch so einer großen Willensanstrengung nicht von heute auf morgen ändern kann.</p>
				<p>Die zweite Beschränkung sind die politischen Strukturen der Bundesrepublik. Da kommt der Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der es doch nun wirklich besser wissen sollte, und sagt mir, was das denn nun bedeutet, wir wollen das mit den Ländern erörtern oder dass ihr – ihr, also Bundesregierung –, ihr die Betriebsgenehmigung nicht gebt. Und du musst uns sagen, wie lange wird denn das mit dem Berstschutz dauern. Was weiß ich, Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>]. Bin ich hier der Jurist in der Familie? Wie lange wird das dauern mit dem Berstschutz? Ich weiß nur eines: Je höher die Gerichte, desto konservativer die Urteile. Nicht? Also, also wenn wir da jetzt den Instanzenzug hochgehen, dann wird der Berstschutz mal irgendwo mal herausfliegen, vermute ich, weil die immer staatsbewusster werden mit jeder zunehmenden Ebene. Aber wann das geschehen wird, das weiß ich nicht und das weißt du auch nicht, obwohl du es eigentlich besser wissen müsstest als ich. Ich weiß nicht, warum du so eine Frage stellst und sagst, du willst Klarheit. Unsere Formulierungen sind voller Unklarheiten. Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], die Situation ist voller Unklarheiten. Der Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> will also von mir haben Präzision bei der Angabe von Einsparungsmöglichkeiten. Ja, wo leben wir denn, in welchem Lande? Wir bauen doch nicht alle Häuser. Wir bauen doch nicht die Fabriken. Wir bauen doch nicht die Kraftwerke. Es sind die Elektrizitätsversorgungsunternehmen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Kaum verständlicher Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: – besser, muss ich sagen.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, sicher. Vor allen Dingen, wenn es dir nicht gefällt. Wir bauen das doch nicht. Elektrizitätsversorgungsunternehmen bauen sie. Es gibt Bürgerinitiativen, die sich dagegen wehren, an anderen Stellen nicht. Es gibt Gerichte, die so entscheiden und anders entscheiden. Es gibt Länderverwaltungen, die so entscheiden und anders entscheiden. Es gibt technische Entwicklungen, die man nicht vorhersehen kann. Es gibt ökonomische Entwicklungen wie die Ölpreis- und Uranpreisvervielfachung, die kein Mensch voraussehen kann. Wer hier sagt, die Bundesregierung müsse für die nächsten zehn oder 15 Jahre Klarheit, klare Antworten geben, ich weiß gar nicht, in welcher Welt oder in welchem Lande der lebt. Dies ist eine unklare Situation, und wir versuchen, unter den Umständen –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte schön. Und wir versuchen, unter – Bitte. Das ist jetzt die zweite Begrenzung.</p>
				<p>Die dritte Begrenzung, unter der man arbeiten muss, ist, dass wir innerhalb unserer eigenen Wählerschaft, unserer eigenen Mitgliederschaft, unter unseren Verbündeten gegensätzliche Interessen haben. Manifest gegensätzliche Interessen. Die <name type="Organisation" ref="#KWU">KWU</name>-Arbeiter sind unsere Leute, und ich will auch sagen, dass Intellektuelle, die – ich darf mal den Freimut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuveFreimut_1980-11-04">Duve</name> als Beispiel nehmen für das, was ich meine –, die überzeugte Sozialdemokraten sind, die glauben, dies nun auch in eine Bewusstseinsbildungsstrategie einbetten zu können. Die sind auch unsere Verbündeten und nun muss man doch eine Diskussion so führen, dass da nicht polarisiert wird, sondern man muss sie so führen, dass die Interessen klar erkannt werden und dass man versucht, trotzdem den Verein zusammenzuhalten, um Schaden von der Partei abzuwenden.</p>
				<p>Und schließlich, dies ist eine ganz persönliche Bedingungen für mich, die ich keinem anderen auferlegen will, die aber doch Leute wie Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name> oder andere sich vielleicht auch überlegen sollten, nämlich wie kann man diese ganze Diskussion einbetten in eine Gesamtüberlegung, nämlich eine Transformationsstrategie hin zum demokratischen Sozialismus unter den Bedingungen der Welt, so wie wir sie heute haben, mit Ressourcenknappheit, Umweltverschmutzung, mit Bevölkerungsexplosion, mit Ost-West-Gegensatz, mit zunehmendem Überdruss an der Industrialisierung in der eigenen Bevölkerung. Wie kann man die Diskussion so führen, dass irgendetwas auch für die Veränderung der Machtstrukturen in diesem Lande dabei herauskommt? Und da bin ich schon bei der Koalition. Das wird doch ein ganz komplexes Gebilde. Ich will euch ehrlich sagen, ich bin nicht deshalb demokratischer Sozialist geworden, um gegen die Kernenergie zu kämpfen. Hat man darüber noch nicht diskutiert. Die Kernenergie ist für mich ein Nebenproblem, das gelöst werden muss. Aber mein zentrales strategisches Problem ist ein anderes. Das dürft ihr doch niemals vergessen. Ihr dürft doch nicht einmal in der Legislaturperiode euch dann nur konzentrieren auf diese eine Frage und sagen, alles andere, was da an Nachfragen steht und an Macht zu bewahren ist, das interessiert uns nicht.</p>
				<p>Diese vier Beschränkungen habe ich mir persönlich auferlegt bei der Debatte und natürlich ist das so, dass im Kabinett unterschiedliche Meinungen bestehen zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> zum Beispiel. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> hat doch auch Funktionen in der weiteren politischen Entwicklung dieses Landes. Und diese Frage wird gespielt, das werdet ihr in der Debatte sehen, wie da versucht wird, die Sozialdemokraten an dieser Kernenergiefrage dann aufzuhängen, auseinanderzutreiben, als unzuverlässig darzustellen, als erpressbar darzustellen und so weiter und so weiter. Dies muss alles bei der Debattenstrategie berücksichtigt werden, wollte ich nur sagen.</p>
				<p>Jetzt zu den einzelnen Fragen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> mit den zehn Jahren. Zehn Jahre ist so ungefähr das, wie die Fachleute mir sagen, was man sowieso für die Zwischenlager vorgesehen hat, weil das ungefähr so die optimale Abklingzeit ist für die Wiederaufarbeitung. Kann man auch auf 15 Jahre ausdehnen. Ich habe immer so argumentiert. Insofern ist dies nichts Neues, weil ich mich selbst nicht unter Zeitdruck setzen lassen wollte, und ich habe immer gesagt, wir bauen das in Modulbauweise. Wenn wir erst mal die Genehmigung haben für ein Zwischenlager, dann können wir auch mehr bauen. Dann müsste die Genehmigung dafür auch leicht zu bekommen sein, sodass man sich selbst nicht unter den Druck setzt, innerhalb von zwei, drei Jahren eine solche Geschichte nun mit allen Machtmitteln des Rechtsstaates durchboxen zu wollen. Was das eben bedeuten wird, darüber muss man sich doch im Klaren sein, dass hier von den Kernenergiegegnern, den organisierten, auch von ganz weit links bis ganz weit rechts, hier diese <seg type="note">Wiederauf[bereitungs]anlage<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_v35_zkc_jsb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. Zu hören: »Wiederaufarbeitungsanlage«.</p></note></seg> als der zentrale Punkt erkannt ist, dessen Bau es zu verhindern gilt. Und da muss man Zeit haben. Da darf man sich nicht selbst in eine Situation bringen, die einen zu politischen Maßnahmen zwingt, die abträglich sein könnten. Dann braucht man das noch als Pufferlager. Sehr viel mehr Zeit als fünf Jahre, glaube ich selbst nicht nach dem, was mir da vorgerechnet worden ist, werden wir da nicht herausholen aus den Zwischenlagern, weil die dann voll sein werden und man sehr viel größer nicht bauen kann.</p>
				<p>Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> und auch Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>, ihr beschwert euch darüber, dass bei der Priorität der Schutz der Bevölkerung das Wort absolut wegfällt. Da muss ich mich schuldig bekennen, dass ich damals nicht aufgepasst habe. Ich war übrigens auf der <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name> Tagung dabei, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> das sagte, und bin auch wieder zusammengezuckt. Wir wollen doch untereinander uns nichts vormachen. Es gibt keinen absoluten Schutz der Bevölkerung. Es gibt keine absolute Priorität des Schutzes der Bevölkerung. Hat es früher nicht gegeben, und insofern meine ich, dass der Wegfall des Wortes absolut einfach die Herstellung der Ehrlichkeit auf diesem Gebiet ist. Ich bin dafür eingetreten, dass das Wort absolut wegfällt. Nicht weil ich meine Meinung geändert hätte. Das darf mit keiner unterstellen. Ich werde noch genauso intensiv wie bisher die Reaktorsicherheitsforschung stützen und vermehren, aber <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-08_1977-06-13-t1507_WN_yft_1lc_jsb" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »vor«.</p></note></seg> so – auch in der Terminologie –, so zu tun, als wäre eine absolute Priorität möglich, das geht natürlich nicht. Sie wird zum Beispiel auch an ökonomische Grenzen stoßen. Selbstverständlich wird es in einem Moment so sein, dass man sagt, hier wird der Schutz zu teuer und da geht’s nicht mehr. Wer das verneint, wer solche ökonomischen Überlegungen überall im Leben verneint, ich könnte Dutzende anderer Gebiete aufzählen, wo wir aus ökonomischen Gründen menschliches Leben gefährden, der wäre einfach unehrlich. Deshalb ist das weggefallen.</p>
				<p>Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> fragt, ob die Kernenergienutzung nicht die Verteidigungsbereitschaft vermindert. Also Harald, dies ist für mich ein Phänomen. Dieses Argument, das kann ich mir nur mit psychoanalytischen Kategorien erklären. Dass nämlich jemand wie du die Tatsache verdrängen kann, dass auf beiden Seiten der Linie, die da zwischen den Paktstaaten läuft, Atomwaffen gelagert sind, die dieses Land nicht einmal, sondern – ich weiß nicht – dreißig-, vierzig-, fünfzigmal vernichten können. Ich hoffe, ich verrate keine militärischen Geheimnisse, aber ich lese seit Jahren in der Zeitung, dass die Sowjetunion 680 Mittelstreckenraketen auf unser Land nuklear bestückt hält und dass die in <choice><abbr>SALT</abbr><expan>Strategic Arms Limitation Talks (Gruppe von Verträgen zur nuklearen Rüstungsbegrenzung)</expan></choice> ja nicht verhandelt werden, weil das ja keine Strategic Arms sind, sondern die nur in Europa eingesetzt werden, nicht wahr, und dass überdies der Kampf gegen diese atomare Bewaffnung von den Kernenergiegegnern völlig aufgegeben worden ist und verkümmert ist auf das Argument: aber die Kernkraftwerke, die stellen eine besondere Gefährdung der Bundesrepublik dar. Was soll denn das? Einer, der eine konventionelle Bombe auf ein Kernkraftwerk wirft und damit atomare Explosionen auslöst, läuft doch dasselbe Risiko, als wenn er eine Atombombe wirft. Das sind doch keine Narren, unsere strategischen Planer oder Soldaten, nicht. Jeder, der dieses Risiko auf sich nimmt, der könnte auch eine Atombombe werfen. Ich verstehe dieses Argument überhaupt nicht. Ich halte es auch übrigens für ein Zusatzargument, das an den Haaren herbeigezogen ist. Zu Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> hatte ich schon im Wesentlichen zustimmend Kenntnis genommen und er sagt: Wie ernst meinen wir es mit der Aussage, weg vom Öl? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hat auch die Frage gestellt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">[N.N.]</name>: Dann versteh ich nicht, dass die Bundesregierung vor zwei Jahren <gap/> den Auftrag geben: unterirdische Bauweise, weil dadurch unter Umständen mehr Schutz gegen Verteidigungsangriffe, mehr Schutz gegen Sabotage, mehr Schutz gegen terroristische Angriffe gegeben sein könnte und in dieser ganzen Antwort dieses Problem auch nicht nur mit einer Silbe erwähnt wird! <gap/> wir sind bereit, zu akzeptieren. Da ist man d’accord. <gap/>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerCarlFriedrichFreiherrvon">von Weizsäcker</name> ist, wenn man die gleichen psychoanalytischen Bedenken äußert. D’accord.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Nein, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerCarlFriedrichFreiherrvon">Weizsäckerische</name> Argument. Deshalb habe ich in meiner Antwort auf, du hast es auch erwähnt, das Terroristenargument, das ich persönlich auch sehr ernst nehme übrigens, auf das ich auch keine Antwort weiß außer dem konventionellen Schutz gegen Terroristen. Dass man die Bauweise entsprechend macht. Dass man die Bewachung macht und so weiter. Aber dass dies ein sehr, sehr ernsthaftes Argument etwa gegen eine Plutoniumökonomie ist, wer wollte, wer wollte das verneinen?</p>
				<p>Aber Erich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>], wenn du sagst: weg vom Öl, das sind einfach ganz handfeste, harte Entscheidungen. Ich habe einmal anlässlich der Vorstellung eines Sicherheitsprogramms Straßenverkehrstechnologien, wie wir da entwickelt haben, mit einer Nebenbemerkung gesagt, dass die stark gesunkene Zahl der Verkehrstoten in USA wahrscheinlich auf die Geschwindigkeitsbegrenzung zurückzuführen ist. Da hat eine Pressekampagne gegen mich eingesetzt. In mehr als drei Jahren ist mir in der Presse nichts mehr schiefgegangen als diese eine Nebenbemerkung, die sich von Tag zu Tag steigerte und von den Journalisten präzisiert wurde und so weiter, bis zu den Ideologen, sollten sich nicht mit Sachproblemen beschäftigen, Drohbriefe und Anrufe, wie ich sie selbst von Kernenergiegegnern noch nicht bekommen habe. Die Geschwindigkeitsbegrenzung, ja, wenn du aber Öl fahren willst, dann musst du da ansetzen zum Beispiel.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Hans, tritt doch mal einen kleinen Schritt nach links, wenn dir das nicht –.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja. Nun wollte ich einigen von euch den Gefallen tun, ein bisschen nach rechts gehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber du musst halt dir dann über die Konsequenzen klar sein, wenn du Kohlekraftwerke forderst. Hier komme ich zurück zu meinem Ausgangspunkt. Ich bin völlig einverstanden damit, dass wir Kohlekraftwerke bauen. Dann müssen aber die Kernenergiegegner sich nicht nur darauf beschränken zu sagen, sie sind gegen Kernenergie, sondern sie müssen mit uns gemeinsam – ich habe das bisher noch nicht gesehen, wenn du so machst, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], dann brauche ich ein bisschen mehr als so –, sondern wir brauchen handfeste Unterstützung dafür, dass wir Geld kriegen für eine anständige Technologie, um eine umweltfreundliche Kohlekraftwerkstechnologie aufzubauen. Das, was ich mit Bordmitteln durchgesetzt habe, reicht nach meiner Meinung nicht hin. Da müsst ihr euch mal alle wirklich auch mit anderen Regierungsmitgliedern unterhalten, dass da ernst gemacht wird. Nur gegen Kernenergie zu sein, reicht nicht hin. Da muss man auch sagen, wie man und wo man, mit wem man die und für Kohlekraftwerke ist.</p>
				<p>Die deutsch-französische Zusammenarbeit, das war Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UeberhorstReinhard_1976-12-14">Ueberhorst</name>, ich glaube Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], du hast auch noch mal dann erwähnt, dies sind in der Tat jetzt die Industrieabkommen zur Ausführung des Beschlusses. Ich habe seit Beginn meiner Amtszeit dafür plädiert, den nächsten Schnellen Brüter nicht in der Bundesrepublik zu bauen. Mir war gleich, ob er in England oder in Frankreich gebaut wird. Ich wollte dabei sein mit unseren Teams. Wir wollten auch Komponenten fertigen. Wir wollten das ganze Know-how haben, um die Option auf diese Technologie aufrechtzuerhalten. Aber ich habe die ganze Entwicklung, habe dies auch mehrfach öffentlich erklärt schon vor drei Jahren hier oder zweieinhalb Jahren, als ich aus England zurückkam, der nächste sollte nach Möglichkeit nicht in der Bundesrepublik, wenn es geht, sondern den bauen wir nach Möglichkeit woanders. Und deshalb machen wir seit Jahren diese Versuche, mit den Franzosen auf diesem Gebiet zusammenzuarbeiten, haben auch die entsprechenden Vereinbarungen geschlossen und jetzt wird das zwischen den Industrieleuten, die es da machen müssen, durch die Verträge ergänzt.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, auch die militärische Sicherheit von Gorleben. Dies war eines der Elemente am Beginn der Diskussion. Die Militärs haben uns versichert, dies sei alles Science Fiction zu glauben, dass jemand da nun gewissermaßen so ein Handstreichverfahren zugreifen könnte und ein paar Tausend Tonnen Plutonium abkassieren könnte, ohne nun einen Krieg zu riskieren. Und man hat also gesagt, dies sei nicht wesentlich größer, diese Gefahr, als wenn das weiter weg gelagert würde. Ich kenne das Erdbeben bei Soltau nicht. Mir wird versichert, dass es sich hier um ein Gebiet handelt, das seit 200 Millionen Jahren insofern geologisch stabil ist, als sich die Erdformationen nicht verschoben haben auf der Grundlage eines Erdbebens. Ich muss dieses, da ich solange noch nicht lebe, muss ich das als Ergebnis von fachmännischen Untersuchungen so akzeptieren.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>, der gibt mir noch mal das Stichwort, um noch mal auf einen Ausgangspunkt zurückzukommen. Er sagt, da gäbe es versteckte stille Reserven und die müsste man unter Umständen doch mobilisieren. Ich bin ja kein Fachmann auf dem Gebiet. Ich mache das ja jetzt erst drei Jahre und es ist unheimlich schwierig, da diese ganze Machtstrukturen zu durchschauen und Geschäftsverfahren und besonderen Planungsmethoden in der Elektrizitätswirtschaft. Aber ich kann mir einfach nicht vorstellen, dass irgendein verantwortungsbewusster Vorstand, der rechnen kann und der seinen Gewinn maximieren will, sich da irgendwelche versteckten stillen Reserven hinstellt, die er nicht für nötig hält. Du kannst natürlich, wenn du so Riesenblöcke baust, dauerts eine Weile, bis man hereinwächst in den wachsenden Bedarf und so weiter und so weiter. Ja oder mit der Spitzenlast, für die man dann freie Kapazitäten vorhalten muss. Ich glaube nicht und dies können sie nämlich, dass machen sie schon jetzt seit Jahrzehnten, sie können so ungefähr optimal Strom produzieren. Das ist ja das Problem, das ich mit denen habe, mit der Wärmekraftkopplung. Wenn ich jetzt sage, ihr müsst nicht nur Strom, sondern ihr müsst auch Wärme produzieren und das auch noch gleichzeitig, dann drehen die mir völlig durch, weil da alle Tabellen nicht mehr stimmen und alles, was sie gelernt haben, das kommt durcheinander. Und so ein Ingenieur, wenn er mal 30 Jahre optimal Strom produziert hat, dann möchte er das gerne weitermachen. Da habe ich auch Verständnis dafür, aber diese eine Technik des optimalen Stromproduzierens, die haben sie wirklich kapiert, und ich bin überzeugt, dass es keine großartigen versteckten stillen Reserven gibt, schon aus betriebswirtschaftlichen Gründen nicht, mit Ausnahme dieser Industriereserve, die von den 20 000 Megawatt gespiegelt bei näherer Untersuchung auf ungefähr 800 Megawatt tatsächlich einsetzbarer Kapazität zusammengeschrumpft sind. Aber das ist ja auch schon mal was. Die Bundesregierung prüft zurzeit, wie sie da den Zugriff bekommen kann.</p>
				<p>Der Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>] fragt nun, ob es nicht noch mehr Zeit gibt, ob das <choice>
						<abbr>KKW</abbr>
						<expan>Kernkraftwerk</expan>
					</choice>-Programm so durchgezogen werden muss von der Bundesregierung. Nein! Die Bundesregierung zieht keine <choice>
						<abbr>KKW</abbr>
						<expan>Kernkraftwerk</expan>
					</choice>-Programme durch, sondern die Bundesregierung hat die Verantwortung, einige ökonomische Entwicklungslinien voraus zu schätzen mit all den Unsicherheiten und Undurchsichtigkeiten, die in solchen Vorausschätzungen liegen, und zu versuchen, ihrer gesamtwirtschaftlichen Verantwortung gerecht zu werden, für die Vollbeschäftigung die erforderliche Energie bereitzustellen. Das ist die Verantwortung der Bundesregierung und dann setzt ein sehr kompliziertes Spiel ein mit vielen, vielen Faktoren, vielen, vielen Beteiligten. Man kann nur hoffen, dass so ungefähr dann dieser Prozess am Ende dann das Ergebnis Vollbeschäftigung liefert.</p>
				<p>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoeriDieter_1976-12-14">Spöri</name> sagt, wir wären von der Formel der Regierungserklärung abgewichen. Ich glaube das nicht. Die war ja – hinreichend hieß es da. Na gut, was hinreichend ist, ist dann von uns formuliert worden. So ist das nun mal im Leben, dass derjenige, der hinreichend sagt, dann anschließend das Recht hat zu formulieren, was er als hinreichend versteht. Kommt ja öfter in der Politik vor.</p>
				<p>Ich glaube, ich glaube, dass ich fast alle Fragen beantwortet habe, soweit ich das konnte. Ich bedanke mich auch bei Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> für die Unterstützung. Für einige ist er ja als Raumplanungsminister, als Wohnungsbauminister sind wir ja in einigen Gebieten in diesen drei Jahren in sehr enger und intensiver und ich glaube auch erfolgreicher Zusammenarbeit gewesen. Und ich darf nur noch mal an diejenigen appellieren, die reden werden in der Debatte. Bitte berücksichtigt alles das, was ich vorgetragen habe über den Gesamtzusammenhang. Untereinander hier können wir ja härter diskutieren. Ich möchte nicht, dass in dieser Frage eine Stimmung entsteht, die es draußen irgendjemand, der böswillig ist, und da gibt es viele, erlaubt zu sagen, nicht wahr, wir wären in dieser Frage zerrissen. Ich bin nämlich der Meinung, dass wir in dieser Frage schon wieder ein bisschen näher aneinander gekommen sind, als das noch vor vier oder fünf Monaten der Fall war und dass wir es bis Hamburg schaffen könnten, eine vernünftige Grundlage für die zukünftige Politik zu kriegen. Im Moment arbeite ich auf der Grundlage des Parteitagsbeschlusses von Mannheim. Der ist für mich verbindlich, und ich kann keine hypothetischen, von Genossen erwarteten Beschlüsse des zukünftigen Parteitages als Grundlage für meine Arbeit nehmen. Sollte der Parteitag in Hamburg sich anders entscheiden, muss man das akzeptieren oder aber man muss dann die entsprechenden Konsequenzen ziehen, wenn man nicht auf der Grundlage dieses Beschlusses arbeiten kann. Dann muss man das auch rechtzeitig sagen. Ich denke, das wird dann auch geschehen. Aber für mich verbindlich ist der Beschluss von Mannheim. Wer den studiert oder gemeinsam mit mir formuliert hat wie der Harald B. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], der wird mir zustimmen, dass wir uns wirkliche Mühe gegeben haben, den in die Praxis umzusetzen, und dann wollen wir sehen, dass wir in Hamburg einen Beschluss mit großer Mehrheit fassen und den werden wir dann auch für verbindlich halten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, so schnell geht es nicht. Zu einer Zusatzfrage noch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Ja, ich wollte dem Genossen Vorgänger gern bescheinigen, dass man auch in der Polemik nur von dir lernen kann, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Nur leider hast du meine Fragen nicht beantwortet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf. Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Was das soll? Das soll Klarheit bringen. Also wenn du immer so empfindlich bist <gap/> deinem Landesverband <gap/>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Man, verplempere doch nicht anderer Leute Zeit mit solchen Witzen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Darf ich zunächst noch mal sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Frag direkt, das ist doch ganz einfach.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Die erste Frage ist: Die Berstschutzfrage ist darum wichtig, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], wenn ihr davon ausgeht, wie es da drinsteht, dass ihr in zwei bis drei Jahren fürs Brennelementeingangslager die Genehmigung habt, dann macht eure Bedingung keinen Sinn. Denn solange dauert das Verfahren sicher und wenn du anderer Meinung bist, solltest du mal den Justizminister dann fragen, wie lange ihr braucht, bis ihr mit der Sache durch seid. Und darum ist das nicht eine Frage, die du einfach darauf, dass Gerichte konservativ sind, wegschieben kannst. Die ist wichtig für die Entscheidung.</p>
				<p>Zweitens: Wenn ich dich recht verstanden habe, geht ihr in der Tat von einer längeren Zwischenlagerung aus als bisher. Das sei aber nicht eure Bedingung für die Genehmigung weiterer Kernkraftwerke. Und nun bei IX, 1, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], das ist doch eine Antwort der Regierung, und ich sagte, ich mache doch nicht meinerseits aus Polemik Klarheit, sondern weil ich der Meinung bin, es nützt der Diskussion. Was soll denn der Satz heißen, das war meine Frage an dich: Die Bundesregierung wird mit den Ländern oder der Wirtschaft erörtern, mit welcher inhaltlichen Beschränkung neue erste Teilerrichtungsgenehmigungen für Kernkraftwerke versehen werden können, um Betriebsgenehmigungen für diese neuen Kernkraftwerke mit der Erteilung der ersten Teilerrichtungsgenehmigung für das Entsorgungszentrum zu verknüpfen. Ist das eine Zusage oder heißt das, wir reden mit denen? Denn im letzten Absatz heißt es: Bei der Beurteilung, ob die Entsorgung und so weiter gesichert ist, ist die Bundesregierung in ihrer Entscheidung unabhängig. Das ist doch eine Frage, die wir draußen gefragt werden. Darum ist das völlig unpolemisch gemeint, wenn ich dich frage, ja, ist dies jetzt eine Zusage mit der Betriebsgenehmigung und damit hängt die Frage zusammen mit dem Berstschutz.</p>
				<p>Und dann schließlich hätte ich gerne auch von dir deine Einschätzung gewusst. Ich habe ja gesagt, ich bin der Meinung, dass dies psychologisch, diese Bedingung, selbst wenn sie ernst gemeint ist, und Gründe angeführt, uns Schwierigkeiten bringen wird. Auch das werden wir in den nächsten Wochen draußen beantworten müssen. Sei doch so gut und lass mich wenigstens deine Meinung dazu wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Erst einmal mit dem konservativen Gerichten. Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], das Interessante oder vielmehr das Relevante an meiner Darstellung war, dass die von Stufe zu Stufe konservativer werden. Das heißt also, dass ich der Meinung bin, das wollte ich damit sagen, dass in den Revisionsinstanzen wahrscheinlich das Freiburger Urteil nicht bestehen bleiben wird. Das ist meine Einschätzung der Lage, ich kann mich irren und deshalb des Unsicherheit.</p>
				<p>Zum Berstschutz selber, hier kann ich auch nur wiederholen, was die Fachleute mir vortragen. Man sagt mir, dass durch den Berstschutz, so wie er konzipiert war und auch dem Gericht vorgetragen war, die Möglichkeit einer regelmäßigen Inspektion des Containment gefährdet ist, jedenfalls wesentlich erschwert wird, dass es mehr Sicherheit bringt, regelmäßig das Containment zu inspizieren, röntgenologisch und mit Ultraschall und so weiter, um auf diese Art und Weise sicherzustellen, dass das Ding in Ordnung ist, als da einen zusätzlichen Berstschutz drum zu machen, dass der Berstschutz unter Umständen nicht mehr Sicherheit, sondern vielleicht sogar weniger Sicherheit bringt nach der Interpretation, ich glaube, zum Beispiel der Reaktorsicherheitskommission. Diese Meinung wird ja den höheren Gerichten auch vorgetragen werden. Ich vermute, die werden da auch noch Leute hören und dann wird man sehen, wie sie entscheiden. Und es gibt, soweit ich weiß, nirgendwo in der Welt einen Reaktor mit Berstschutz. Er ist in einer vorübergehenden Planung für das <name type="Organisation" ref="#BASF">BASF</name>-Projekt, ein 600 Megawatt Projekt, in Ludwigshafen selbst einmal in Betracht gezogen worden, aber dann wegen der vorhin von mir vorgetragenen Argumente wieder fallengelassen worden als Erwägung. Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], wenn du besser weißt, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], du schüttelst den Kopf. Es ist ja auch irrelevant, weil das ganze Projekt fallengelassen worden ist. Insofern brauchen wir uns über Zwischenstadien nicht zu streiten.</p>
				<p>Die Frage, was dieser Satz bedeutet. Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>], dieser Satz ist ein ausgehandelter Formelkompromiss zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, den ich so akzeptiert habe, wie er als Tischvorlage morgens auf den Tisch kam, weil er mir die Gelegenheit gab, hier in der Partei einen Schritt näher an die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Position, an die Baden-Württemberg-Position heranzukommen. Nicht. Und das ist die Bedeutung, die politische Bedeutung. Ich werde doch jetzt nicht hier in eine Exegese eintreten und da eine große semantische Überlegung anstellen, was da jedes Wort bedeutet. Die politische Bedeutung ist mir klar, so dumm bin ich nicht. Hier und das habe ich auch gesagt, hier ist zum ersten Mal, wenn auch erst einmal nur verbal, die Verknüpfung zwischen erster Teilerrichtungsgenehmigung für die Wiederaufarbeitung und Betriebsgenehmigung für Kernkraftwerke hergestellt worden. Und wohin die politische Entwicklung führt, die mit diesem Formelkompromiss eingeleitet worden ist, das kann ich nicht vorhersagen. Das weiß ich nicht. Ich jedenfalls war nicht unglücklich darüber, sondern sah, dass hier ein nächster Schritt auf dem Weg zu einer vernünftigen Einigung und zu einer einheitlichen Strategie in der SPD liegt. Und deshalb mag das unklar sein und auch den Ansprüchen von Germanisten oder Juristen nicht genügen, mir als jemandem, der hier Politik machen möchte mit diesem Satz, hat es sehr wohl genügt, und ich freue mich, dass er drinsteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Zusatzfragen? Dann, Genossen, erlaubt mir bitte drei Bemerkungen zu dieser Debatte, vor der wir stehen. Die erste: Das ist keine Schlussdebatte zur Energiepolitik im Bundestag, sondern eine Auseinandersetzung mit der Problematik und insofern sollten wir viel Wert darauf legen, bei – soweit das SPD-Menschen möglich ist – gegenseitiger Unterstützung das Maximum von Klarheit darüber, dass wir uns der Problematik bewusst sind, auch nach draußen dringen zu lassen. Das ist der erste Punkt.</p>
				<p>Und der zweite: Unser Problem in dieser Debatte ist, deutlich zu machen, dass auf uns Verlass ist bezüglich des Prüfens aller Möglichkeiten zur erforderlichen Energieversorgung. Obwohl ich, wenn ich diese Worte so gebrauche, wohl weiß, dass es auch unterschiedliche Meinungen darüber gibt, wie viel denn erforderlich sei. Aber auch das muss drinstecken können. Das heißt, des Prüfens aller Möglichkeiten zur erforderlichen Energieversorgung und in einem Atemzug aller Notwendigkeiten zur Sicherung. Das heißt, dass wir hier niemandem erlauben von der anderen Seite, den starken Max zu machen, selber aber auch nicht so auftreten.</p>
				<p>Und das Dritte: Wir haben eine Debatte, die belastet sein wird durch die Überfrachtung der Bundestagsfraktionen und ihrer Redner durch den Bundesrat, weil die Herren bei der Gelegenheit die Gelegenheit also nutzen werden zu zeigen, wer da gewaltig reden kann vor einem Publikum, das wir zu stellen hätten. Das heißt für unsere faktische Debattenführung, dass wir erstens die erste Runde, die ja meistens mit der Langeweile beginnt, insofern jeder entgegen früheren Geschäftsordnungs- und auch mit der Regierung, mit früheren Regierungen getroffenen Verabredungen, erst mal begründet die Große Anfrage. Seinerzeit war der Sinn schriftlicher Antwort, dass man auf die Begründungen als solche verzichten und nun hineingehen kann in die Auseinandersetzung mit der Antwort. Womit man noch einmal faktisch begründet, aber in Debatte das, was gefragt worden ist.</p>
				<p>Diese erste Runde, die von irgendeinem CDU-Menschen angefangen werden wird, von einem SPD-Redner fortgesetzt werden wird und dann von einem FDP-Übermenschen gesteigert werden wird, ist die einzige Runde, bitte denkt daran, in der wir als Bundestag das Sagen haben, und dann geht das schon los. Nicht. Wenn wir Glück haben, kommt dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> zu Wort. Das heißt, wenn er sich entsprechend bemerkbar macht. Und dann kommt schon wieder einer von der CDU. Die Herren vom Bundesrat können sich fortgesetzt melden und haben immer dann Priorität. Das ist unser Parlament. Nicht. Und wenn ich mir das angesehen habe, wer da alles dem Vernehmen nach sich schon hat vernehmen lassen, dass er da reden wird vom Bundesrat, das ist eine ganze Gesellschaft, eine wirkliche Übergesellschaft. Müssen wir wieder versuchen, Leute von unserer Fraktion hineinzuquetschen, und hier geht das nur, wenn man sich miteinander darüber abspricht, wer jetzt und wer das nächste Mal bei nächster passender Gelegenheit den Fuß in den Tür zu stellen, damit wir wieder reden. Dabei kommt es nicht darauf, ob der eine mehr die Sicherheitsfragen oder der andere besonders dringend die Notwendigkeit der Problematik Energieversorgung betont.</p>
				<p>Die heute hier an dieser Debatte beteiligt waren, haben ja, werden mindestens an dem Mittwoch im Urin haben, welche Meinungen hier nebeneinander oder auch zeitweise gegeneinander gestanden haben. Das ist gar kein Unglück. Nur die entscheidende Frage ist natürlich, die Debatte versuchen so zu führen, dass es dann nicht einfach nur die Herren, und ich nenne hier vorsichtshalber nur die von der anderen Couleur: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und wer da noch vorangekündigt ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> natürlich, warum nicht, er hat ja noch eine Variante mit einer etwas anders karierten Regierung in seinem Land, sich da melden werden. Das wird unser Problem sein, zu sehen, dass wir so viel wie möglich bei dieser Debatte an uns ziehen, ist die entscheidende Frage, Genossen. Nun mag sein, dass das zu grobschlächtig und zu wenig akademisch gesagt worden ist, dann bitte ich um Entschuldigung. Wir müssen sehen, wie wir am Mittwoch klarkommen. Ich hätte gern gesehen, wenn wir von Anfang bis Ende noch etwas stärker besetzt gewesen wären, als wir es jetzt noch sind. Aber immerhin es sind jetzt noch mehr als ich gedacht habe, dass es sein würden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja das, Genossen, zu diesem Teil. Wir wären dann eigentlich zwar nicht am Ende, aber am Schluss unserer heutigen Sitzung, und ich bedanke mich bei allen, die ausgeharrt haben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
