<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-08_1978-09-01-t1115_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 19. Januar 2026.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2026-01-05"/>
				<idno type="url"><!--Hier kommt die spätere URL rein--></idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"></idno>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>
				<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1976-1980.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VII</title> <author>Barbara von Hindenburg/Sven Jüngerkes</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1384912177</idno>.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000080</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 01.09.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribierte Audioaufzeichnung einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 1. September 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Digitalisiertes Tonband</support>
									<extent>39 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Normalisierung von ausländischen Namen</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-09-01">
					<time type="start" when="11:15:00"/>
					<time type="end" when="11:55:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-08_1978-09-01-t1115_WN_SVP-1" corresp="#spd-08_1978-09-01-t1115_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht aus dem Ausschuss für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung (anonyme Aufhebung der Immunität des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> wegen des Verdachts der Spionage für den rumänischen Geheimdienst). – TOP 2: Bericht von Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> aus dem Fraktionsvorstand. – Diskussion der Berichte zur Aufhebung der Immunität des Bundestagsabgeordneten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-08_1978-09-01-t1115_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> über die vorausgegangene Sache, aus der diese Sitzung notwendig geworden ist, jetzt nichts zu sagen, weil ich es nicht auf mich nehmen würde, dafür noch Zeit, die sowieso jetzt knapp bemessen ist, in Anspruch zu nehmen und nehmen zu lassen, sondern ich bitte, dass wir so verfahren, dass hier der Bericht des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität, Geschäftsordnung gegeben wird und dann anschließend kurz darüber berichtet wird, was heute Morgen der Fraktionsvorstand – das wird, wie ich eben höre, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> tun, denn er ist zwar noch unterwegs, in der Luft sozusagen, ehe ich an die Luft gesetzt werde –, was der Fraktionsvorstand in dem Zusammenhang zu sagen hat. Also ich bitte Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> um den Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe hier einen Bericht zu geben, der natürlich jeden von uns in einer sehr gespannten Gemütslage betrifft und antrifft. Denn eine solche Situation, wie sie entstanden ist, ist nicht frei von Emotionen. Wie sollte dies anders sein. Meine Aufgabe ist es aber, euch über einige rechtliche Fakten zu unterrichten, damit das Ganze überhaupt verständlich wird, und ich bitte deshalb sehr herzlich darum, mir ein paar Minuten zuzuhören. Das Rechtsinstitut der Immunität steht in unserer Verfassung. Dieses Rechtsinstitut ist oft diskutiert worden, auch wieder in neuerer Zeit, und es gibt Stimmen auch unter uns, die der Auffassung sind, dies sei überhaupt nicht mehr zeitgemäß und man solle es ersatzlos streichen, denn es gäbe keinen Grund, einen Abgeordneten anders zu stellen als jeden Bürger dieses Staates. Genossinnen und Genossen, auf diesen Standpunkt kann man sich stellen. Dann wird eine Ermittlungsbehörde ermitteln auch gegen Abgeordnete, ohne, dass wir es überhaupt erfahren. Dann wird eine Ermittlungsbehörde im Rahmen ihrer Ermittlungen Durchsuchungsmaßnahmen, Beschlagnahmemaßnahmen und andere Anordnungen anordnen, ohne, dass wir es überhaupt erfahren und ein Filter vorgebaut worden ist, indem wir zumindest in der Prozedur Einfluss nehmen können. Ob dies gewollt sein kann, wage ich zu bezweifeln. Jedenfalls wenn ich Gelegenheit hatte, in eine Diskussion um diese Fragen einzutreten und den Genossinnen und Genossen dies klarzumachen, haben sie in aller Regel ihre Auffassung geändert oder modifiziert.</p>
				<p>Wir stehen hier vor einem ganz besonderen Fall, nämlich dem, dass nicht die Immunität zum Zweck eines Ermittlungsverfahrens aufgehoben wird. Dies haben wir als Bundestag schon generell getan zu Beginn der Legislaturperiode, um zu verhindern, dass jeder Fall einer Ermittlung, die dann ja häufig später mit Einstellungen endet, hier im Wege von Drucksachen überhaupt Verbreitung findet. Das heißt, bis auf politische Beleidigungen können die Ermittlungsbehörden in jedem Falle ermitteln, aber sie sind verpflichtet nach dem Beschluss des Deutschen Bundestages, davon den Präsidenten des Bundestages [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>] und über diesen den Immunitätsausschuss zu unterrichten und damit werden selbstverständlich auch die Fraktionen regelmäßig unterrichtet. Das läuft in Praxi dann so ab, dass ich zu Beginn einer Immunitätssitzung solche Mitteilungen mache über begonnene Ermittlungsverfahren, eingestellte Verfahren oder Verfahren, je nachdem, wie sie geendet haben, mit Bußgeldern und dergleichen mehr. Denn jeder von uns hat ja auch mal mit Verkehrsunfällen zu tun.</p>
				<p>Nun ist diese Phase eines Strafverfahrens, Ermittlung, wie ich eben schon sagte, ja nicht nur mit normalen Ermittlungshandlungen versehen, sondern es kann in diesem Zusammenhang notwendig werden – so ist es in der Strafprozessordnung vorgesehen –, auch Beschlagnahmen, Durchsuchungen vorzunehmen und da tauchte vor einiger Zeit im Parlament die Frage auf, ist dies nicht eine ganz besonders einschneidende Maßnahme für einen Abgeordneten in seiner Funktion als Abgeordneter, und wir als sozialdemokratische Bundestagsfraktion haben uns auf den Standpunkt gestellt, hier wird der Tätigkeitsbereich nicht jetzt des Abgeordneten X, sondern des Abgeordneten überhaupt in besonderer Weise tangiert. Es war die Kollegin Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die dies sehr deutlich gemacht hat. Sie hat gesagt, wenn Durchsuchungen und Beschlagnahmen im Rahmen von Ermittlungshandlungen ohne Weiteres möglich sind, dann kann es ja passieren, dass die Ermittlungsbehörden in mein Büro marschiert kommen, meinen Schriftverkehr einpacken und dann sich daraus unter Umständen aufgrund der Briefe, die ich bekommen habe, bei x-beliebigen Dritten strafrechtliche Tatbestände herausstellen. Damals ging es insbesondere um die Problematik bei [Paragraf] 218 [Strafgesetzbuch]. Ich glaube, es war allen ganz besonders deutlich, welche Konfliktsituation hier vorhanden war. Deshalb haben wir uns, als es unseren Genossen und Kollegen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> betraf – das war der erste Fall, in dem wir je eine solche Entscheidung zu fällen hatten –, gesagt, wir wollen erkennen, dass es sich hier um eine freiheitsbeschränkende Maßnahme handelt, über die der Bundestag nach einer Empfehlung und Vorberatung des Immunitätsausschusses gesondert zu entscheiden hat, und zwar in erster Linie mit dem Ziel, dass wir die Ermittlungsbehörden nicht einfach dort hineinlaufen lassen, sondern dass wir dem Bundestag und insbesondere der betroffenen Fraktion durch Beiordnung von Kollegen oder Menschen des Vertrauens, die dann bei den Handlungen dabei sind und bei der Entfernung von Schriftstücken dabei sind, die Chance geben, die Sache im Griff zu behalten.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, es geht also im vorliegenden Fall ausschließlich darum, die Immunität zum Zwecke der Durchsuchung und Beschlagnahme aufzuheben, und ich muss an dieser Stelle schon ganz deutlich machen, dass dies überhaupt nichts mit einer Bewertung des Falles in der Sache zu tun haben kann, denn wir sind als Immunitätsausschuss daran gehindert, in eine Würdigung der Beweise einzutreten. Dazu gibt es für uns überhaupt nicht die Handhabe und ich bitte euch, einmal Folgendes nachzuvollziehen. Sollten wir in den Stand versetzt werden, Beweise zu würdigen und aufgrund der Beweise Ja oder Nein zu sagen, dann müssten wir alle Möglichkeiten und Unterlagen haben, die Ermittlungsbehörden oder der Ermittlungsrichter oder – wie in einem Beschwerdefall etwa – der Senat eines Bundesgerichtshofs sie hat. Das heißt, wir müssen in eine Beweisermittlung und Beweiswürdigung eintreten und damit würden wir eine richterliche Instanz. Ich möchte jetzt von der verfassungsrechtlichen Frage mal absehen, ob wir dadurch nicht unser ganzes Verfassungsgefüge sogar infrage stellen wollen.</p>
				<p>Das Institut der Immunität hat nur zum Sinn, dass wir das Parlament schützen. Daraus ist es auch erwachsen – nicht den Abgeordneten X oder Y, sondern [das] Parlament schützen in seiner Funktionsfähigkeit und speziell bei Durchsuchung und Beschlagnahmeaktionen –, dass wir unsere Vorkehrungen treffen können, dass die Ermittlungsbehörden nicht über das hinausgehen, was das Ziel ihrer Ermittlungen ist. Auf diese Weise wurde ich vorgestern Abend davon unterrichtet, dass ich am nächsten Morgen damit zu rechnen habe, als Vorsitzender dieses Ausschusses angesprochen zu werden und wahrscheinlich gezwungen sein würde, kurzfristig eine Sitzung dieses Ausschusses einzuberufen. Mir wurde zu gleicher Zeit auch mitgeteilt, die Fraktion sei über einen Parlamentarischen Geschäftsführer unterrichtet. Die Unterlagen, die mir am nächsten Tag übergeben wurden, trugen alle und sie tragen alle den Stempel »geheim«. Genossinnen und Genossen, ich kann deshalb weder zur Sache selbst noch zu ihrer Bewertung etwas sagen, so sehr es mich juckt. Ihr könnt dies wahrscheinlich verstehen. Vor allen Dingen, weil man Kampagnen von draußen ja nahezu, nahezu wehrlos ausgesetzt ist. Wir haben gestern eine Sitzung des Immunitätsausschusses gemacht, die über anderthalb Stunden gedauert hat. Der Berichterstatter hat sorgfältig vorgetragen. Ich darf auch dies hinzufügen. Es war eine Anregung von mir, nach Möglichkeit möge sich auch der Immunitätsausschuss in der Lage sehen, ohne Nennung eines Namens, weil es hier ja um Verifizierungsfragen geht, eine Entscheidung zu fällen. Das wurde dann von einem Abgeordneten nicht für möglich gehalten. Dies war ein Versuch von mir, von hier aus keine neue Möglichkeit nach den Pressekampagnen und den Medienkampagnen etwa aus dem Bundestag heraus zu eröffnen.</p>
				<p>Wir haben also darüber zu entscheiden und sind im Grunde genommen, dies muss ich hier zu meinem Bedauern auf der einen, aber mit der Bitte um Abwägung, um sorgfältige Abwägung all dessen, was da involviert ist, auch sagen, auf der einen Seite zu meinem Bedauern, auf der anderen Seite aber vielleicht aus einer Notwendigkeit heraus eine Entscheidung zu fällen, ohne dass wir den zugrunde liegenden Sachverhalt zu würdigen in der Lage sind. Es liegt euch deshalb und dem Plenum liegt deshalb eine Beschlussempfehlung vor, die lediglich zu der Aufhebung der Immunität auf Anordnung des Dritten Strafsenats des Bundesgerichtshofs kommt, und zwar für den Vollzug, ohne, dass in diesem Papier ein Name genannt ist. Ich bin mehrfach gefragt worden, warum ist kein Name genannt worden. Genossinnen und Genossen, es wird bis zur Stunde, und das gehört mit in diese juristische Verstrickung hinein – ich würde sie gerne lösen –, die Fiktion aufrechterhalten, dass vor Einsetzen dieser Maßnahmen der Durchsuchung und Beschlagnahme der Name offiziell nicht genannt wird. Wenn er auch in jeder Munde ist, so ist es ein Unterschied, ob er durch einen Beschluss dargestellt und verifiziert wird oder ob dies nicht geschieht. Wir haben zu unterscheiden, und dies wird gleich wohl aus dem Munde von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und sicherlich anderen Genossen geschehen, zwischen dem, was hier uns rechtlich auferlegt ist und dem, was politischer Kern einer solchen Aktion und einer solchen Kampagne ist. Bitte haltet fest, dies ist Ausschluss eines Immunitätsrechts, das bis zum heutigen Tag nicht geändert ist. Dies ist kein Urteil, Wert- oder Unwerturteil über einen Abgeordneten des Deutschen Bundestages. Dies ist keine Entscheidung über Schuld oder Nichtschuld und ich bitte euch deshalb, diese beiden Ebenen der Betrachtung sorgfältig zu trennen.</p>
				<p>Erlaubt mir nur noch folgenden Gedanken. Weil wir nicht in der Lage sind und in die Lage versetzt werden, Beweise zu würdigen, würde die Ablehnung der Aufhebung der Immunität natürlich auch beinhalten, dass wir einer anderen Gewalt dieses Staates, dass wir verhindern würden, dass sie ihren Pflichten nachkommt und der daraus erwachsende Vorwurf würde für das Parlament, glaube ich, außerordentlich schwerwiegend sein müssen. Danke schön für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. Das Wort hat Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer (Tübingen)</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Fraktionsvorstand hat sich heute Morgen damit befasst, nach dem gleichlautenden Bericht von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. Der Fraktionsvorstand ist sich darüber im Klaren, dass es sich um eine politische Kampagne gegen die SPD handelt, die an der Person von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> nun konkretisiert wird. Der Vorstand ist sich auch im Klaren, dass es sich hier um einen Formalvorgang – dazu werde ich gleich noch was zu sagen haben – handelt, der Aufhebung der Immunität, dass aber daneben unabhängig diese Kampagne bereits begonnen hat, vorher begonnen hat, ehe überhaupt amtlich hier etwas bekannt war, und dass die Fraktion es nicht dem betroffenen Genossen überlassen darf oder dem betroffenen Genossen die Last überlassen darf, diese Auseinandersetzung zu führen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir sind deshalb der Auffassung, dass im Anschluss an die Sitzung des Bundestages die Fraktion offiziell eine Erklärung abgibt. Wir haben vier Genossen gebeten, das zu tun, die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerjungKnut">Terjung</name>, das aber nicht nur heute zu tun, sondern die Kampagne zu verfolgen und in dieser Kampagne offensiv zu werden, deutlich zu werden, was hier tatsächlich versucht wird, zu spielen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich meine, wer die Sendung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> gesehen hat, hat gesehen – zunächst haben sie ja danebengegriffen und haben den Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, aber immerhin genau in die Richtung haben sie agiert und sie werden weiter agieren und es wird weitere Runden in der Wochenendpresse, in der Springer-Presse wird es geben. Es wird entscheidend darauf ankommen, dass wir in dieser Auseinandersetzung die notwendigen und richtigen nicht nur Antworten geben, sondern auch aktiv dagegenhalten.</p>
				<p>Zweitens: Die Form der Aufhebung, die uns gar nicht gefällt im Vorstand, empfehlen wir trotzdem aus den Gründen, die Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> dargelegt hat. Wir sind aber der Meinung, dass frühere Anregungen von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und der Freunde, die im Immunitätsausschuss sind, nun ernsthaft geprüft werden müssen und über den Vorstand an die Fraktion gebracht werden müssen, wie man solche Dinge in Zukunft behandelt. Denn so, wie die Formulierung ist, hat man ein unbefriedigendes Gefühl, um nicht zu sagen ein dumpfes Gefühl, was hier der Bundestag beschließen soll. Aber es gibt Vorgänge und es wäre nicht tunlich, jetzt von den Vorgängen abzuweichen, weil daraus sofort neue andere Kontroversen entstehen. Der schlimmste Vorgang, Manfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>] hatte ihn angedeutet, war das damalige Zugreifen in der Angelegenheit unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und seither sind die Dinge in der Diskussion, ohne sie zu regeln. Das Zweite werden wir tun, werden uns aber damit heute, mit dem Grundsätzlichen, wenn ich so sagen darf, nicht beschäftigen. Der Vorstand empfiehlt die Annahme der Beschlussempfehlung und empfiehlt und bittet um Zustimmung, dass die vier Genossen die notwendige Aktivität entwickeln. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke für die Berichte und möchte nur eine kurze Bemerkung machen, Genossen. Jetzt, das ist mein Rat, sollte nicht durcheinander beredet werden, was der eine oder die andere auf dem Herzen haben, denn das mag so oder so zu bewerten sein. Worum es jetzt geht, ist, den Beschluss zur Aufhebung der Immunität in der von Grundgesetz und Geschäftsordnung gebotenen Ordnung zu fassen – das ist eine Sache – und dabei eine ordentliche Figur zu machen als Fraktion der SPD. Ferner niemandem den Gefallen tun, jetzt – und ich sage in Anführung – alles sagen zu wollen, was zu diesem Kampagnenvorgang noch in geeigneter Deutlichkeit und angemessener Form zu sagen und zu schreiben sein wird und sein muss. Es hat gar keinen Sinn, wenn jetzt alle durcheinander sprechen, so gut es jeder meinen mag, und ich erlaube mir, einen Rat zu geben an Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, nämlich in der Weise sich zu verhalten, wie er es durch eine maßvolle Äußerung gestern und heute getan hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und weil hier an einen Vorgang erinnert worden ist, muss ich – es tut mir schrecklich leid, liebe Genossen, die ihr das noch einmal in Erinnerung gebracht habt – sagen, wenn ich damals nicht verlangt hätte, dass der Immunitätsausschuss tagt und die angeordnete Durchsuchung nicht stattfindet, die gleichzeitig hier und in München veranstaltet worden ist, in München ist sie veranstaltet worden, dann wäre das so gegangen, wie das ich weiß nicht wer sich ausgedacht hat. Ich habe dabei, wenn auch nicht dadurch, nur mir eine direkte Feindschaft eines, in diesem Fall muss ich auch die Parteizugehörigkeit sagen, sozialdemokratischen Landesjustizministers, der es gewöhnt ist, juridisch zu erläutern, zugezogen, der unter Berufung auf einen von vielen Kommentaren sagt, dass dieser direkte Zugriff durchaus denkbar wäre. Ich bringe das heute auch nicht in die Diskussion. Ich wollte nur sagen, es hat hier schon schwere Stunden gegeben in manchen Sachen, Genossinnen und Genossen, und deswegen wiederhole ich, heute nicht zu vergessen, dass es jetzt darauf ankommt, in der gegebenen, vom Grundgesetz und von der Geschäftsordnung gegebenen Ordnung die Immunität aufzuheben und sich dann entsprechend zu verhalten, wie ich es geraten habe. Wortmeldungen? Ich habe bisher eine von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann mich in die Frage nicht vertiefen. Ich darf es ja auch nicht. Aber ich gehe von einer anderen Ecke aus und das ist die Frage, ob der Name dessen, dessen Immunität aufgehoben wird, genannt wird zumindest in der mündlichen Berichterstattung? Wenn er nicht genannt wird, muss ich weiterreden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hatte gebeten, und zwar alle Mitglieder der Fraktion, jetzt nicht alles durcheinanderzubringen. Dass du weiterreden musst, bestreite ich dir gar nicht. Ich bitte nur darum, jetzt so zu verfahren, dass heute bei entsprechender Haltung dieser Fraktion, deren Vorsitzender [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] ja auch in die Scheiße hineingezogen worden ist und nicht ohne Weiteres abgespült werden wird, das ist aber das Problem nicht, ich rede nicht darüber, jetzt nicht über alles Erdenkliche in dem Zusammenhang einem in den Sinn Kommende zu sprechen, Genossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genau das will ich eben nicht. Ich habe mich mittlerweile informiert. Es wäre der erste Fall im Deutschen Bundestag, dass anonym die Immunität eines Abgeordneten aufgehoben wird und da kann ich nicht mitstimmen. Es wird gesagt, im Fall des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> sei das nicht passiert. Ich habe mir mittlerweile das Protokoll kommen lassen. Im Fall des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> war zwar der Antrag anonym, aber der Berichterstatter hat den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> beim Namen genannt. Jetzt in diesem Fall beschließen wir über die Aufhebung der Immunität von Abgeordneten. Es wird dann im Einzelnen auf einen Gerichtsbeschluss verwiesen. Ich kann das nicht gutheißen. Ich werde mich gegen eine solche Entscheidung verwahren. Ich werde dagegen stimmen und folgende Erklärung dem Präsidenten zu Protokoll geben:</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>»Gemäß Paragraf 36 der Geschäftsordnung« – bitte, ich meine, ihr wollt ja wissen, warum ich dagegen stimme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ich wollte wissen, ob wir heute in einer angemessenen Haltung der ganzen Fraktion</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>diesen Vorgang soweit bringen, wie heute möglich ist und das andere dann weiter besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], dann muss ich dir wirklich sagen, wenn sich das Parlament des Rechtes begibt, darüber zu befinden, die Immunität eines Abgeordneten aufzuheben, wenn es also sagt, von Abgeordneten, dann, meine ich, begibt sich das Parlament eines wesentlichen Rechts und deswegen werde ich mich wahrscheinlich und aller Voraussicht nach dagegen aussprechen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zu dieser Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss es noch einmal zur Aufklärung sagen. Es hat drei Fälle gegeben. Den einen habe ich genannt. In den Fällen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und im Fall unseres Genossen Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> sind im Beschlusstext des Plenums die Namen nicht genannt worden. Dieser Fall, der hier vorliegt, ist der erste Fall überhaupt, der mir zu Gesicht gekommen ist, der »geheim«-Stempel trägt. Ich muss deshalb leider darauf verweisen, dass wir die Fiktion jedenfalls offiziell aufrechterhalten müssen, vorher, bevor die Maßnahmen in Gang gesetzt werden können, Namen nicht zu nennen. Dies ist der einzige Grund. Ich stimme sonst dieser Überlegung voll und ganz zu, aber ich kann dies auf keinen Fall empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, aus der Überschrift »Aufhebung der Immunität von Mitgliedern des Deutschen Bundestags« ist auch bei den Presseleuten, die draußen stehen, das Missverständnis aufgetaucht, da kann man dann eventuell, wenn der Bundestag das beschließt, an Verschiedene heran. Antwort: Lest groß A Problem weiter. Da steht »ein Mitglied des Bundestags« und es ist Bezug genommen worden auf einen Beschluss des Dritten Strafsenats des Bundesgerichtshofs mit Aktenzeichen. Das heißt, die Vermutung, da könnte man auf Verschiedene los, ist hier in dieser Sache nachweislich falsch. Und jetzt will ich mich ganz kurzfassen und ihr dürft mir ein bisschen in dem Punkt was glauben. Ich bin seit 13 Jahren, 13 Jahre lang Mitglied des Immunitätsausschusses. Wir müssen auch im Interesse des Betroffenen, dessen Name genannt wurde, alles tun, dass so schnell wie möglich diese Sache geklärt wird. Wir verbitten uns, dass andere Leute Vorverurteilungen in der Öffentlichkeit betreiben. Diese können wir uns nur verbitten, wenn wir nicht den gegenteiligen Fehler machen, durch Abstimmung Einzelner im Bundestag den Anschein zu erwecken, als würden wir Vorfreisprechungen betreiben. Deshalb hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> recht, wenn er an die Geschlossenheit der Fraktion appelliert hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe gestern um 15 Uhr in meinem Wahlkreis während einer Sprechstunde davon Kenntnis erhalten, dass diese Sache läuft, von einem Journalisten. Ich bin dann direkt zur Fraktion gefahren, um mich zu beraten und habe deshalb gestern auch die Erklärung abgegeben. Ich möchte nochmals hier festhalten: Als Abgeordneter, und das wisst ihr alle, führt man viele Gespräche mit vielen Leuten, besonders wenn man in der Außenpolitik oder Entwicklungspolitik tätig ist auch mit Leuten aus dem Ausland. Ich habe dies auch getan mit Rumänen. Ich kenne Rumänen. Ich habe aber keine einzige Handlung unternommen, die Anlass geben könnte, zu vermuten, dort würde es sich um Spionage gehandelt haben. Keine einzige. Und ich gehe davon aus, dass innerhalb kurzer Zeit sich die Vermutungen, Verdächtigungen, die ungeheuerlichen Verdächtigungen als haltlos herausstellen werden, und ich will sagen, dass ich eben gestern sehr betroffen auch war, nicht nur wegen meiner Person selbst und der Familie, sondern auch wegen der Partei. Ich mag wünschen, dass die Partei dadurch nicht zurückgeworfen wird, und ich sage dies auch gerade im Hinblick auf Hessen. Ich glaube, unser aller Solidarität ist nötig. Danke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Das Ganze ist ja so wohl nicht ganz ohne im Blick auf den eben genannten Begriff Hessen so in die Welt gesetzt, Genossen. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Weitere Wortmeldungen bitte. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Es tut mir leid, ich glaube, meine Intentionen sind nicht klargeworden. Ich werde dagegen stimmen aus folgenden Gründen. Erstens: Da weder im Antrag noch in der mündlichen Begründung die Mitglieder des Bundestages genannt werden, deren Immunitätsaufhebung begehrt wird, halte ich eine Entscheidung des Deutschen Bundestages für rechtlich nicht möglich. Sowohl in Artikel 46 Grundgesetz als auch in der Anlage 8 Grundsätze in Immunitätsangelegenheiten als auch in keiner anderen Bestimmung der Geschäftsordnung ist die anonyme Aufhebung der Immunität gegeben.</p>
				<p>Zweitens: Wenn das Parlament zum ersten Mal in seiner Geschichte einen solchen Schritt gutheißt, begibt es sich eines wesentlichen parlamentarischen Grundrechtes. Dem kann ich nicht zustimmen. Drittens: Ich bezweifle, dass das Parlament zu einem solchen Schritt überhaupt berechtigt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wir müssen das ja wohl noch versuchen, in den paar Minuten, ehe wir im Plenum sein müssen, und zwar nicht kleckerweise, etwas zu erläutern. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> mag das aus besten Argumenten so sehen, doch ist dabei leider nicht alles beachtet. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, ich verstehe deine Argumentation. Ich bin sicher, dass dies eine Frage ist, mit der wir uns noch einmal sehr gründlich zu beschäftigen haben werden nicht nur im Immunitätsausschuss. Was jetzt gefordert ist, ist aber im Grunde etwas ganz anderes, und deshalb bitte ich dich, das noch einmal bis zu der Sitzung zu bedenken. Hier wird doch nicht ohne Not gesagt, dass das Ganze Bestandteil einer politischen Kampagne ist. In dieser politischen Kampagne müssen wir dafür sorgen, dass niemand einen Zweifel in irgendeiner Form von irgendeiner Verhaltensweise oder Äußerung herleiten kann an unserem Willen, alles zu tun, in dieser Phase alles zu tun, was notwendig ist, um den Ermittlungsbehörden ihre Arbeit möglich zu machen, und ich finde, von daher ist die Bitte, die Fraktion möge dies mit ihrer Abstimmung geschlossen zum Ausdruck bringen, eine rein politische Entscheidung. Die andere Frage, wie wir die schwierigen Punkte des Immunitätsrechtes in eine für uns besser akzeptable Form bringen, die kannst du, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>], in dieser Auseinandersetzung, bei dieser Gelegenheit nicht führen, und wir alle haben ein gemeinsames Interesse daran, dass hier deutlich gemacht wird, was politische Aufgabe der Fraktion ist. Deshalb meine sehr herzliche Bitte, überlege dir noch einmal, was du jetzt hier als Absicht kundgetan hast.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Frage an Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, ob er in dieser Sache noch etwas Ergänzendes zu dem sagen will, was er vorher gesagt hat? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, speziell auch an Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gewandt, mit dem ich mich auch zu früheren Zeiten schon über Immunitätsfragen unterhalten habe, bitte versteht doch eines: Im Rahmen eines Ermittlungsverfahrens stellen Beschlagnahmen und Durchsuchungen ein ganz besonderes Kapitel dar, das von der Natur der Sache her nur effizient sein kann, wenn der Betroffene vorher nicht gewarnt ist. Jetzt kann man natürlich sagen, dies ist doch alles ein Hirngespinst. Der Name wird doch längst offiziell gehandelt. Aber Freunde, so viel Verständnis habt ihr doch, dass ihr unterscheiden könnt zwischen Indiskretionen, die in der Öffentlichkeit gehandelt werden, und der Verifizierung durch einen Beschluss des Deutschen Bundetages. Dies sind doch zwei verschiedene Dinge, und nur deshalb muss ich euch bitten, nicht darauf zu bestehen, dass jetzt ein Name genannt wird. Denn dann könnte diese andere Staatsgewalt Ermittlungsbehörde sagen, ja, ihr habt doch die Sachen von vornherein schon durch eure Verifizierung vereitelt. Es ist leider dieses komische Geflecht und bitte lasst uns dies in aller Ruhe losgelöst von den Fällen noch einmal sorgfältig überlegen, wie weit sich das Parlament in diese Fragen einmischen soll. Ich habe in der Vergangenheit immer wieder darum gebeten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Um es noch mal deutlich zu machen: Ich wende mich ja nicht dagegen. Man kann sich ja kaum dagegen wenden. Wenn ein Mitglied des Deutschen Bundestages solchen Beschuldigungen ausgesetzt ist, wird ermittelt. Ja, aber das deutsche Parlament hat ja wohl das Recht und die Pflicht zu wissen, um welches Mitglied des Bundestages es sich handelt. Vom Grundsatz her, wenn hier die Fraktion beschließt, sie stimmt einem Ermittlungsverfahren zu und der Name des Betreffenden wird genannt, kann ich das akzeptieren. Im Parlament kann ich es auch akzeptieren, wenn es wie im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> geschieht. Der Beschluss ist anonym. Der Berichterstatter nennt den Namen. Aber ich warne Neugierige. Wir setzen hier ein Präjudiz und da gebe ich mich nicht her. Sonst wird irgendwann mal gegen x Abgeordnete ermittelt. Aber sicher!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Nein!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich weiß, wo die erste Ecke abbricht, ich weiß nicht, was am Ende steht, und deswegen, allein aus diesen Gründen, muss ich weiterhin bei der Verneinung in diesem Fall bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich mache dich nur darauf aufmerksam, obwohl ich fürchte, dass das keinen Zweck hat, dass, wenn du anfängst, auch andere anfangen, nämlich aus anderen Fraktionen, und ich weiß nicht, ob Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> die Gelegenheit geschenkt werden soll, durch eine Treppe, die wir bieten aus völlig anderen Motiven, lieber Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, es ist dir doch nicht entgangen, wenn du das genau gelesen hast, dass hier nicht Abgeordnete schlechthin, sondern unter Beziehung auf ein Schreiben des Bundesgerichts und so weiter, Generalbundesanwalt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RebmannKurt">Rebmann</name>], genau mit Angaben wird also diese Handlung vollzogen. Aber ich will das hier nicht weiter erläutern. Wenn du unter gar keinen Umständen kannst, dann bitte ich, auch wenn du das für unerträglich hältst, wenigstens nicht an dieser Abstimmung teilzunehmen,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>weil jede Stimme von uns, jede Stimme von uns, die – ob mit Erklärung oder ohne Erklärung – dagegen abgegeben wird, negativ, bösartig, missbräuchlich ausgenutzt werden wird, ohne dass der Betreffende das dann noch weg wird waschen können, Genossen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Noch eine Wortmeldung, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>. Wir müssen dann leider Schluss machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Genossinnen und Genossen, ganz kurz. Ich habe vor einigen Monaten wegen einer sicher nicht politisch genauso gewichtigen Immunitätsfrage einen Brief geschrieben mit dem Inhalt meiner Erfahrungen im Zusammenhang mit der Teilaufhebung einer Immunität eines unserer Genossen. Darauf ist nichts erfolgt. Wir müssen heute so handeln, glaube ich, wie es der Fraktionsvorstand vorschlägt, wie es auch politisch notwendig ist. Aber ich meine, dass wir uns irgendwann in den nächsten Wochen über diese Grundsatzfragen im Zusammenhang mit dem Immunitätsrecht hier in dieser Fraktion unterhalten müssen. Nicht im Zusammenhang mit dem akuten Fall, aber endlich einmal müssen wir es machen, sonst wird es wirklich Ausweitungen geben, wie sie Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> befürchtet. Ich meine, dass wir uns das vornehmen sollten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, dann bitte ich, dass wir jetzt hier zum Ausdruck bringen, wie wir uns in dieser Abstimmung nach dem Vorschlag des Fraktionsvorstands, den ihr von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gehört habt, verhalten und dann auch entsprechend zum Vorschlag des Fraktionsvorstands auch über Äußerungen, die unmittelbar danach von einer Reihe hier genannter Genossen entworfen werden sollen. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung? Stimmenthaltungen? Danke. Ja, Genossen, dann muss ich die Sitzung für heute schließen und bitte, dass wir uns im Plenum wiedersehen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
