<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Teil 3)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 59</idno>
							<objectName>Helmut Schmidt</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Protokollauszug einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion vom 11. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-11"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="20:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">3</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-16" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Rede von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>:] Ich will natürlich von mir aus über die Arbeit in dem Bundeskabinett der Großen Koalition nichts sagen – das wird Sache von Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] sein. Ich will allerdings etwas sagen über die Arbeitsweise der Koalition, zweitens etwas sagen über einige innenpolitische, drittens einige äußere Probleme und viertens will ich einige Schlußbemerkungen machen. Ich will aber doch zur <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – ihrer inneren Arbeit – eine kleine vorsichtige kritische Bemerkung nicht unterdrücken. Mir scheint, daß die personelle und bürokratische Ingangsetzung des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> und auch der Umorganisation im <name type="Organisation" ref="#BPA">Bundespresseamt</name> relativ viel Zeit in Anspruch nimmt und nunmehr beschleunigt zu einem gewissen Abschluß gebracht werden müßte. Ebenso hat auch die Ernennung der Parlamentarischen Staatssekretäre, die Vorbereitung des Gesetzes und die ganze Prozedur insgesamt relativ viel Zeit an Anspruch genommen. Wenn ich richtig unterrichtet bin, werden sie ja nun diese Woche ernannt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Die zunächst sieben Parlamentarischen Staatssekretäre wurden am 12. April 1967 vom Bundespräsidenten ernannt. Für die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> waren dies Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, für die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> und für die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> Karl Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarl-Theodor_2002-10-17">Freiherr von und zu Guttenberg</name>. Rechtsgrundlage war das <bibl type="bgbl">»Gesetz über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre von 1967« vom 6. April 1967, <ref type="external" target="1/1967/19">BGBl. I S. 396</ref></bibl>. Der Gesetzentwurf (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/1402">BT Anl. 109, Drs. V/1402</ref></bibl>) war von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> am 11. Januar 1967 eingebracht und am 15. März 1967 vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> in 3. Lesung mit den Stimmen von <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> und <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name> und gegen die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> beschlossen worden.</p></note></seg></p>
				<p>Das Verhältnis zwischen unserer Fraktion und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> als ganzer möchte ich nach meiner eigenen Erfahrung der letzten vier Monate als im ganzen gut ansehen dürfen. Daß es im ganzen gut gelaufen ist, hat vorausgesetzt guten Willen auf allen Seiten und hat außerdem auch erforderlich gemacht einen enormen Zeitverbrauch in Koordinationsbesprechungen aller Art. Die Belastung einer Reihe von Politikern durch diese Art von Koordinationsbesprechungen ist zeitlich so groß geworden, daß wir versuchen, jetzt nach diesen Osterferien beginnend, das etwas zu straffen.</p>
				<p>In dem Zusammenhang ist zwischen unseren führenden Genossen und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Regierung</name> und dem Fraktionsvorstand eine Sache ins Auge gefaßt worden, die ich bei dieser Gelegenheit der Fraktion unterbreiten will. Wir möchten nämlich den Vorschlag machen, daß in Zukunft jede unserer Fraktionssitzungen die ersten 30 Minuten der Fragestellung durch Mitglieder unserer Fraktion an unsere sozialdemokratischen Regierungsmitglieder und Staatssekretäre zur Verfügung stellt. </p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn diese halbe Stunde nicht ganz ausgenutzt wird, dann ist es gut. Im übrigen soll es aber nicht so bürokratisch verlaufen wie die Fragestunde im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> mit vorheriger schriftlicher Einreichung, sondern die Frage wird hier gestellt und sie soll insbesondere der Möglichkeit dienen, manche Dinge zur Sprache zu bringen, ehe daß man einen langen Briefwechsel anbringt oder manche Dinge zur Sprache zu bringen, die man im Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> in der offiziellen Fragestunde nicht für geeignet hält.</p>
				<p>Ich will auch eine Bemerkung machen über die Zusammenarbeit zwischen unserer Fraktion und der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">Fraktion der CDU/CSU</name>. Im allgemeinen hat diese Zusammenarbeit recht gut funktioniert, wenngleich in gewissen Ausschüssen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> die Kollegen beider Seiten, die sich in vielen Jahren miteinander in tiefe Grabenkämpfe verstrickt hatten, es einstweilen nicht immer ganz leicht haben, einer auf Explosion zudrängenden Kontroverse wenigstens insoweit aus dem Wege zu gehen, daß man erst einmal eine Abkühlungspause dazwischenlegt. Aber das hat sich im Laufe der letzten vier, sechs Wochen schon sehr viel besser eingespielt als im ersten Monat, und mehrere der stellvertretenden Vorsitzenden dieser Fraktion wie auch ich selber und die entsprechenden Partner auf der Seite der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU </name>haben vielfältig durch diese Abkühlungspausen Gelegenheit gehabt, beiderseitig eingreifen zu können und zu Kompromissen hinzuführen.</p>
				<p>Es gibt keinen Koalitionsausschuß. Es gibt keine regelmäßige Sitzung zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und seinen Mannen und uns, die wir hier an diesem Tische sitzen, sondern das wird von Fall zu Fall verabredet. Häufig genügt es übers Telefon, manchmal muß man aber auch zweimal in derselben Woche zusammenkommen. Und ich will hier hinter verschlossenen Türen etwas Lobendes über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagen: Das habe ich inzwischen begriffen, daß er diese Art von Tätigkeit ausgezeichnet versteht. Ich nehme an, daß er in seiner eigenen Fraktion nachher ungefähr fünfmal so viel Zeit braucht, um den Kompromiß genehmigt zu bekommen, den er mit uns vorher verabredet hat.</p>
				<p>Soweit ich es beurteilen kann und darf, möchte ich sagen, daß das Verhältnis zum Bundeskanzler sachlich und kollegial ist. Auch mit ihm gibt es für uns keine regelmäßigen Sitzungen, sondern auch im Verhältnis zum Bundeskanzler haben wir nach Bedarf von Fall zu Fall Besprechungen verabredet stattfinden lassen; manchmal nur mit wenigen Stunden Vorwarnung. In aller Regel so, daß außer dem Bundeskanzler auch die fachlich beteiligten Minister je nach Lage des Gegenstandes daran teilnahmen und daß beide Fraktionsspitzen daran teilnahmen.</p>
				<p>Was nun die innenpolitischen Dinge angeht, so will ich für meinen Teil – um meine 15 Minuten oder maximal 20 Minuten nicht zu überziehen – zur Wirtschaftspolitik, zur Finanzpolitik, zur Sozialpolitik, zur Gesellschaftspolitik nichts sagen. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> wird diesen Teil aus der Sicht des Fraktionsvorstandes berichten. Ich will allerdings zwei Ausnahmen dabei machen. Ich glaube, wir spüren alle sehr deutlich, daß die öffentliche Meinung auch spürt in der Bundesrepublik, daß die konjunkturelle Erholung nicht in dem Tempo sich entwickelt wie etwa im Januar oder Februar der eine oder der andere und mancher Redner hier in diesem Saal es angenommen hat. Und ich glaube, wir sind uns einig, daß bei allem Vertrauen, das die Regierung der Großen Koalition im Lande offensichtlich genießt, andererseits doch eine nicht zu übersehende Beunruhigung der Menschen in bezug auf die Sicherheit ihrer Arbeitsplätze an vielen Orten spürbar wird, so daß es also sich bei diesem Thema der konjunkturellen Entwicklung für uns alle nicht nur um eine Frage der Fachleute handelt, sondern für uns alle handelt um eine Frage von ganz stark fühlbarem politischen Gewicht. Die Frage um den Arbeitsplatz bewegt gegenwärtig, die Frage um die wirtschaftliche Sicherheit bewegt gegenwärtig die große Masse der Menschen draußen sehr viel mehr als etwa die Frage der Notstandsgesetzgebung oder andere Dinge, mit denen wir uns hier beschäftigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will, das wißt Ihr genau so gut wie ich, sagen, daß natürlich die öffentlichen Finanzen nach wie vor Grund zur Besorgnis bieten. Im Zusammenhang damit vieles andere, wie die Bundesbahnsituation oder die Situation in den Rentenversicherungen, und daß in dieser Lage die morgen stattfindende 2. Lesung und die dann später stattfindende 3. Lesung des Gesetzes zur Umsatzsteuerreform<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/101">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4689–4724 u. <ref type="internal" target="05/102">4755–4782</ref></bibl>. Die 3. Lesung fand am 26. April 1967 statt, <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/105">BT Sten. Ber. 64</ref>, S. 4853–4902</bibl>.</p></note></seg> wie auch die ganze Haushaltsdebatte des Jahres 1967<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Die 2. und 3. Lesung des Bundeshaushalts fanden vom 7. bis 9. bzw. am 13./14. Juni 1967 statt, vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1)</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-13-t1115_EP">SPD-Fraktionssitzung am 13. Juni 1967 (Teil 1)</ref>.</p></note></seg> in diesem Frühjahr so etwas werden kann wie ein Prüfstein für die Festigkeit dieser Koalition bei der Abweisung nicht gerechtfertigter Interessentenwünsche.</p>
				<p>Es gibt auch gerechtfertigte Interessentenwünsche. Wir selber haben im Laufe der letzten vier Monate in zwei uns wichtig erscheinenden Punkten den Interessen bestimmter Gruppen hier zum Durchbruch verholfen in Sachen des Arbeitslosengeldes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Gemeint ist die Erhöhung des Arbeitslosengeldes um 15 Prozent. Die Bundesregierung hatte ursprünglich nur um 10 Prozent erhöhen wollen.</p></note></seg> und in Sachen der Fristverlängerung bei der Montan-Mitbestimmung. Wir haben in einem Punkte in Kauf genommen nach heißer Debatte in diesem Saal, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> den Interessen einer bestimmten Gruppe zum Durchbruch verhalf im Zusammenhang mit dem Investitionshaushalt.</p>
				<p>Ich will aber in dem Zusammenhang sagen, daß ein anderes wirtschaftliches Problem in meinen Augen ein noch stärkeres innenpolitisches Gewicht bekommen wird, als es bisher etwa das Problem der Montan-Mitbestimmung oder das Problem des Arbeitslosengeldes gehabt haben mag, ein Problem, das wir nicht sehen dürfen als ein Problem der Interessengruppen, sondern das wir sehen müssen als einen der schwerwiegendsten innenpolitischen Probleme für die ganze Dauer dieser Legislaturperiode. Das ist die Frage der Krise an Saar und Ruhr und der industriellen Umstrukturierung dort. Ich will in aller Offenheit meinen persönlichen Eindruck sagen. Der geht dahin, daß die Regierung in Düsseldorf wie auch die Regierung in Bonn einstweilen die ungeheure psychologisch-politische Bedeutung, die dieses Problem im Laufe dieses und des nächsten Jahres bekommen werden, noch nicht in dem Maße verstanden zu haben scheinen. Jedenfalls die öffentlichen Äußerungen, die aus dem Munde von Ministern sowohl in Düsseldorf als auch in Bonn dazu bis jetzt zu hören waren, geben den Menschen draußen nicht das Gefühl, daß auf diesem Gebiet die Regierungen wirklich schon genau wissen, was sie wollen. Hier kann ich also einen gewissen kritischen Unterton, eine gewisse Besorgnis meinerseits nicht unterdrücken. Und ich sage noch einmal: Ich sehe das nicht nur für ein wirtschaftspolitisches, sondern ich sehe das für ein innenpolitisches Thema par excellence.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gibt ein anderes Gebiet, auf dem wir außerordentlich zufrieden sein können. Ich meine die Beschlüsse des Kabinetts in Sachen Notstand. Wir haben endlich eine Gesetzesvorlage auf dem Tisch.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Das Kabinett hatte sich am 10. März in einer Sondersitzung auf einen Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes, <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/1879">BT Anl. 113, Drs. V/1879</ref></bibl>, geeinigt. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name></bibl><hi rendition="#smcap"><bibl type="series-item">,</bibl></hi><bibl type="series-item"> Nr. 26 vom 14. März 1967, S. 209 f.</bibl> Der Entwurf wurde am 7. April dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zugeleitet, die 1. Lesung fand am 29. Juni statt. Zu den Einzelheiten des Entwurfs siehe <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13096</bibl>. Vgl. auch SPD-Fraktionssitzung am 27. Juni 1967.</p></note></seg> Es wird nun allerdings höchste Zeit, daß das Kuratorium »Notstand der Demokratie«<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Dem im September 1966 gegründeten <quote>»Kuratorium Notstand der Demokratie«</quote> gehörten neben Studenten zahlreiche Professoren, Gewerkschafter, Angehörige der evangelischen Kirche und Schriftsteller (u. a. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KästnerErich">Kästner</name>, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Walser</name>, Hans Magnus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnzensbergerHansMagnus">Enzensberger</name>, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>) an.</p></note></seg> und auch andere ihre alten Broschüren wegschmeißen. Davon stimmt nämlich nun überhaupt nichts mehr. <incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall)</desc>
					</incident> Und es wäre gut, und ich möchte darum bitten, daß wir alle uns in die offiziellen Vorlagen dieser Regierung hineinvertiefen, damit wir zu Hause auch die Diskussion richtig führen können. Das, was in diesen Gesetzentwürfen drinsteht, geht so weit, daß einige von uns in allem Ernst die Frage aufgeworfen haben, ob das die Überschrift Notstandsgesetzgebung noch rechtfertige. Es geht in jedem Falle dieses Gesetz in bezug auf die Erfüllung unserer Wünsche sehr viel weiter als etwa die Beschlüsse des Kölner Parteitags oder des Karlsruher Parteitags.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Auf dem <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Parteitag in Köln (26. bis 30. Mai 1962) war die 7-Punkte-Entschließung zur Notstandsgesetzgebung, die Parteivorstand, Parteirat und Kontrollkommission am 17. März 1962 in Berlin einstimmig angenommen hatten, bestätigt worden. Auch der Karlsruher Parteitag im November 1964 betonte die Notwendigkeit einer Grundgesetzänderung und bekräftigte noch einmal die zu diesem Thema gefaßten Beschlüsse.</p></note></seg> Das Problem ist, ob wir es im Gang der parlamentarischen Beratung in diesem Status halten können oder ob es wieder etwas verschlechtert werden wird. Es wird ja auch an anderen Stellen noch ein bißchen geändert werden müssen. Deswegen haben wir uns zurückgehalten, dabei etwa in einen öffentlichen Jubel auszubrechen, weil das den rechten Flügel der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> natürlich provozieren müßte, nun in vielen Punkten der alten Fassung sich wieder anzunähern.</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Verteidigung haben wir uns in den letzten vier Monaten außerordentlich leise verhalten. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat in ihrer Regierungserklärung sich dazu fast völlig ausgeschwiegen. Die Fraktion hat dem Bundesverteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p></note></seg> Zeit gegeben, sich in seinem neuen Arbeitsgebiet einzuarbeiten. Aber es kann gar keinen Zweifel geben – ich habe das auch vor Ostern dem Bundeskanzler schon selber sagen können –, mindestens zwingt uns die Haushaltsdebatte des Jahres 1967 dazu, wo wir ja in der Situation sind, ich bitte, das ins Bewußtsein zu nehmen, daß wir erstmalig dem Verteidigungshaushalt zuzustimmen haben, mindestens zwingt uns also jene Situation dazu, das, was wir an den Mann zu bringen haben in Sachen Verteidigung, auch wirklich vorher an den Mann gebracht zu haben. Und dadurch, daß wir nun vier Wochen oder vier Monate geschwiegen haben über die Hinterlassenschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassels</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> war vom 9. Januar 1963 bis zum 1. Dezember 1966 Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> innerhalb der Bundeswehr und innerhalb des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Bundesverteidigungsministeriums</name>, ist dort noch nicht alles anders oder gar alles besser geworden.</p>
				<p>Meine Bitte also an unsere Genossen in der Regierung, auch darauf zu drücken, daß nun auf diesem Felde die Regierung ihre eigenen Vorstellungen dem Parlament zur Diskussion zur Verfügung stellt. Das kann zunächst im Verteidigungsausschuß geschehen. Das kann verschiedene Wege finden. Es kann aber nicht so sein, daß wir dann hinterher in eine Situation gebracht werden, wo wir im Plenum vor der Frage stünden, friß Vogel oder stirb. Das kann, nach alledem, was auf dem Verteidigungsfeld in der Ära <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> stattgefunden hat, von uns so nicht anvisiert werden. Die Verteidigung hat in dem Zusammenhang äußere Aspekte gegenüber Amerika, gegenüber dem Bündnis usw. wie innere Aspekte innerhalb der <name type="Organisation" ref="#Bw">Bundeswehr</name>.</p>
				<p>Auf dem Gebiete des Wahlrechts hat sich, soweit ich es sehe, im Laufe der letzten vier Monate überhaupt nichts getan. Was uns angeht, ist unsere Position völlig unverändert gegenüber der Debatte im Dezember.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. dazu <ref type="internal" target="#spd-05_1966-12-13-t1120_EP_FN010">SPD-Fraktionssitzung am 13. Dezember 1966 mit Anm. 10</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1966-12-14-t1720_EP_FN012">SPD-Fraktionssitzung am 14. Dezember 1966 mit Anm. 12</ref>.</p></note></seg> Nach meinem Eindruck ist es eigentlich jetzt Sache des Präsidiums und des Parteivorstands, und dort sind auch Vorarbeiten schon geleistet, um nun eine innerparteiliche Aufbereitung der Materialien vorzunehmen, damit überhaupt die Meinungsklärung anschließend anfangen kann.</p>
				<p>Auf außenpolitischem Felde ist, glaube ich, das Hervorstechendste der außerordentliche Ansehensgewinn, den erstens der Bundesaußenminister für seine Person hat verbuchen können in diesen letzten vier Monaten</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und den zweitens die Bundesrepublik Deutschland als Ganzes im Ausland hat für sich verbuchen können – sowohl im westlichen als auch, man lasse sich nicht täuschen, im östlichen Teil Europas.</p>
				<p>Der Erfolg der Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Bukarest, der für viele Kommentatoren in der bundesdeutschen Presse jetzt zunächst von einer Wiederholung oder Vervollständigung abgeschnitten erscheint, durch die zweiseitigen Verträge, die Ost-Berlin mit Warschau und mit Prag geschlossen hat,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Die DDR, Polen und die ČSSR reagierten auf die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen Rumänien und Deutschland mit dem Abschluß bilateraler Verträge und Beistandspakte: so schloß die DDR am 15. März 1967 den <quote>»Vertrag über Freundschaft, Zusammenarbeit und gegenseitigen Beistand zwischen der Deutschen Demokratischen Republik und der Volksrepublik Polen«</quote> und zwei Tage später einen ähnlichen, zum Teil gleichlautenden Vertrag mit der ČSSR. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1967, D 191–D 196</bibl>.</p></note></seg> ist nach meinem Eindruck in Wirklichkeit [nicht] abgeschnitten. Ich habe den Eindruck, daß die Fäden, die da gesponnen worden waren, sorgfältig und schonsam – von beiden Seiten sorgfältig und schonsam behandelt werden und ich kenne einige Leute in östlichen Hauptquartieren und innerhalb der sog. DDR, die den Vertrag, den sie mit der Ost-Berliner Regierung geschlossen haben, ansehen als eine Art Badehose, der ihnen gerade erleichtert, zu einem gewissen Zeitpunkt das zu tun, was sie uns gegenüber eigentlich ohnehin möchten. Es ist klar, daß ein weiterer Erfolg auf diesem Gebiet eine sehr nachdrückliche stetige Beharrlichkeit der Bundesrepublik und ihrer Regierung voraussetzt, auch wenn zunächst keine greifbaren Erfolge in diesem Sommer in Erscheinung treten sollen und es ist klar, daß das auch eine gewisse psychologische Belastung innerhalb der Koalition werden könnte, keineswegs aber werden muß. Ich habe den Eindruck, daß im Verhältnis zu Belgrad und anderen Balkanhauptstädten – aber ich hoffe auch im Verhältnis zu Prag – in absehbarer Zeit neue Möglichkeiten sich ergeben. Ich will auch ganz offen sagen, daß nach meiner Vorstellung, unabhängig von dem, was in der Regierungserklärung darüber angekündigt worden ist, die Bundesregierung im Laufe dieses Frühjahrs oder des Sommers tatsächlich in Form von Briefen oder von Noten des Geschäft des Gewaltverzichts in Form von Angeboten an andere betreiben muß und daß sie auch hinsichtlich des Stichworts Europäische Sicherheitskonferenz,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Bezieht sich auf den Vorschlag des sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> auf einer Pressekonferenz am 27. April 1966 in Rom, eine gesamteuropäische Sicherheitskonferenz einzuberufen. Der DDR-Staatsratsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> wiederholte diese Forderung am 15. Dezember 1966 in seiner Rede auf dem 14. Plenum des ZK der <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name>, vgl. <bibl type="series-item">AdG 1966, S. 12878</bibl>.</p></note></seg> so lautet es ja von drüben, hinsichtlich dieses Stichworts sich vorbereiten muß auf materielle Inhalte, auf materielle Vorschläge, die von deutscher Seite aus einzubringen wären, wenn wir nicht erleben wollen, daß das ganze verspielt wird dadurch, daß England und Amerika einseitig vorweg ihre Truppen abziehen und infolge dessen eine gegenseitige Veränderung der Sicherheitslandschaft für die östlichen Beteiligten von vornherein sehr viel weniger attraktiv dann erscheint als gegenwärtig.</p>
				<p>Ich will auch hinzufügen, daß hinsichtlich dessen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Dortmunder Parteitag ein zeitlich begrenztes geregeltes Nebeneinander auf deutschem Boden genannt hat,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte in seiner Rede auf dem Parteitag auf den Prozeßcharakter der Annäherung beider deutscher Staaten hingewiesen. Ein <quote>»qualifiziertes, geregeltes und zeitlich begrenztes Nebeneinander«</quote> sei jedoch an die Bedingung geknüpft, daß durch internationale Entscheidungen die Weichen gestellt seien und im anderen Teil Deutschlands sich die freie Meinung entfalten könne. Es handele sich um einen Modus Vivendi mit der <quote>»beharrlichen Absicht zu weiteren positiven Lösungen«</quote>; vgl. <bibl type="single-item">Parteitag 1966, S. 80</bibl>.</p></note></seg> daß auch hinsichtlich dieses Gebietes der innerdeutschen Beziehungen wir irgendwann im Laufe dieses Jahres, wenn ein günstiger Zeitpunkt dafür gegeben sein wird und wenn die Vorbereitungen im Schoße der Regierung dafür ausreichend gegeben sein werden, daß dann auf diesem Gebiet wir über das Stadium von Rundfunkinterviews hinaus in das Stadium tatsächlichen Tuns eintreten müssen.</p>
				<p>Ihr habt heute in den Zeitungen gelesen einige – wie ich sagen muß – bedauerliche Indiskretionen über eine noch im Stadium der Entwicklung sich befindliche Initiative,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Es handelte sich um den offenen Brief des <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Vorstands an die Delegierten des VII. <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name>-Parteitags. Zum Wortlaut vgl.<bibl type="series-item"> DzD V/1, S. 909 ff.</bibl> sowie <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-12-t0910_EP_FN018">SPD-Fraktionssitzung am 12. April 1967, Anm. 18</ref>. Vgl. auch <bibl type="series-item">»Von SPD und CDU an SED?«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 11. April 1967</bibl>.</p></note></seg> über die sicherlich Willy anschließend in seinem Bericht sprechen wird, die etwa in der Richtung lag, in der wir vor einem Jahre den Briefwechsel, den Wechsel offener Briefe zwischen unserer Partei und der <name type="Organisation" ref="#SED">SED</name> gepflegt haben; das liegt schon auf dem Felde, von dem ich spreche, über das Stadium der bloßen Rundfunk- und Fernsehinterviews hinauszukommen.</p>
				<p>Ich meine, wir können Ost-Berlin von unserer Entspannungspolitik nicht aussparen. Wir müssen mit immer wieder neuen, jedermann draußen vernünftig erscheinenden Vorschläge[n] kommen, jedermann draußen, das schließt die Kommunisten in Prag und in Moskau und in Budapest und in Rom und in Paris durchaus ein, Vorschläge[n], die so begrenzt sind und so vernünftig und einleuchtend, daß man nach dem dritten oder vierten Vorschlag in Ost-Berlin kaum noch eine Möglichkeit hat, noch einmal nein zu sagen, wenn man sich nicht selber innerhalb seiner kommunistischen Fakultät weitestgehend isolieren will. Die Bemühungen wegen der Passierscheine in Berlin selbst werden parallel dazu natürlich weitergehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-07-t1705_EP_FN012">SPD-Fraktionssitzung am 7. März 1967, Anm. 12</ref>.</p></note></seg> Ich kann mir persönlich die Bemerkung oder die Frage nicht ganz unterdrücken, ob denn für diese Bemühungen insgesamt die Fortsetzung der Kleinen Koalition in Berlin unter Ausschließung bloß der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> eine besonders günstige taktische Voraussetzung sein wird. Das wird man noch abzuwarten haben.</p>
				<p>Ich komme auf einen Punkt zu sprechen, wo ich zum zweitenmal einen kritischen Unterton in der Bewertung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> als Ganzes, und das trifft in dem Zusammenhang nicht unsere Leute, nicht unterdrücken kann. Es ist ganz zweifellos so, daß die Entwürfe zu einem Nonproliferationsvertrag in mehreren Punkten die Interessen der Bundesrepublik Deutschland außerordentlich berühren, ganz zweifellos so, daß man bei dem ursprünglichen Entwurf von Washington aus und auch von London aus auf legitime und eigentlich nicht zu übersehende Interessen der Bundesrepublik nicht ausreichend Rücksicht genommen hat. Das Geschäft Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, nun nachträglich im Gespräch mit den Engländern und vor allem mit den Amerikanern, sie zu entsprechender Kodifikation zu bringen, hat eine Reihe von Fortschritten offensichtlich zustande gebracht, ist aber natürlich sehr erschwert worden durch die z. T. geradezu hysterische deutsch-national schwarz-weiß-rote Diskussion, die wir in der Öffentlichkeit der Bundesrepublik im Monat Februar hier erlebt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu <bibl type="series-item">»Schlag der Trommeln«, <name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>, Nr. 10 vom 27. Februar 1967, S. 17</bibl>.</p></note></seg> Wir können mit einem gewissen Stolz feststellen, daß wir und unsere Leute sich an dieser Art Diskussion nicht beteiligt haben. Aber nun kommt die kritische Bemerkung: Auch der Fraktionsvorsitzende der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, war im Februar, etwa an dem Tage, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> und George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrownGeorgeAlfred">Brown</name> zu Besuch hier waren,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Der britische Premierminister Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> und Außenminister George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrownGeorgeAlfred">Brown</name> waren am 15. und 16. Februar 1967 zu einem Besuch in Deutschland. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name></bibl><hi rendition="#smcap"><bibl type="series-item">,</bibl></hi><bibl type="series-item"> Nr. 17 vom 17. Februar 1967, S. 131 f.</bibl></p></note></seg> der gleichen Meinung wie ich, daß man, wenn nicht Schaden entstehen sollte für das Ansehen der Bundesrepublik draußen in der Welt, nunmehr der öffentlichen Diskussion in der Bundesrepublik steuern mußte durch eine authentische Interpretation der deutschen Interessen durch eine Regierungserklärung vor dem <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name>. Das war die Meinung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>, das war auch meine Meinung, das war auch die Meinung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. In diesem Punkte hatte sich der Bundeskanzler damals diesem gemeinsam vorgetragenen Wunsche versagt. Und ich will hier ganz offen sagen, daß nach meinem Eindruck bei ihm zwei Motive dabei eine Rolle gespielt haben: Einmal ist er wahrscheinlich graduell sehr viel stärker von […] erfüllt gegenüber dem Vertragswerk, aber zum anderen würde natürlich eine Plenardebatte und eine Plenarerklärung innerhalb der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zwingen, mindestens am Abend vorher sich auf eine gemeinsame Plattform in dieser Frage zu einigen. Und mir scheint, das hat er damals gescheut.</p>
				<p>Auch unmittelbar vor den Osterferien, als wir den Entwurf einer Großen Anfrage an die Bundesregierung in Sachen Non-Proliferation erarbeitet<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-14-t1705_EP_FN018">SPD-Fraktionssitzung am 14. März 1967, Anm. 18</ref>.</p></note></seg> und der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> gegeben hatten mit der Anheimgabe, damit sie ihn mit unterschreiben könne, möge sie doch entsprechend variieren und ändern. Das ist auch zunächst geschehen. Aber es hat dann später die Meinung des Bundeskanzlers gegeben, doch die Sache lieber bis nach Ostern aufzuschieben. Jetzt ist also Ostern vorbei und es ist unsere Meinung, daß wir in dieser Frage nun tatsächlich jetzt die Regierung bitten müssen, sich zu dieser Frage als Regierung zu äußern. Wir möchten das nicht so lange aufgeschoben haben, daß der <name type="Organisation" ref="#BT">Deutsche Bundestag</name> schließlich und endlich nur noch ja und Amen sagen könnte.</p>
				<p>Ein anderes Problem, das vor Weihnachten bei den acht Punkten noch nicht so deutlich in Erscheinung trat, aber nunmehr drängend wird, ist die Frage, sind alle die Fragen, die mit dem Wunsch Englands auf Eintritt in die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und Beitritt zu den Römischen Verträgen aufgeworfen werden. Wir kommen hier ganz sicherlich in eine schwierige Situation insofern, als die Engländer von uns mehr Einfluß auf die Franzosen erwarten als wir tatsächlich wohl zur Verfügung haben, und es besteht hier die Gefahr einer tiefen Enttäuschung im Laufe des Sommers oder Herbstes in England, und es besteht die Gefahr, daß daraus wiederum auf beiden Seiten – in London wie in Bonn – unnötige und unerwünschte Verklemmungen entstehen. Ich würde meinen, wir haben ein großes Interesse daran, aller Welt, und auch den Franzosen, unser eigenes ökonomisches, außenwirtschaftliches und politisches Interesse an der Erweiterung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> deutlich und detailliert herauszuarbeiten. Es wird allüberall im Ausland sehr begrüßt die Applanierung der Atmosphäre gegenüber Paris, die ich persönlich als besonderen Erfolg deswegen werte, weil ja im Grunde die Interessenpositionen Frankreichs und die Interessenpositionen der Bundesrepublik nicht über Nacht andere geworden sind, als sie vorher waren. Es scheint mir ein besonderer, spezifisch diplomatischer Erfolg zu sein.</p>
				<p>In dem Zusammenhang ist klar, daß im Verhältnis zu Washington, das war ja die andere Hauptstadt, die wir in dem Punkt Nr. 1 unseres damaligen Acht-Punkte-Papiers genannt hatten, wo wir gesagt haben, gegenüber Paris wie gegenüber Washington müssen die Verhältnisse wieder normalisiert werden [!].<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Punkt 1 lautete: <quote>»Die Bundesregierung muß um unserer äußeren Stabilität und Sicherheit willen das Verhältnis zu Washington und Paris wieder in Ordnung bringen«</quote>. Das vom <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Fraktionsvorstand am 2. November 1966 beschlossene Acht-Punkte-Programm, das die Grundlage der Koalitionsabsprachen bildete, wurde von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der Plenarsitzung vom 8. November 1966 vorgestellt, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/70">BT Sten. Ber. 62, S. 3298</ref></bibl>, ebenfalls abgedruckt in <bibl type="series-item">SPD-Bundestagsfraktion 1961–1966, Dok. 162, Anm. 7</bibl>; vgl. auch <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen</bibl><hi rendition="#smcap"><bibl type="series-item">,</bibl></hi><bibl type="series-item"> Nr. 533/66 vom 7. November 1966</bibl>.</p></note></seg> Gegenüber Washington ist das trotz des freundlichen Lächelns von Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Vizepräsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p></note></seg> noch nicht so ganz schrecklich weit gediehen. Vielleicht ist aber der Außenminister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> in dem Punkt optimistischer und kann das freundlicher interpretieren als mir es bisher geschienen hat.</p>
				<p>Ich komme zum Schluß. Es war schon früher schwierig, Genossen, zwischen den drei Polen, nämlich Parteivorstand im Ollenhauer-Haus und Präsidium und Apparat, zweitens <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratischer Bundestagsfraktion</name> und drittens sozialdemokratischen Landesregierungen, Landtagsfraktionen, Parteiorganisationen draußen im Lande, zwischen diesen drei Polen immer ein ausreichendes Maß von Zusammenarbeit und rechtzeitiger gegenseitiger Information aufrecht zu erhalten. Das ist durch das Hinzutreten eines neuen und jetzt des wichtigsten Poles, nämlich unserer Genossen in der Regierung, noch komplizierter geworden. Wenn man sich das vor Augen hält, glaube ich, daß es ein sehr kompliziertes Funktionssystem ist, kann man im Grunde mit dem Ablauf dieser letzten vier Monate außerordentlich zufrieden sein. Und man soll sich dabei auch nicht stören lassen, so denke ich, von einigen schiefen, offenkundig auf Störung bedachten Pressekommentaren. Ich habe da neulich einen gelesen unter der Überschrift <quote>»Schatten über der SPD-Baracke«</quote>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>So der Titel eines Kommentars im <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#MannheimerMorgen">Mannheimer Morgen</name> vom 21. März 1967</bibl>. Der Autor konstatierte darin einen <quote>»Machtverlust der Baracke«</quote>, bedingt durch die Abwanderung von Führungspersönlichkeiten (v. a. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>) aus der Parteiarbeit in die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und gleichzeitig eine Machtverlagerung hin zur Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Dieser Aufsatz hat bei einigen von uns einigen Ärger ausgelöst. Der Mann, der das geschrieben hat, ging von der ganz richtigen Feststellung aus, daß natürlich die Fraktionsspitze nicht der Kabinettsdisziplin unterläge. Na ja, Gott sei Dank, würde ich sagen. Und dann knüpft er eine Reihe von Vermutungen und Kombinationen daran. Ich glaube, es kann eigentlich unter uns keinen Zweifel darüber geben, daß der Fraktionsvorstand zwar nicht der Kabinettsdisziplin unterliegt, wohl aber ist er abhängig erstens von der Meinung dieser Fraktion, zweitens ist er abhängig von der Notwendigkeit der Zusammenarbeit mit der Bundesregierung als Ganzer und mit unseren sozialdemokratischen Mitgliedern in dieser Regierung im besonderen, drittens ist er abhängig von der Notwendigkeit der Zusammenarbeit mit der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU-Fraktion</name>, vor allem aber sind unsere Minister, genau wie wir hier in diesem Saal, gleicherweise in der Verantwortung gegenüber der Partei und deren Organen und ihren Beschlüssen. Ich glaube, daß ich für den Fraktionsvorstand sagen kann, daß alle diese Vermutungen, die hier und dort hinter vorgehaltener Hand oder in Diensten, in Pressediensten ab und zu einmal angedeutet werden, daß die abwegig sind. Ich habe den Eindruck, daß die Zusammenarbeit in einer überraschenden, mich selber auch überraschenden Weise funktioniert hat. Das war ja nicht so ganz leicht, sich auf diese völlig andersartige Landschaft umzustellen. Natürlich kann auch und wird auch in Zukunft die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Bundestagsfraktion</name> in mancher Frage profilierter ihre politische Meinung sagen können als ein amtierender Kabinettsminister. Das ist zwangsläufig und nicht zu vermeiden. Auf der anderen Seite kann und wird diese Fraktion sicherlich nie sich selber in die Gefahr bringen wollen, so einen Art Ersatz darzustellen für das, was im Augenblick die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> nicht leisten kann, nämlich Opposition im <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name>. Das können wir nicht.</p>
				<p>Ich habe den Eindruck, wir müssen ein Instrument sehr viel stärker entwickeln angesichts des Fehlens einer eindrucksvollen Opposition, um das Gewicht des Parlaments in der deutschen Öffentlichkeit zu stärken. Ich meine, wir sollten sehr viel stärker als bisher geschehen, das Instrument der öffentlichen Anhörung im Ausschuß unter Anwesenheit nicht nur der Tagespresse und des Fernsehens und des Rundfunks, sondern unter ausdrücklicher Einladung auch der jeweiligen Fachpresse, dieses Instrument des public hearings sehr viel stärker benutzen als bisher, um dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> das an Gewicht zu geben in der deutschen öffentlichen Meinung, was er angesichts des Fehlens von gewichtigen Auseinandersetzungen mit einer nicht vorhandenen Opposition sonst vielleicht nicht haben würde.</p>
				<p>Wenn man sich die Rolle der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> ansieht – wir haben ihr, wie versprochen im Dezember, alle die technischen Möglichkeiten gegeben, innerhalb des Parlamentsbetriebes, die wir z. T. 17 Jahre lang als Opposition vermißt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Im Gegensatz zur Union unterstützte die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name> den Wunsch der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name>, die Aussprache über die Regierungserklärung eröffnen zu dürfen. Nach bisheriger Praxis hätte dieses Recht der stärksten Fraktion, also <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zugestanden, vgl. <bibl type="item-in-archive">die Sitzungen des Ältestenrats vom 6. und 13. Dezember 1966 (PA 3006 ÄR 5/Prot 30 u. Prot 31)</bibl> und <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/82">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 3699</bibl>. Sie erklärte sich ebenfalls dazu bereit, Anträge der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> auf Einsetzung von Untersuchungsausschüssen zu unterstützen, da diese allein über zu wenige Mitglieder verfügte, um einen solchen Antrag durchzusetzen. Nach Art. 63 GO BT waren dazu die Stimmen eines Viertels der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> erforderlich.</p></note></seg> Sie haben auf diesem Gebiet keinen Grund zur Beschwerde, wie mir scheint. Sie haben auch als erste reden können bei mancher Gelegenheit. Auf der anderen Seite scheint mir, daß das Schauspiel, das ihr Bundesparteitag in Hannover geboten hat, als ein Indiz bewertet werden muß dafür, daß wir im Grunde im Dezember vorigen Jahres uns hier richtig entschieden haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Auf dem XVIII. Bundesparteitag der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>, der vom 3. bis 5. April 1967 stattfand, führte ein Antrag der Jungdemokraten auf Anerkennung der Oder-Neiße-Linie zu einer heftigen Auseinandersetzung, die die Partei zu spalten drohte. Nur durch den Kompromiß, die Grenzfrage erst mit einem Friedensvertrag endgültig zu regeln, konnte ein Auseinanderbrechen verhindert werden. Vgl. <bibl type="series-item">»Mende um den Zusammenhalt der FDP bemüht«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 6. April 1967</bibl>; <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13107</bibl>.</p></note></seg> Man kann im Augenblick den politischen Kurs der FDP kaum vorhersehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bei alledem bitte ich, daß wir nicht aus dem Auge verlieren, daß natürlich eine weitere Eskalation dieser Vorgänge innerhalb der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> auch die Gefahr einschließen könnte, daß, wenn nicht die Partei als Ganzes sich wieder einmal spaltet, was letztlich nicht völlig außerhalb des Bereichs der Möglichkeiten wäre, vielleicht einige sich abspalten von der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>. Man soll sich darüber klar sein, daß ein Abspaltungsprozeß bei jener Partei per Saldo weniger zu unseren Gunsten, was das Zahlenverhältnis in diesem Hause angeht, als vielmehr zu Gunsten anderer sich auswirken würde. Man soll diese Möglichkeit, glaube ich, nicht ganz aus dem Auge lassen. Ich denke, daß die politische Funktionsuntüchtigkeit – gegenwärtig jedenfalls – der Freien Demokraten hier in diesem Hause allein noch keine Legitimation ist für diese Große Koalition. Diese Große Koalition wird auf kürzere Sicht legitimiert dadurch, daß sie die wirtschaftlichen, die finanziellen, die außenpolitischen, die innenpolitischen Dilemmata überwindet, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> uns vererbt wurden. Sie wird aber nach meiner Überzeugung auf längere Sicht, auf lange Sicht, etwas aus der geschichtlichen Rückschau, zurückblendend auf das Jahr 1967, nur dadurch legitimiert, daß sie und wenn sie ihre breite Mehrheit in diesem Hause und ihre große Autorität draußen in der öffentlichen Meinung unseres Volkes benutzt, um in unserem Volk eine sehr viel größere Bereitschaft zum realistischen Begreifen der wirklichen Lage Deutschlands und Europas zu wecken. Und wenn sie selber – die Regierung dieser Großen Koalition selber – aus einer solchen realistischen Bewertung der Lage heraus klar, vorsichtig und schrittweise, aber eben doch zielstrebig und unbeirrbar und konsequent neue realistische Außen- und Deutschlandpolitik einleitet.</p>
				<p>Innerhalb unserer Bundesrepublik sind die Voraussetzungen dafür nicht ungünstig. Der Vorrat an Einigungen und Verabredung vom November/Dezember vorigen Jahres zwischen den beiden Koalitionsfraktionen ist noch lange nicht aufgebraucht. Das ist zu einem Teil zwar in der Realisierung begriffen, aber vieles ist da noch zu tun. Unser Acht-Punkte-Papier hat sich als sehr nützlich erwiesen, es wirkt nach bis in die allwöchentliche Tätigkeit dieser Bundesregierung. Aber es ist eben auf der anderen Seite klar, daß neue Probleme auftauchen, schwierige Probleme und schwierige Auseinandersetzungen, und schwierige Einigungen bevorstehen im Laufe dieses Jahres. Und ich meine niemand hier von uns soll sich in dem Zusammenhang und bei diesen Auseinandersetzungen, in die wir hineinkommen, bei den Einigungen, die wir erzielen müssen, niemand von uns soll sich von jenen ängstlichen Leuten beeinflussen lassen, die schon jetzt draußen im Lande weniger auf die Leistung der Regierung schauen als vielmehr dieser Image- und Profilpräparation und dieser Image- und Profilneurose verfallen, die früher das Vorrecht einiger weniger außerhalb unserer Partei gewesen ist.</p>
				<p>Mir scheint, es kommt in diesem Jahr 1967 überwiegend darauf an, daß die Regierung Leistungen zustande bringt und daß sie das tatsächlich nur im Zusammenwirken aller Faktoren kann, aller Partner kann, muß niemand fürchten, im öffentlichen Ansehen dabei zu kurz zu kommen [!]. Wenn ich die öffentliche Meinung der Bundesrepublik richtig einschätze, dann wird derjenige, der für die Öffentlichkeit erkennbar als erster nervös wird, von dem [die] Öffentlichkeit als erstem das Gefühl hat, er bemüht sich jetzt um mehr Profil als der andere, derjenige, von dem die Öffentlichkeit als erster das Gefühl kriegt, er macht Streit in der Großen Koalition, derjenige wird im öffentlichen Ansehen absinken. Nach drei Jahren, die vorhergegangen sind, ist stimmungsmäßig der Trend der öffentlichen Meinung weit überwiegend der, daß sie froh sind, daß regiert wird in Bonn. Am liebsten möchten sie noch mehr Regierung haben als heute. Und sie werden jedem übel nehmen, der den Eindruck macht, als ob er diese Regierung durch Streitigkeiten überflüssiger Art stören würde. So schätze ich im Augenblick die psychologische Lage jedenfalls ein. Auf die Dauer werden beide Parteien, und wir mehr als die anderen, einen großen Ansehensgewinn aus drei Jahren erfolgreicher Regierungsbeteiligung erzielen. Und ich glaube, für meine Person nach den Erfahrungen dieser ersten vier Monate, daß der Ansehensgewinn der Sozialdemokratischen Partei, den wir erzielen werden, für die zukünftige Stabilität und Kontinuität der Demokratie in Deutschland, der Demokratie schlechthin, dieser Ansehensgewinn der Sozialdemokraten gar nicht hoch genug wird veranschlagt werden können.</p>
				<p>Ich habe vorhin gesagt, daß im Laufe dieses Jahres die Probleme zwischen den beiden Fraktionen, die neu auftauchenden, und auch die neu auftauchenden Probleme für die Regierung selber wahrscheinlich etwas schwieriger sein werden als im Laufe der letzten Monate. Wir begreifen unsere Rolle in dem Zusammenhang als die Rolle eines gleichen Partners. Und das Gerede vom Juniorpartner ist wirklich nur bloßes Geschwätz. Man muß das den Leuten, die so schwätzen, dann auch in einem privaten Gespräch einmal auseinandersetzen, wie das wirklich ist. In Wirklichkeit kann der von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> bestellte Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg>, der bisher seine Rolle uns gegenüber im ganzen doch wohl befriedigend gespielt hat, in Wirklichkeit kann er Richtlinien der Politik im Sinne des Art. 65 des Grundgesetzes in wichtigen Dingen nur immer mit der Zustimmung seines Vizekanzlers<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> geben, wenn er nicht einen Bruch riskieren will. Nach meinem Eindruck ist sich der Bundeskanzler dieser Situation durchaus auch bewußt, gewiß nicht weniger bewußt als wir selbst. Mir kommt es darauf an, daß wir selber uns dessen auch immer bewußt bleiben und niemanden an diesem Bewußtsein zweifeln lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
