<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, Ord. 8.3.1966 – 28.6.1966 (alt 1039, neu 24)</idno>
							<objectName>SPD-Bundestagsfraktion. Bonn, den 13. Mai 1966. Protokoll der Fraktionssitzung am 6. Mai 1966</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Mai 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-05-06"><time type="start" when="08:35:00"/><time type="end" when="09:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1966-05-06-t0835_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Gesetzentwurf zum freien Geleit.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Beginn: 8.35 Uhr</p>
				<p>Ende: 9.55 Uhr</p>
				<p>Vorsitz: Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name></p>
				<p>Die Fraktionssitzung befaßt sich in Fortsetzung der Fraktionssitzung vom 5. Mai 1966 mit der Frage des Einbringens des Gesetzentwurfes zum freien Geleit.</p>
				<p>Eingangs gibt Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einen Bericht über die Besprechung mit dem Bundeskanzler.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN001" type="comment"><p>Bei dem Gespräch bei Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am Abend des 5.5.1966 mit den Fraktionsspitzen wurde die SPD durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vertreten, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt, Erler</name>, H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> am Sozialistenkongreß in Stockholm teilnahmen. Vgl. <bibl type="item-in-archive">»Sitzung des Parteivorstandes am 13.5.1966«, AdsD, PV vom 22.9.1965 bis 15.7.1966</bibl>. Vgl. den Bericht in <bibl type="series-item">»Der Spiegel« Nr. 20 vom 9.5.1966, S. 32 f.</bibl></p></note></seg> Der Entwurf sei als Modell anerkannt worden, ein Koalitionsmodell liege noch nicht vor, doch wollten die Führungsgremien der CDU und FDP noch am 6. Mai zusammentreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN002" type="comment"><p>Zur Debatte in der Regierung und den Koalitionsparteien vgl. das Interview von BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> in <bibl type="series-item">»Die Welt« Nr.105 vom 6.5.1966; abgedr. in Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, S. 656 f.</bibl> – Die FDP beriet darüber u. a. am 7.5.1966 im Bundeshauptausschuß; <bibl type="series-item">ebd., S. 658- 665</bibl>. Zu diesem Zeitpunkt lag allerdings schon ein hs. Entwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> (CDU) vor, der nach <bibl type="series-item">»Die Welt« Nr. 106 vom 7.5.1966</bibl> vorsah, im Gerichtsverfassungsgesetz einen § 21 a mit folgendem Wortlaut einzufügen: »(1) Die Bundesregierung kann Deutsche, die nicht unter Paragraph 18-21 fallen und ihren ständigen Aufenthalt außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes haben, für einen befristeten Zeitraum, der einen Monat nicht überschreiten darf, von der deutschen Gerichtsbarkeit befreien, wenn dies im Staatsinteresse liegt. Die Befreiung kann an Auflagen und Bedingungen geknüpft werden. Vor der Entscheidung der Bundesregierung sind die Landesjustizverwaltungen zu hören. (2) Die Befreiung nach Absatz 1 ist unzulässig, wenn gegen die Person, für die sie ergehen soll, ein Haftbefehl wegen eines Verbrechens nach dem 16. oder 18. Abschnitt des Strafgesetzbuches ergangen ist.«</p></note></seg> Ein Deutschlandgespräch mit dem Kanzler sei für den kommenden Montag anberaumt; in diese Erörterungen werde der Gesetzentwurf einbezogen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN003" type="comment"><p>Das offizielle knappe Kommuniqué in <bibl type="series-item">Bulletin Nr. 62 vom 11.5.1966, S. 485 über das »Gespräch zur Deutschlandpolitik« am 9.5.1966</bibl> enthielt nur den Hinweis, es seien auch »die rechtlich erforderlichen Schritte« für den Redneraustausch erörtert und Einigkeit darüber erzielt worden, »den drei Fraktionen« bis zum 16.5.1966 »einen gemeinsam formulierten Gesetzentwurf zur Entscheidung vorzulegen«. Für die SPD nahmen an der Unterredung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teil. Beratungsgrundlage für das Freie Geleit waren die Entwürfe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Vgl. über das Gespräch die Berichte in <bibl type="series-item">»Die Welt« Nr. 108 vom 10.5.1966 mit der irreführenden Überschrift: »Einigung über Gesetzentwurf zur Einreise von Zonenfunktionären«</bibl> und <bibl type="series-item">»Der Spiegel« Nr. 21 vom 16.5.1966, S. 32 f.</bibl>, wonach keine Einigung erzielt worden war.</p></note></seg></p>
				<p>Im Namen des Fraktionsvorstandes beantragt er, den Entwurf deshalb heute noch nicht einzubringen, aber die Verhandlungsführer zu ermächtigen, nach diesem Gespräch am Montag über eine Einbringung zu beschließen.</p>
				<p>Auf die Frage der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name>, ob dann auf jeden Fall eine Einbringung erfolge, erklärte Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, dies müsse von dem Ergebnis der Verhandlungen abhängig gemacht werden.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> fordert, die Einbringung müsse unbedingt erfolgen, wenn am Montag kein gemeinsamer Beschluß zustande kommt. Er warnt vor der Verzögerungstaktik der Koalition.</p>
				<p>Die Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und im weiteren Verlauf der Diskussion auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erklären sich für eine gemeinsame Lösung, die wichtiger sei als eine Einbringung ohne die notwendige Mehrheit.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> plädiert für eine weitere Verschiebung; Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> und die Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name> wollen auf alle Fälle eine Frist gesetzt wissen.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> erklärt, auch eine gemeinsame Lösung dürfe nicht unter allen Umständen und unter jeder Bedingung gesucht werden.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gibt eine Zusammenfassung:</p>
				<p>1. unsere Vorschläge sind den anderen Fraktionen bekanntgegeben worden;</p>
				<p>2. die anderen Fraktionen konnten noch keine eigenen Vorschläge vorlegen, ihre Führungsgremien wollen aber heute noch zusammentreten, um für das Deutschlandgespräch am Montag eine eigene Vorlage zu haben<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN002">Anm. 2</ref>.</p></note></seg>;</p>
				<p>er beantragt deshalb:</p>
				<p>3. noch einmal kurzfristig die Einbringung zu verschieben;</p>
				<p>4. die Verhandlungsführer zu ermächtigen, nach dem Deutschlandgespräch unseren Entwurf einzubringen oder der Einbringung eines Entwurfes zuzustimmen, der unserem in den Grundzügen entspricht.</p>
				<p>Bei zwei Gegenstimmen und einer Enthaltung stimmt die Fraktion diesen Anträgen zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-05-06-t0835_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Fortgang siehe <ref type="internal" target="#spd-05_1966-05-16-t1700_EP">Nr. 148</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Für das Protokoll: gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaulHansjoachim">Daul</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
