<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20211109T151059+0100" comment="##unklar
Eigentlich mehrere zusammenhängende Reden an einem Tag, die jetzt in mehreren Dateien sind."?>
		<fileDesc><?oxy_comment_end?>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Teil 2)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 65</idno>
							<objectName>Rede von Helmut Schmidt vor der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Protokollauszug einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-06-06"><time type="start" when="17:05:00"/><time type="end" when="20:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-17" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
			<change when="2021-11-09" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="4">Löschung von Group-Element und Verschiebung des Archivtitels</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
			<text>
				<front>
					<div type="SVPListe">
						<head>Sitzungsverlauf: (20b)</head>
						<list type="SVP">
							<item xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_div_SVP-1"></item>
						</list>
					</div>
				</front>
				<body>
					<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_div_SVP-1">
						<head>A.</head>
						<p>20b.</p><p>[A. Rede von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967.]</p><p>[Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>:] Ich möchte zunächst einige Bemerkungen machen dürfen zur außenpolitischen Lage, Genossen, die natürlich für uns alle und für die ganze Welt gegenwärtig durch den Israelkonflikt überschattet ist. Es stand schon seit zehn Tagen fest, daß sich im Nahen Osten ein Spannungsherd entwickelte, der seiner weltpolitischen Bedeutung nach das Volumen der Kuba-Krise<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN001" type="comment"><p>Die Errichtung sowjetischer Raketenbasen auf Kuba im Oktober 1962 und die daraufhin verhängte Seeblockade der Insel durch die Vereinigten Staaten hatten die USA und die UdSSR an den Rand eines (Atom-)Krieges geführt.</p></note></seg> annehmen konnte, unbeschadet des Umstandes, daß Kuba vor der Haustür der Vereinigten Staaten lag, was also für den gegenwärtigen Krisenherd weder in bezug auf die eine oder die andere Weltmacht vergleichbar wäre. Man kann nicht vorbeisehen an der Gefahr, die impliziert ist, daß eine Ausbreitung der Krise auch auf Europa möglich ist. Und genau wie zur Zeit der Kuba-Krise viele Gedanken von klugen Leuten gleichzeitig auf andere mögliche Krisenherde gerichtet waren, notabene Berlin, so ist das natürlich auch heute bei uns der Fall. Die Sowjetunion betreibt von sich aus und soweit sie Einfluß hat, ich sage, soweit sie Einfluß hat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> ist nicht voll und ganz ihrem politischen Einfluß unterlegen, genau wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> seinerseits nicht voll und ganz die übrigen arabischen Staaten etwas steuern könnte, aber die Sowjetunion betreibt von sich aus erkennbar seit den Tagen mindestens diese ganze Krise als die Errichtung einer zweiten Front, einer zweiten politischen und Spannungsfront gegenüber den Vereinigten Staaten von Amerika mit dem Ziel der Entlastung für Nordvietnam, auch der Entlastung der Sowjetunion gegenüber chinesischen Vorwürfen usw.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die Auseinandersetzungen zwischen China und der UdSSR über das sowjetische Vorgehen in Vietnam. China warf der Sowjetunion vor, mit dem Angebot, Friedensgespräche aufzunehmen, die Revolution in Vietnam verraten zu haben.</p></note></seg></p>
						<p>Wenn ich das richtig überblicke, was von Moskau aus als Zielsetzung eine Rolle spielen kann, so erscheinen mir drei verschiedene strategische Zielsetzungen der sowjetischen Führung denkbar. Erstens, daß sie sich wirklich auf die Entlastung Vietnams beschränkt, um in Vietnam eine Regelung zu erzwingen, die sie an Ort und Stelle den Amerikanern nicht abzwingen kann. Aber zweitens und darüber hinaus erscheint es mir auch möglich, daß sie unter dem Deckmantel dieser eben genannten auf das Vietnamproblem gezielten Strategie darüber hinaus eben zugleich erstrebt, den politisch strategischen, den militärischen Ausbruch der Sowjetunion aus den Dardanellen heraus in das offene Meer des Mittelmeeres und des mittelmeerischen Raums und über den Persischen Golf in die Weite des Indischen Ozeans.</p>
						<p>Auf jeden Fall entsteht hier eine außerordentlich starke Sogwirkung gegenüber einer Reihe, vielleicht nicht aller, aber gegenüber einer Reihe der arabischen Staaten ist schon entstanden [!], von der man schwer sieht, wie sie wesentlich wieder sollte abgebaut werden können in naher Zukunft. Eine wesentliche Verbesserung der Sowjetunion hinsichtlich des Einflusses, wenn man die Erde als Ganzes nimmt. Wenn aber diese Sache zu einem sehr weitgehenden Effekt zu Gunsten der Sowjetunion führen sollte, so ergibt sich möglicherweise für sie auch drittens eventualiter die Chance zugleich für ihre Position in Europa, ein hervorragendes Ergebnis zu erzielen, nämlich den Beweis dafür zu führen, daß die Vereinigten Staaten von Amerika nicht in der Lage sind, zugleich alle ihre auf der Welt eingegangenen Verpflichtungen wirklich zu erfüllen.</p>
						<p>Wenn ein solcher Effekt, ein solcher psychologisch politischer Effekt in Europa entstünde, so würde ich fürchten müssen, daß damit an der bisherigen Struktur des politischen Gleichgewichts, dessen Europa sich erfreut hat, gerührt würde, wie schon diese Gefahr 1961 in der Berlin-Krise,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN003" type="comment"><p>Am 13. August 1961 riegelte die DDR die Ostberliner Sektorengrenze ab und begann mit dem Bau der Berliner Mauer. Die drei Westmächte reagierten, von Protestnoten abgesehen, defensiv und abwartend.</p></note></seg> im Höhepunkt der Berlin-Krise bestand und 1962 zur Zeit der Kuba-Krise bestand, die Gefahr also einer Aushöhlung grundlegender psychologisch politischer Positionen des Westens auch hier auf unserem Kontinent. Daß jede Verschiebung des Weltgleichgewichts und des europäischen Gleichgewichts für uns bedenkliche Folgen haben kann, haben wir uns hier schon manches Mal auseinandergesetzt, das braucht heute nicht wiederholt zu werden. Die Strategie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nassers</name> mag eine ganz andere sein. Ihm scheint es darauf anzukommen, zunächst einmal wesentlich die arabischen Staaten unter seine Führung zu bekommen. Vielleicht ist er im Endergebnis gar nicht daran interessiert, das Objekt völlig auszuschalten mit Hilfe dessen als Instrument er diese Einheitlichkeit der arabischen Position nur herbeiführen kann.</p>
						<p>Die Sowjetunion hat bisher relativ vorsichtig taktiert. Sie hat zunächst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> und Syrien in ihrem militärischen Aufmarsch bestärkt durch entsprechende Beeinflussung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN004" type="comment"><p>Die sowjetische Regierung hatte am 13. Mai Ägypten und Syrien vor einem angeblich am 17. Mai bevorstehenden Angriff Israels gewarnt. <bibl type="series-item">AAPD 1967, Dok. 188</bibl>.</p></note></seg> Ich habe heute schon einmal bei anderer Gelegenheit gesagt, teilweise hat dann auch der Schwanz in Kairo mit dem Hund gewedelt, aber teilweise wedelt dann auch wieder der Hund mit dem Schwanz. Die Sowjetunion hat jetzt ihre Nicht-Einmischung von derjenigen der Westmächte abhängig gemacht, aber doch eben ganz eindeutig, wie es fast alle kommunistischen Staaten, wie es scheint mit der ganz deutlichen Ausnahme Rumäniens, eine eindeutig Partei auf der Seite der arabischen Staaten ergriffen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN005" type="comment"><p>Rumänien unterzeichnete weder die Moskauer Erklärung vom 9. Juni, in der die Ostblockstaaten die »Aggression« Israels verurteilten und ihre Solidarität mit den arabischen Völkern erklärten, noch brach es wie diese die diplomatischen Beziehungen zu Israel ab. Es sprach sich in einer eigenen Erklärung vom 10. Juni für einen sofortigen Waffenstillstand und den Rückzug der israelischen Truppen von arabischem Territorium aus. <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13228-1</bibl>.</p></note></seg> Es ist klar, daß Israel de facto dem Westen zugerechnet werden muß, auch wenn es durch keinerlei Bündnissystem mit dem Westen […] den westlichen Bündnissen verknüpft ist, während hier de facto ein Angriff der kommunistischen Politik gegenüber einem westlichen Staat im Gange ist.</p>
						<p>Die militärische Lage würde ich so beurteilen: Zunächst sollte man wissen, daß das Kräfteverhältnis, was die Soldaten angeht, nicht so sehr die arabischen Staaten in Überlegenheit erscheinen läßt. Vielleicht 1,2 oder 1,3 zu 1, wenn man den hohen Mobilisierungsstand und dessen, was die Israelis auf dem Gebiet der Mobilisierung leisten können, in Betracht zieht. Das ist für sie nicht sehr aufregend, was die Zahlen der Soldaten angeht. Besonders in meinen Überlegungen steht, was die Soldaten im einzelnen zu leisten vermögen und wie sie von ganz oben bis ganz unten geführt werden. Bedenklicher ist, daß zu Luft die arabischen umgebenen Staaten über eine Überlegenheit verfügen von 2,5 zu 1, was die Zahl der Flugzeuge angeht, die in allen arabischen Staaten, mit der Ausnahme Jordaniens, im wesentlichen sowjetische Maschinen sind, während die israelische Flugzeuge im wesentlichen französische Maschinen sind und auf französischen Nachschub angewiesen sind.</p>
						<p>Was die Panzer angeht, mag hinsichtlich der Qualität weitgehend Gleichwertigkeit bestehen. Der Panzer selber. Eine zahlenmäßige Überlegenheit der arabischen Staaten gegenüber Israel von etwa 2: 1. Insgesamt würde ich die militärische Situation so beurteilen; daß jedenfalls im Anfang die militärische gesamte Kampfkraft Israels hoch überlegen ist wegen einer hochüberlegenen Führung von ganz oben bis ganz unten. Auf der anderen Seite muß bedacht werden die überaus große Verletzbarkeit des Staates Israel zur Luft. Die feindlichen Luftplätze in relativ großer Zahl liegen unmittelbar rundherum. Die kann man nicht alle gleichzeitig ausschalten. Und zum anderen eine zweite große Sorge für jeden Israeli die Tatsache, daß der hohe Mobilisierungsgrad natürlich die normalen Funktionen der Volkswirtschaft weitgehend brachlegen muß. Ein Zustand, den sie nicht sehr lange ohne ganz wesentliche Hilfe von außen aushalten können.</p>
						<p>Ich persönlich würde vermuten, daß bei etwaigen schnellen militärischen Erfolgen Israels – die undurchsichtigen Nachrichten des heutigen Tages lassen das durchaus für möglich halten – ich würde vermuten, daß bei etwaigen schnellen militärischen Erfolgen Israels die Sowjetunion dafür sorgen wird, daß die Vereinten Nationen funktionsfähig werden im Sicherheitsrat und auf einen Waffenstillstand drängen, an dem Amerika natürlich sich dann mit seinem eigenen Gewicht auch würde beteiligen müssen. Das kann für die Israelis möglicherweise gar nicht zu einer sehr erfreulichen Lage dann führen – ein solcher Waffenstillstand. Das kommt sehr auf die Bedingungen an, die dabei festgelegt werden. Bei etwaigen schnellen ägyptischen Erfolgen, die im Augenblick sich nicht abzeichnen und auch nicht vermutet werden können, wäre von uns aus wohl zu vermuten, daß die Vereinigten Staaten in stärkerer Weise, als bisher geschehen, versuchen würden, ihre diplomatischen und sonstigen Mittel in das Spiel zu bringen. Die Sorge der Israelis ist natürlich, daß ein Waffenstillstand zustande kommt, der den Zustand einfriert, wie er unmittelbar vor Beginn der Feindseligkeiten geherrscht hat, und nicht etwa den Zustand, wie er geherrscht hat vor dem Abzug der UNO-Truppen aus der Südspitze der Sinai-Halbinsel und aus dem Gaza-Streifen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN006" type="comment"><p>Mit dem Abzug der UN-Truppen vom Sinai und aus dem Gaza-Streifen standen sich israelische und die Truppen der VAR wie zuvor auch bis 1956 wieder direkt an der Grenze gegenüber.</p></note></seg></p>
						<p>Wir sollen bei alledem nicht übersehen, daß die Entscheidung des UNO-Generalsekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UThantSithu">U Thant</name>, so bestürzend sie für uns alle gewesen ist und so sehr wir sie wohl kritisieren von unserer Sicht aus, auf der anderen Seite in Übereinstimmung geschah mit mindestens zwei derjenigen Mächte, die die Sicherheitstruppen der UNO bestellt hatten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UThantSithu">U Thant</name> hatte am 19. Mai der Forderung der Regierung der VAR auf Abzug der UN-Truppen aus dem Gaza-Streifen und der Sinai-Halbinsel entsprochen. China und Indien begrüßten diese Maßnahme.</p></note></seg> Ich muß darauf hinweisen, daß darunter insbesondere auch Indien war, das sehr früh hier eine ziemlich eindeutige Parteinahme auf der Seite der Araber vollzogen hat<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN008" type="comment"><p>Ministerpräsidentin Indira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GandhiIndira">Gandhi</name> hatte bereits am 21. Mai die arabische Seite der indischen Freundschaft versichert, aber gleichzeitig auch Besorgnis über den Abzug der UN-Truppen geäußert. Wichtigstes Ziel sei, den Frieden im Nahen Osten zu bewahren, <bibl type="series-item">vgl. »Frau Gandhis Bedenken gegen Nassers Schritt«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 23. Mai 1967</bibl>.</p></note></seg> mit sicherlich nicht geringen Auswirkungen auf übrige Teile in der Dritten Welt, die man im Augenblick noch nicht ganz erkennen kann.</p>
						<p>Die Vereinten Nationen werden in der Frage nur dann handlungsfähig werden, wenn beide Weltmächte es wollen, wenn beide Weltmächte eine in etwa übereinstimmende Lösung anstreben sollten. Die Entscheidung über den Ausgang dieser ganzen Sache fällt ganz gewiß im wesentlichen als Ergebnis des Ringens zwischen den beiden Weltmächten, in geringerem Maße wird sie beeinflußt von der Autonomie der israelischen Politik und Strategie und auch der arabischen, die nicht voll beeinflußbar sind von den beiden Weltmächten her.</p>
						<p>Laßt mich ein paar Bemerkungen machen über die Konsequenzen für uns. Die deutsche Bundesregierung hat das Prinzip der Neutralität, der Nichteinmischung, schon etwas eher verkündet als die Vereinigten Staaten und England, die inzwischen nachgekommen sind, nachdem Paris praktisch vorangegangen war.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN009" type="comment"><p>Am 2. Juni hatte Frankreich seine Neutralität erklärt, Deutschland, die USA und Großbritannien folgten am 5. Juni, <bibl type="single-item">vgl. AdG 1967, S. 13228-2</bibl>.</p></note></seg></p>
						<p>Wir haben dazu politische Betrachtungen, wir haben dazu sittliche Empfindungen. Zu den politischen Betrachtungen gehört, wie ich versucht habe, deutlich zu machen, daß ein etwaiges Unterliegen des Staates Israel oder auch nur eine wesentliche Beschränkung seiner bisherigen Funktion, seiner Position, seiner zukünftigen Lebens-fähigkeit eine Sache ist, die, weil sie als Verlust einer westlichen Position, als große Vermehrung einer kommunistischen Position angesehen werden wird und angesehen werden muß, unsere eigene Sicherheitssituation hier in Europa nicht unbeeinträchtigt läßt.</p>
						<p>Vielleicht darf ich versuchen, für die Fraktion zu formulieren:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN010" type="comment"><p>Der folgende Absatz entspricht dem Wortlaut der von der Fraktion veröffentlichten Presseerklärung Nr. 264/67,<ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP"> vgl. auch SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1) mit Anm. 5</ref>.</p></note></seg> Ich möchte sagen, wir sind tief bestürzt über den Ausbruch eines neuen Krieges im Nahen Osten, der in den letzten Wochen systematisch gegen den Staat Israel vorbereitet worden ist. Diese Fraktion begrüßt die Erklärung der Nichteinmischung durch die Bundesregierung, aber dies Prinzip kann für die Sozialdemokratische Partei nicht bedeuten, moralisch und politisch neutral zu sein.</p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p>So sehr uns an der traditionellen Freundschaft zu den arabischen Völkern liegt, so sehr müssen wir uns gegen ihre Absicht wehren, Israel zu vernichten. Wir erinnern</p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p>daran, daß die Schaffung des Staates Israel durch eine Entscheidung der Vereinten Nationen gewollt und sanktioniert worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN011" type="comment"><p>Bezieht sich auf die <bibl type="series-item">Resolution Nr. 181 der Generalversammlung der Vereinten Nationen vom 29. November 1947 über die Teilung Palästinas. Vgl. United Nations Resolutions, Series I, Bd. 1, S. 322–343</bibl>.</p></note></seg></p>
						<p>Israel hat seither erfolgreich eine Demokratie aufgebaut. Israel will eine friedliche Entwicklung seines Staates. Die Bedrohung der Existenz dieses Staates und die Androhung der Vernichtung können wir nicht teilnahmslos hinnehmen. Wir sind davon überzeugt, daß alle strittigen Probleme auch ohne Anwendung von Gewalt gelöst werden können, wie es die israelische Regierung im Laufe der letzten Jahre mehrfach als ihren Standpunkt öffentlich und amtlich deutlich gemacht hat. Wir bekunden unsere Verbundenheit zu Israel und zu seinem Volk und gleichzeitig möchten wir sagen, wir sind beschämt von der Tatsache, daß die offiziellen Äußerungen der Verantwortlichen im anderen Teil Deutschlands [sich] nicht stören lassen von der besonderen Verpflichtung, die unser ganzes Volk Israel gegenüber empfindet.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN012" type="comment"><p>Offizielle Stellen der DDR hatten sich mit der VAR solidarisch erklärt.</p></note></seg></p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p> Diese Fraktion fordert die Bundesregierung und alle Verantwortung tragenden Mächte auf, mit all ihrer Kraft für die Einstellung der Kampfhandlungen und für die Wiederherstellung des Zustands im Nahen Osten sich einzusetzen, wie er vor dem Abzug der Truppen der Vereinten Nationen bestanden hat.</p>
						<p>Ich möchte noch zwei Bemerkungen hinzufügen, weil ich denke, manches von dem, was hier gesagt wird, geht nicht ungeprüft in ein Pressekommuniqué, sondern darüber wird dann noch zu reden sein, was wir herausgeben – auch von dem, was in der Debatte gesagt werden wird. Aber hier unter uns und nicht für die Presse möchte ich sagen, daß einerseits natürlich zunächst rein wirtschaftlich mit begrenzten Beeinträchtigungen unserer Ölversorgung wohl gerechnet werden muß. Begrenzte Beeinträchtigungen sind möglich. Auf der anderen Seite, bin ich überzeugt, daß durch eine klare, der öffentlichen Meinung durchsichtig werdende Planung der Bundesregierung auf diesen wie auf anderen Gebieten Psychosen durchaus begegnet werden kann, wie wir sie etwa während der Kuba-Krise im Ansatz in manchen Großstädten erlebt haben.</p>
						<p>Ich will auch eine andere Bemerkung anschließen: Es ist klar, daß die gegenwärtige Lage der Welt, ausgehend von dem Spannungsherd im Nahen Osten, zur Zeit Erfolgs-chancen für die Entspannungspolitik, die unsere Bundesregierung eingeleitet hat seit dem letzten Dezember, nicht gerade besonders groß erscheinen läßt, sondern sie wohl erheblich reduziert. Ich meine, daß es umso wichtiger ist, daß wir diese Entspannungspolitik jetzt nicht aufgeben, sondern gerade in dieser Situation deutlich werden lassen, daß wir daran festhalten und daß das unser Beitrag ist dazu, daß dieser Spannungsherd sich nicht auf andere Gebiete ausweitet.</p>
						<p>Damit bin ich bei dem aktuellen deutschlandpolitischen Thema. Auch dies hier zunächst nicht für die Öffentlichkeit gesagt. Innerhalb der Bundesregierung – jedenfalls, was den Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN013" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> selbst angeht und seine engere Freunde in der Bundesregierung – war es mein Eindruck, daß er und seine Freunde dazu neigten, weitgehend dazu neigten im Zuge der Beratungen über die Frage, wie auf diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1), Anm. 6</ref>.</p></note></seg> reagiert werden solle, sich den Auffassungen, die von unserer Seite, von dem Minister für gesamtdeutsche Fragen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN015" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p></note></seg> und vom Außenminister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN016" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> vorgetragen worden sind, anzuschließen. Wir waren der Meinung, daß eine schriftliche Antwort ergehen solle. Wir sind der Meinung, daß die Antwort durch den Kanzler ergehen solle. Die Frage der Anrede ist furchtbar einfach.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN017" type="comment"><p>Die Anrede war umstritten; vor allem die Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> als Vorsitzender des Ministerrats »der DDR« angesprochen werden sollte oder nicht, war Gegenstand längerer Diskussionen. Die Anrede lautete letztlich »Sehr geehrter Herr Vorsitzender«, die Bezeichnung »DDR« oder »Deutsche Demokratische Republik« fehlte, vgl. den Wortlaut des Antwortbriefs in <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-13-t1500_EP">SPD-Fraktionssitzung am 13. Juni 1967 (Teil 2)</ref>.</p></note></seg> Der hat unter dem Briefkopf »Vorsitzender des Ministerrats« geschrieben. Für [einen] Vorsitzenden würde nach meinem Gefühl die Anrede lauten: Sehr geehrter Herr Vorsitzender. (Zurufe) Irgendwann muß man ja über seinen Schatten springen und das ist eine ganz gute Gelegenheit, so meine ich. Der Antwortbrief würde natürlich einerseits klarmachen, daß wir über gewisse Maximalforderungen keineswegs von uns aus miteinander reden wollen. Wir würden gleichzeitig klarmachen, daß wir nicht die Absicht hätten, die DDR diplomatisch als einen auswärtigen Staat anzuerkennen. Aber andererseits hat ja auch der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief Ansatzpunkte geschaffen. Er sagt z. B., er sei bereit, auch über andere Themen zu reden. Auch unter den Themen, die er genannt hat, sind Ansatzpunkte denkbar. Und wir denken, daß der Antwortbrief sich nicht nur beschränken sollte auf humanitäre Aspekte des Miteinander-Auskommen-Müssens der beiden deutschen Seiten, sondern daß er durchaus auch anknüpfen sollte bei dem Entspannungsaspekt, der im Augenblick für uns schon seit sechs Monaten im Vordergrund liegt.</p>
						<p>Die Vorstellung auf sozialdemokratischer Seite ist die, daß bei der Gelegenheit dann der Bundeskanzler anbieten sollte, er habe den und den beauftragt, zur Verfügung zu stehen zu einem Gespräch mit jemanden, den der Adressat des Briefes bittet, beauftragen möge. Ich habe für meinen Hausgebrauch das Ganze genannt: Den Versuch, Ost-Berlin in unsere Entspannungspolitik hinein zu verwickeln. Ob das eine öffentlich brauchbare Formulierung ist, darüber mag man streiten. Aber ich wiederhole, daß gegenwärtig die Aussichten noch geringer sind, als sie etwa vor 14 Tagen waren, daß es hier zu irgendeinem greifbaren Erfolg in der absehbaren Zukunft käme.</p>
						<p>Es ist auch klar, daß inzwischen natürlich durch den Ausbruch der Feindseligkeiten im Nahen Osten jene Kräfte in unserer Partnerfraktion, die es schwer finden, hier über gewisse Schatten vergangener Politiken hinwegzukommen, natürlich im Augenblick ein nicht ohne weiteres vom Tisch zu wischendes Argument finden darin, daß sie sagen, das geht ja doch alles jetzt unter, wo die ganze Welt auf Israel und auf den Nahen Osten starrt. Der Fraktionsvorstand ist der Meinung, daß es gleichwohl von uns aus dabei bleiben sollte, daß in dieser Woche die Antwort erfolgt. Meinungsbefragungen innerhalb der Bundesregierung zeigen, daß ungefähr 70 bis 80% unserer Bürger dafür sind, also im Grunde einen gesunden politischen Instinkt in dieser Sache haben, dafür sind, daß der Versuch eines solchen direkten Kontakts gemacht werde.</p>
						<p>Laßt mich zum letzten Punkt kommen, den ich im Bericht erwähnen möchte, zur politischen Situation innerhalb der Bundesrepublik. Auch hier ist es wohl auch so, daß 80% oder mehr unserer Bürger nach wie vor für die große Koalition sind, aber daß ein größerer Teil von diesen 80% als uns unbedingt lieb ist, bei Landtagswahlen CDU wählten. Das hat sich auch in Niedersachsen wieder gezeigt,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN018" type="comment"><p>Zum Ergebnis der Niedersachsen-Wahl vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1), Anm. 8</ref>.</p></note></seg> wenn ich privat auch bekennen darf, daß ich dieses Ergebnis als sehr viel erfreulicher ansehe, denn die Aussichten, die ich mir vorher selbst gemacht hatte. </p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p> Man muß bedenken, bei den Niedersächsischen Wahlen, ohne daß ich zu denen gehöre, die Wahlergebnisse hochfälschen wollten, aber man muß bedenken, daß dort bei der letzten Landtagswahl immerhin 8,4 oder 8,5% der Stimmen abgegeben worden waren für Splitterparteien, die bei der Auszählung nicht zum Zuge kamen, die folgedessen völlig unter den Tisch fielen. Diese Parteien sind diesmal nicht mehr aufgetreten, allein 6% davon für DP und BHE. Sie sind nicht mehr aufgetreten und es war natürlich klar, daß die CDU eine erhebliche Chance haben würde, diese Wählerschaften für sich zu binden, das ist ihr nur in einem bestimmten Maße gelungen, nämlich nur 4% dieser bisher 8,5%. Ein anderer Teil ist gewiß zur NPD gegangen und es hilft nicht, darüber hinwegzusehen, daß zur NPD auch Leute gegangen sind, die früher mal uns gewählt hatten.</p>
						<p>Es ist nun in den deutschen Zeitungen an einigen Stellen und vielleicht auch auf einigen Bezirksparteitagen ein bißchen Nervosität ausgebrochen, schon vor dem Niedersächsischen Wahlergebnis – nachher vielleicht nicht mehr ganz so toll und es gibt manche, die nun im Zusammenhang mit diesen Landtagswahlergebnissen die Frage erneut aufwerfen möchten, ob das mit der großen Koalition denn richtig sei. Ich möchte hier für meine Person sagen, ich halte die große Koalition, für die ich mich damals mit aller meiner Überzeugungskraft eingesetzt habe, heute für noch richtiger als damals vor 6 Monaten. Da möchte ich keinen Zweifel aufkommen lassen. Ich will das begründen: Ich möchte wissen, wie etwa wenn die alte Mehrheit sich zusammengefunden hätte, der Versuch der Haushaltssanierung auf dem Rücken der Sozialleistungen heute wohl schon aussähe. </p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p> Ich möchte wissen, wie das geworden wäre mit der Kürzung der Staatszuschüsse zu den Rechtenversicherungen mit der Erhöhung der Beiträge zu den Rentenversicherungen. Ich möchte wissen, wie es mit dem Arbeitslosengeld ausgegangen wäre, mit der Streichung der Grundrenten für die Kriegsopfer statt der Erhöhung um 885 Millionen, die wir zustande gebracht haben und ich will gar nicht davon reden, daß etwa der Versuch von uns, mit der FDP zusammen zu regieren, [an] einer Mitbestimmungsfrage inzwischen als einer von vielen Klippen, die wir nicht überwunden hätten, wahrscheinlich schon gescheitert wäre.</p>
						<p>Eins ist klar: Die gegenwärtige außenpolitische Situation einschließlich der Frage, die mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief zusammenhängt, wäre für eine kleine Koalition gegen eine beinahe 50% in der Opposition befindliche CDU/CSU überhaupt nicht zu meistern. Ganz abgesehen davon, daß wir inzwischen vielleicht alle begriffen haben, daß wir miteinander im Dezember sowohl den konjunkturellen Abschwung als auch den sich daraus ergebenden finanziellen Abschwung, was die Steuereinnahmen des Staates angehen, die sich ja noch viele Jahre auswirken werden, gemeinsam unterschätzt haben. Die Situation ist ernster, das haben wir inzwischen gemerkt, als jeder Mann hier in diesem Raum im Dezember geglaubt hat.</p>
						<p>Trotzdem ist natürlich nötig, daß wir auch hier unter uns, wenn draußen die Partei diskutiert oder viele Genossen oder Funktionäre in der Partei diskutieren über die große Koalition, daß wir auch unter uns uns verständigen darüber, wie wir die gegenwärtige Situation ansehen. Ich habe den Eindruck, daß zwar der Bundeskanzler nicht in jeder Frage sehr entschlußschnell ist, daß er zu manchem etwas Zeit braucht, aber ich habe auch Verständnis muß ich sagen, daß er für manches Zeit benötigt, denn er muß vieles ja seinen eigenen Parteifreunden erst akzeptabel und verständlich machen. Sie haben es in manchen Fragen der Wirtschaftspolitik, der Deutschlandpolitik, der Außenpolitik ganz gewiß nicht leicht. Die haben es auf all den 4 Feldern nicht leicht, die Finanzpolitik als 4. Feld gehört dazu, auf dem etwas neues jetzt versucht wird, im Wesentlichen unter den Vorzeichen sozialdemokratischer Vorschläge. Ich kann immer nur wiederholen: Holt Euch aus Euren Bücherschränken das 8-Punkte-Programm<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1500_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 3), Anm. 19</ref>.</p></note></seg> noch mal raus, als wir in der Opposition waren, hakt ab, was inzwischen in Gang gebracht worden ist und stellt Euch gleichzeitig bitte vor, was Ihr nicht alles abhaken könntet, wenn wir in einer anderen Regierungssituation hier miteinander säßen.</p>
						<p>Auf der anderen Seite ist auch klar, daß der Kanzler die Sozialdemokraten braucht, um bei seinen eigenen Leuten den politischen Kurswechsel auf mancherlei Feldern überhaupt erst aus der Notwendigkeit zum Kompromiß mit dem Koalitionspartner geboren, hinbringen zu können. Es gibt kluge Leute in der CDU, die ihm dabei helfen und es ist also insofern keine Übertreibung zu sagen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> die Sozialdemokraten braucht, um seine Fraktion in vielen Fragen auf einen neuen und besseren und richtigeren dieser Situation angemessenen Kurs zu bringen. Wir wissen das auch und ich meine, wir sollten ihn auch stets wissen lassen, daß wir das wissen. Darüber sollte es bei ihm kein Mißverständnis und kein Vertun geben. </p>
						<p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
						<p>Daß [es] auf der anderen Seite auch die Spekulation auf eine Zeit nach dem Wahltag 1969 gibt, ist offenkundig. Aber ich meine, wir sollen keinen Zweifel darüber lassen, auch wir könnten und wir können nach 1969 anders. Wir sind auch nicht gebunden für den Zeitraum nach 1969.</p>
						<p>Was die Zeit bis 1969 angeht, so meine ich allerdings, es muß Jedermann im Lande wissen, daß er sich auf ein Wort der Sozialdemokratischen Partei verlassen kann. Nichts würde unsere Position in der öffentlichen Meinung unseres Landes stärker unterminieren, als wenn wir heute eine öffentliche Debatte anfingen unter uns selber, die jeder hören könnte, als ob wir vielleicht einen Anlaß hätten, unser Wort vom Dezember zurückzunehmen. Das muß uns völlig unmöglich machen.</p>
						<p>[Rede Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] II. Teil]</p>
						<p>Auf der anderen Seite ist es klar, daß es in der Fraktion der anderen Seite Leute gibt, die ausprobieren möchten schon wegen ihres öffentlichen Ansehens – was alles man von der Sozialdemokratie doch vielleicht bieten, wie weit man dabei gehen könnte. Ich muß sagen, ich habe im Laufe der letzten Wochen, etwa seit Ostern, eine Reihe von Beobachtungen gemacht, ein paar habe ich mir aufgeschrieben – Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> hat heute andere zum Besten gegeben –, die mir insgesamt und in der Summe, das will ich deutlich sagen, nicht gefallen. Das fängt damit an, daß ich irgendwo höre, daß ein bedeutender Mann der CDU öffentlich erklärt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Globalsteuerung der Konjunktur sei doch nichts anderes als die bewährte Politik der sozialen Marktwirtschaft. Es kommt darauf an, wer es wo sagt. Und wenn das alleine stünde, könnte man über so etwas nochmal hinwegsehen.</p>
						<p>Aber wenn dann bei einer anderen Gelegenheit jemand anderes sagt, er werde aber mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> noch einmal ein Wort reden über eine bestimmte Sache. So in dem Tone, na ja, da werden wir nochmal sehen, mit dem rede ich noch »ein Wörtchen«. Oder wenn dann bei dritter Gelegenheit, der Außenminister ist gerade nach Tokio abgeflogen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN020" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> war vom 9. bis 19. Mai 1967 zu einem offiziellen Besuch in Japan.</p></note></seg> in den Zeitungen zu lesen steht, der Außenminister habe zwar nun gesagt, die sowjetische Note von früher sei eigentlich kein Anknüpfungspunkt mehr, um sich der Sowjetunion unsererseits mit einem Brief oder mit einer Note zu nähern, dann aber in der Zeitung zu lesen ist, aber der Kanzler hat nun bestimmt, das geschieht doch! Wer die wirkliche Geschichte kennt, der kann nur sagen, das ist eine perfide Story, die da abgedruckt wurde.</p>
						<p>Oder wenn man dann irgendwo hört, jemand hat bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einen Kohlenplan angefordert, nachdem er längst von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und seinen Leuten konzipiert worden ist – und in vielen Gesprächen mit aller Welt bereits in der Abweichung sich befindet – oder wenn sich die rheinische CDU mit der westfälischen CDU zusammen an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wendet, in der Sorge um die Kohle – das ist ja eine berechtigte Sorge – und er dann zu ihr sagt, redet mal mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, das ist mein Mann dafür.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="series-item">»Verstimmung wegen Kohle-Kompromiß«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ </name>vom 23. Mai 1967</bibl>.</p></note></seg> Ich habe das letztere etwas überspitzt jetzt. Wir haben zu alle dem öffentlich geschwiegen. Nur, wenn dann zum Schluß ein Mann wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf dem Braunschweiger Parteitag es sich herausnimmt zu sagen, die Sozialdemokratische Partei sei ja nur deshalb koalitionsfähig geworden, weil sie ihr Programm habe verwerfen und sich in der Wirtschaft und Außenpolitik zur richtigen und erfolgreichen Politik der Unionsparteien habe bekennen müssen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN022" type="comment"><p>Die CDU hielt vom 22. bis 23. Mai 1967 in Braunschweig ihren 15. Bundesparteitag ab. Zur Rede des CSU-Vorsitzenden und Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vgl. <bibl type="single-item">CDU-Bundesparteitag 1967, S. 30</bibl> und <bibl type="series-item">»Strauß sagt die volle Unterstützung der CSU zu«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 23. Mai 1967</bibl>.</p></note></seg> dann finde ich, ist hier irgendwo die Grenze überschritten. Ich meine jedenfalls, daß diese öffentliche Parteitagsäußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die ja in jeder deutschen Tageszeitung abgedruckt war, mit der gebührenden Härte zurückzuweisen war, was wir ja auch alle miteinander getan haben.</p>
						<p>Ich mache hier eine Randbemerkung: Ich glaube so etwas zurückzuweisen, ist nicht eine Sache der »Profilneurose«, sondern einfach der politischen Pflicht und Schuldigkeit jedes Sozialdemokraten. Ich kann unter keinem Aspekt, auch wenn ich mich in die großen Schwierigkeiten hineindenke, die wir mit der anderen Seite haben, und die wir morgen schon wieder haben werden beim Haushalt, keinen taktischen Gewinn darin sehen, wenn wir uns in der Großen Koalition etwa die Überheblichkeiten des CSU-Vorsitzenden gefallen ließen, die wir zur Zeit, da wir in der Opposition waren, uns stets bemüht haben mit der gleichen Münze und auch mit der gleichen Härte ihm zurückzuzahlen. Darüber gibt es übrigens im Präsidium überhaupt keinerlei Meinungsverschiedenheiten. Einige Pressemeldungen haben da offenbar Mißverständnisse aufkommen lassen. Natürlich muß man bei der Zurückweisung solcher Überheblichkeiten auch die Kirche im Dorf lassen – das ist sicher.</p>
						<p>Ich persönlich habe in vielen Wahlreden – und auch in meiner Hamburger Rede, die dann später in einer Fernsehsendung eine gewisse Rolle gespielt hat<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN023" type="comment"><p>Bezieht sich auf eine Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> auf einer Landesdelegiertenversammlung in Hamburg. Vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1735_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 4)</ref>.</p></note></seg> – auf die Antipolemik gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sechs Sätze verwandt, während ich auf das dezidierte und präzise Herausstellen der Leistungen sozialdemokratischer Politik (und sozialdemokratischer Minister in dieser Regierung) zehn engbedruckte Manuskriptseiten verwandt habe! Das etwa scheint mir die richtige Proportion zu sein. Insgesamt glaube ich, daß wir als Partei ein wenig darunter leiden – und das ist nicht so eine Sache, die wir als Frage oder Antwort an die Minister und Staatssekretäre zu richten hätten – das geht uns selber genau so an, jeden einzelnen von uns, daß wir ein wenig darunter leiden in den letzten Monaten, daß wir unser eigenes Licht zu sehr unter dem Scheffel gelassen haben. Aber ich sage noch einmal, das geht jeden von diesen 217 Abgeordneten ganz genau so an wie etwa die Minister oder Staatssekretäre. Sie müssen selber wissen, zu welchen Themen sie sich in das Licht stellen und vor das Fernsehen gehen wollen. Und wir müssen auch unsererseits von uns aus das tun.</p>
						<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat vor mehreren Wochen oder ist es schon zwei Monate her? – ein erstes hervorragendes Beispiel geliefert, wir alle haben es inzwischen in vielen Wahlreden benutzt, mit dem Aufsatz: »Was hat die Große Koalition für den kleinen Mann, für den Arbeitnehmer getan?«<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN024" type="comment"><p><bibl type="series-item">»Was wurde seit Bestehen der Großen Koalition für die Arbeitnehmer getan?«, SPD-Pressemitteilungen, Nr. 88/67 vom 14. März 1967</bibl>.</p></note></seg> Inzwischen sind zu seinen Punkten noch ein paar dazugekommen. In dem Sinne haben wir nötig, unser eigenes Licht leuchten zu lassen. Und wenn man sich die Wahlergebnisse in den letzten Landtagswahlen anguckt, dann ist ganz deutlich, daß wir nötig haben, diese Dinge leuchten zu lassen gegenüber einem ganz bestimmtem Bezirk unserer Industriegesellschaft. Das geht auch aus dem niedersächsischen Wahlergebnis wieder hervor. Machen wir uns da nichts vor, gestehen wir uns das ein, an manchen Orten eine nicht ausreichende klare Flanke gegenüber manchem Rumoren in Belegschaften, in Betriebsräten, in Betriebsgruppen unserer eigenen Partei und gegenüber manchen unserer Freunde bei den Gewerkschaften. Und dann gibt es ja auch noch Gewerkschaftszeitungen, die geflissentlich verbreiten, die SPD wolle im Grunde ja doch das gleiche wie die CDU. Daß das nicht alles gutwillig ist, ist klar.</p>
						<p>Ich ziehe aus der ganzen Kette der letzten Landtagswahlen für mich eine notwendige erste Konsequenz, nämlich die: daß unser Verhältnis als Partei zu den Gewerkschaften und ihren Organisationen, nicht nur auf der obersten Ebene, sondern auf der mittleren und auf der örtlichen Ebene, dringend diskussionsbedürftig ist, das es unserer Initiative bedarf. Damit kein Mißverständnis entsteht: Ich komme wohl nicht in den Geruch, daß ich die Gelegenheit benutzen möchte, um in einigen Streitpunkten etwa die sozialdemokratische Politik aufzugeben gegenüber dem, was der eine oder andere Gewerkschaftsredakteur schreibt. Aber mir scheint, daß wir uns in ganz anderer Breite und mit ihnen auseinandersetzen müssen, freundschaftlich und kollegial auseinandersetzen müssen. Vielfach erlebt man, wie dankbar sie sind, wenn sie einmal die andere Seite der Sache beleuchtet sehen und nicht nur in einer bestimmten Zeitung also die eine Seite sehen. Wenn sie es wollen! Aber es gibt eine ganze Menge Leute, die für dies im Grunde dankbar sind. Daß es auch einige gibt, die es nicht wollen, darüber gibt es keinen Zweifel. Aber auch mit ihnen muß man dann irgendwo eine klare Scheidung finden. Ich persönlich habe das Gefühl, daß das eine der wichtigsten Arbeiten in diesem Herbst und in diesem Winter ist: für jeden Abgeordneten der Bundestagsfraktion.</p>
						<p>Ich möchte in diesem Zusammenhang eins auch sagen dürfen – es gibt manchen Landtagsabgeordneten, wurde mir eben zugerufen – aber ich gebe zu, es gibt auch den einen oder anderen Bundestagsabgeordneten, der in der Auseinandersetzung (mit gewerkschaftlichen Freunden zum Beispiel) über ein solches Thema wie die Ablösung des Besatzungsstatus [!] – Notstandsrechts, durch eine rechtsstaatliche und demokratisch einwandfreie deutsche Verfassung, am liebsten sich selber aktiv nicht beteiligt. Ich kann das begreifen, aber ich finde, die Genossen können bei einer solchen passiven Haltung nicht verharren. Denn es ist klar, daß die Passivität in diesen Fragen – und das ist nicht die einzige – letztlich eine Rolle gespielt hat, bei all den 6 Landtagswahlen der letzten 6 Monate.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN025" type="comment"><p>Dafür müssen die Wahlen im November 1966 in Bayern und Hessen allerdings hinzugezählt werden. Zu den Ergebnissen im einzelnen vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 1), Anm. 22</ref>, <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-26-t1110_EP">SPD-Fraktionssitzung am 26. April 1967, Anm. 15</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1), Anm. 8</ref>.</p></note></seg> Das gilt auch schon für die beiden Landtagswahlen vor der Großen Koalition in Hessen und in Bayern, die, weiß Gott, für uns in keiner Weise berückend verlaufen sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN026" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Hessen am 6. November 1966 erreichte die SPD 51,0% (1962: 50,8%), die CDU 26,4% (28,8%), die FDP 10,4% (11,4%) und die erstmals angetretene NPD 7,9%; Der GDP/BHE kam lediglich auf 4,3% (6,3%). Nach Sitzen waren das: SPD 52, CDU 26, FDP 10, NPD 8 (1962: SPD 51, CDU 28, FDP 11, GDP/BHE 6). In Bayern kam die SPD bei der Wahl am 20. November 1966 auf 35,8% (1962: 35,3%), die CSU auf 48,1% (47,5%), die FDP auf 5,1% (5,9%) und die auch hier erstmals angetretene NPD auf 7,4%. Das bedeutete 79 Sitze für die SPD, 110 für die CSU und 15 für die NPD, die FDP erhielt keinen Sitz. (Sitzverteilung 1962: CSU 108, SPD 79, FDP 9, BP 8).</p></note></seg></p>
						<p>Eine abschließende Bemerkung zur wirtschaftlichen Lage: Die Fraktion ist sich sicher darüber klar, daß eine ausführliche Kohledebatte notwendig ist. Das können wir heute nicht wollen. Ich würde davor warnen, das heute vom Zaun zu brechen. Ich wäre dankbar, wenn wir das heute ausklammern könnten. Da kommt ja demnächst das Gesetz. Ich möchte gerne die Gelegenheit benutzen, um eine kritische Bemerkung zu machen an die Adresse einer bestimmten Großbank, die den Versuch macht, den Bund insoweit zu nötigen, als sie ihn glauben machen will, sie könne ein bestimmtes Aktienpaket einer größeren Bergwerksgesellschaft, die auch mit Mineralöl zu tun hat, an einen amerikanischen Konzern verkaufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1) mit Anm. 10 u. 11</ref>.</p></note></seg> Und die deshalb den Bund nötigen möchte, ungefähr 50 Prozent mehr dafür zu zahlen, als das Paket wert ist. Hier handelt es sich darum, daß eine Bank Spekulationsgewinne machen will, während auf der anderen Seite ein Minister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN028" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>.</p></note></seg> der Großen Koalition durch einen Kauf solcher Aktien gerne seinen eigenen Unterbau ein bißchen ausbauen möchte. Dies was ich eben gesagt habe, soll gern in die Presse.</p>
						<p>Ein letzter Punkt, der mir große Sorgen macht, und ich bitte, auch darüber sollten sich unsere Abgeordneten innerlich beschäftigen, es fängt an mit dem Schah-Besuch. Ich glaube, wir sind uns alle einig, daß wir solche Schaustellungen von Leuten, die in Wirklichkeit Stars der Illustrierten für uns politisch relevant sind [!], nicht mehr haben wollen. Wir sind uns auch darüber klar, daß das nicht die gegenwärtige Regierung betrifft, sondern, daß das alte Dinge sind, die hier nur noch abgewickelt werden. Aber ich meine, ein klares Wort in dieser Frage wollen wir nicht unterdrücken. Auf der anderen Seite – und das ist nun der ernste Punkt – durch das, was an der Berliner Universität passiert ist, durch die Tatsache, daß dort Studenten zum Teil mit sehr dummen Parolen demonstriert haben – einerseits, aber andererseits das mit obrigkeitsstaatlichen Mitteln allein beantwortet worden ist, und daß dazu ein Student den Tod gefunden hat, halte ich für ein außerordentlich ernstes Vorkommnis.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1) mit Anm. 12</ref>.</p></note></seg> Hier spricht jemand, der selber in einer schwierigen Großstadt vier Jahre lang die Verantwortung für solche Dinge – für Studentendemonstrationen und auch für die Polizei – getragen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_WZ_FN030" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> war von 1961 bis 1965 Innensenator in Hamburg.</p></note></seg> Ich will hier nicht den Berliner Genossen im Senat zu nahe treten. Wenn Studenten demonstrieren, dann schickt man nach Möglichkeit nicht die Polizei, sondern geht als Politiker hin und spricht mit ihnen. Wir nützen uns nicht, wenn wir hier unsere Erregung mehr steigern, als sie an anderer Seite sowieso schon gegen eine sozialdemokratische Landesregierung gesteigert wird.</p>
						<p>Mir liegt an etwas anderem hier heute. Mir liegt daran, daß wir alle erkennen, daß in der psychologischen Konsequenz der Vorgänge in Berlin, an allen deutschen Universitäten und Universitätsstädten eine uns sehr unangenehme Bewegung in Gange ist, wo eine Handvoll politisch nicht ganz richtig liegender – ich drücke mich ganz vorsichtig aus – wilder SDS-Leute inzwischen – wegen der falschen Reaktion des Staates auf ihre Demonstrationen – dazu führt, daß hundert oder tausendmal mehr Leute sich mit ihnen in dieser Sache solidarisieren. Und deswegen meine Bitte, daß alle diejenigen, die von uns in Universitätsstädten zu Hause sind, sich an Ort und Stelle darum kümmern und mit den Leuten reden, auch für ein bißchen Einfühlungsvermögen der eigenen, örtlich verantwortlichen Genossen mit sorgen. Die Reaktion jemandes, der für die Polizei verantwortlich ist, ist für uns völlig klar. Die ist so wie Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name> gesagt hat. Und manchen Sozialdemokraten liegt es ohnehin, bei solcher Gelegenheit in einen schweren Zorn auszubrechen, wenn die Studenten, die von unseren Steuergeldern ja studieren, auf diese Weise das öffentliche und das auswärtige Ansehen unseres Staates herabsetzen. Aber, liebe Freunde, hier darf man nicht das eigene Temperament mit sich durchgehen lassen. Hier kann an den Universitäten, einschließlich der Professoren, mehr verdorben werden für uns alle, als es wert ist, im Augenblick seinem eigenen Zorn Luft zu machen. Damit möchte ich meinen Bericht beschließen.</p>
					</div>
				</body>
			</text>
</TEI>
