<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 98</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 25. 6. 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Juni 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-06-25"><time type="start" when="09:45:00"/><time type="end" when="13:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-18" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[54]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 5. WP, 98</p>
				<p>Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung am 25. 6. 1968«. Dauer: 9.45–13.58 Uhr. Anwesend: 167. Vorsitz: Schmidt. Bundesregierung: Lauritzen, Leber, Strobel, Wehner; StS: von Dohnanyi, Schäfer. PStS: Börner, Jahn. Protokoll: Rietsch. Datum der Niederschrift: 25. 6. 1968.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-1">A. Informationen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-2">B. Politischer Bericht Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen . – a) Agrarprogramm und a. Agrarvorlagen (BE: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>). – b) Haushaltsreform (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>). – c) Sonstiges (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>). </item>
					<item xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen . – a) Gesetz zur Beschränkung von Maklergebühren (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>). – b) Ausbildungsförderung (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>). – c) Teilzeitarbeit (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>). – d) Flugzeugbeschaffung (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>). </item>
					<item xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_SVP-5" corresp="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-5">E. Ausschußumbesetzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN001" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei. Die beiden letzten Punkte »Nächste Termine« und »Verschiedenes« wurden nicht mehr behandelt.</p></note></seg> bittet Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> die Fraktion um eine Gedenkminute für den verstorbenen Genossen Otto Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN002" type="comment"><p>Korrigiert aus »Grewe«. Dr. Otto Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name>, MdB 1. bis 3. WP, Vorsitzender des Ausschusses für Wiedergutmachung, war am 11. Juni 1968 gestorben.</p></note></seg> Sodann begrüßt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Vorsitzende</name> Ilse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElsnerIlse_1961-10-17">Elsner</name>. Er spricht Glückwünsche dem Genossen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> aus.</p>
				<p>Zu Punkt 1: Informationen</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> fragt nach dem Stand der Diskussion zur Wahlrechtsreform, insbesondere im Hinblick auf die Pressemeldungen über die Parteiratssitzung am vergangenen Wochenende.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN003" type="comment"><p>Bei einer gemeinsamen Sitzung von Vorstand, Parteirat und Kontrollkommission am 22. Juni legte die Wahlrechtskommission beim Parteirat ihren abschließenden Bericht vor. Die Kommission empfahl, daß bereits für die Bundestagswahl 1969 ein sogenanntes Dreier-Wahlkreis-System eingeführt werden sollte: Dabei würden in 166 Wahlkreisen jeweils drei Abgeordnete gewählt. Jeder Wähler habe eine Stimme. Der Parteirat entschied, den Bericht an alle Gliederungen der Partei weiterzureichen, über den Stand der innerparteilichen Diskussion wollte er Ende Oktober 1968 erneut beraten. Vgl. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 290/68 c vom 21. Juni und Nr. 287/68 a vom 24. Juni</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> hatte überdies am 24. Juni in einem Brief an die Fraktions-Geschäftsstelle um einen Bericht zur Wahlrechtsreform in der Sitzung vom 25. Juni gebeten, <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-BTF 5. WP, 260</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bemerkt, daß er im Rahmen des politischen Berichts auf diese Frage eingehen wolle; er weist darauf hin, daß der Bericht der Wahlrechtskommission bereits an die Abgeordneten der Fraktion verteilt worden sei. Der Parteivorstand sei sich darüber einig, daß er von sich aus keine Initiative ergreifen werde, um noch vor 1970 zu einem außerordentlichen Parteitag zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. <ref type="external" target="#spd-05_1967-12-05-t1645_EP">SPD-Fraktionssitzung am 5. Dezember 1967, Anm. 9</ref>.</p></note></seg> Den Bezirken bleibe es unbenommen, von sich aus die ihnen satzungsgemäß mögliche Initiative zu ergreifen.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gibt zu bedenken, daß bei der Kürze der für die Diskussion zur Verfügung stehenden Zeit wiederum eine lähmende Diskussion in der Partei entstehen könne und regt deshalb an, vor Durchführung einer breiten Diskussion die Realisierbarkeit einer Wahlrechtsänderung noch zum Jahre 1969 mit der CDU abzustimmen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wendet sich gegen jeden Pessimismus in bezug auf die Frage der Wahlrechtsreform.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> führt aus, daß nach seiner Meinung die Gefahr einer die Organisation lähmenden Diskussion sich erheblich vermindert habe, nachdem nun der Vorschlag »3er-Wahlkreis« auf dem Tisch sei.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterstreicht, daß auch nach der Diskussion im Parteirat die Entscheidung völlig offen geblieben sei.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> fragt nach der verfassungsrechtlichen Zulässigkeit der Einführung der 3er-Wahlkreise.</p>
				<p>Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet über die verfassungsrechtlichen Fragen im Zusammenhang mit der Einführung von 3er- und 4er-Wahlkreisen. Die Grundsätze, die das Bundes-verfassungsgericht für die Bemessung der Sperrklausel für Splitterparteien entwickelt habe<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN005" type="comment"><p><bibl type="series-item">BVerfGE 6, 84</bibl>.</p></note></seg>, seien nach seiner sicheren Überzeugung nicht auf die Wahl in 3er- oder 4er-Wahlkreisen anwendbar; es gebe jedoch eine Minderheitsmeinung, die anderer Auffassung sei.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> fragt Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> unter Bezugnahme auf ein Gespräch mit Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, ob diese Frage nicht verschieden zu beantworten sei, je nachdem, ob die Wahlrechtsfrage im Grundgesetz selbst oder in einem einfachen Gesetz geregelt werde.</p>
				<p>Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hält eine unterschiedliche Beurteilung dieser beiden Fälle für nicht richtig.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> regt an, die Frage einer Einführung des Wahlrechts noch zur Bundestagswahl 1969 im Kressbronner Kreis zu besprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN006" type="comment"><p>Der Kreßbronner Kreis besprach das Thema in seinen Sitzungen am 29. Juni und 15. Oktober. <bibl type="item-in-archive">ACDP, 01–226–A010</bibl>.</p></note></seg> Bei der Diskussion in den Organisationsgliederungen müsse man nicht nur Vor- und Nachteile einer Wahlrechtsänderung, sondern insbesondere auch die Nachteile diskutieren, die bei einer Beibehaltung des bisherigen Wahlrechts für Staat und Partei entstehen könnten.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> greift das Problem Parlamentsreform auf.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN007" type="comment"><p>Zur Diskussion in der Fraktion vgl. v. a. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-06-17-t1125_EP">SPD-Fraktionssitzung am 17. Juni 1969</ref>.</p></note></seg> Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> regt an, daß während der Sommerferien jüngere Abgeordnete sich zu einer Arbeitsgruppe über dieses Thema zusammenfinden.</p>
				<p>Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> schlägt vor, mit der Wahlrechtsreform die Frage der Herabsetzung des Wahlalters zu koppeln.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterstreicht noch einmal die grundsätzliche staatspolitische Bedeutung einer Neugestaltung des Wahlrechtes.</p>
				<p>Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> befürwortet grundsätzlich die Einführung eines 3er-Wahlkreis-Systems. Er gibt jedoch zu erwägen, daß die Diskussion in der Partei erst im September beginnen könne und dann nicht mehr so rechtzeitig zu Ende zu führen sei, daß alle zu beteiligenden Organisationen und Stellen noch rechtzeitig ihre Arbeit abschließen könnten. Auch der einzelne Abgeordnete müsse genau informiert werden, zumal beim 3er-Wahlkreis-System man nicht um ein Zerschneiden bisheriger Wahlkreise herumkomme.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist der Auffassung, daß die Diskussion spätestens bis Ostern zu einem beschlußmäßigen Ergebnis führen könne und müsse.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> fragt nach den Absichten über eine organisatorische Änderung bezüglich der Öffentlichkeitsarbeit der Ministerien.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu die Diskussion um die »Einrichtung einer Bundeszentrale für Öffentlichkeitsarbeit – Frage der Leitung« und die »Pläne für neue Aufgabenstellung und Organisation der Bundeszentrale für politische Bildung« in der Fragestunde vom 26. Juni, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/183">BT Sten. Ber. 67, S. 9901–9908</ref></bibl>, und die Aktuelle Stunde in derselben Sitzung, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/183">BT Sten. Ber. 67, S. 9912–9919</ref></bibl>.</p></note></seg> Außerdem bittet er um eine Stellungnahme zum Stande der Diskussion über die Frage der Wehrgerechtigkeit.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt bekannt, daß nächste Woche eine Klausurtagung über die Frage der Gestaltung des Wehrpflichtrechtes stattfindet.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erklärt, daß zumindest eine Reihe von der SPD angehörenden Bundesministern erhebliche Bedenken gegen die auf Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> zurückgehenden Pläne hege. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> meint, daß es sich bei diesen Plänen um ganz alte Konzeptionen des Bundespresseamtes handele, die noch auf den früheren Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> zurückgingen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schneidet die Frage der ungleichen Ausstattung der einzelnen Bundesministerien mit Mitteln für die Öffentlichkeitsarbeit an. Als Beispiel wird der Haushalt des Bundesjustizministeriums erwähnt, in dem keinerlei Mittel vorhanden seien, um die beschlossene Änderung des politischen Strafrechts zu popularisieren.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinderspacherFritz_1961-10-17">Rinderspacher</name> erwähnt die ihm zugestellten, eindeutig auf CDU-Propaganda ausgerichteten Schallplatten, von denen er glaubt, daß sie auch an andere Interessierte und Nichtinteressierte in erheblichem Wert verteilt worden seien.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> schließt sich den Bedenken gegen eine »Bundeszentrale« an; er erwähnt, daß er für 1967 nur 40 000 DM in seinem Haushalt für Öffentlichkeitsarbeit zugeteilt bekommen habe.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt, daß das nur deshalb geschehen sei, weil entsprechende Anforderungen an den Haushaltsausschuß nicht ausgesprochen worden seien.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> weist darauf hin, daß die entscheidenden »Brocken« für die Öffentlichkeitsarbeit im Haushalt des Bundespresse- und Informationsamtes vorhanden seien, und daß eine Verbesserung der Öffentlichkeitsarbeit unserer Minister nur dann möglich sei, wenn wir stärkeren Einfluß auf die Verteilung dieser Mittel gewinnen könnten.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schneidet die Frage nach der Ordensverleihung an Abgeordnete an.</p>
				<p>Hierzu erklärt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Es gebe in allen drei Fraktionen Meinungen für und gegen eine Ordensverleihung an Abgeordnete. Die Vorgänge der letzten Wochen seien insoweit ein wenig erfreuliches Kapitel;<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN009" type="comment"><p>Ein Teil der Abgeordneten sollte am 27. Juni das Bundesverdienstkreuz erhalten. Anlaß der Kritik war die Aufteilung in Abgeordnete über und unter 50 Jahren, was unterschiedliche Ordensstufen bedeutete. Der Bundespräsident wollte daraufhin, um diese Unterscheidung zu umgehen, von seinem erst kürzlich gewährten Recht zu Initiativverleihungen Gebrauch machen, die unabhängig von den geltenden Bestimmungen erfolgen konnten (<bibl type="series-item">»Ausführungsbestimmungen zum Statut des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland vom 8. Dezember 1966«, GMBl. 1967, S. 186</bibl>). Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> hatte überdies einen Orden aus der Hand des Bundespräsidenten mit der Begründung abgelehnt, daß dessen Tätigkeit während des »Dritten Reichs« ungeklärt sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> entschuldigten sich daraufhin bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>. Vgl. dazu <bibl type="series-item">»Ernsteste Konsequenzen«, Der Spiegel, Nr. 28 vom 8. Juli 1968, S. 22 f</bibl>.</p></note></seg> aber er appelliere mit Nachdruck, sie öffentlich mit äußerster Diskretion zu behandeln.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gibt Erläuterungen über Inhalt und Zustandekommen der neueren Richtlinien zum Ordensstatut. Er erwähnt insbesondere, daß diese Richtlinien ohne Einfluß des Parlamentes zustande gekommen seien.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterstreicht erneut, daß er eine öffentliche Diskussion für absolut nicht sachdienlich halte. Die Einführung der Orden sei seinerzeit mit Zustimmung der SPD geschaffen worden. Jeder einzelne solle prüfen, ob er einen Orden annehmen wolle oder nicht. Eine allgemeine Diskussion würde jedoch in der Öffentlichkeit ein schiefes Bild entstehen lassen, und es sei dann nicht zu verhindern, daß für Parlament und Staat abträgliche Wirkungen entstünden.</p>
				<p>Margarete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RudollMargarete_1953-10-06">Rudoll</name> fragt nach den Auswahlkriterien, die bezüglich der Abgeordneten angewandt worden seien. Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> weist darauf hin, daß gewisse Schematisierungen bei den Richtlinien über die Ordensverleihung nicht zu vermeiden seien.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> teilt mit, daß auch der Fraktionsvorstand über die ganzen Vorgänge nur äußerst unzureichend informiert worden sei.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> greift diesen Gesichtspunkt auf und meint, die ganze Angelegenheit solle mit »gemütlichem Spott« betrachtet und behandelt werden. Notwendig sei aber nach den Vorgängen der letzten Wochen, daß dem Bundestagspräsidenten mit aller Schärfe klargemacht werde, wie unmöglich das von ihm gewählte Verfahren sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN010" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hatte die Bundestagsverwaltung mit der Zusammenstellung von Vorschlagslisten beauftragt, bei der Verleihung sollte auch eine Reihe jüngerer Abgeordneter berücksichtigt werden. Die Verwaltung bat daraufhin die Assistenten der Parlamentsausschüsse, geeignete jüngere Parlamentarier vorzuschlagen, was bei Bekanntwerden Entrüstung auslöste. Aus der SPD-Fraktion kam daher der Vorschlag, die Teilnahme an der Verleihung demonstrativ abzusagen. Vgl. ebd., siehe auch den Brief vom 21. Juni 1968 an Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], o. A., in: <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-BTF 5. WP, 226</bibl>.</p></note></seg> Er schildert dann, warum er nach langem Zögern schließlich doch das Bundesverdienstkreuz angenommen habe.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schildert die Verleihung des Bundesverdienstkreuzes an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in Karlsruhe<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN011" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erhielt anläßlich seines 65. Geburtstages am 27. April 1968 das Große Bundesverdienstkreuz mit Stern und Schulterband.</p></note></seg> und gibt zu erwägen, daß die Frage des Für und Wider einer Ordensverleihung auch landsmannschaftlich verschieden gesehen werde.</p>
				<p>Als erfreuliches Ereignis könne er ankündigen, daß in Zukunft montags keine Anwesenheitslisten mehr ausgelegt würden.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> fragt nach Betriebsschließungen bei Teilen bundeseigener Unternehmen in Berlin. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> bietet Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> an, die Einzelheiten der Berliner Vorgänge im kleinen Kreise zu besprechen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schließt die Fragestunde um 11.10 Uhr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Punkt 2: Politischer Bericht</p>
				<p>Zur Mitbestimmungsfrage teilt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> den Stand der Diskussion in der Mitbestimmungskommission wie folgt mit:</p>
				<p>a) Zusammen mit der CDU soll versucht werden, eine Sicherung der Mitbestimmung insbesondere in den stahlerzeugenden und -verarbeitenden Betrieben zu erreichen. Hier gehe es darum, bis zum Jahre 1972 den Besitzstand zu sichern.</p>
				<p>b) Beabsichtigt sei sodann eine Beschränkung der Tantiemen für alle Aufsichtsratsmitglieder auf 6 000 DM pro Jahr.</p>
				<p>c) Auch eine Reform der Betriebsverfassung, durch die die Rechte des einzelnen Arbeitnehmers verbessert werden sollen, werde man versuchen, zusammen mit der CDU zu beschließen. Hier seien die Schwierigkeiten vor allem im innergewerkschaftlichen Lager selbst von erheblichem Gewicht. Eine Initiative auf Erweiterung der paritätischen Mitbestimmung werde von der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion dagegen allein getragen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. vor allem <ref type="internal" target="#spd-05_1968-11-25-t1315_EP">SPD-Fraktionssitzung am 25. November 1968</ref>.</p></note></seg> Hier habe eine unter dem Vorsitz von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> tätige Gruppe in einigen Punkten völlig neuartige Vorschläge erarbeitet, die zu gegebener Zeit bekanntgegeben würden.</p>
				<p>Notwendig sei auch eine Anpassung des Personalvertretungsgesetzes.</p>
				<p>d) Keine Fortschritte seien erzielt worden bei der Erarbeitung von Lösungen, die vom Bundesarbeitsgericht eng gezogenen Grenzen der Rechte der Arbeitnehmerschaft zu erweitern. Dieses Problem könne von der Fraktion übrigens auch nur dann gelöst werden, wenn eine Gruppe sehr sachkundiger Genossen sich des Themas mit mehr Nachdruck annehmen würde.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] berichtet dann von dem Vorschlag des neuen Bundesgeschäfts- führers<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN013" type="comment"><p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> war am 31. Mai 1968 vom Parteivorstand der SPD zum ersten Bundesgeschäftsführer der Partei berufen worden.</p></note></seg>, im nächsten Frühjahr eine Betriebsrätekonferenz auf Bundesebene zu veranstalten.</p>
				<p>Bezüglich der Möglichkeiten der Durchsetzung des verkehrspolitischen Programms der Bundesregierung läßt Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] erkennen, daß er keinen übermäßigen Optimismus hege.</p>
				<p>Im Problemkreis Finanzreform werde man auf gar keinen Fall Lösungen zustimmen, die nicht zugleich die Kommunalfinanzreform ein erhebliches Stück voranbrächte und ebenfalls auf keinen Fall werde man sich mit einer Senkung der Gewerbesteuer einverstanden erklären. Zur Außen- und Deutschlandpolitik übergehend bemerkt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Vorsitzende</name>, daß die Zustimmung der CDU/CSU zu einer Politik der Aufrechterhaltung und Fortführung der Entspannungspolitik von ihm als ganz großer Erfolg der sozialdemokratischen Fraktion gewertet werden müsse. Er läßt allerdings keinen Zweifel daran, daß die Bundesrepublik nicht jede weitere Schikane seitens des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Regimes einstecken könne, ohne in der innenpolitischen Optik eine schlechte Figur zu machen.</p>
				<p>Die Behandlung des Themas Neuwahl des Bundespräsidenten bedürfe eines großen Ausmaßes an Takt, obwohl mit einer definitiven Regelung dieser Frage nicht mehr allzu lange gewartet werden könne<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN014" type="comment"><p>Die zunehmende Kritik an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> Amtsführung, der wegen gesundheitlicher Probleme stark beeinträchtigt war, und die Auseinandersetzungen über seine Rolle während des »Dritten Reichs« hatten dazu geführt, daß man ihn sowohl auf seiten der Union wie der SPD zu einem vorzeitigen Rücktritt zu bewegen versuchte.</p></note></seg>: Die SPD müsse sich mit aller Entschiedenheit von Angriffen auf Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> distanzieren. Im übrigen verwies er auf das Kommuniqué des Parteivorstandes und Parteirates, daß von der SPD aus niemals an eine Koppelung der Wahlrechtsfrage mit der Frage der Neuwahl des Bundespräsidenten gedacht worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN015" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wies in der Erklärung solche Behauptungen als »Verleumdungen« zurück. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 285/68 a vom 21. Juni 1968</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Die Vorlage eines Rüstungsprogramms für die gesamte Bundeswehr<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN016" type="comment"><p>Das Verteidigungsministerium hatte ein »mittelfristiges Rüstungsprogramm« im Rahmen der Mittelfristigen Finanzplanung ausgearbeitet, das allerdings geheim war. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> forderte in einer Pressemitteilung der Fraktion, <bibl type="series-item">Informationen, Nr. 313 vom 25. Juni 1968</bibl>, daß das Programm im Bundestagsplenum diskutiert werden müsse, weil es nicht nur unter verteidigungs-, sondern ebenso unter außen-, wirtschafts- und finanzpolitischen Gesichtspunkten zu prüfen sei.</p></note></seg> entspreche einer alten Forderung sozialdemokratischer Politik. Die Gesamtfraktion werde sich im Herbst mit dem Rüstungsprogramm eingehend befassen müssen.</p>
				<p>Was die Pressekonzentration und die Pressefreiheit<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN017" type="comment"><p>Diese Punkte wurden erst im Juli 1969 behandelt. Vgl. dazu <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-14-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 14. März 1967 mit Anm. 6</ref> und die abschließende Debatte des Berichts der Günther-Kommission, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/246">BT Sten. Ber. 70, S. 13772–13779</ref></bibl>.</p></note></seg> angehe, so sei eine abgerundete Antwort zur Zeit noch nicht möglich. Auch auf diesem Sektor würden jedoch einige Genossen während der Sommerferien den Versuch unternehmen, zu einem konkreten Papier zu gelangen. Der Fraktionsvorstand hat die Genossen Lucie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name>, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name>, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> und die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN018" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Von Dohnanyi</name> war StS im BMWi und zuvor bis März 1968 Leiter der Abteilung »Planung – Prognosen« des Meinungsforschungsinstituts Infratest in München gewesen.</p></note></seg>und Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN019" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> war u. a. Herausgeber des Vorwärts und Aufsichtsratsvorsitzender der »Konzentration GmbH«, die die Presseinteressen der SPD vertrat.</p></note></seg>gebeten, diese Arbeit für uns zu besorgen.</p>
				<p>Zum Thema Vermögensbildungspolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-01-14-t1600_EP">SPD-Fraktionssitzung am 14. Januar 1969, TOP 10</ref>.</p></note></seg> gibt Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] bekannt, daß im Hause des Bundeswirtschaftsministers<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN021" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p></note></seg> an entsprechenden Plänen gearbeitet werde. Er halte es jedoch für erforderlich, daß auch die Fraktion nach dem Sommerurlaub einen entscheidungsreifen Plan auf dem Tisch habe. Zu diesem Zwecke habe der Fraktionsvorstand die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> gebeten, sich während der Sommerferien über einen entsprechenden Plan Gedanken zu machen und ein Papier dem Fraktionsvorstand vorzulegen.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] unterstreicht mit großem Nachdruck erneut die Notwendigkeit, die Beteiligung der Sozialdemokraten an den Leistungen der Großen Koalition mit Nachdruck nach draußen zu tragen. Er hält es für unerträglich, daß z. B. die Erfolge bei der Liberalisierung des politischen Strafrechts und der Bildung der Einheitsgesellschaft<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN022" type="comment"><p>Gemeint ist die Bildung der Ruhrkohle AG, vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-11-07-t1640_EP">SPD-Fraktionssitzung am 7. November 1967</ref>.</p></note></seg> sowohl in der Presse als auch allgemein in der politischen Diskussion weitaus zu kurz gekommen seien.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand werde durch die wissenschaftlichen Assistenten der Fraktion zur Erleichterung der Diskussion eine Bestandsaufnahme in der Form einer Soll- und Habendarstellung der Leistungen der SPD seit der Bildung der großen Koalition erarbeiten lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN023" type="comment"><p>Die Broschüre »147 x Soll und Haben« erschien im November 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Die Genossen Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hätten den Vorschlag gemacht, wie seinerzeit an Ruhr und Saar<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Reise der Arbeitsgruppe Wirtschaft an die Saar im März 1968, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-03-05-t1450_EP">SPD-Fraktionssitzung am 5. März 1968 mit Anm. 15</ref>.</p></note></seg> auch in andere Gebiete des Bundesgebietes Delegationen der Fraktion zu schicken, die von entsprechenden Fachleuten besetzt seien, und zwar solchen, die nicht nur aus der besuchten Region stammen sollten. Der Fraktionsvorstand habe sich diesem Vorschlag angeschlossen und werde fünf oder sechs Teams in den Monaten Oktober/November zweimal in bestimmte Regionen entsenden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-09-24-t1515_EP">SPD-Fraktionssitzung am 24. September 1968, TOP 3</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>In der anschließenden Diskussion beschäftigten sich die Genossen Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name>, Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> und Stefan <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeifrizHansStefan_1961-10-17">Seifriz</name> mit dem Stand der Koalitionsdiskussion über das Verkehrsprogramm der Bundesregierung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> kritisierte die seiner Ansicht nach unzureichende Information, während Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> von einer Tagung in Bad Nauheim mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> berichtete, zu der Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> seine Zusage zurückgezogen hatte, nachdem ihm unmögliche Bedingungen seitens der Veranstalter gestellt worden waren.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN026" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sagte seine Teilnahme an der Jahresversammlung des Bundesverbandes Werkverkehr am 21. Juni 1968 ab, um einen Koalitionsstreit zu vermeiden. Der Verkehrsexperte der CDU-Bundestagsfraktion und einer der Hauptkritiker des Leber-Plans, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, hätte direkt im Anschluß an seine Rede sprechen sollen. Vgl. <bibl type="series-item">»Warum Leber nicht nach Bad Nauheim kam«, FAZ vom 24. Juni 1968</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> meint, daß zu dem hier im Gange befindlichen »Spiel« Nerven gehörten. Sowohl der Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN027" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> als auch der Fraktionsvorsitzende der CDU/CSU<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN028" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p></note></seg> hätten seinerzeit zugesagt, daß er das Regierungsprogramm vor der CDU/CSU-Fraktion vertreten könne. Die Zusage sei jedoch nicht eingehalten worden.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> bittet darum, daß die Fraktion im Falle einer Krise vor Beginn der Sommerpause unbedingt zusammengerufen werde. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sagte dies zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Punkt 3: Agrarprogramm und Agrarvorlagen</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen) gibt einen ausführlichen Bericht über den von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorgelegten mittelfristigen Agrargesamtplan.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN029" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> legte am 10. Juni im Kabinett den Entwurf eines »Arbeitsprogramms für die Agrarpolitik« vor, das am 24. Juni in einer Sondersitzung des Kabinetts verabschiedet wurde. Zum Wortlaut des Kabinettsbeschlusses vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/182">BT Sten. Ber. 67, S. 9853 f.</ref></bibl> Zum Programm und zur Debatte insgesamt siehe <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/182">BT Sten. Ber. 67, S. 9849–9894</ref></bibl>.</p></note></seg> Er bemerkt, daß das Versprechen der Einfügung in die mittelfristige Finanzplanung in vollem Widerspruch zur seinerzeitigen CDU/CSU-Vorlage stehe. Es sei unbedingt eine Plafondierung der EWG-Agrarmarktkosten notwendig. Soweit der Plan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> Maßnahmen bei der Strukturverbesserung und der Vermarktung vorsehe, seien diese im Grunde aus den SPD-Initiativen abgeschrieben. Der Plan zur Gründung einer Veredelungsgesellschaft auf privatrechtlicher Grundlage könne angesichts des Vorpreschens von Franzosen und Holländern von der Fraktion nicht mehr verhindert werden. Den Plan einer nachträglichen Ausführung des Anpassungsgesetzes halte er für höchst problematisch wie auch mit allem Nachdruck das Verfahren zu bemängeln sei, wie Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> die Fraktionen informiert bzw. nicht informiert habe.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> warnt vor der Illusion, daß unsere Wirtschaft schon endgültig und gesichert aus der Rezession herausgetreten sei. Er nannte das neue Agrarprogramm eine Illusion. Die Reduzierung des EWG-Beitragsschlüssels sei unrealistisch und angesichts dieser Tatsache müsse man die allergrößten Befürchtungen hegen, daß der Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung durch die preispolitischen Illusionen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> gesprengt werden könnte. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> die von ihm ursprünglich geschätzten Mehrbeträge tatsächlich bekäme, wäre das das Ende der Gemeindefinanzreform. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> schlägt sodann vor, den Bundesfinanzminister ins Parlament zu zitieren, falls er bei der Agrardebatte nicht anwesend sein sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN030" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> war anwesend. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/182">BT Sten. Ber. 67, S. 9866</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> nennt das neue Papier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> ein Instrument für die niedersächsischen Kommunalwahlen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN031" type="comment"><p>In Niedersachsen fanden am 29. September Kommunalwahlen statt.</p></note></seg> Auch er kritisiert das Verfahren betreffend die Information der Fraktion und die kurzfristige Ansetzung der Plenardebatte. Er schlägt vor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zu einer präzisen Stellungnahme aufzufordern zu der Frage, wie er sich Struktur und Gliederung der landwirtschaftlichen Betriebe vorstelle. Er sehe allen Ernstes die Gefahr einer nationalen Agrarpolitik neben der EWG-Politik, falls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ernsthaft daran glaube, seine preispolitischen Vorstellungen durchsetzen zu können.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> meint, daß maßgeblich beim Zustandekommen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Papiers der Druck der CSU gewesen sei.</p>
				<p>Auch Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> weist auf die Gefahr einer zweigleisigen Agrarfinanzierung (auf europäischer und nationaler Ebene) hin. Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> vermißt ebenfalls eine Aussage darüber, wo der Landwirtschaftsminister Prioritäten setzen wolle.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erklärt, daß im wesentlichen auf die Intervention von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hin der ursprünglich beabsichtigte Billigungsbeschluß des Kabinetts nicht ausgesprochen worden sei. Man habe vielmehr nur die Grundzüge gebilligt und im übrigen ausdrücklich darauf hingewiesen, daß sich die agrarpolitischen Maßnahmen im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung halten müßten. Schon die Tatsache, daß unter dem Vorsitz des Bundeskanzlers ein Kabinettsausschuß das Agrarprogramm weiter beraten solle,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN032" type="comment"><p>Am 19. November 1968 fand die konstituierende Sitzung des Kabinettsausschusses für das Agrarprogramm statt, vgl. <bibl type="series-item">Bulletin, Nr. 148 vom 22. November 1968, S. 1301</bibl>.</p></note></seg> zeige, daß eine endgültige Entscheidung nicht gefallen sei. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> meinte, daß eine Plafondierung praktisch eine Preissenkung bedeute; dies stehe aber im Widerspruch zu den preispolitischen Vorstellungen des Papiers. Dort aber, wo die Strukturpolitik präzisiert werden sollte, stehe nichts.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nannte das Vorgehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> »ein politisches Manöver erster Größenordnung«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> habe auch im Kabinett ganz offen und zum ersten Male gegen die SPD mit dem Vorwurf Stellung bezogen, diese versuche, das Agrarprogramm zu verhindern.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> greift die Anregung von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> auf, erforderlichenfalls den Bundesfinanzminister ins Plenum zu zitieren.</p>
				<p>Punkt 4: Haushaltsreform</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> erläuterte in den Grundzügen die beabsichtigten Grundgesetzänderungen, das Gesetz über die Grundsätze des Haushaltsrechtes und den Entwurf einer neuen Bundeshaushaltsordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN033" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3040">BT Anl. 121, Drs. V/3040</ref></bibl>. Der Haushaltsreformentwurf wurde in 1. Lesung am 28. Juni 1968 von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> begründet, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/184">BT Sten. Ber. 67, S. 9997–10011</ref></bibl>.</p></note></seg> Die Gesetze seien insgesamt ausdrücklich zu begrüßen und entsprächen lang gehegten Wünschen der SPD.</p>
				<p>(13.12 Uhr: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> übernimmt den Vorsitz)</p>
				<p>Punkt 5: Sonstiges</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> gibt einen Überblick über die Sitzungen der laufenden Woche. Er macht mit Nachdruck darauf aufmerksam, daß die Debatte über das Agrarprogramm sicherlich auch diesmal wieder sehr intensiv von der Bevölkerung über das Fernsehen verfolgt werde, und daß es sehr wichtig wäre, wenn insbesondere auch die SPD-Abgeordneten sich recht zahlreich an der Plenarsitzung beteiligen würden. Er nannte weiter die Vorlagen aus dem<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN034" type="critical"><p>»Vorlagen aus dem« nachträglich handschriftlich eingefügt.</p></note></seg> Vermittlungsausschuß und die Behandlung der Großen Anfrage zur Gesundheitspolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN035" type="comment"><p>Eingebracht von der SPD (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2675">BT Anl. 119, Drs. V/2675</ref></bibl>, Antwort der Gesundheitsministerin: <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3008">BT Anl. 121, Drs. V/3008</ref></bibl>), <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/183">BT Sten. Ber. 67, S. 9922–9963</ref></bibl>.</p></note></seg> sowie die beiden Entwürfe zu Amnestiegesetzen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN036" type="comment"><p>SPD-Entwurf (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3028">BT Anl. 121, Drs. V/3028</ref></bibl>) und FDP-Entwurf eines Gesetzes über Straffreiheit (ebd., Drs. V/3030).</p></note></seg> und schließlich das Gesetz über den Bildungsurlaub<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN037" type="comment"><p>Der SPD-Gesetzentwurf über die »Gewährung von bezahltem Urlaub für die Teilnahme an förderungswürdigen staatsbürgerlichen Bildungsveranstaltungen«, <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2862">BT Anl. 119, Drs. V/2682</ref></bibl>, wurde an den Ausschuß für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik (f), die Ausschüsse für Arbeit, Innen, Wirtschaft und Mittelstandsfragen sowie den Haushaltsausschuß mitberatend überwiesen.</p></note></seg>, das nach dem Wunsch der CDU ohne Aussprache an die Ausschüsse überwiesen werden sollte. Am Freitag werde sich das Plenum mit der Haushaltsreform befassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN038" type="comment"><p><bibl type="btp"><ref type="external" target="05/184">BT Sten. Ber. 67, S. 9996–10011</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Punkt 6: Gesetz zur Beschränkung von Maklergebühren</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> gibt einen Überblick über den Inhalt des Gesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN039" type="comment"><p>Der Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Entgelte der Wohnungsvermittler liegt dem Protokoll bei. Der Antrag (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3082">BT Anl. 122, Drs. V/3082</ref></bibl>) wurde gemeinsam mit der CDU/CSU in 1. Lesung am 23. Oktober 1968 eingebracht.</p></note></seg> und weist darauf hin, daß dieses auf die Anregungen des rechtspolitischen Kongresses in Heidelberg zurückgehe.</p>
				<p>Ausbildungsförderung Punkt 7:</p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> erläutert die Grundzüge des Entwurfs eines Ausbildungsförderungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN040" type="comment"><p>Der SPD-Entwurf eines Gesetzes über Ausbildungsförderung liegt dem Protokoll bei und wurde als <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3090">BT Anl. 122, Drs. V/3090</ref></bibl> in 1. Lesung am 6. Dezember 1968 eingebracht.</p></note></seg> Gegenüber der verteilten Vorlage sei vom Fraktionsvorstand vorgeschlagen worden, den Inkraftsetzungstermin offen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN041" type="comment"><p>Laut Fraktionsentwurf sollte das Gesetz am 1. April 1969 in Kraft treten. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hatte in der Vorstandssitzung vom 24. Juni vorgeschlagen, auf einen festen Termin zu verzichten und zu versuchen, den Entwurf gemeinsam mit der CDU/CSU einzubringen. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-BTF 5. WP,</bibl> 226.</p></note></seg> Sachlich werde durch den Entwurf Ausbildungsförderung auch für Berufsausbildung gewährt, in jedem Falle aber nur insoweit, als eigene Mittel des Auszubildenden bzw. einen bestimmten Betrag übersteigende Mittel der Unterhaltspflichtigen nicht zur Verfügung stünden. Übrigens arbeite auch die Bundesregierung an dem Entwurf zu einem Ausbildungsförderungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN042" type="comment"><p>Eingebracht wurden jedoch nur die einzelnen Entwürfe der drei Fraktionen, vgl. SPD-Fraktionssitzung am 3. Dezember 1968, Anm. 28.</p></note></seg> Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> geht dann noch auf die Änderung der verfassungsrechtlichen Situation ein, die erst die Vorlage eines Bundesgesetzes möglich gemacht habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN043" type="comment"><p>Erst nachdem die Länder bereit waren, im Rahmen der konkurrierenden Gesetzgebung die Zuständigkeit für die Regelung der Ausbildungsförderung auf den Bund zu übertragen, konnte das Ausbildungsförderungsgesetz in der geplanten Form in Angriff genommen werden. (Änderung Art. 74 Nr. 13 GG) Ein erster SPD-Entwurf, der jedoch an verfassungsrechtlichen Vorbehalten scheiterte, stammte von 1962. Das Bundesverfassungsgericht hatte am 18. Juli 1967 mit seiner Entscheidung zur »Durchführung des Sozialstaatsprinzips in Verfahren des JWG und BSHG« (<bibl type="series-item">BVerfGE 22, 180</bibl>) dann die Voraussetzungen für eine Neuregelung geschaffen.</p></note></seg></p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> schlägt vor, daß im Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN044" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg> ein Argumentationsleitfaden erarbeitet und den Abgeordneten in den Urlaub nachgeschickt werde.</p>
				<p>Punkt 8: Teilzeitarbeit</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> gibt einen Überblick über Gliederung und materiellen Inhalt des Entwurfes;<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN045" type="comment"><p>Der Entwurf eines Gesetzes über Teilzeitbeschäftigung und Beurlaubung von Beamtinnen und Richterinnen liegt dem Protokoll bei. Er (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3087">BT Anl. 122, Drs. V/3087</ref></bibl>) wurde von den Koalitionsfraktionen in 1. Lesung am 23. Oktober 1968 eingebracht.</p></note></seg> sie unterstreicht insbesondere, daß nach dem Entwurf auch das befristete volle Aussetzen mit Arbeit bei Beamtinnen möglich werde.</p>
				<p>Punkt 9: Flugzeugbeschaffung</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> gibt einen Überblick über die wichtigsten Beschaffungsprogramme, nämlich</p>
				<p>a) von 135 mittleren Transporthubschraubern</p>
				<p>b) von 22 G 91</p>
				<p>c) von 88 Phantom-Aufklärungsmaschinen</p>
				<p>d) von 50 Starfightern als Ersatz für zwischenzeitlich ausgefallene Maschinen.</p>
				<p>Die SPD habe sich nach eingehender Erörterung gegen die Anschaffung der Phantom-Maschinen ausgesprochen und sie werde die entsprechende Beschaffung ablehnen. Dagegen sei es dringend notwendig, noch vor der Sommerpause die parlamentarische Zustimmung für die Beschaffung der Hubschrauber zu erteilen; dies nicht zuletzt deshalb, weil ein großes Unternehmen in Bremen nur dann voll beschäftigt weiterbetrieben werden könne, wenn die entsprechenden Aufträge rechtzeitig erteilt würden.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> bittet um Auskunft, warum die Beschaffung von Ersatz-Starfightern überhaupt erforderlich sei, da doch die Fraktion sich zu einem früheren Zeitpunkt für ein Abschmelzen des Starfighter-Bestandes im Zusammenhang mit einer Reduzierung des Strike-Auftrages ausgesprochen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN046" type="comment"><p>Zur Haltung der SPD zum integrierten nuklearen Strike-Programm vgl. den Beitrag Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhans</name> in der Verteidigungsdebatte vom 6. Dezember 1967, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/140">BT Sten. Ber. 65, hier S. 7120</ref></bibl>.</p></note></seg> Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> erklärt dazu, daß die etwaige Ersatzbeschaffung keine Präjudizierung des Haushaltsausschusses bedeute, aber auch nicht mit einer Änderung der strategischen Konzeption zusammenhänge. Es gebe keine losgelöste Verteidigungskonzeption der NATO und im übrigen würde der Rüstungsplan nach Maßgabe der Änderungen der strategischen Auffassungen halbjährlich fortgeschrieben. Die neu angeschafften Starfighter seien übrigens für den konventionellen Einsatz vorgesehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Punkt 10: Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Die Punkte 10 a, b und d werden ohne weitere Aussprache zustimmend zur Kenntnis genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-06-25-t0945_EP_FN047" type="comment"><p>Rechtsausschuß: Ausscheiden: A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> als ordentliches Mitglied, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> als stellvertretendes Mitglied, Vorschlag AK VII: C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> als ordentliches Mitglied, A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> als stellvertretendes Mitglied. Sonderausschuß Strafrechtsreform: Vorschlag AK VII für stellvertretendes Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>. Europarat und WEU: ausgeschieden als ordentliches Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, Vorschlag des Vorstands: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name>.</p></note></seg> Zur Frage der Neubesetzung beim Europarat und der WEU entwickelt sich eine Debatte, die dadurch beendigt wird, daß Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> erklärt, für diese Position nicht mehr kandidieren zu wollen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> bemerkt im Rahmen einer persönlichen Erklärung, daß die Äußerungen von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> betreffend die haushaltsmäßige Ausstattung der Öffentlichkeitsarbeit des Bundesverkehrsministeriums zutreffend seien. Das wolle er hiermit ausdrücklich erklären.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
