<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Teil 4)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TueffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title>
						<author>Bettina Tüffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2009</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 65</idno>
							<objectName>Herbert Wehner: (vor der Fraktionssitzung am 6. Juni 1967)</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Protokollauszug einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-06-06">
					<time type="start" when="17:05:00"/>
					<time type="end" when="20:20:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">4</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (20d.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_div_SVP-1">A. Rede von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>:] Liebe Genossinnen und Genossen,</p>
				<p>ich wollte hier noch einige Bemerkungen machen zu dem, was Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief-Behandlung gesagt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 2)</ref>.</p>
						</note></seg> Dabei geht es mir darum, daß am Sonntag nach Abschluß der Erörterung beim Bundeskanzler zweifellos Übereinstimmung darüber bestand, daß eine Antwort so direkt wie möglich geschrieben und gegeben werden muß und daß sie außerdem im Laufe dieser Woche gegeben werden muß. Und es war übereinstimmend die Auffassung, daß am Freitag dieser Woche der Bundeskanzler sich dazu im Bundestag äußern würde, d. h. über den Vollzug und den Ablauf dieser Antwort.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gab diese Erklärung eine Woche später, in der Sitzung des 14. Juni ab, <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/115">BT Sten. Ber. 64, S. 5669</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Es ist bei dieser Erörterung überwunden worden der Einwand, der sehr stark auch schon eine Woche vorher gemacht worden war, daß diese ganze Sache jetzt nicht in die Landschaft passe, womit gemeint ist – jetzt mal mit meinen Worten –, Entspannung passe nicht in eine Landschaft, die unter dem Eindruck zugenommener Spannungen stehe. Es ist auch der Einwand überwunden worden, als stünden wir schlechter da – unsere Seite –, wenn die Gegenseite eine ganz negative Antwort auf unsere Äußerung gäbe, womit zu rechnen wäre und womit tatsächlich gerechnet werden muß. Umgekehrt wurde festgestellt, daß wir auch in einem solchen Falle besser dastehen würden, weil dann bei einer später sich ergebenden weiteren Runde der Erörterungen unsere Position eine günstigere wäre als ohne dies, weil inzwischen deutlich geworden wäre, wer für Entspannung und Verständigung ist und wie weit wir das sind. Es ist außerdem klargestellt worden, daß es bei dieser Antwort nicht darauf ankommen kann, wie es die Tendenz vor allem beim Vorsitzenden der CDU-CSU-Fraktion<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
						</note></seg> war, zu sagen, wir sind für humanitäre Regelungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> anläßlich der <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/101">Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 12. April 1967, BT Sten. Ber. 63, S. 4687 f</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Wir haben gesagt, in der Regierungserklärung vom 12. 4.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-12-t0910_EP">SPD-Fraktionssitzung am 12. April 1967, Anm. 18</ref>.</p>
						</note></seg> steht, daß eingebettet in unsere Bemühungen um eine Entspannung in Europa einschließlich des geteilten Deutschland – und das muß so stark betont werden und gerade jetzt in dieser Landschaft, daß wir damit Eindruck, wenn nicht unmittelbar auf die drüben, so doch für unsere weiteren politischen Bemühungen machen.</p>
				<p>In diesem Sinne waren 6 Variationen vorgebracht, die [ich] schon die Woche vorher dem Bundeskanzler umschrieben hatte, 6 Variationen möglich zu reagieren, von denen ich eine empfahl, und wenn man sich dazu nicht entschließen könnte, eine zweite als möglich bezeichnet habe. Man muß aber, und das möchte ich hinzufügen, das ist meine eigene Meinung, nachdem nun am Montag die militärischen Kampfhandlungen im Nahen Osten ausgebrochen [sind],<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Vgl. v. a. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1)</ref>.</p>
						</note></seg> damit rechnen, daß jene in der CDU/CSU, die der Meinung waren und es sicher auch, wenn auch etwas verschüttet und zurückgedrängt, nach wie vor eigentlich sind, daß es in die Landschaft nicht paßt oder, wie es einer ausgedrückt hat, sich einen solchen Schritt aufsparen müsse, bis er ganz dramatisch gemacht werden könne, weil das von der ganzen Welt richtig verstanden würde, daß dies ebenso wie eine Variante, man sollte jetzt auf eine größere, umfassendere Sache zu, nämlich nochmal auf die russische Note vom 28. Januar zurückgreifen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-01-31-t1700_EP">SPD-Fraktionssitzung am 31. Januar 1967, Anm. 9</ref>.</p>
						</note></seg> dann Erklärungen aller übrigen Mächte zu machen und in dem Zusammenhang diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief beantworten, daß man dann auch stärker wieder zurückgreifen wird, nachdem diese militärischen Kampfhandlungen nun ausgebrochen sind, als es am Sonntag scheinen konnte, da war die Sache klar. [!]</p>
				<p>Das noch dazu: […]<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN057" type="critical">
							<p>Dieser Abschnitt ist, da stark lückenhaft, in der Vorlage unverständlich.</p>
						</note></seg> Die Frage ist da nur, man kann einen Bevollmächtigten nicht schicken, ohne daß man ihn ausweist bzw. daß man ihn an den Adressaten schickt. Das war klar und das gehörte mit zu dem, worüber am Sonntagmittag Einvernehmen bestand. Ich wollte auch das, was sich nun in diesen Tagen wieder zum Teil rückwärts entwickeln wird, sagen. Unsere Auffassung ist und war und ich werde sie auch jetzt wieder zu vertreten haben, abgesehen davon, daß die jetzige Sitzung des Kabinetts wohl eigentlich lediglich der Nahost-Geschichten wegen einberufen worden ist, aber im Laufe dieser Woche kommen wir, wenn heute nicht, noch dazu, aber heute melden wir es auch an, gerade jetzt muß das wegen der Landschaft um uns mit Beharrlichkeit weiterbetrieben werden, damit deutlich wird, wer für Entspannung im eigenen Bereich ist. Das war die politische Erklärung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bin dankbar, daß man das mit der Unterstützung der Fraktion machen kann.</p>
				<p>Ich wollte noch – bitte um Entschuldigung – einige Bemerkungen machen zu dem Echo, das Pressemeldungen über eine Kontroverse zwischen mir und Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], die angeblich bestanden habe, hervorgerufen hat. Als ich die Pressemeldung gelesen habe am Sonnabend, dann hatte ich mich geärgert, und zwar einmal darüber, was die Presse aus dem tatsächlichen Text gemacht hat, aber auch darüber, daß ich nicht der Regung, die ich vorher hatte, gefolgt war, meine Antwort auf die Frage, die in dieser »Monitor«-Sendung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN058" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Juni 1967 (Teil 1), Anm. 19</ref>.</p>
						</note></seg> zusammenmontiert war mit Sachen aus dem Wahlkampf, wie mir gesagt wurde, ich habe sie ja nicht sehen können, zurückzuziehen, ehe sie im Fernsehen hat laufen können. Ich hatte diese Regung, weil ich darüber nachgedacht hatte, wie diese Antwort sinnentstellt werden könnte im Bemühen, die SPD als eine im Zerstreiten (?) befindliche Partei darzustellen. Und ich bitte deshalb hier um Entschuldigung. Jene Genossen, die meine Antwort infolge dieser Pressemeldungen mißverstanden haben, manche werden sagen, auch mißverstehen mußten, als eine Art Versuch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu schuriegeln oder die CDU zu schonen (?). Außerdem möchte ich zur Kennzeichnung meiner Situation beim Erteilen dieser Antwort ganz kurz folgendes zur Erläuterung sagen:</p>
				<p>1. Mir war der Text der Rede von Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] nicht bekannt. Ich wurde auf Grund von Pressemeldungen, Agenturmeldungen gefragt, mit denen ich auch nichts weiter anfangen konnte.</p>
				<p>2. Ich habe versucht, und das geht aus meiner Antwort, ich würde sie Euch vorlesen, wenn ich damit nicht Eure Geduld strapazieren würde, im II. Deutschen Fernsehen, die einen Tag vorher live gegeben und gesendet worden ist, ganz klar hervor, da hatte ich einen Witz gemacht und gesagt: »Na hören Sie mal, das ist da eine ganz komische Sache, daß Sie eingepackt in diesen Versuch, die SPD als eine solche Partei, die im Zerstreiten begriffen ist, aufzuzäumen, daß Sie erstens unterstellen, ich hätte das gesagt, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt hat, und außerdem unterstellen, wenn eine solche Feststellung, die er ja vor einem sozialdemokratischen Landesparteitag der Hansestadt Hamburg getroffen hat, und wenn ich ihn richtig verstanden habe, doch also um den Sozialdemokraten zu sagen ›Ihr seid eine Partei, wir sind eine Partei mit einem Programm, die anderen nicht. Also macht Politik mit diesem Programm und schämt Euch dessen nicht‹.« In diesem Sinne ist das klar gesagt, kann man nachlesen.</p>
				<p>Das wollte ich nur gesagt haben, denn die CDU hat das zwar nicht, aber sie hat, wie man annimmt – wie soll ich sagen – Glück aus den und den Gründen. Meine Absicht war dabei, das geht aus der Antwort im ZDF hervor, sogar den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>schen Versuch, Programm gegen Nicht-Programm zu stellen, politisch nutzbar machen zu lassen durch die Sozialdemokraten, damit sie damit wuchern (?). Es gibt in dieser Antwort in Monitor tags darauf eine Bemerkung, die ich im Zusammenhang mit 1965 gemacht habe, die bitte ich so zu verstehen. Ich hätte nichts dagegen, heißt es, der CDU vorzuwerfen, daß sie kein Programm hat, weil ich fürchte, das allein sei nur sehr begrenzt wirksam. Denn schließlich kommt es darauf an, wie ich es in meinem Wahlbericht auf dem Dortmunder Parteitag darzulegen versucht habe,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1735_WZ_FN059" type="comment">
							<p>»<bibl type="single-item">Die SPD in der Bewährung«, Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> vor dem Dortmunder Parteitag am 2. Juni 1966, in: Parteitag 1966, S. 205</bibl>.</p>
						</note></seg> die Leistungen, das Wollen und das Handeln der SPD […] darzustellen und in diesem Lichte die andere Seite CDU zu bedrängen. Das wollte ich zur Klärung sagen und ausdrücklich feststellen: Ich habe keine andere Meinung über die Notwendigkeit, unserer Partei zu dem ihr gebührenden Einfluß zu verhelfen, als Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] sie in seiner Rede begründet hat. Ich danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
