<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 83</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 23. Januar 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. Januar 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-01-23"><time type="start" when="09:40:00"/><time type="end" when="12:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-18" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[38]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 5. WP, 83</p>
				<p>Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung vom 23. Januar 1968«. Dauer: 9.40–12.35 Uhr. Anwesend: 163. Vorsitz: Schmidt/Schellenberg. Bundesregierung: Heinemann, Leber, Wehner, Wischnewski. PStS: Arndt, Börner, Jahn. Protokoll: Bußmann. Datum der Niederschrift: 23. 1. 1968.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-1">A. Informationen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-2">B. Politischer Bericht Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen . – u. a. Reparationsschädengesetz.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-4">D. Altersversorgung der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-5" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-5">E. EWG-Agrarfinanzierung (BE: M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>) . – Vorlagen aus den Arbeitskreisen. – Bildung einer Eherechtskommission (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>). – Betriebsärztegesetz (BE: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHorst_1961-10-17">Schmidt</name>).</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_SVP-6" corresp="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-6">F. Umbesetzung Europarat/WEU. – Ausschußumbesetzungen. – Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eröffnet die Sitzung und beglückwünscht vor Eintritt in die Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN001" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg> Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansingHermann_1953-10-06">Hansing</name> und Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zum Geburtstag.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1) Informationsstunde</p>
				<p>Dora <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoescheDorothea_1963-04-18">Lösche</name> fragt nach den näheren Umständen der Anwesenheit von 70 Bundeswehroffizieren beim Hamburger Gottesdienst von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielickeHelmut">Thielicke</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN002" type="comment"><p>Im Original irrtümlich »Thielecke«. Einzelne Zeitungen hatten berichtet, daß am 13. Januar 1968 70 Bundeswehroffiziere der Heeresoffiziersschule Hamburg im Rahmen der Aktion »Bundeswehr kontra Studenten« in Zivil zu einem Gottesdienst des evangelischen Theologen und Pfarrers Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielickeHelmut">Thielicke</name> in der Hamburger St. Michaeliskirche abgeordnet worden seien. Nachdem bereits in Berlin eine seiner Predigten gestört wurde, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielickeHelmut">Thielicke</name> auch in Hamburg befürchtet, daß Studenten den Gottesdienst unterbrechen, und deshalb den Kommandeur der Heeresoffiziersschule um Unterstützung gebeten. Vgl. die schriftliche Antwort von PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> auf die mündliche Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2527">BT Anl. 118, Drs. V/2527</ref>, Frage 93</bibl>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/154">BT Sten. Ber. 66, S. 7919</ref></bibl>) und die Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/158">BT Sten. Ber. 66., S. 8158</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> informiert über seine Kenntnisse der Hintergründe. Zweifellos habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielickeHelmut">Thielicke</name> zu recht fragwürdigen Mitteln gegriffen. Man müsse aber damit rechnen, daß bei bewußten Provokationen Reaktion und Selbsthilfe wachgerufen werden können.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> gibt bekannt, daß er den Staatssekretär des Verteidigungsministeriums<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN003" type="comment"><p>Karl-Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hase</name>.</p></note></seg> um Auskunft ersucht habe. Er werde die Fraktion informieren.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> fordert einen Vertreter der Parteiführung zur Stellungnahme auf. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> führt aus:</p>
				<p>1.) Provokation bewirkt Reaktion.</p>
				<p>2.) Demonstrationsrecht ja, aber es müssen selbstverständliche Grenzen gewahrt werden.</p>
				<p>3.) Das Ereignis sollte nicht mit der Notstandsdebatte und dem Einsatz der Bundeswehr verquickt werden.</p>
				<p>Richard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TambleRichard_1960-04-25">Tamblé</name> fragt, ob mit der Verkleinerung des Plenarsaals und der Tieferlegung der Regierungsbank der Fraktionsvorstand befaßt worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN004" type="comment"><p>Der Vorstand des Bundestages hatte am 18. Januar 1968 beschlossen, die Zahl der Sitzplätze im Plenarsaal auf 300 zu reduzieren und die Regierungsbank auf die Höhe der Abgeordnetensitze abzusenken, vgl. <bibl type="item-in-archive"> PA 3007 V/8</bibl>. Die SPD-Fraktion sprach sich allerdings gegen die Verringerung der Sitzplätze aus, weshalb dieser Beschluß fallengelassen werden mußte, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-02-13-t0940_EP">SPD-Fraktionssitzung am 13. Februar 1968, TOP 8</ref> und die <bibl type="item-in-archive">Sitzung des Bundestagsvorstands vom 12. März 1968, PA 3007 V/11</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> verweist auf einen Brief des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Bundestagspräsidenten</name>, in dem dieser darauf hinweist, daß die Gesamtplanung des Bundestages noch viele Veränderungen vorsehe, die aber noch als vertraulich behandelt würden.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> verweist darauf, daß die Initiative von der SPD ausging. Zunächst sei nur eine Tieferlegung der Regierungsbank vorgesehen gewesen. Aus technischen Gründen habe man sich zu der nun vorgesehenen Lösung entschlossen. Der Umbau erfolge in der Sommerpause.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> regt an, daß sich die Fraktion mit solchen Plänen und Anregungen in Zukunft im Rahmen einer Sitzung beschäftigt.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> schlägt vor, daß die Übertragungsgeräte in den Abgeordnetenzimmern entfernt werden. Dann sei stärkere Anwesenheit in Plenarsitzungen zu erwarten. Elinor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> hält das für einen Rückschritt und eine Arbeitserschwerung und wendet sich dagegen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> fragt nach dem Stand der Kabinettsdiskussion über die Herabsetzung der Investitionssteuer.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN005" type="comment"><p>Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hatte gemeinsam mit Vertretern einiger Wirtschaftsverbände für die Senkung der Investitionssteuer innerhalb der Mehrwertsteuer plädiert, stieß damit aber auf den Widerstand von Finanzminister und Bundeskanzler sowie der Mehrheit des Wirtschaftskabinetts, die sich gegen zusätzliche Konjunkturanreize aussprachen, um die wirtschaftlichen Aufschwungtendenzen nicht weiter zu verstärken. Vgl. auch <bibl type="series-item">»Schiller ohne Hilfe im Kabinett – Investitionssteuer bleibt«, FAZ vom 24. Januar 1968, S. 3</bibl>; vgl. auch <bibl type="series-item">»Schillers Stern«, Der Spiegel, Nr. 5 vom 29. Januar 1968, S. 23</bibl>.</p></note></seg> Wann werde sich die Fraktion damit befassen?</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> will wissen, ob</p>
				<p>1.) das Wirtschaftskabinett beschlossen hat, keine weiteren konjunkturfördernden Maßnahmen mehr vorzusehen,</p>
				<p>2.) man auch nicht mehr daran denke, besondere Strukturförderungen an Ruhr und Saar in Höhe von 1 Milliarde DM anzukurbeln,</p>
				<p>3.) vorausgesehen werden könne, wie sich das für das Wirtschaftswachstum im Jahre 1968 auswirken werde.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorstand von den Wirtschafts- und Steuerpolitikern einen schriftlichen Bericht über die Höhe der Investitionssteuer erbeten habe. Eine weitere Fraktionssitzung werde in dieser Woche noch stattfinden, wenn das Kabinett Entscheidungen trifft.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN006" type="comment"><p>Es fand keine Fraktionssitzung statt.</p></note></seg></p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> berichtet, daß das Wirtschaftskabinett dem Vorschlag Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name>, die Investitionssteuer von 8 auf 5% zu senken, nicht gefolgt ist. In der Kabinettssitzung am kommenden Mittwoch werde der Antrag erneut eingebracht. Soviel er wisse, sei ein negatives Votum über Strukturmaßnahmen an Ruhr und Saar nicht erfolgt.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> fragt, welche Auswirkungen die amerikanischen außenwirtschaftlichen Maßnahmen und die Pfundabwertung auf die deutsche Konjunkturentwicklung haben können.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN007" type="comment"><p>Am 1. Januar 1968 hatte US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> ein Programm zur Verringerung des amerikanischen Zahlungsbilanzdefizits angekündigt. Dazu zählten Einschränkungen der Direktinvestitionen im Ausland, der Ausgaben im Zusammenhang mit der Stationierung amerikanischer Truppen in Europa und Übersee sowie die Förderung amerikanischer Exporte, vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1968, D 55–60</bibl>. Die britische Regierung hatte am 18. November 1967 eine Abwertung des Pfunds um 14,3% bekanntgegeben, vgl. <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13544</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> wendet sich gegen eine Senkung der Investitionssteuer.</p>
				<p>1.) Könne bei einem Verzicht auf Steuereingänge in Höhe von 1,8 Milliarden DM der Haushalt nicht ausgeglichen werden.</p>
				<p>2.) Die Wachstumstendenzen der Volkswirtschaft reichten jetzt schon aus.</p>
				<p>3.) Werde das Einkommen der Selbständigen in 1968 vermutlich um 12,5% ansteigen, die Arbeitnehmereinkommen aber nur um 3%. Senkung der Investitionssteuer bedeute weitere Ungleichgewichtigkeit.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> fragt nach Widerständen der Bundesbank gegen weitere Kreditbewilligungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN008" type="comment"><p>Die von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> geplante und von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> kategorisch abgelehnte Senkung der Investitionssteuer hätte Steuerausfälle in Milliardenhöhe zur Folge gehabt, die nur mit Hilfe entsprechender Kredite hätten ausgeglichen werden können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hatte darüber am 18. Januar mit dem Zentralbankrat in Frankfurt beraten. Vgl. »<bibl type="series-item">Schiller sucht die Bundesbank zu neuen Krediten zu bewegen«, FAZ vom 19. Januar 1968</bibl>.</p></note></seg> Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stellt folgendes fest:</p>
				<p>1.) Zweifellos sei die Bereitschaft des Parlaments, erneut Veränderungen der Mehrwertsteuer vorzunehmen, gering.</p>
				<p>2.) Müsse der Begriff Investitionssteuer verschwinden.</p>
				<p>3.) Psychologisch würde eine Herabsetzung des Steuersatzes für den Selbstverbrauch der Unternehmen unvermeidlich andere Gruppenwünsche wachrufen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> fragt,</p>
				<p>ob es stimmt, daß 3 von 4 Konjunkturforschungsinstituten das voraussichtliche Wirtschaftswachstum 1968 höher einschätzen als die Regierung,</p>
				<p>ob das Ifo Institut 3,5% Preissteigerung für das 2. Halbjahr 1968 prognostiziert habe?</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> teilt mit, daß die Wirkungen der US-Sparmaßnahmen zu einer geschätzten Erlöseinbuße unseres Exports von 500 Millionen DM führen würden. Die Pfundabwertung sei mit 2 Milliarden zu veranschlagen. Die Auswirkung auf dritte Märkte könnte nicht abgeschätzt werden.</p>
				<p>5 Institute hätten Wirtschaftsprognosen abgegeben. Bei 3 Instituten wird das Wachstum mit 3–3,5% real eingeschätzt, bei 1 mit 4% und bei 1 mit 3%. Die Prognose der OECD lautet 3–3,75%, die Prognos AG, Basel schätze 3,5%. Ihm sei keine Prognose des Ifo Instituts bekannt, die 3,5% Preiserhöhung annehme. Zur Verschuldung sei zu bemerken, daß sie 7 bis 8 Milliarden jeweils 1967 und 1968 betrage. Der Begriff Verschuldung diene in der Diskussion als Argument gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Konjunkturpolitik. Bei einem Bruttosozialproduktzuwachs von 4% könne gesagt werden, daß kein vollständiger Abbau der Arbeitslosenzahlen erreicht werde. Die Senkung der Investitionssteuer könne deshalb nicht als unsozial angesehen werden, weil sie als abwälzungsfähige Steuer in die Preise eingehe. Die Bundesbank habe erklärt, daß sie einen zusätzlichen Steuerausfall nicht durch Kredite finanzieren werde. Er bezweifele jedoch, ob sie diesen Standpunkt aufrechterhalten könne, wenn ein Regierungsantrag vorliege.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> fragt, wie sich Fraktion und Kabinett verhalten werden, wenn die CDU-Fraktion ein Alternativprogramm zum Leber-Plan vorlegt.</p>
				<p>Stefan <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeifrizHansStefan_1961-10-17">Seifriz</name> vertritt die Meinung, daß die Fraktionsführung tätig werden muß, bevor die CDU-Fraktion sich festgelegt hat.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> verweist auf die Parallelen Notstandsgesetzgebung und Leber-Plan. In der kommenden Fraktionssitzung stehe der Leber-Plan auf der Tagesordnung.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> bestreitet Parallelen zur Notstandsgesetzgebung. Hier lägen Änderungsvorschläge vor und dort würde ein völlig neuer Plan konzipiert.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> rät zum Abwarten, bis Einzelheiten aus der CDU-Fraktion bekanntwerden. Sachlich und materiell mache ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermanns</name> Konzeption keine Sorgen. Tatsächlich sei es aber so, daß die CDU Pressionen ausüben könnte, weil sie auch eine Parallele zur Notstandsgesetzgebung sieht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2) Politischer Bericht: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name></p>
				<p>Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> siehe Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN009" type="comment"><p>Die Anlage <bibl type="series-item">Informationen, Nr. 31 vom 23. Januar 1968</bibl>, liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> befürwortet eine Zusammenfassung der Kompetenzen auf dem Gebiet der Entwicklungshilfe in einer Hand. Er glaubt, daß die Freistellung der Entwicklungshelfer vom Wehrdienst auch bedenkliche Aspekte haben könnte, da jetzt weitere Gruppen mit ähnlichen Wünschen sich auf diesen Präzedenzfall berufen werden.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> berichtet über Erfahrungen aus seiner Afrikareise. Er befürwortet stärkeres Engagement in Tansania. Die Tätigkeit der DDR dort dürfe für uns kein Hindernis sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN010" type="comment"><p>Nach der Gründung eines Generalkonsulats in Daressalam durch die DDR hatte die Bundesrepublik im Jahr 1965 die Entwicklungshilfe für Tansania gekürzt.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinderspacherFritz_1961-10-17">Rinderspacher</name> fragt, ob es zutrifft, daß vom Ministerium die Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MangerJürgenvon">von Manger</name>-Platte zurückgezogen wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist die im Auftrag des Bundesministeriums für wirtschaftliche Zusammenarbeit im Jahr 1967 produzierte Schallplatte »Adolf Tegtmeier als Entwicklungshelfer«, mit einer Auflage von 40 000 Exemplaren. Schriftliche Auskunft des BA vom 22. August 2007.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> wendet sich gegen eine schematisch zeitliche Begrenzung der Entwicklungshilfe bei bestimmten Projekten, wie es früher vorgekommen sei. Entwicklungshilfe dürfe nicht mit politischen Bedingungen verknüpft werden, solle aber primär unsere politischen Freunde unterstützen.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> fragt, ob man dem Beispiel Schwedens und der USA folgen will und die dritte Welt bei ihren Bemühungen um Geburtenbeschränkung unterstützen werde.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> weist darauf hin, daß die Forderung nach Freistellung der Entwicklungshelfer vom Wehrdienst vor allem von den Kirchen erhoben worden sei. Er identifiziere sich damit. Das Verhältnis zu Tansania müsse im positiven Sinn überprüft werden. Die Schallplatte wurde nicht zurückgezogen. In der 2. Auflage werde lediglich eine Stelle gelöscht.</p>
				<p>Eine schematische zeitliche Dauer gebe es nicht mehr. Es werde im Einzelfall entschieden. Er strebe in der Entwicklungshilfe eine gesunde Mischung von Großprojekten und Förderung von Gewerbe- und Kleinindustrie an. Die Bundesrepublik bemühe sich z. Zt. darum, am Großprojekt Tarbela-Staudamm in Pakistan beteiligt zu werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN012" type="comment"><p>Um den Auftrag bewarb sich ein deutsch-schweizerisches Konsortium. Das Bauvorhaben war Gegenstand der Gespräche, die Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> während seiner Asienreise im November 1967 mit dem pakistanischen Staatspräsidenten geführt hatte. Die Bundesregierung hatte zugesagt, sich mit 400 Millionen Mark an der Finanzierung zu beteiligen. Die Weltbank verweigerte jedoch in der Folge die Zustimmung mit der Begründung, die Ausschreibungsbedingungen seien nicht eingehalten worden. Den Zuschlag erhielt darauf ein französisch-italienisches Konsortium. Vgl. dazu die Anfragen in <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/159">BT Sten. Ber. 66, S. 8184–8188</ref></bibl>. Vgl. auch <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss 1965–1969, Dok. 51 u. 58</bibl>.</p></note></seg> Zur Zeit berufe er einen Kreis von Experten, um Probleme der Geburtenkontrolle zu erörtern. Man habe die Absicht, mit der Weltgesundheitsorganisation zusammenzuarbeiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 3) Vorbereitung der Plenarsitzungen</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> erläutert die Tagesordnungen der 149., 150. und 151. Sitzung des Deutschen Bundestages. Siehe Anlage 3).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN013" type="comment"><p>TO BT liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg></p>
				<p>Zum FDP-Entwurf eines Strafgesetzbuches (Allgemeiner Teil)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN014" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2285">BT Anl. 116, Drs. V/2285</ref></bibl>. <bibl type="btp">Der Entwurf wurde in 1. Lesung ohne Aussprache an den Sonderausschuß für die Strafrechtsreform überwiesen, <ref type="external" target="05/149">BT Sten. Ber. 66, S. 7709</ref></bibl>.</p></note></seg> werde wahrscheinlich Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> sprechen. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> sollte sich dann bereithalten. Falls Debatte, sollte Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> zur Änderung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN015" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2197">BT Anl. 116, Drs. V/2197</ref></bibl>; <bibl type="btp">Das Gesetz wurde in 2. und 3. Beratung ohne Aussprache einstimmig angenommen, <ref type="external" target="05/149">BT Sten. Ber. 66, S. 7709</ref></bibl>.</p></note></seg> sprechen. Zum Entwurf eines Gesetzes zur Abgeltung von Reparationsschäden<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN016" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2432">BT Anl. 117, Drs. V/2432</ref></bibl>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/151">BT Sten. Ber. 66, S. 7747–7762</ref></bibl>.</p></note></seg> liege eine Stellungnahme des AK VII<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN017" type="comment"><p>Rechtswesen.</p></note></seg> vor (siehe Anlage 4)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN018" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg>. Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> werde für die Fraktion sprechen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> wendet sich gegen das Reparationsschädengesetz zum jetzigen Zeitpunkt. Das Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz sollte dann vorgezogen werden. Personenschäden zu entschädigen sei wichtiger, als Sachschäden auszugleichen. Er werde in der Debatte sprechen und entsprechende Ausführungen machen.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> verweist darauf, daß drohende höchstrichterliche Urteile den Bund in eine Zwangssituation versetzen. Wenn man jetzt nicht gesetzliche Regelungen treffe, kämen später auf uns unter Umständen unabsehbare Kosten zu.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterstützt Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, stellt aber Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> frei, seine abweichende Meinung zu äußern und entsprechend abzustimmen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> fährt in der Erläuterung der Tagesordnungen fort und verweist auf den Initiativgesetzentwurf über das freiwillige soziale Jahr.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN019" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2384">BT Anl. 117, Drs. V/2384</ref></bibl>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/149">BT Sten. Ber. 66, S. 7762 ff.</ref></bibl></p></note></seg> Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> und Marta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> würden den Gesetzentwurf vertreten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 4) Altersversorgung der Abgeordneten</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stellt dar, daß 2 Entwürfe vorliegen, der sogenannte Präsidentenentwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN020" type="comment"><p>Der von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und Mitgliedern von Union und FDP präferierte Entwurf (»Präsidentenentwurf«, »Kommissionsentwurf«) war von einer Unterkommission des Bundestagsvorstands ausgearbeitet worden und schlug eine Altersversorgung nach dem Versicherungsprinzip vor. In leicht abgeänderter Form wurde er als »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>-Entwurf« (BT <hi rendition="#smcap">Anl</hi>. 118, Drs. V/2575) eingebracht. Der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> war das Ergebnis der von den Fraktionsvorständen eingesetzten Kommission (vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-10-17-t1630_EP">SPD-Fraktionssitzung am 17. Oktober 1967 mit Anm. 10</ref>), die für eine beamtenrechtliche Lösung eintrat. Er wurde als <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2526">interfraktioneller Entwurf (BT Anl. 118, Drs. V/2526)</ref></bibl> im Bundestag eingebracht. Der <bibl type="item-in-archive">Bundestagsvorstand debattierte die Entwürfe am 15. Februar und am 6., 12. und 15. März 1968, vgl. die Protokolle in: PA 4000 V/185 Bd. A 7–11</bibl>.</p></note></seg> und der Entwurf Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> – Peter Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> (siehe Anlage 5)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN021" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei. Vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-10-17-t1630_EP">SPD-Fraktionssitzung am 17. Oktober 1967<ref type="internal" target="#spd-05_1967-10-17-t1630_EP"/>, Anm. 10;</ref>
								<ref type="internal" target="#spd-05_1968-03-12-t0930_EP">SPD-Fraktionssitzung am 12. März 1968, TOP 10 a.</ref></p></note></seg>.</p>
				<p>Gegen den Entwurf des Präsidenten sind im Fraktionsvorstand folgende Einwände erhoben worden.</p>
				<p>1.) Eine 50 %ige Erhöhung der Grunddiäten wirke ungünstig.</p>
				<p>2.) Pflichtteilnahme aller Abgeordneten werde nicht vorgesehen.</p>
				<p>3.) Die Pension würde angerechnet auf das steuerpflichtige Einkommen.</p>
				<p>4.) Er schaffe verschiedenes Versorgungsrecht für gegenwärtige und ehemalige Kollegen.</p>
				<p>5.) Von Zeit zu Zeit werde eine Erhöhung der Beiträge nötig.</p>
				<p>Gegen den Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> werden folgende Einwendungen gemacht.</p>
				<p>1.) Bezüge aus öffentlichen Kassen würden gegen Beamtenpensionen aufgerechnet.</p>
				<p>2.) Die Pension werde steuerpflichtiges Einkommen.</p>
				<p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> habe den Kompromißvorschlag gemacht, von seiten des Präsidiums eine öffentlich-rechtliche Versorgung der Abgeordneten sicherzustellen. Er erbitte folgende 3 bindende Beschlüsse der Fraktion:</p>
				<p>1.) Die Fraktion wünscht eine Regelung der Altersversorgung der Abgeordneten noch in diesem Frühjahr zu verabschieden.</p>
				<p>2.) Es darf nicht zweierlei Recht für ehemalige und gegenwärtige Abgeordnete entstehen.</p>
				<p>3.) Die Altersversorgung darf nicht der Wahlfreiheit der Abgeordneten unterliegen.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> stimmt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Anträgen zu und plädiert für die Vorlage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> fragt, ob man die Pensionsregelung nicht auf diejenigen beschränken könne, die keine Altersversorgung haben. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weist darauf hin, daß im vorigen Frühjahr die Fraktion sich eindeutig und bindend gegen das Bedürftigkeitsprinzip bei der Altersversorgung ausgesprochen habe. Er werde darüber keine erneute Debatte zulassen.</p>
				<p>Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> schlägt vor, die Anregungen von Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> aufzugreifen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> führt aus, daß seiner Meinung nach die Altersversorgung der Abgeordneten in der Öffentlichkeit nicht umstritten ist. Kritisch werde die Kumulation von Einkünften gesehen, z. B. gleichzeitige Minister- und Abgeordnetenpension oder gleichzeitige Beamten- und Abgeordnetenpension.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name> regt an, die Debatte und die Verhandlungen über die Altersversorgung nicht fortzusetzen, wenn bis Ende Februar keine Einigung erzielt worden ist.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> wendet sich gegen die Anrechenbarkeit öffentlicher Bezüge.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> betont abschließend, daß die Regelung des öffentlichen Dienstes nicht die Versorgung aller Abgeordneten präjudizieren dürfte. Es sei ohnehin eine Besserstellung der Abgeordneten des öffentlichen Dienstes schon während ihrer Parlamentszeit gegeben. Er halte es für gefährlich, wenn eine streitig geführte Plenardebatte zustande käme und bittet, über seine Anträge nunmehr zu beschließen.</p>
				<p>Die Anträge 1) und 2) werden einstimmig angenommen, der Antrag 3) gegen 4 Stimmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 5) EWG-Agrarfinanzierung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-02-06-t0943_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Februar 1968 (Teil 1 und 2)</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> schlägt wegen der vorgeschrittenen Zeit Vertagung vor.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 6) Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>1.) Bildung einer Eherechtskommission (siehe Anlage 6).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN023" type="comment"><p>Der AK Rechtswesen hatte auf Bitten des Bundesjustizministers aus den Reihen der SPD als ordentliches Mitglied Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> und als stellvertretendes Mitglied Ingeborg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertIngeborg_1964-11-13">Kleinert</name> für die Eherechtskommission vorgeschlagen. Die Vorlage des AK liegt dem Protokoll als Anlage 6 bei. Zur <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-07-t1705_EP">Eherechtskommission vgl. auch SPD-Fraktionssitzung am 7. März 1967, Anm. 16</ref>.</p></note></seg> Ohne Berichterstattung und Debatte. Einstimmige Zustimmung.</p>
				<p>2.) Vorlage eines Betriebsärztegesetzes (siehe Anlage 7).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN024" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2500">BT Anl. 118, Drs. V/2500</ref></bibl>, der Antrag wurde nach der Beratung am 16. Februar an den Arbeitsausschuß (f) und die Ausschüsse für Gesundheitswesen und Sozialpolitik verwiesen, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/157">BT Sten. Ber. 66, S. 8117 ff</ref></bibl>. Vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1968-02-06-t0943_EP">SPD-Fraktionssitzung am 6. Februar 1968 (Teil 1), Anm. 34</ref>.</p></note></seg> Ohne Berichterstattung und Debatte. Einstimmige Zustimmung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Ab Tagesordnungspunkt 7) Vorsitz: Prof. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name></p>
				<p>Tagesordnungspunkt 7) Umbesetzung Europarat / WEU</p>
				<p>Ohne Debatte. Einstimmige Zustimmung zu den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes (siehe Anlage 1) Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN025" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg></p>
				<p>Tagesordnungspunkt 8) Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Einstimmige Zustimmung zu den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes (siehe Anlage 1) Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN026" type="comment"><p>S.o.; Finanzausschuß: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VitFranz_1965-10-19">Vit</name> als Ersatz für das ausgeschiedene ordentliche Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Tagesordnungspunkt 9) Bekanntgabe der nächsten Termine Siehe Anlage 1) Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-01-23-t0940_EP_FN027" type="comment"><p>S.o.; 5. Februar, 20.00 Uhr: Vorstand, 6. Februar, 9.30 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
