<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Teil 1)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TueffersBettina"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title>
                  <author>Bettina Tüffers</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2009</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 59 </idno>
                     <objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung vom 11. April 1967 in Bonn, Bundeshaus</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historischer Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. April 1967</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>11 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1967-04-11">
               <time type="start" when="14:45:00"/>
               <time type="end" when="20:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">05</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-08-16" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-1">A. Internes aus der Fraktion. TOP 1: Zwischenbilanz der Großen Koalition.</item>
               <item xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Vorbereitung der Plenarsitzungen.</item>
               <item xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Nächste Termine. – TOP 4: Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eröffnet die Sitzung um 14.45 Uhr mit einem Nachruf auf den tödlich verunglückten Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlueterHelmut_1964-09-11">Schlüter</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlueterHelmut_1964-09-11">Schlüter</name> war am 7. April 1967 bei einem Verkehrsunfall ums Leben gekommen. Vgl. die Würdigung durch Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> am 12. April 1967: <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="05/101">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4684 f.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> begrüßt einige Gäste und beglückwünscht die Kollegen, die Geburtstag haben. Er stellt der Fraktion den neuen Mitarbeiter im Arbeitskreis V, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> war Nachfolger des ausgeschiedenen Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerJohannes">Wagner</name> im Arbeitskreis Öffentliche Finanzwirtschaft.</p>
                  </note>
               </seg> vor sowie den neuen Mitarbeiter im Pressereferat des PV, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdamAlfred">Adam</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdamAlfred">Adam</name> war seit dem 1. April 1967 als Redakteur in der Pressestelle des <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Vorstands tätig.</p>
                  </note>
               </seg>Weiter teilt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> [mit], daß für den Hin- und Rückflug zur Trauerfeier für den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlueterHelmut_1964-09-11">Schlüter</name> organisatorische Vorbereitungen getroffen worden sind; Teilnehmer an der Trauerfeier sollten sich beim Fraktionsgeschäftsführer melden.</p>
            <p>Zu Punkt 1 der TO,<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN004" type="comment">
                     <p>TO liegt dem Protokoll bei.</p>
                  </note>
               </seg> Zwischenbilanz der Großen Koalition, macht Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> darauf aufmerksam, daß es wegen der politischen Bedeutung der Aussprache über das Mehrwertsteuergesetz besser gewesen wäre, diesen Punkt als Punkt 1 zu behandeln. Nachdem der Fraktionsvorstand diesen Vorschlag bereits abgelehnt hat, sollte dafür Sorge getragen werden, daß u. U. die Diskussion in der Fraktion über die Mehrwertsteuer am Mittwochvormittag weitergeführt werde.</p>
            <p>Die Fraktion beschließt im weiteren Verlauf der Sitzung, daß die Behandlung der Mehrwertsteuer am Mittwochvormittagum 9.00 Uhr in der Fraktion behandelt werden soll;<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-12-t0910_EP">SPD-Fraktionssitzung am 12. April 1967</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> die an diesem Tag vorgesehenen Ausschußsitzungen sollten daher ausfallen.</p>
            <p>Zu Punkt 1 der TO – Zwischenbilanz der Großen Koalition</p>
            <p>Die Einführungen zu diesem Punkte werden von Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>,Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gehalten.Die unkorrigierten Reden hierzu sind dem Protokoll als Anlagen beigefügt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Vgl. SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (<ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1500_WZ">Teil 3</ref>, <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1530_WZ">Teil 4</ref>, <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1600_WZ">Teil 5</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1630_WZ">Teil 6</ref>).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> eröffnet die Diskussion und dankt für die TO, kritisiert aber, daß die einleitenden Referate zu lang gewesen wären und es künftig besser sei, wenn je ein Mitglied der Fraktion und der Regierung die Gedanken vorträgt. Des weiteren stellt Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> die Frage, wie es mit den Verhandlungen über die Assoziierung Israels zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Am 4. Oktober 1966 hatte die israelische Regierung beim <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Ministerrat einen Antrag auf Assoziierung mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> gestellt und die Bundesrepublik in dieser Angelegenheit um Unterstützung gebeten. Vgl. dazu auch <bibl type="series-item">AAPD 1966, Dok. 320</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> stehe, vor allen Dingen, was die sozialdemokratischen Minister hier zu tun gedenken.</p>
            <p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> beantwortet die Frage dahingehend, daß wir uns immer für die Assoziierung Israels eingesetzt haben und daß wir diese Haltung beibehalten werden.</p>
            <p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> macht allgemeine Bemerkungen zur wirtschaftlichen Situation. Er zeigt, wie er sagt, den Leidensweg der Richtlinien für die Hergabe der Mineralölsteuer auf.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Zur endgültigen Regelung vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1530_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 4);</ref>
                        <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-18-t1710_EP_FN008">SPD-Fraktionssitzung am 18. April 1967 mit Anm. 8</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> Nach dem 31. März, nachdem die Mittel praktisch zur Verfügung stehen, setzte ein Riesentauziehen ein, zunächst innerhalb der Ressorts. Der Bundesjustizminister<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p>
                  </note>
               </seg> ist der Auffassung, daß dies Mittel des Bundes seien, die nur der Bund hergeben kann, im Einvernehmen mit den Ländern. Die Länder standen auf dem Standpunkt, der Bund hat nicht Mittel an die Gemeinden zu geben, sondern das ist Angelegenheit der Länder und diese verlangen, daß diese Gelder nach der Bevölkerungszahl der einzelnen Länder, nach der Zahl der Kraftfahrzeuge, nach der Kraftfahrzeugdichte oder was auch immer auf die Länder aufgeschlüsselt, den Landesregierungen gegeben [werden], und die Landesregierungen verteilen nach eigenem Entschluß und nach eigenen Überlegungen. Nicht einmal Berichte an die Bundesregierung über die Verwendung der Gelderwaren die meisten bereit herzugeben.</p>
            <p>Hinzu kam ein dritterGesichtspunkt: Wegen der Höhe der Zuschüsse – es soll ja nicht allesbezahlt werden, sondern es soll ein Zuschuß des Bundes für bestimmte Aufgaben zur Lösung der Verkehrsprobleme in den Gemeinden sein – entstand ein erheblicher Streit prinzipieller Art. Die Bundesregierung darf auch von sich aus – auch eine sozialdemokratische – nicht eine Lösung zulassen, die vielleicht fünfjährige Regelung in Sachen Finanzreform präjudiziert. Die Länder wollten eine Krone der Bezuschussung haben, die ihrerseits die Finanzreform damit präjudiziert. Ich habe auf dem Standpunkt gestanden, wir müssen jetzt Richtlinien machen, die nur einen provisorischen Charakter für dieses Jahr tragen und die Finanzreform nicht belasten. Das ist monatelang hin- und hergegangen. Die einzige Zustimmung die ich bekommen habe von einem Land, stammt nicht von einem sozialdemokratischen Ministerpräsidenten, sondern von Bayern. (Ausführungen Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> betr. Autobahngebühr s. Anlage).<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 2)</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> wirft ein, daß man nicht nur für diesen, sondern auch für andere Fälle feststellen müsse, daß es unter aller Kritik sei, wie einige Länderregierungen sich verhalten.</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> berichtet, daß vor Ostern eine Besprechung des Bundeskanzlers mit einigen Ministerpräsidenten der Länder stattgefunden hat, bei der er zugegen war und referiert hat.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Zum Treffen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> mit den Ministerpräsidenten vgl. <bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>
                        </bibl>
                        <hi rendition="#smcap">
                           <bibl type="series-item">,</bibl>
                        </hi>
                        <bibl type="series-item"> Nr. 29 vom 21. März 1967, S. 234</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Er hat bei dieser Gelegenheit alle Länderfinanzminister aufgefordert, sich um ihre Landeszentralbankpräsidenten zu kümmern, die ihnen meistens unbekannt seien und von denen sie meist nicht wüßten, was für eine Stimme diese in Frankfurt haben und ferner eine andere Politik mit ihren Haushalten zu betreiben, nämlich Kassenobligationen auf den Markt zu bringen, eine habe das gemacht, <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>. Den Ministerpräsidenten war das eine Offenbarung, d. h. sie waren von ihren Finanzministern und Wirtschaftsministern über den Wandel der wirtschaftlichen Lage, über die Talsohle noch nicht orientiert.</p>
            <p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name> berichtet über seine Erfahrungen im gegenwärtigen Landtagswahlkampf in Schleswig-Holstein.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Am 23. April 1967 fanden Wahlen zum Landtag von Schleswig-Holstein statt.</p>
                  </note>
               </seg> Er weist hierbei auf das Klima in der Koalition hin und führt an einer Reihe von Beispielen auf, wie die Redner der ersten und zweiten Garnitur der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN013" type="critical">
                     <p>
                        <quote>»der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>«</quote> wurde handschriftlich ergänzt.</p>
                  </note>
               </seg> sich nicht an die Gemeinsamkeit der neuen Regierung halten. Er richtet die Bitte an alle, daß wir bei jeder Gelegenheit an die Loyalität der anderen Seite appellieren. Er möchte dies zu Beginn der gemeinsamen Arbeit tun und nicht in den kommenden Monaten durch heftige Diskussionen an dieser Stelle dazu gezwungen sein.</p>
            <p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangebeckWalter_1961-10-17">Langebeck</name> hat eine Frage an den Bundeswirtschaftsminister. In der ersten Märzwoche brachte der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Pressedienst einen Artikel, wonach die Bundesbank der Wirtschaft Geld zur Verfügung gestellt habe, unabhängig vom Eventualhaushalt und etwa in dessen Höhe. Die Wirtschaft habe das Geld nicht zweckentsprechend verwandt, sondern großenteils exportiert, weil im Ausland der Zinshaushalt höher liegt.</p>
            <p>Zu dieser Frage antwortet Klaus Dieter<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN014" type="critical">
                     <p>Korrigiert aus «Peter».</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>:Die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> hat alle Finanzierungsbedürfnisse der öffentlichen Hand in den ersten Monaten dieses Jahres erfüllen können. Daß daneben der Geldexport in Ausland weitergelaufen ist, hat die öffentliche Finanzierung nicht gestört. Man kann also sagen, daß, wenn die Krediterleichterung weitergeht, Raum für beides ist. Die Nachfrage nach Kreditmarktmitteln ist im Augenblick außerordentlich schwach, kann auch bei der Konjunkturlage nicht anders sein. Wir werden Möglichkeiten haben, wenn die Zinssenkungs- und Krediterleichterungspolitik der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> weiter betrieben wird, die öffentlichen Finanzierungsbedürfnisse zu erfüllen, die im Augenblick sehr dringend sind und gleichzeitig auch einen gewissen Geldexport weiter zu treiben, der wiederum notwendig ist, um unsere Exporte finanzmäßig im Ausland abzudecken, um nicht allzuviel internationale Liquidität in Form von Devisenzuflüssen nach Deutschland zu ziehen, sondern das Geld immer wieder dem Ausland zur Verfügung zu stellen.</p>
            <p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> stellt fest, daß von der neuen Koalition mehr geleistet wurde, als wir haben am Anfang erwarten können. Wir sind vor allen Dingen in der Wirtschaftspolitik auf dem richtigen Weg. Wir müssen aber auch die Bereitschaft herbeiführen, die wahre Situation der deutschen Außenpolitik zu erkennen. Es konnte nicht alles in der kurzen Zeit geschehen. Wir müssen demnächst aber auch zu dem Problem Oder/Neiße sprechen, denn wenn wir diese Frage nicht in der Großen Koalition regeln, dann wird es später eine einzige Partei, die vielleicht einmal in der Regierung ist, auch nicht tun können.</p>
            <p>Zu den Äußerungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über die Notstandsgesetzgebung<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1500_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 3)</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> müsse er sagen, daß der neue Entwurf<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Das Kabinett hatte sich am 10. März in einer Sondersitzung auf einen Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes, <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/1879">BT Anl. 113, Drs. V/1879</ref>
                        </bibl>, geeinigt. Vgl. <bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>
                        </bibl>
                        <hi rendition="#smcap">
                           <bibl type="series-item">,</bibl>
                        </hi>
                        <bibl type="series-item"> Nr. 26 vom 14. März 1967, S. 209 f.</bibl> Der Entwurf wurde am 7. April dem Bundestag zugeleitet, die 1. Lesung fand am 29. Juni statt. Zu den Einzelheiten des Entwurfs siehe auch <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13096</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> besser sei, aber das bedeute nicht, daß darin nicht noch große Mängel wären. Vor allen Dingen die Fassung des § 3 Art. 12 Abs. 2, 2. Satz,<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN017" type="comment">
                     <quote>
                        <quote>
                           <quote>
                              <quote>
                                 <quote>
                                    <p>
                                       <quote>»Für Zwecke der Verteidigung ist durch Gesetz oder auf Grund eines Gesetzes für Wehrpflichtige auch eine darüber hinausgehende Verpflichtung zu zivilen Dienstleistungen außerhalb des Wehrdienstes im Bereich der öffentlichen Verwaltung, der Streitkräfte sowie der Versorgung der Bevölkerung und der Streitkräfte, ferner zu Dienstleistungen im Bundesgrenzschutz zulässig.«</quote>
                                    </p>
                                 </quote>
                              </quote>
                           </quote>
                        </quote>
                     </quote>
                  </note>
               </seg> Art. 91, Abs. 4,<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN018" type="comment">
                     <quote>
                        <quote>
                           <p>
                              <quote>»Die Absätze 1 bis 3 [bezieht sich auf den Einsatz von Polizei und Streitkräften im Fall eines Notstands, d. Bearb.] finden keine Anwendung auf Arbeitskämpfe, die zur Wahrung und Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen von Vereinigungen im Sinne des Artikels 9 Absatz 3 geführt werden.«</quote>
                           </p>
                        </quote>
                     </quote>
                  </note>
               </seg> die Frage der Rechte des Gemeinsamen Ausschusses und die Aufhebungsbestimmungen müßten noch eingehend diskutiert werden, denn in der vorliegenden Form könnte er diesen Punkten nicht zustimmen.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> möchte eine Spezialdebatte über die Notstandsgesetzgebung heute vermeiden. In 3 Punkten stellt er aber fest:</p>
            <p>1. Das Parlament muß Zeit und Muße für die Beratung der Notstandsgesetze haben. Nach seiner Rechnung sei eine Verabschiedung vor den Sommerferien 1968 nicht möglich.</p>
            <p>2. Der vorliegende neue Entwurf muß studiert werden mit früheren Entwürfen, dem geltenden alliierten Notstandsrecht und den Parteitagsbeschlüssen. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> angegriffenen Punkte seien z. B. von <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Ministern konzipiert worden.</p>
            <p>3. Er möchte eine Information geben zu Art. 12:</p>
            <p>a) Der Entwurf beschränkt sich ausschl. auf wehrpflichtige Männer; er habe Zweifel, ob diese Form überhaupt vertreten werden kann.</p>
            <p>b) Art. 91<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN019" type="critical">
                     <p>Korrigiert aus »90«.</p>
                  </note>
               </seg> ist auf die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> zurückzuführen, denn es soll verhindert werden, daß Vollmachten in Artikel 91 auf einen normalen Streik angewandt werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN018">Anm. 18</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFritz_1965-10-19">Böhm</name> bezeichnet als die wichtigste Aufgabe die Bewältigung der wirtschaftlichen Probleme. Dennoch sind heftige Auseinandersetzungen über die Notstandsgesetzgebung im Lande im Gange, vor allen Dingen mit Gewerkschaftlern. Es wird hierbei von dem neuen Entwurf nur von kosmetischen Schönheitsreparaturen gesprochen. Wir müssen daher offensiver werden in der Aufklärung über diese Gesetzgebung. Er gibt die Anregung, daß der Fraktionsvorstand und die Partei den Abgeordneten durch Zustellung von Unterlagen helfen bei ihrer Auseinandersetzung in den Wahlkreisen und mit den Gewerkschaften.</p>
            <p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> sieht es als vordringlich an, daß Ruhe in die Öffentlichkeit hineingetragen wird, die auch eine Voraussetzung für die Stabilisierung ist. Daher sind Reden von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über Abstriche am Sozialetat abträglich.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN021" type="comment">
                     <p>So zum Beispiel auf einer Veranstaltung in Koblenz am 8./9. April 1967: <bibl type="series-item">»Kabinett geht gegen Fehlbeträge in künftigen Etats vor«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 11. April 1967</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Auch er müßte einen blauen Brief vom Bundeskanzler bekommen, wenn er die deutsche Öffentlichkeit durch solche Reden beunruhige. Daher sollte Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> einen Brief an den Bundeskanzler richten, in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aufgefordert wird, sich an die Richtlinien des Kabinetts zu halten.</p>
            <p>Lucie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name> spricht besonders den politisch-psychologischen Aspekt dieser neuen Koalition an. Sie meint im Gegensatz zu Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, daß wir uns schon heute die Frage stellen müssen,was ist 1969? Unsere Vertreter in der Regierung müssen stär-ker in den Vordergrund treten, damit die Popularitätskurve <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> nicht weiter ansteigt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gegenüber wird die Kritik in der Presse stärker, vor allen Dingen, weil die Erfolge sich nicht so schnell abzeichnen. Daher sei es erforderlich, auch in der Öffentlichkeit stärker zu betonen, daß die notwendigen Aufträge aus dem Eventualhaushalt schnell, aber auch korrekt vergeben werden müssen.Auch das Stabilitätsgesetz muß bald verabschiedet werden. Zusammenfassend sagt sie, daß es ein ständiger Prozeß sein muß, bei dem unsere Leute in der Regierung immer im Vordergrund bleiben müssen.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> gibt seinen Eindruck dahin wieder, daß die Sorge unter den Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> über die Große Koalition einem Stolz an der Mitwirkung gewichen sei, doch gegenwärtig droht diese Stimmung umzuschlagen, weil noch keine Erfolge zu erkennen seien. Man meint, daß auch wir Sozialdemokraten nicht in der Lage seien, die Situation zu meistern. Aufgrund der Ausführungen unserer Minister über die Schwierigkeiten mit den Länderregierungen ist es daher erforderlich, daß mit den sozialdemokratischen Länderchefs einmal gesprochen wird. Mit der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> sollte man ernst darüber reden, daß die Angriffe aus ihren Reihen gegen die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Politiker aufhören. Mit aller Deutlichkeit muß man die Arbeit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Minister in der Öffentlichkeit herausstellen.</p>
            <p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> bringt seine Besorgnis über die Situationan der Saar und vor allen Dingen an der Ruhr zum Ausdruck. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> habe mit Recht ausgeführt, daß die größten Probleme,die zu lösen sind, die Fragen an Saar und Ruhr sind.</p>
            <p>Der Wahlsieg in NRW<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Bei den Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen am 10. Juli 1966 erhielt die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> 49,5% (1962: 43,4%), die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> sank auf 42,8% gegenüber 46,4% im Jahr 1962, die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> kam auf 7,4% (6,8%). Nach Sitzen waren das: <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> 99 (1962: 96), <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> 86 (96), <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> 15 (14).</p>
                  </note>
               </seg> ist auf zwei Punkte zurückzuführen:</p>
            <p>1. Die Bevölkerung spürte, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> keine Konzeption hat, um mit dem Problem fertig zu werden und</p>
            <p>2. sie glaubte, daß die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> eine Konzeption für die Energiepolitik besitze.</p>
            <p>Wir haben daher ein großes Vertrauenskapital bekommen und dies schon vor der Bildung der Großen Koalition in Bonn.Die Stärke unserer Fraktion wird an der Ruhr entschieden.</p>
            <p>Wir dürfen aber nicht daran vorübergehen, daß gegenwärtig die Kritik in diesem Gebiet lauter und stärker wird. Ihm hätten sich die Haare gesträubt bei den Ausführungen von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, daß die Konjunkturbelebung das Mittel zur Lösung dieser Probleme sei. Das reiche nicht aus. Er möchte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einen Hinweis geben auf die <name type="Organisation" ref="#EGKS">Europäische Gemeinschaft für Kohle und Stahl</name>. Von der Kommission der Hohen Behörde wurde kürzlich zu diesem Problem gesagt, daß das Marktsystem und das spezielle Instrumentarium nicht mehr ausreichen, um eine geordnete Entwicklung an Ruhr und Saar zu erreichen. Es werden nun viele Vorschläge gemacht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> spricht von Einheitsgesellschaft, andere von 4–5 Gesellschaften und wieder andere von dem Ochelplan zur Verstaatlichung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OchelWilly">Ochel</name>, Vorstandsvorsitzender der Dortmunder Hoesch AG, hatte sich gegen die Gründung einer Privatgesellschaft ausgesprochen, da diese weiterhin staatlicher Unterstützung bedürfe; er plädierte statt dessen für die Bildung einer Ruhrkohlen-Einheitsgesellschaft in Staatsbesitz. Vgl. dazu <bibl type="series-item">»Ochel schlägt Verstaatlichung des Bergbaus vor«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 1. März 1967</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Mit Interesse habe er von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gehört, daß es einen 3-Phasen-Plan gebe zur Bewältigung der Probleme.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Zu den Ausführungen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> zum 3-Phasen-Plan s. u.</p>
                  </note>
               </seg> Das muß konkreter dargestellt und den Betroffenen klargemacht werden.</p>
            <p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> warnt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor zuviel Optimismus in der Notstandsfrage und schließt sich den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> an.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> führt aus, daß der Versuch einer Bilanz gezeigt hat, daß die Strukturumwandlungsprozesse der industriellen Gesellschaft zunehmen, verschärft durch die Versäumnisse mangelhafter Anpassung in den letzten Jahren. Die Reibungen, die sich daraus ergeben, zeigen sich für die Arbeitnehmer in der Sorge um den Arbeitsplatz und einer weitergehenden Einwirkung auf den Reallohn. Daraus ergibt sich seines Erachtens:</p>
            <p>1. Unsere Einschätzung zur Regierungspolitik war richtig, nämlich das Beschäftigungsproblem ist Punkt Nr. 1. Daher sollte man in den Mittelpunkt der parlamentarischen Arbeit das Arbeitsmarktanpassungsgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Vgl. den von der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> ausgearbeiteten Gesetzentwurf zur Anpassung des Arbeitsmarktes an die Entwicklung von Wirtschaft und Technik (Arbeitsmarktanpassungsgesetz), <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/887">BT Anl. 106, Drs. V/887</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> stellen.</p>
            <p>2. Wir sollten zum Ausdruck bringen, daß die administrative Umsetzung unseres politischen Willens in allen Punkten nicht befriedigend ist: es muß schneller gehen.</p>
            <p>3. Noch schärfer als vorher werden wir bei den Stabilisierungsgesetzen zu prüfen haben, daß nicht nur konjunkturpolitische Maßnahmen dort betrieben und ausgewiesen werden, sondern daß die Regierung zur Handhabung konjunkturpolitischer Mittel Raum erhält.</p>
            <p>4. Mit den Mitteln der Konjunkturpolitik allein kommt man nicht aus. Sie kann nur die Voraussetzungen für die Lösungen verbessern, kaum aber die Lösungen selbst bringen. Ohne Strukturpolitik werden konjunkturpolitische Mittel stumpfer. Wie die Strukturpolitik methodisch angefaßt wird, sei seine Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Ob nicht im Sinne der konzertierten Aktion ein Instrumentarium zur Untersuchung geschaffen werden muß, an dem das <name type="Organisation" ref="#BMW">Bundeswirtschaftsministerium</name>, die Gewerkschaften und die Arbeitgeber beteiligt sind. Im Methodischen der Strukturpolitik haben wir noch nicht das erforderliche erreicht. Hierzu gehören auch die ganzen Fragen der Sozialpolitik. Es kann auf die Dauer keine langfristige Wirtschaftspolitik und mittelfristige Finanzpolitik geben und die Sozialpolitik macht keine Fortschritte. Die Sozialpolitik muß in die Vorausschau und Planung mit einbezogen werden. Dies kann die Fraktion nicht allein machen, sondern nur mit Mitarbeit der Ministerien.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München) weist auf die Argumentation der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> im Lande hin, wonach die Koalition nur geschlossen worden sei, um Wahlrecht und Notstand durchzusetzen.</p>
            <p>H.-J. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> meint zu den Äußerungen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> zum 3-Phasen-Plan, daß die strukturelle Verzerrung in unserem Lande sich gegenwärtig an der Struktur der Arbeitslosigkeit zeigt. Hier besonders im Zonenrandgebiet. Daraus sind zwei Folgerungen zu ziehen:</p>
            <p>1. Das regionale Förderungsprogramm ist nicht nur reformbedürftig, es muß durchforstet und modernisiert werden.</p>
            <p>2. Das ERP-Wirtschaftsvermögen sollte zu einem Instrument für regionale Strukturpolitik ausgebaut werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Das ERP-Sondervermögen wurde vom Bund verwaltet und diente ausschließlich dem Wiederaufbau und der Förderung der deutschen Wirtschaft.</p>
                  </note>
               </seg> Natürlich kann Strukturpolitik erst angefaßt werden, wenn die Gesamtwirtschaft konjunkturell in Ordnung gebracht ist.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> verzichtet auf die Wortmeldung.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Worms) stellt drei Fragen:</p>
            <p>1. Stimmt es, daß der Ausgang der französischen Wahlen<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Nach den Wahlen zur Nationalversammlung am 12. März, die den Gaullisten schwere Verluste einbrachten, und dem Rücktritt der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> ernannte Staatpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> am 6. April wiederum Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> zum Ministerpräsidenten.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> veranlaßt habe, eine Annäherung an England zu erstreben, ohne dabei in seiner Haltung zum <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Beitritt Englands nachzugeben?</p>
            <p>2. Was hat es mit einer Schrift von Verteidigungsexperten auf sich, wonach der Atomwaffensperrvertrag unsere äußere militärische Sicherheit gefährden würde?<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Nicht ermittelt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>3. In Kreisen der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> würde sehr gründlich über das System der dynamischen Renten diskutiert. Danach solle die dynamische Rente nicht mehr an den Lohn, sondern an das Bruttosozialprodukt angelehnt werden, weil sonst die finanziellen Leistungen künftig nicht mehr aufgebracht werden könnten.</p>
            <p>Darüber wünscht er Aufklärung, heute oder vielleicht auch später.</p>
            <p>Zu Frage 1. antwortet Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> den Atomwaffensperrvertrag nicht unterschreiben wird, er aber andererseits wünscht, daß die BRD ihn unterzeichnet. Aufgrund seines kürzlichen Besuchs in England müsse er feststellen, daß die Haltung Frankreichs gegenüber Großbritannien ebenso unfreundlich wäre wie bisher.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hatte sich auf offizielle Einladung vom 30. März an in London aufgehalten und u. a. mit dem britischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrownGeorgeAlfred">Brown</name> über das Beitrittsgesuch Großbritanniens zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> gesprochen. Vgl. <bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 4. April 1967, S. 1</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Auf die anderen Fragen wolle er am Schluß zurückkommen.</p>
            <p>Philipp <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> dankt für die Referate und meint, daß die Unsicherheit, die in weiten Kreisen der Wirtschaft herrscht, zu untersuchen sei. Vielleicht ist dies auf das Sachverständigengutachten zurückzuführen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN030" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/1160">BT Anl. 108, Drs. V/1160</ref>
                        </bibl>, zur Debatte vgl. <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="05/106">BT Sten. Ber. 64</ref>, S. 4976–5000</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Wir sollten die Gründe nicht im Eventualhaushalt, sondern anderswo suchen. Er richtet die Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, wie es mit der Aufhebung der Preisbindung der zweiten Hand stehe.</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> führt die schleppende Beratung des Stabilisierungsgesetzes auf die schlechte Ausschußführung zurück, wogegen wir nichts machen können. Die Arbeit für die Vorstellungen in der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> ist erst nach Weihnachten freigeworden. Die Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> im Wirtschaftsausschuß mußten sich erst an ein konjunkturpolitisches Instrumentarium gewöhnen. Die abschließenden Beratungen könnenjetzt beginnen. Mit der 2. und 3. Lesung ist noch vor der Sommerpause zu rechnen.</p>
            <p>Das Kohleproblem dürfe man nicht nur auf den Steinkohlebergbau beschränken, sondern auch im Braunkohleabbau zeichnen sich immer mehr Absatzschwierigkeiten ab. Daher müsse eine globale Maßnahme für beide ins Auge gefaßt werden. Eine Debatte im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> über das Energieproblem erscheint in nächster Zeit angebracht.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN031" type="comment">
                     <p>Die sog. Kohledebatte fand erst am 8. November 1967 statt. Vgl. dazu auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-11-07-t1640_EP">SPD-Fraktionssitzung am 7. November 1967</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> Die konzertierte Aktion müsse auch dazu beitragen, um die Schwierigkeiten zwischen Bund, Ländern und Gemeinden zu beseitigen.</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> beantwortet die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> dahingehend, daß er einen Arbeitsauftrag zur Novelle zum Kartellgesetz in seinem Ministerium gegeben habe mit dem Ziel, die Aufhebung der Preisbindung der zweiten Hand zu erreichen. Dem Kabinettsbeschluß könne er nicht vorgreifen, doch wünsche er, daß das Gesetz zum 1. 1. 1968 in Kraft trete, wenn im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> vor den Sommerferien die erste Lesung durchgeführt würde.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN032" type="comment">
                     <p>Die Diskussion um die Kartellnovelle dauerte bis Oktober 1968, die Novelle wurde jedoch nicht eingebracht, da die Unionsfraktionen vor allem der Aufhebung der vertikalen Preisbindung nicht zustimmten. Vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1968-10-29-t1620_EP_FN013">SPD-Fraktionssitzung am 29. Oktober 1968 (Teil 1), Anm. 13</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zweitens gibt er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> recht, daß wir Schluß machen müssen mit der Dramatisierung der Deckungslücke im Haushalt. Die Diskussion hierüber ist verheerend für die Unternehmersituation und auch für die Arbeitnehmer. Wir Sozialdemokraten sollten die Dramatisierung nicht mitmachen, da noch keineswegs das letzte Wort über die Deckungslücke der kommenden Jahre gesprochen ist. Antworten hierüber wird der gebildete Kleine Arbeitsausschuß über die Mittelfristige Finanzplanung geben.</p>
            <p>Drittens gibt er die Skizze des 3-Phasen-Plans<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN033" type="comment">
                     <p>Liegt dem Protokoll noch einmal separat bei.</p>
                  </note>
               </seg> bekannt, wonach</p>
            <p>I. Vorbereitungsphase bis Ende 1967</p>
            <p>1. Anlaufen des 2. Verstromungsgesetzes seit 30. 1. 1967.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN034" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="bgbl">»Gesetz zur Sicherung des Steinkohleneinsatzes in der Elektrizitätswirtschaft« vom 5. September 1966, <ref type="external" target="1/1966/42">BGBl. 1966 I</ref> S. 545</bibl>, vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-01-24-t1700_EP_FN013">SPD-Fraktionssitzung am 24. Januar 1967, Anm. 13</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>2. Freiwilliger Kohlemehrverbrauch der Energieerzeuger (das Gespräch steht noch aus).</p>
            <p>3. Inkrafttreten der Gemeinschaftslösung für Koks-Kohle seit dem 16. Februar 1967 in Luxemburg.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN035" type="comment">
                     <p>Der Ministerrat der <name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name> hatte sich im November 1966 auf eine Gemeinschaftslösung für das Problem der Versorgung der sechs Mitgliedsstaaten mit Kokskohle geeinigt. Ziel war, den Preis der Kokskohle für die Unternehmen der Eisen- und Stahlindustrie der Gemeinschaft auf das Niveau der amerikanischen Kokskohle zu reduzieren, vgl. <bibl type="series-item">AdG 1966, S. 12824</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4. Arbeitsaufnahme der Aktionsgemeinschaft deutscher Steinkohlenreviere GmbH seit dem 17. März 1967.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN036" type="comment">
                     <p>Die Aktionsgemeinschaft war bereits im November 1966 auf Anregung des <name type="Organisation" ref="#BDI">BDI</name> gegründet worden um u. a. die Stillegung von Bergwerken und die Ansiedlung neuer Industriebetriebe auf dem Gelände stillgelegter Zechen zu organisieren. Für den »Vertrag betreffend Stillegung von Steinkohlebergwerken« vgl. <bibl type="series-item">Bundesanzeiger</bibl>
                        <hi rendition="#smcap">
                           <bibl type="series-item">,</bibl>
                        </hi>
                        <bibl type="series-item"> Nr. 59 vom 29. März 1967</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>5. Zusätzliche Teilfinanzierung der Feier- und Nachholschichten mit einer Belastung des Haushalts für den Bund von 80 Mio. DM und für NRW von 40 Mio. DM.</p>
            <p>Hierüber ist ein Antrag an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestellt, um diese Mittel aus dem Haushalt bereitzustellen. Damit würde der Wunsch der IG-Bergbau, von den Samstag-Schichten wegzukommen und die 5-Tage-Woche erreicht werden.</p>
            <p>6. Gleichstellung in der Bergmann-Prämie.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN037" type="comment">
                     <p>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Bergmannsprämien, <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/2014">BT Anl. 114, Drs. V/2014</ref>
                        </bibl>. Die 1. Lesung fand am 8. November, die 2. und 3. fanden am 1. Dezember 1967 statt, Gesetz vom 22.12.1967, <bibl type="bgbl">
                           <ref type="external" target="1/1967/75">BGBl. 1967 I</ref> S. 1347</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Kosten = 20 Mio. DM.</p>
            <p>7. Abfindung oder Übergangsgeld durch Umdisposition in der Aktionsgemeinschaft.</p>
            <p>8. Verschärfung der Selbstbeschränkung bei der Mineralölindustrie und Ausdehnung des Einfuhr-Prüfungsverfahrens auf Rohöl.</p>
            <p>9. Bundesgesetz zur Anpassung und Gesundung des Steinkohlebergbaus.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN038" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="#05/2078">BT Anl. 114, Drs. V/2078</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>10. Bodenbeschaffung für Neuansiedlung und Referenzen für Neuinvestitionen in den bisherigen Steinkohlegebieten.</p>
            <p>11. Erklärung der Krisensituation nach dem Montanvertrag Art. 58.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN039" type="comment">
                     <p>Art. 58 des Vertrages vom 18. April 1951 über die Gründung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl (<name type="Organisation" ref="#EGKS">EGKS</name>-Vertrag, Montanunion-Vertrag), <bibl type="bgbl">
                           <ref type="external" target="2/1952/7">BGBl. 1952 II</ref> S. 447–504</bibl>, sah die Möglichkeit vor, eine »Manifeste Krise« auszurufen: <quote>
                           <p>
                              <quote>»Ist die Hohe Behörde bei einem Rückgang der Nachfrage der Auffassung, daß sich die Gemeinschaft in einer offensichtlichen Krise befindet, und daß die in Artikel 57 vorgesehenen Maßnahmen nicht ausreichen, um dieser Lage zu begegnen, so hat sie nach Anhörung des Beratenden Ausschusses und mit Zustimmung des Rates ein System der Erzeugungsquoten einzuführen … [Die Hohe Behörde] kann insbesondere die Kapazitätsausnutzung der Unternehmen durch geeignete Umlagen auf die Mengen regeln, die ein Vergleichsniveau überschreiten, das durch eine allgemeine Entscheidung festgesetzt worden ist. Die so eingegangenen Beträge werden zur Unterstützung der Unternehmen verwendet, deren Produktionsrhythmus hinter dem vorgesehenen Maß zurückbleibt, um insbesondere so weit als möglich die Erhaltung der Arbeitsplätze in diesen Unternehmen zu sichern … «</quote>
                           </p>
                        </quote>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>12. Zusammenlegung der beiden deutschen Verkaufsorganisationen für Steinkohle.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN040" type="comment">
                     <p>Die beiden Ruhrkohlenverkaufsgesellschaften »Geitling« und »Präsident« existierten bis zur Gründung der Ruhrkohle AG 1969.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>13. Wirksamwerden der allgemeinen Maßnahmen der Konjunkturpolitik.</p>
            <p>II. Die Anpassungsphase von Ende 1967 bis Anfang 1969</p>
            <p>1. Verstärkte Zurückführung der Förderkapazität im Zusammenhang mit Art. 58.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN041" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN039">Anm. 39</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>2. Fortführung der eingeleiteten Maßnahmen 1 bis 10 und Überprüfung ihrer Wirksamkeit.</p>
            <p>3. Dazu fallweise flankierende Maßnahmen, befristet zwischen einigen Monaten und 1 ½ Jahren, z. B. Erhöhung der Heizölsteuer.</p>
            <p>4. Neuordnung der Unternehmensstruktur des Bergbaus in Richtung auf optimale Unternehmenseinheiten.</p>
            <p>5. Die Fusion der Gemeinschaften.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN042" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Fusion von Montanunion, <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und <name type="Organisation" ref="#EURATOM">Euratom</name> zum 1. Juli 1967, was auch eine gemeinsame Energiepolitik bedeutete.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>III. Stabilisierungsphase</p>
            <p>1. Abbau der flankierenden Maßnahmen. Einführung der Kernenergie in den Markt.</p>
            <p>2. Wirksamwerden der Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit der Steinkohle durch die Maßnahme der Umbildung der Unternehmensstruktur.</p>
            <p>Dies sind sehr harte Dinge, die verbunden werden müssen mit Neuinvestitionen von Neuinvestoren im Steinkohlegebiet. Der nordrhein-westfälische Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleitzeBruno">Gleitze</name> ist bei allen Verhandlungen hierüber dabei. Es sei aber nicht hilfreich, wenn in der Öffentlichkeit behauptet würde, das Anpassungsgesetz bedeute 80 000 erwerbslose Bergleute. Nur ein Bruchteil von dieser Zahl sei betroffen, weil, abgesehen von den konjunkturpolitischen Maßnahmen, eine große Anzahl von Bergleuten aus Altersgründen sowieso aus dem Arbeitsprozeß ausscheiden.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> beendet die Aussprache, die 5 Stunden dauerte. Er stellt fest, daß noch 84 Abgeordnete im Saal seien und dies nicht Mut mache, in kurzer Zeit eine solche Generaldebatte anzusetzen. Für die während der Sitzung gegebenen Verfahrensratschläge sei er dankbar. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stellt folgendes fest:</p>
            <p>1. daß in Zukunft jede Fraktionssitzung mit einer allgemeinen Fragestunde beginnen soll, die auf maximal 30 Minuten begrenzt werden soll.</p>
            <p>2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnauHeinz">Ruhnau</name> seien seit einiger Zeit dabei, im Laufe dieses Monats ein sehr sorgfältiges Papier über den Notstand anzufertigen. Dies wird den Mitgliedern der Fraktion zugestellt.</p>
            <p>3. Die Fraktion geht davon aus, daß die Sozialpolitiker und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> in absehbarer Zeit der Fraktion einen Vortrag halten werden über die Probleme Rentenberg, die Tiraden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und über das Problem <quote>»Soll die Dynamisierung auf einen anderen Parameter eingestellt werden?«</quote>
            </p>
            <p>4. Struktur- und Energiepolitik brennt uns auf den Nägeln. Das Präsidium und der Parteivorstand haben einen Ausschuß eingesetzt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN043" type="comment">
                     <p>Die Kommission wurde vom geschäftsführenden Präsidiumsmitglied der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name>, geleitet. Weiter gehörten ihr an: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, Ministerpräsident Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, der nordrhein-westfälische Arbeits- und Sozialminister Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiggenWerner_1961-10-17">Figgen</name>, Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name> sowie der Vorsitzende der IG Bergbau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>. Vgl. auch <bibl type="series-item">«SPD-Sonderkommission für Rhein und Ruhr«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 3. April 1967</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Er soll versuchen, die Diskrepanz zwischen Düsseldorf und Bonn abzuschwächen und einen gemeinsamen Nenner zu erreichen.</p>
            <p>5. In einem Brief an den Bundeskanzler<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN044" type="comment">
                     <p>Der Brief vom 12. April 1967 ist abgedruckt in: <bibl type="single-item">Möller, Genosse Generaldirektor, S. 329 ff.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> soll folgendes festgestellt werden:</p>
            <p>a) Zum Non-Proliferationsvertrag soll die Bundesregierung spätestens in der übernächsten Woche vor dem Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> eine Erklärung abgeben.Es wäre daher angebracht, die vorbereitete Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> hierzu einzubringen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN045" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-18-t1710_EP_FN025">SPD-Fraktionssitzung am 18. April 1967, Anm. 25</ref>. Zur Debatte und Erklärung von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für die Bundesregierung am 27. April 1967 vgl. <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="05/106">BT Sten. Ber. 64</ref>, S. 4930 ff.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>b) Die berechtigten Klagen gegen die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> sollten deutlich gemacht werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN046" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> sprach in seinem Brief von »Unfreundlichkeiten«, die sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> im Schleswig-Holsteinischen Wahlkampf erlaubt habe.</p>
                  </note>
               </seg> Der Bundeskanzler soll solche Art von Ausführungen seiner Minister abstellen.</p>
            <p>c) In ähnliche Richtung geht die Forderung, die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Öffentlichkeit über drastische Abstriche dem Sozialhaushalt gegenüber abzustellen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN047" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN021">Anm. 21</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>d) Wir werden unsere Sorge zum Ausdruck bringen über das unzureichende Tempo bei der Verwirklichung des Investitionshaushalts. Das gilt für die Bundesbehörden und die Länder.</p>
            <p>Gegen die Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> werden in der Fraktion keine Einwendungen erhoben. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt zu erwägen, einmal im Fraktionsvorstand darüber zu sprechen, ob es zweckmäßig sei, mit Fraktionsvorstandsmitgliedern und <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Fraktionsvorstandsmitgliedern ein ähnliches Gespräch über die Arbeit der Großen Koalition zu führen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN048" type="comment">
                     <p>Ein solches Gespräch hat offensichtlich nicht stattgefunden.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Punkt 2 der Tagesordnung – Vorbereitung der Plenarsitzungen</p>
            <p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> teilt mit, daß für die Plenarsitzungen des Bundestages am 12., 13. und 14. April 18 Punkte auf der Tagesordnung stehen. Der wichtigste Punkt hierbei sei die 2. Beratung des Entwurfs eines Umsatzsteuergesetzes.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN049" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/48">BT Anl. 101, Drs. V/48</ref>
                        </bibl>, u. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/1581">BT Anl. 111, Drs. V/1581</ref>
                        </bibl>. Die 2. Beratung fand am 12. April statt, <bibl type="brp">
                           <ref type="external" target="05/101">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4689–4724</bibl>. Zur Beratung in der Fraktion vor der 2. Lesung siehe auch: <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-12-t0910_EP">SPD-Fraktionssitzung am 12. April 1967</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der TO-Punkt 3 [des Bundestages], Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Ehegesetzes – Drs. V/1444 – ist schon in Berlin besprochen worden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN050" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-07-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 7. März 1967</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zu Punkt 4 der TO [des Bundestages], Entwurf eines Gesetzes über Maßnahmen zur Förderung des deutschen Films,<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN051" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="05/1545">BT Anl. 110, Drs. V/1545</ref>
                        </bibl>, <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="05/103">BT Sten. Ber. 64, S. 4818</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> steht die Vereinbarung, nur ganz kurz zur Begründung zu sprechen.</p>
            <p>Über die weiteren Tagesordnungspunkte sind keine Aussprachen vereinbart worden. Es handelt sich um die Drucksachen Nrn. <bibl type="btd">
                  <ref type="external" target="05/1583">V/1583</ref>, <ref type="external" target="05/1595">V/1595</ref>, <ref type="external" target="05/1600">V/1600</ref>, <ref type="external" target="05/1609">V/1609</ref>, <ref type="external" target="05/1497">V/1497</ref>, <ref type="external" target="05/152">V/152</ref>, <ref type="external" target="05/1143">V/1143 (neu)</ref>, <ref type="external" target="05/1578">V/1578</ref>, <ref type="external" target="05/1071">V/1071</ref>, <ref type="external" target="05/1576">V/1576</ref>, <ref type="internal" target="05/956">V/956</ref>, <ref type="external" target="05/1577">V/1577</ref>, <ref type="external" target="05/458">V/458</ref>, <ref type="external" target="05/1590">V/1590</ref>, <ref type="external" target="05/1406">V/1406</ref>, <ref type="external" target="05/1513">V/1513</ref>, <ref type="external" target="05/1568">V/1568</ref>, <ref type="external" target="05/1574">V/1574</ref>, <ref type="external" target="05/1612">V/1612</ref>, <ref type="external" target="05/1487">V/1487</ref>, <ref type="external" target="05/1597">V/1597</ref>
               </bibl>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN052" type="comment">
                     <p>Es handelte sich hauptsächlich um die Beratung verschiedener Ausschußberichte, vgl. dazu <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="05/103">BT Sten. Ber. 64</ref>, S. 4823–4827</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Punkt 3 der Tagesordnung – Nächste Fraktionssitzung</p>
            <p>Die nächste Fraktionssitzung findet am Mittwoch, dem 12. April 1967 um 9.00 Uhr statt.</p>
            <p>Punkt 4 der Tagesordnung – Verschiedenes</p>
            <p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> kritisiert die Teilnahme an einer Reise mit Abgeordneten anderer Fraktionen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrohmayrAlois_1961-10-17">Strohmayr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Worms), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinderspacherFritz_1961-10-17">Rinderspacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> nach Spanien. Diese Reise verstoße gegen die Beschlüsse unserer Partei.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN053" type="comment">
                     <p>Anfang April war eine Gruppe von Abgeordneten der Unionsparteien und der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> unter Leitung des <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>-Abgeordneten Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> auf Einladung der spanischen Staatssyndikate nach Spanien gereist, um dort Sozialeinrichtungen, Arbeiteruniversitäten und Industrieanlagen zu besichtigen, vgl. <bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 4. April 1967, S. 3</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stellt fest, daß der Fraktionsvorstand über diese Reise nicht unterrichtet worden ist und daß es empfehlenswert gewesen wäre, vorher Kontakt mit dem Vorstand aufzunehmen. Er fordert die Mitglieder dieser Delegation auf, einen Reisebericht über den Sachverhalt zu geben.</p>
            <p>Nachdem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> ihrerseits über diese Reise berichtet und dabei zum Ausdruck gebracht haben, daß es sich um eine Einladung der spanischen Industrie gehandelt hat, stellt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> fest, daß eine bindende Erklärung von seiten des Fraktionsvorstandes über diese Angelegenheit nicht gegeben werden kann. Er empfiehlt, daß künftig solche Reisen vorher mit dem Fraktionsvorstand zu besprechen seien und anschließend ein Reisebericht der Fraktion vorgelegt werden soll. Der Vorstand und, wenn nötig, die Fraktion, werden sich dann mit dieser Frage nochmals beschäftigen, ebenso mit der Frage in bezug auf die Interviews und Zeitungsartikel, die der Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name> aufgeworfen hat. Die Fraktion ist mit dieser Behandlung einverstanden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>