<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 65</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 6. Juni 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-06-06"><time type="start" when="17:05:00"/><time type="end" when="20:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-17" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
			<?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20211109T151550+0100" comment="##unklar
Namen im Archivtitel nach SVP A. auszeichnen?"?>
			<change when="2021-11-09" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="4"><?oxy_comment_end?>Löschung Group-Element, Verschiebung des Archivtitels; NAMEN IM ARCHIVTITEL NOCH NICHT AUSGEZEICHNET!!</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="final" n="5">Anwesenheitsliste hinugefügt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. PStS: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (20a.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-1">A. Politischer Bericht Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen (2. Lesung Bundeshaushalt).</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-3">C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eröffnet die Fraktionssitzung und begrüßt vor Eintritt in die eigentliche Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN001" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg> den langjährigen Bundestagsabgeordneten Prof. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name>. Er wurde eingeladen, weil sich heute zum vierzigsten Male der Jahrestag des Parteitags von Kiel<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN002" type="comment"><p>Der Kieler Parteitag fand vom 22. bis 27. Mai 1927 statt.</p></note></seg> jährt, auf dem das erste Agrarprogramm der deutschen Sozialdemokratie angenommen wurde. Für dieses Programm war Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> wesentlich verantwortlich und er hat durch die folgenden Jahrzehnte hin verdienstvolle Arbeit auf dem Gebiete der Landwirtschaftspolitik geleistet.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> dankt in der Erwiderung Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] für seine Würdigung und erinnert daran, daß mit ihm zusammen Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilferdingRudolf">Hilferding</name> und Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtGeorg">Schmidt</name>, der Vorsitzende des Landarbeiterverbandes, wesentlichen Anteil an der Abfassung des Kieler Agrarprogramms hatten.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt dann weiter bekannt, daß Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeWerner_1965-10-19">Kunze</name> heute nicht anwesend sein kann, da er einen Herzinfarkt erlitten hat. Er wünscht ihm für seine Genesung alles Gute. Er begrüßt Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name>, der nach dreimonatiger Abwesenheit und Überwindung seiner Krankheit wieder anwesend ist. Weiter gratuliert er Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenJakob_1953-10-06">Koenen</name> (Lippstadt) zum gestrigen 60. Geburtstag und stellt der Fraktion die beiden neuen Assistenten Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackWalter">Haack</name>, Arbeitskreis Heimatvertriebene (VI), und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehmannUwe">Lehmann</name>, Arbeitskreis Sozialpolitik (IV), vor.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] macht dann weiter den Vorschlag, auf die Fragestunde diesmal zu verzichten und angesichts der großen Tagesordnung direkt mit dem politischen Bericht zu beginnen und dann in die Vorbereitung der Haushaltsberatungen einzutreten. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1): Politischer Bericht Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>]</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> führt aus, daß in diesen Tagen unser Denken und politisches Handeln vom Konflikt im Nahen Osten überschattet wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN003" type="comment"><p>Am 5. Juni begann mit einem israelischen Angriff auf Ägypten der Sechstagekrieg. Israel besetzte innerhalb weniger Tage den Gaza-Streifen, den Sinai, die Golanhöhen, Ost-Jerusalem und den Rest der Westbank. Der Krieg endete am 10. Juni mit der Niederlage der VAR, Syriens und Jordaniens. Vgl. auch die Ausführungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> (<name type="Organisation" ref="#AA">AA</name>) im Auswärtigen Ausschuß, <bibl type="single-item">Auswärtiger Ausschuss 1965–1969, Dok. 34</bibl>.</p></note></seg> Das gebe uns Deutschen Anlaß, unsere eigene Lage, unsere eigene Rolle und unsere eigene Sicherheit zu bedenken. Für die Sozialdemokraten bedeute Nichteinmischung aber nicht, daß wir moralisch und politisch gleichgültig dem Ausgang gegenüberstünden, den man noch nicht absehen kann. Eine Ausweitung des Konfliktes könne durchaus zur Krisenausbreitung führen und neuralgische Punkte in Mitteleuropa, insbesondere Berlin berühren. Zielsetzung der UdSSR sei offensichtlich die Errichtung einer zweiten Front. Dabei ziele sie auf folgendes ab: 1.) Auf eine Entlastung in Vietnam. 2.) Auf einen militärischen Ausbruch aus den Dardanellen und in den Persischen Golf und 3.) wolle sie den Beweis dafür erbringen, daß die USA nicht in der Lage sind, alle Beistandsgarantien zu erfüllen, die sie gegeben haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN004" type="comment"><p>Die USA, Großbritannien und Frankreich hatten am 25. Mai 1950 die Anerkennung der bestehenden Grenzen im Nahen Osten gefordert und für den Fall, daß eine der beteiligten Konfliktparteien eine Änderung der Grenzen vorbereite, Gegenmaßnahmen angekündigt; für den Wortlaut vgl. <bibl type="series-item">Department of State Bulletin, Bd. 22, 1950, S. 886</bibl>. Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> hatte zudem am 5. Januar 1957 in einer Rede vor dem amerikanischen Kongreß allen Staaten im Nahen Osten die militärische Hilfe der USA gegen kommunistische Angriffe zugesichert. Zum Wortlaut der Eisenhower-Doktrin vgl. <bibl type="series-item">Public Papers, Eisenhower 1957, S. 12–14.</bibl></p></note></seg> Das könne zur Aushöhlung der Position des Westens und letztlich zu einer Verschiebung des Weltgleichgewichts führen. Israel sei de facto dem Westen zuzurechnen.</p>
				<p>Er macht dann weiter Ausführungen über die Kampfkraft Israels und die militärischen Kräfteverhältnisse im Nahen Osten. Er macht darauf aufmerksam, daß die Entscheidungen in diesem Konflikte von den Westmächten abhängen und nicht autonom von den Konfliktpartnern getroffen werden. Die Haltung der Bundesrepublik Deutschland könne nur eine Haltung der Nichteinmischung und Neutralität sein. In diesem Zusammenhang verliest er eine Erklärung (s. Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN005" type="comment"><p>Darin gab die Fraktion ihrer Bestürzung über den Kriegsausbruch im Nahen Osten Ausdruck. Sie begrüßte die Politik der Nichteinmischung der Bundesregierung, wandte sich aber gleichzeitig scharf gegen jede Bedrohung der Existenz Israels. Die Bundesregierung und »alle Verantwortung tragenden Mächte« wurden aufgefordert, sich für einen Waffenstillstand und die Rückkehr zum Zustand, wie er vor dem Abzug der <name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-Truppen herrschte, einzusetzen. Die Erklärung liegt dem Protokoll als Pressemitteilung <bibl type="series-item">Die SPD-Fraktion teilt mit, Nr. 264/67 vom 6. Juni 1967</bibl> bei.</p></note></seg></p>
				<p>Weiter kommt er auf die mögliche Beeinträchtigung unserer Ölversorgung zu sprechen. Wahrscheinlich stünde Verknappung und Verteuerung bevor.</p>
				<p>Für die unter dem Einfluß unserer Partei eingeleitete Entspannungspolitik beständen unter dem Eindruck der Ereignisse im Nahen Osten nur geringe Chancen, das gelte auch für die Deutschlandpolitik. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> habe sich dem Vorschlag der Sozialdemokraten, […] einen Brief an den Vorsitzenden des Ministerrates Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> zu schreiben, angeschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN006" type="comment"><p>Der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, hatte sich am 10. Mai 1967 in einem Brief an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gewandt und vorgeschlagen, direkte Verhandlungen »über die Aufnahme normaler Beziehungen zwischen beiden deutschen Staaten« einzuleiten. Vereinbarungen sollten erzielt werden über: gegenseitigen Gewaltverzicht, Anerkennung der bestehenden Grenzen in Europa, v. a. derjenigen zwischen den beiden deutschen Staaten, Herabsetzung der Rüstungsausgaben um jeweils die Hälfte, den Verzicht auf Kernwaffen und die Bereitschaft zur Teilnahme an einer kernwaffenfreien Zone, die Herstellung diplomatischer Beziehungen aller europäischen zu beiden deutschen Staaten. Bedingung sei, daß die Bundesrepublik ihren Alleinvertretungsanspruch aufgebe. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa</name>-Archiv 1967, D 327</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> antwortete am 13. Juni, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-06-13-t1500_EP">SPD-Fraktionssitzung am 13. Juni 1967 (Teil 2)</ref>.</p></note></seg> Natürlich würden dabei die Maximalforderungen der anderen Seite nicht akzeptiert, aber es gebe eine ganze Menge anderer Themen, an die auch von unserer Seite angeknüpft werden könnte. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> werde einen Beauftragten ernennen, der für Verhandlungen mit der anderen Seite zuständig sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-10-03-t1715_EP">SPD-Fraktionssitzung am 3. Oktober 1967, Anm. 9</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Zur politischen Situation der Bundesrepublik Deutschland sei zu sagen, daß die Wahlergebnisse nicht gegen die Große Koalition zu bewerten sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN008" type="comment"><p>Die SPD war bei den niedersächsischen Landtagswahlen am 4. Juni zwar mit 43,1 % stärkste Fraktion geblieben, hatte aber im Vergleich zur letzten Wahl 7 Sitze verloren. Die CDU hatte leicht hinzugewonnen (41,7%) und nun 63 statt zuvor 62 Sitze. Die FDP kam auf 6,9% (1963: 8,8%) und lag damit fast gleichauf mit der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name>, die erstmals angetreten war und aus dem Stand 7,0% erreichte.</p></note></seg> In Niedersachsen müsse man den Konzentrationsprozeß der politischen Kräfte beachten. Aber nichts könne darüber hinwegtäuschen, daß die Auswirkungen der Großen Koalition zunächst in Wahlen einmal der CDU zugute gekommen sind. Nichtsdestoweniger halte er sie nach wie vor für richtig. Wenn sie nicht zustandegekommen wäre, hätte die Sanierung der Bundesfinanzen nur auf Kosten der Sozialleistungen erfolgen können. Eine Koalition FDP/SPD wäre mit Sicherheit schon am Problem der Mitbestimmung gescheitert. Die neue Deutschlandpolitik wäre mit einer derart knappen Mehrheit<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN009" type="comment"><p>Eine Koalitionsregierung aus SPD und FDP hätte im Bundestag lediglich über eine Mehrheit von sechs Sitzen verfügt.</p></note></seg> überhaupt nicht zu meistern gewesen. Aber es bleibe eben festzuhalten: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> braucht die Sozialdemokraten, um seine Partei auf einen neuen Kurs zu bringen.</p>
				<p>So falsch es sei, heute eine öffentliche Debatte über die Rückgängigmachung der Großen Koalition in Gang zu bringen, so wichtig sei es, die Rolle und die Konzeption der sozialdemokratischen Partei in dieser Großen Koalition herauszustellen. Er nennt dann konkrete Fälle, in denen von seiten der CDU in scharfer Weise die SPD angegriffen wurde. Hier müsse eine ebenso scharfe Zurückweisung erfolgen, ungeachtet der Tatsache einer gemeinsamen Regierungskoalition. Die Zurückweisung müsse aber in einer Relation zur Herausstellung unserer eigenen Leistungen stehen. Dabei sei aber auch die Auseinandersetzung innerhalb der eigenen Reihen nötig. Der Dialog mit den Gewerkschaften solle auf freundschaftlicher Basis erfolgen, um Mißverständnisse auszuräumen. Die einzelnen Bundestagsabgeordneten müßten aktiv in die Debatte eingreifen und sich, etwa in Fragen der Notstandsgesetzgebung, auch in der Öffentlichkeit engagieren.</p>
				<p>Zum Bereich der Wirtschaftspolitik geht Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> kurz auf die konjunkturelle Situation ein, stellt heraus, daß eine Kohledebatte nötig sein wird und macht kritische Anmerkungen zu den Vorgängen um die Übernahme der <name type="Organisation" ref="#GBAG">Gelsenkirchener Bergwerks AG</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN010" type="comment"><p>Bundesschatzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> plante, von <name type="Organisation" ref="#DesdnerB">Dresdner</name> und <name type="Organisation" ref="#DeuBa">Deutscher Bank</name> im großen Umfang Aktienpakete der <name type="Organisation" ref="#GBAG">Gelsenkirchener Bergwerks-AG</name> für den Bund zu kaufen, um eine Übernahme durch amerikanische Ölkonzerne zu verhindern. Dies scheiterte am Widerstand der SPD, die die Forderung der Banken für überhöht und die Übernahmedrohung für überzogen hielt. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="internal" target="05/112">BT Sten. Ber. 64, S. 5424 f. u. 5439 f</ref></bibl>. Ebenso: <bibl type="series-item">»Politischer Preis«, <hi rendition="#smcap"><name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name></hi>, Nr. 26 vom 19. Juni 1967, S. 46.</bibl></p></note></seg> Hier wolle eine Großbank<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint war die <name type="Organisation" ref="#DesdnerB">Dresdner Bank</name>.</p></note></seg> ein Geschäft auf Kosten der Steuerzahler machen.</p>
				<p>Zu den Vorgängen in Berlin weist er darauf hin, daß Staatsbesuche solchen Stils besser unterblieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN012" type="comment"><p>Während des Deutschlandbesuchs des Schahs Mohammed Reza <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Pahlevi</name> vom 27. Mai bis 4. Juni war es in einigen deutschen Städten, v. a. in Berlin, zu Protestkundgebungen gegen das persische Staatsoberhaupt gekommen. Bei Zusammenstößen zwischen der Polizei und Demonstranten wurde am 2. Juni in Berlin der Student Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhnesorgBenno">Ohnesorg</name> von einem Polizisten erschossen.</p></note></seg> Es sei notwendig, sich um die Unruhe an den deutschen Universitäten zu kümmern. Die Folgeerscheinungen könnten lange nachwirkend sein. Der Parteivorstand habe die AStA-Vorsitzenden der deutschen Universitäten zu einer Aussprache eingeladen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN013" type="comment"><p>Das gut sechseinhalbstündige Gespräch fand am 14. Juni 1967 statt. Vgl. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 259/67 vom 15. Juni 1967</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>In der Debatte ergreifen folgende Genossen das Wort:</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Er führt aus, daß mit dem Schahbesuch eine bestimmte Ära von Staatsbesuchen zu Ende gegangen ist. Das werde nicht wieder vorkommen und die Partei werde Sorge dafür tragen, daß in freundschaftlicher Aussprache die Probleme an den Universitäten geklärt würden.</p>
				<p>Die Niedersachsenwahl habe alles in allem noch ein respektables Ergebnis gebracht. Sie sei kein Erfolg, aber auch keine schlechte Ausgangsposition.</p>
				<p>In den Auseinandersetzungen mit der CDU sei immer darauf hinzuweisen, daß es ja keine Krise gegeben hätte, wenn die bisherige CDU-Politik in Ordnung gewesen wäre. Jedem in der Partei müßte klargemacht werden, daß wir die Unterstützung von draußen brauchen, um unsere Programme in dieser Regierung durchzusetzen.</p>
				<p>Sobald wir aus den konjunkturellen Schwierigkeiten einigermaßen heraus seien, werde die Behebung der strukturellen Schwierigkeiten auf der Tagesordnung stehen. Neben der Ruhr gebe es die Probleme der Zonenrandgebiete. Als Partei würden wir daran gemessen, ob wir Wirtschaft und Finanzen in Ordnung gebracht haben, ohne den sozialen Besitzstand beeinträchtigen zu lassen.</p>
				<p>Weiter macht er Ausführungen zum gegenwärtigen Stand der europäischen Integration. Er verweist auf die Tatsache der Fusion der drei Behörden<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN014" type="comment"><p>Am 1. Juli 1967 trat die 1965 im Vertrag über die Bildung des Gemeinsamen Rats und der Gemeinsamen Kommission der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> beschlossene Fusion der Exekutiven von <name type="Organisation" ref="#EGKS">Montanunion</name>, <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und <name type="Organisation" ref="#EURATOM">Euratom</name> in Kraft.</p></note></seg> und umreißt den Standpunkt der Regierung zum Beitritt Großbritanniens zum Gemeinsamen Markt.</p>
				<p>Die Lage im Nahen Osten sei noch unübersichtlich. Es könne nicht ohne weiteres geklärt werden, wer den ersten Schuß abgegeben habe. Die Haltung Frankreichs sei nach außen offenbar pro-arabisch, dabei dürfe nicht übersehen werden, daß gerade Frankreich in den letzten zwei Wochen Israel materiell stark unterstützte. Großbritannien und die USA hätten das Prinzip der Nichteinmischung proklamiert. Bei der UdSSR sei seit Sonntag eine Änderung im Ton festzustellen. Es könne daran liegen, daß bis Sonntag die Spitzen von Partei und Regierung nicht in Moskau anwesend waren. Im <name type="Organisation" ref="#UNSC">Sicherheitsrat</name> habe die Sowjetunion mit für die Waffeneinstellung gestimmt.</p>
				<p>Ein Erfolg des Lagers um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN015" type="comment"><p>Neben der VAR hatten auch Syrien, Jordanien, Kuwait, Jemen, der Sudan, der Irak und Algerien Israel den Krieg erklärt.</p></note></seg> würde mit Sicherheit auf Dauer gesehen ein schwerer Schlag für den Westen sein, aber auch für die gemäßigten Kräfte innerhalb der arabischen Welt. Ein Erfolg Israels könnte die Richtung im Lande stärken, die auf Ausweitung des Staatsgebietes abzielt.</p>
				<p>Weiter erläutert Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, welche Maßnahmen zum Schutz der deutschen Staatsangehörigen in den letzten Wochen getroffen wurden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Stellungnahme in der Plenarsitzung vom 7. Juni 1967, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/111">BT Sten. Ber. 64, S. 5303 f</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>. Er dankt allen beteiligten Genossen für die den Niedersachsen im Wahlkampf gewährte Unterstützung. 1963 sei die Situation in Niedersachsen einmalig gewesen und eine Wiederholung dieses Erfolges nicht ohne weiteres zu erwarten. Aber es müßten auch kritische Schlußfolgerungen gezogen werden. Besonders in den Großstädten sei unser Stimmenanteil zurückgegangen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN017" type="comment"><p>Die SPD hatte beispielsweise in Hannover, Braunschweig, Delmenhorst, Cuxhaven und Osnabrück-Stadt nennenswert Stimmen eingebüßt. Vgl. <bibl type="single-item">Die Wahl zum Niedersächsischen Landtag, S. 10</bibl>.</p></note></seg> Die <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> habe ihren höchsten Anteil in den FDP- und <name type="Organisation" ref="#DP">DP</name>-Traditionsgebieten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN018" type="comment"><p>Das waren vor allem die Gebiete des nördlichen Niedersachsens, in denen die <name type="Organisation" ref="#DP">DP</name> ihre Schwerpunkte hatte, und die nordoldenburgischen Gebiete, wo ein stärkerer Wechsel von FDP-Wählern zur <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> stattfand. <bibl type="single-item">Ebd. S. 14</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Er schildert die besondere Berliner Situation und warnt davor, Berlin als Universitätsstadt gleichzusetzen mit anderen Universitätsstädten. Die Freie Universität sei Sammelbecken radikaler Elemente geworden. In den letzten beiden Jahren habe ein Prozeß zunehmender Radikalisierung eingesetzt. Es seien zweifellos gesteuerte Kräfte, die im Hintergrund tätig würden. Sie zielten darauf ab, eine Intervention der Alliierten zu erzwingen. Dann könnte auch die vierte Besatzungsmacht ins Spiel gebracht werden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beginnt seine Ausführungen, indem er die Verhandlungen innerhalb des Kabinetts um die Beantwortung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Briefes schildert. Er habe sechs Variationen möglichen Reagierens vorgeschlagen. Davon eine empfohlen. Man sei seinem Vorschlag gefolgt, die Antwort so direkt wie möglich zu gestalten. Aber jetzt, nach Ausbruch der Nahost-Krise, würden vermutlich die Widerstände in der CDU-Fraktion wachsen. Der Bevollmächtigte für Verhandlungen mit der Regierung der DDR solle kein Parlamentarier, sondern ein hoher Beamter sein. Das war der ausdrückliche Wunsch der CDU. Zur angeblichen Kontroverse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> / <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erklärt er, daß eine Kette von Mißverständnissen und falschen Interpretationen zustandegekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN019" type="comment"><p>In einem Interview für die Fernsehsendung Monitor hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf die Frage, ob er sich auf die gleiche Weise von der CDU distanzieren müsse wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dies in seiner Rede auf der Hamburger Landesdelegiertenkonferenz getan habe, nämlich mit einem Hinweis auf deren Grundsatz- und Programmlosigkeit, gesagt: er spreche »nicht für die Minister in der Koalition gegen die Nichtminister in der eigenen Partei«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Vorgehen sei ihm nicht neu, das sei schon im Wahlkampf 1965 so gewesen. Er halte das wie damals auch nicht für erfolgversprechend. Eine Partei müsse sich ausweisen durch Leistung und dürfe nicht glauben, daß »man mit Profilieren die Dinge meistern kann«. Das könne bei einer großen Partei wie der SPD unter Umständen schiefgehen. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#PressemitteilungenSPD">SPD-Pressemitteilungen</name>, Nr. 225/67 vom 2. Juni 1967</bibl> und <bibl type="series-item">»Wehner kritisiert Helmut Schmidt«, <name type="Organisation" ref="#StZ">Stuttgarter Zeitung</name> vom 3. Juni 1967</bibl>.</p></note></seg> In der Sache stimme er mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> durchaus überein und er habe sogar zunächst vorgehabt, die Antwort zurückzuziehen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) fragt nach den vom Parteivorstand verlegten Broschüren zur Notstandsgesetzgebung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN020" type="comment"><p><bibl type="single-item">In Zeiten der Not, Schutz für Bürger und Demokratie. Die Notstandsgesetzgebung in vergleichender Darstellung der Entwürfe von 1960–1967, SPD (Hg.), Bonn-Bad Godesberg o. J. [1967]</bibl>.</p></note></seg> Er habe gehört, daß sie nicht weiter verteilt würden und eine Neuauflage in Vorbereitung sei. Solle das bedeuten, daß die darin enthaltenen Darstellungen falsch sind oder könne man bei der Diskussion draußen sich weiter darauf stützen?</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> nimmt Stellung zum Nahost-Konflikt. Die strikte Neutralität sei für die Bundesrepublik die einzige Möglichkeit und ein Existenzgebot. Man könne wohl moralisch einen engagierten Standpunkt beziehen, politisch halte er jede zu weitgehende Stellungnahme für gefährlich. Sie könne zu Krisenreaktionen an der gefährlichsten Nahtstelle zwischen West- und Osteuropa, nämlich in Deutschland, führen. Moralisch müsse der Konflikt im Nahen Osten im Zusammenhang mit dem Vietnam-Konflikt gesehen werden. Auch die Art der Kriegführung und die Eskalation in Vietnam gebe zu Bedenken Anlaß. Sein Vorschlag sei, daß die deutsche Regierung auf diplomatischem Wege versuche, die Amerikaner zu bewegen, eine weitere Verschärfung in Vietnam zu unterlassen.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gibt zwischendurch bekannt, daß der Präsident des Kirchentages alle evangelischen Bundestagsabgeordneten der SPD zum Kirchentag einlade.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN021" type="comment"><p>Der 13. Deutsche Evangelische Kirchentag fand vom 21. bis 25. Juni 1967 in Hannover statt.</p></note></seg> Soweit die Konfession bekanntgewesen sei, hätten die Abgeordneten persönliche Einladungen erhalten, darüber hinaus seien ihm weitere zur Verfügung gestellt worden, die er gerne verteilen mochte. Interessenten mögen sich melden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> greift unsere Haltung zu Griechenland und Spanien auf. Er will geklärt haben, wie es denn nun mit der Wirtschaftshilfe für Griechenland ist. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> habe zur Assoziation Spaniens offenbar erklärt, daß er sie unterstütze, während in der letzten Fraktionssitzung etwas anderes gesagt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN022" type="comment"><p>Läßt sich über das Protokoll nicht nachweisen.</p></note></seg></p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> stellt richtig, daß Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sich nicht für die Assoziierung ausgesprochen habe, sondern dafür, daß man sie überprüfen müsse.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> wendet sich gegen die Ausführungen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Matticks</name> zu den studentischen Unruhen. Er meint, daß man seinerzeit durch den Unvereinbarkeitsbeschluß in bezug auf die Mitgliedschaft in <name type="Organisation" ref="#SDS">SDS</name> und SPD die rebellierenden Studenten zu out-casts gemacht habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN023" type="comment"><p>Der SPD-Parteivorstand hatte am 6. November 1961 die Unvereinbarkeit der Mitgliedschaft in SPD und <name type="Organisation" ref="#SDS">SDS</name> beschlossen.</p></note></seg> Es sei einfach nun einmal eine Generationserscheinung, daß die Jüngeren in stärkerem Maße zum Radikalismus neigen als die Älteren. Zweifellos träfe das auch für viele in der Fraktion persönlich zu, wenn sie einmal ehrlich zurückblicken.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stellt zur Broschüre »In Zeiten der Not« fest, daß die erste Auflage praktisch vergriffen sei. Die Neuauflage werde nicht wesentlich verändert, sondern beseitige nur kleinere redaktionelle Mängel.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weist abschließend eine eventuelle Aufhebung des Unvereinbarkeitsbeschlusses von Mitgliedschaft in <name type="Organisation" ref="#SDS">SDS</name> und SPD zurück. Man müsse von den Tatsachen ausgehen. Dabei sei aber deutlich zu unterscheiden zwischen den Leuten mit Auftrag, die bewußt politische Unruhe in die Studentenschaft bringen und der Masse der Studenten. Zur Angelegenheit Wirtschaftshilfe für Griechenland solle Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der nächsten Fraktionssitzung Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN024" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> war in der nächsten Sitzung nicht anwesend.</p></note></seg> Zu seiner Erklärung zum Nahost-Konflikt stellt er fest, daß es sich um eine Erklärung des Fraktionsvorsitzenden handele, deren Text vorher vom Fraktionsvorstand und dem Arbeitskreis Außenpolitik gebilligt worden sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2): Vorbereitung der Plenarsitzungen (2. Lesung Bundeshaushalt)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN025" type="comment"><p>Die 2. Lesung fand vom 7. bis 9. und am 13. Juni statt, <bibl type="btp">BT Sten. Ber. 64, S. <ref type="external" target="05/111">5266–5338</ref>, <ref type="external" target="05/112">5360–5465</ref>, <ref type="external" target="05/113">5498–5552</ref> u. <ref type="external" target="05/115">5595–5638</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] schlägt vor, daß die allen vorliegende »Technische Unterlage zur Vorbereitung der 2. Beratung des Haushaltsplanentwurfs 1967« (Anlage 3)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN026" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei. Die Technische Unterlage führt die Einzelpläne nacheinander auf, weist in manchen Fällen auf Detailfragen hin, macht Vorschläge zu Rednern und ob zugestimmt oder abgelehnt werden solle.</p></note></seg> zur Grundlage der Debatte gemacht wird. Er werde Einzelplan nach Einzelplan aufrufen und bitte dann jeweils um Wortmeldungen oder Zusatzanträge.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorgehen einverstanden.</p>
				<p>Einzelplan 01:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN027" type="comment"><p>Bundespräsident und <name type="Organisation" ref="#BPrA">Bundespräsidialamt</name>.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 02:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN028" type="comment"><p>Bundestag.</p></note></seg> Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> wird gegebenenfalls das Wort ergreifen, wenn der Bundeshausneubau von der FDP aufgegriffen werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN029" type="comment"><p>Epl. 02 wurde nicht debattiert.</p></note></seg></p>
				<p>Einzelplan 03:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN030" type="comment"><p>Bundesrat.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 04:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN031" type="comment"><p>Bundeskanzler und <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>.</p></note></seg> Zur allgemeinen politischen Debatte wird gegebenenfalls Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] sprechen. Zum Kap. 0403 (<name type="Organisation" ref="#BPA">Presse- und Informationsamt</name>) Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bittet Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, dabei insbesondere auf die Arbeitsgemeinschaft Demokratischer Kreise zu sprechen zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN032" type="comment"><p>Die »<name type="Organisation" ref="#ADK">Arbeitsgemeinschaft Demokratischer Kreise e. V.</name>« war eine im Dezember 1951 auf Anregung des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name> gegründete, der CDU nahestehende Organisation für Öffentlichkeitsarbeit. Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Rafferts</name> Beitrag vgl.<bibl type="btp"><ref type="external" target="5/111"> BT Sten. Ber. 64, S. 5278 ff</ref></bibl>. Die für 1968 vorgesehene Unterstützung der <name type="Organisation" ref="#AdK">AdK</name> in Höhe von 1,7 Millionen DM wurde auf Betreiben der SPD ersatzlos gestrichen, vgl. <bibl type="series-item">»SPD erzwingt Kürzungen im Titel 300«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 18. März 1968</bibl>.</p></note></seg> Er habe ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> geführt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN033" type="comment"><p>Das letzte einer Reihe von Gesprächen zu diesem Thema fand am Morgen des 6. Juni von 8.00 bis 9.30 Uhr zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> statt. Zu den Details vgl. die Schilderung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> in der <ref type="internal" target="#cdu-csu-05_1967-06-06-t1505_WZ">Fraktionssitzung der Union am selben Tag, TOP 5 c, CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1966–1969, Dok. 23</ref>.</p></note></seg> Ergebnis: Die <name type="Organisation" ref="#ADK">ADK</name> werde im ersten Halbjahr noch 6/12 als vorgesehenen Zuschuß bekommen, im zweiten Halbjahr nur noch 6/24. Ab 1968 lehne die SPD jede Finanzierung der <name type="Organisation" ref="#ADK">ADK</name> ab.</p>
				<p>Einzelplan 05:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN034" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtiges Amt</name>.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 06:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN035" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#BMI">Bundesminister des Innern</name>.</p></note></seg> Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wird in der Debatte die Notstandsgesetzgebung und die Wahlrechtsreform aufgreifen, wenn die Themen zur Sprache kommen. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> die Sportförderung, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name> die Pressekonzentration und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansingHermann_1953-10-06">Hansing</name> die übrigen Themen der Technischen Vorlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN036" type="comment"><p><bibl type="btp">BT Sten. Ber. 64, S. <ref type="external" target="05/111">5331–5338</ref>, <ref type="internal" target="05/113">5498–5529</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Einzelplan 07:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN037" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministerium</name>.</p></note></seg> Der zuständige Arbeitskreis muß noch klären, ob Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> für die großen Reformthemen gewonnen werden kann. Sonst Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> soll zum Patentamt und zur Patentgesetzgebung sprechen.</p>
				<p>Einzelplan 08:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN038" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesminister der Finanzen</name>.</p></note></seg> Laut Beschluß des Fraktionsvorstandes wird Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> als Redner vorgeschlagen.</p>
				<p>Einzelplan 09:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN039" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#BMWi">Wirtschaft</name>.</p></note></seg> Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> spricht zur konjunkturellen Situation. Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> sollen zu den Problemen an der Saar und im Ruhrgebiet Stellung nehmen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hält sich für eventuelles Eingreifen in der Debatte bereit.</p>
				<p>Es liegt ein Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vor, wonach Leertitel in den Haushaltsplan eingestellt werden sollen (Abfindungsgeld für Bergarbeiter und Leistungen zur Durchführung der Feierschichten im Bergbau) (Anlage 4).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN040" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/112">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 233, S. 5469</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Einzelplan 10:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN041" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#BMELF">Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</name>.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 11:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN042" type="comment"><p>Geschäftsbereich des <name type="Organisation" ref="#BMAS">Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung</name>.</p></note></seg> Sprecher zu den Punkten 1–4 der Technischen Unterlage Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, zu Ziffer 5 Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name>.</p>
				<p>Weiter liegen zwei Fraktionsanträge vor (Antrag zur Sachverständigenkommission Mitbestimmung und Entschließungsantrag zur Überprüfung des Systems der Sozialversicherung) (Anlage 5 und 6).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN043" type="comment"><p>Entwürfe liegen dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/115">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 236 (neu), S. 5735 und ebd., Umdruck 238</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Antrag Mitbestimmungskommission stellt Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> den Zusatzantrag, den Text des Fraktionsantrages so zu verändern, daß es nicht mehr heißt, eine unabhängige Sachverständigenkommission aus Vertretern der Gewerkschaften, der Unternehmer und der Wissenschaft, sondern nur noch aus Vertretern der Wissenschaft. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> erweitert den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> dahingehend, daß man alle drei Gruppen streicht und nur noch Sachverständigenkommission stehenbleibt. Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> weist darauf hin, daß dadurch Verzögerung einträte. Im <name type="Organisation" ref="#BMWi">Wirtschaftsministerium</name> sei man für Beteiligung aller drei Gruppen, während Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KattenstrothLudwig">Kattenstroth</name> vom <name type="Organisation" ref="#BMAS">Arbeitsministerium</name> nur Wissenschaftler haben will. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weist darauf hin, daß die vorliegende Entschließung wörtlich mit dem entsprechenden Parteitagsbeschluß<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN044" type="comment"><p>Auf dem Dortmunder Parteitag der SPD war die Einsetzung einer »unabhängigen Sachverständigenkommission aus Vertretern der Gewerkschaften, der Unternehmer und der Wissenschaft« gefordert worden, die »mit der Prüfung der Erfahrungen auf dem Gebiet der Mitbestimmung im Bereich der Montanwirtschaft beauftragt werden sollte«. Vgl. <bibl type="single-item">Kundgebungen und Entschliessungen 1966, S. 34</bibl>.</p></note></seg> übereinstimme und deshalb nicht verändert werden könne.</p>
				<p>Gegen wenige Gegenstimmen schließt sich die Mehrheit Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] an und lehnt die Anträge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> ab.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN045" type="comment"><p>Im endgültigen, von den Koalitionsfraktionen gemeinsam eingebrachten Antrag zur Mitbestimmungskommission hieß es gemäß dem Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> dann doch »eine Kommission unabhängiger Sachverständiger«.</p></note></seg></p>
				<p>Der Fraktion liegt der in der Technischen Unterlage genannte Entschließungsantrag (Anlage 7)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN046" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/115">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 237, S. 5735</ref></bibl>.</p></note></seg> vor. Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeifrizHansStefan_1961-10-17">Seifriz</name> wird im Plenum sprechen. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> wird gegebenenfalls zur Gebührenrückerstattung Stellung nehmen. Sonst kein Sprecher.</p>
				<p>In der Technischen Vorlage wird der Punkt drei gestrichen und soll nicht in der Debatte aufgegriffen werden.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> fragt, warum der Einzelplan um mehr als 1 Milliarde höher als im Vorjahr ist. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> begründet dies mit Notwendigkeiten des Devisenausgleichs.</p>
				<p>Es liegt ein gemeinsamer Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD vor (Anlage 8).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN047" type="comment"><p>Liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/115">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 274, S. 5737</ref></bibl>.</p></note></seg> Sprecher der Fraktion Dr. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Dr. Elinor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> hält sich gegebenenfalls bereit.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Beschaffung der Schützenpanzerwagen HS 30 und Kontroverse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sollen nicht aufgegriffen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN048" type="comment"><p>Gemeint ist eine <bibl type="item-in-archive">Kontroverse um Baulandbeschaffung für die Bundeswehr (AdsD, SPD-BTF 5. WP, 199)</bibl>, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit dem Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name> Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> führte, vgl. auch <bibl type="series-item">»Strauß wehrt sich gegen Rechnungshof«, <name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutsche Zeitung</name> vom 8. Mai 1967</bibl>.</p></note></seg> Sprecher nicht Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellmannHans_1962-01-01">Wellmann</name>, sondern Nikolaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JuergensenNikolaus_1957-10-15">Jürgensen</name>. Als eventueller Sprecher hält sich Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> bereit.</p>
				<p>Aktienübernahme <name type="Organisation" ref="#GBAG">GBAG</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN049" type="comment"><p>Vgl. Anm. 10.</p></note></seg> soll hier nicht angesprochen werden, wenn Debatte, dann Sprecher Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p>Zu den Punkten 1 a bis g der Technischen Unterlage soll Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> sprechen, zum Punkt 1 g Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Keine Anträge.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> fragt nach Erklärungen Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzens</name>, wonach der soziale Wohnungsbau in unveränderter Höhe aufrechterhalten werden soll, während doch die Mittel gekürzt wurden. Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> antwortet, daß es keine Möglichkeit zur Erhöhung der Titel gebe und daher zweifellos Schwierigkeiten entstehen würden.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Statt für den bei der Debatte abwesenden Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> wird Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN050" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> war als Landesvorsitzender der niedersächsischen SPD wegen Bildung der neuen Landesregierung in Hannover, vgl. AdsD, SPD-BTF 5. WP, 199</bibl>.</p></note></seg> Zur Situation in den Zonenrandgebieten Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name>.</p>
				<p>Einzelplan 26:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN051" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte.</p></note></seg> Wenn Konkordatsdiskussion,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN052" type="comment"><p>Es gab keine Diskussion. Zum Konkordat vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1600_WZ">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 5), Anm. 10</ref>.</p></note></seg> dann Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>.</p>
				<p>Einzelplan 29:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN053" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Ministers für Familie und Jugend.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> macht darauf aufmerksam, daß ein CDU/CSU-Antrag zum Pennälergehalt kommen wird. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> spricht sich für energische Ablehnung aus, die FDP würde mitmachen. Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> betont, daß sie sehr kritisch mit diesem Haushalt verfahren wird. Marta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> schlägt vor, zusätzlich als Sprecher Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> einzusetzen, wenn Kindergeldfragen angesprochen werden sollten. Sie werde die allgemeinen Probleme aufgreifen.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Einzelplan 31:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN054" type="comment"><p>Bundesminister für wissenschaftliche Forschung.</p></note></seg> Wenn Debatte, dann Sprecher Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauFriedrich_1965-10-19">Rau</name>.</p>
				<p>Einzelplan 32:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN055" type="comment"><p>Bundesschuld.</p></note></seg> Es liegt ein Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD vor (Anlage 9).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN056" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg></p>
				<p>Einzelplan 33:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN057" type="comment"><p>Versorgung.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 36:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN058" type="comment"><p>Zivile Verteidigung.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Einzelplan 60<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN059" type="comment"><p>Allgemeine Finanzverwaltung.</p></note></seg>: Die Fraktion stimmt der in der Technischen Unterlage vorgeschlagenen Behandlung zu.</p>
				<p>Es liegt ein Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD vor (Anlage 10).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN060" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/113">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 235, S. 5557</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Haushaltsgesetz 1967</p>
				<p>Es liegt ein Änderungsantrag der SPD-Fraktion vor (Anlage 11). <seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN061" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/114">BT Sten. Ber. 64, Umdruck 257, S. 5649</ref></bibl>.</p></note></seg> Insgesamt soll dem Haushaltsgesetz und allen Einzelplänen nach dem Vorschlag der Technischen Vorlage zugestimmt werden.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckerlandGuenther_1965-10-19">Eckerland</name> macht darauf aufmerksam, daß er einen Antrag zur Förderung des Orchesters Philharmonia Hungarica einbringen wird. <seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN062" type="comment"><p>Korrigiert aus »Philharmonica Hungarica«; <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/111">Der Änderungsantrag (BT Sten. Ber. 64, Umdruck 241, S. 5341)</ref></bibl> wandte sich gegen die Einstellung der finanziellen Förderung aus Bundesmitteln des nach dem Ungarnaufstand 1956 von ungarischen Exilmusikern gegründeten Orchesters. Seit 1960 hatte das Orchester seinen Sitz in Marl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/111">BT Sten. Ber. 64, S. 5334</ref></bibl>.</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Fraktionsvorsitzende</name> stellt dies frei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 3):</p>
				<p>Auf Befragung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"> </name> stellt die Fraktion die Einbringung der in der Tagesordnung unter 3 a) bis e) genannten Vorlagen (Anlagen 12, 13, 14, 15, 16, 16 a und 16 b) <seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN063" type="comment"><p>Liegen dem Protokoll bei.</p></note></seg> frei.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] schlägt vor, angesichts der vorgeschrittenen Zeit die Sitzung abzubrechen und die Tagesordnungspunkte 4) bis 6) zu vertagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-06-06-t1705_EP_FN064" type="comment"><p>Es handelte sich um die Punkte »Ausschußbesetzungen«, »Nächste Termine« und »Verschiedenes«.</p></note></seg> Der Vorschlag wird angenommen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
