<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Teil 6)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TueffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title>
						<author>Bettina Tüffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2009</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 59</idno>
							<objectName>Prof. Karl Schiller</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Protokollauszug einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-04-11">
					<time type="start" when="14:45:00"/>
					<time type="end" when="20:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">6</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-16" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_div_SVP-1">A. Rede von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>:] Liebe Freunde, ich war, wie Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] eben angekündigt hat, seit 10.00 Uhr bis eben mit Michel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN001" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name> war französischer Wirtschafts- und Finanzminister.</p>
						</note></seg> hier in Bonn zusammen, der auf eigenen Wunsch hierhergekommen war, um gewisse Probleme der internationalen Währungsordnung zu besprechen, aber auch einige andere Sachen zu besprechen. Ich darf gleich hinzufügen, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name> hat sich seit dem 1. Dezember ein neuer Arbeitsstil herausgebildet, und zwar ein Arbeitsstil ohne Klimbim, ohne großen diplomatischen Arabeskenkram, sondern Sitzungen – Sitzungen in Paris, Sitzungen in Brüssel, Sitzungen in Bonn, Arbeitsbesprechungen. Und heute morgen haben wir zusammen besprochen, erstens das Thema der Konjunktur, wobei ich nur hier sagen kann, daß ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name> an dem Gelingen unserer Konjunkturpolitik äußerstes Interesse hat und bereit ist, noch einiges in dieser Beziehung öffentlich zu sagen – er wäre auch bereit, an das Kabinett zu schreiben, hat er mir gesagt, denn durch die Reduktion, durch das Absinken der Inlandsnachfrage in Deutschland ist natürlich die Einfuhr aus Frankreich zurückgegangen, und die Exporte – wie wir alle wissen –, nicht nur nach Frankreich, aber auch nach Frankreich – die deutschen Exporte – haben zugenommen. Und seit der Mitte des vorigen Jahres ist die Zahlungsbilanz zwischen Frankreich und Deutschland umgekippt. Und er hat auch ein eigenes Interesse an diesen Dingen; aber er hat auch sonst, in der Art, wie wir die Dinge anfassen mit einer globalen Zielprojektion, außerordentlich viel Verständnis für unsere Fragen. Das zweite Thema, um das gleich zu berichten, war industrielle Zusammenarbeit. In diesem Fall ein ganz akutes Thema, das ich angesprochen habe, die Kohle. Ich werde nachher noch etwas über unsere kohlenpolitischen Anstrengungen im einzelnen sagen. Eins kann ich nur hier sagen, daß er mir berichtet hat, daß die französische Regierung jetzt, – die neue Regierung, die jetzt gebildet wird,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN027">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 1), Anm. 27</ref>.</p>
						</note></seg> – entschlossen ist, in der Loire, in dem Gebiet, einen vollkommenen Schnitt durchzuführen – eine Reduktion der Förderkapazität.</p>
				<p>Ich habe ihn gefragt, warum wir nicht einmal gemeinsam mit Luxemburg deutsch reden oder französisch, damit die Krisenlage geklärt wird – dann werden nämlich gewisse Mechanismen von Luxemburg aus wirksam.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich Anspielung auf die Erklärung der manifesten Krise nach Art. 58 Montanvertrag, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN039">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 1), Anm. 39</ref>.</p>
						</note></seg> Er will sich das überlegen. Ich bitte, das hier unter uns zu behalten, weil das –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Frage.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, er will darauf erst antworten in drei Wochen, natürlich.</p>
				<p>Das dritte Problem war die Frage der internationalen Währungsordnung. Das will ich nur hier kurz andeuten. Da gibt es seit langem ja den bekannten Dissens zwischen den Amerikanern, die eine neue Währungseinheit schaffen wollen, und den Franzosen, die ursprünglich eine Weiterführung des Goldstandards befürwortet haben und jetzt eine andere Linie beschritten haben, nämlich eine Entwicklung der Ziehungsrechte. Wir sehen eine Möglichkeit, zusammen mit den Italienern und einigen anderen hier zu vermitteln, und ich glaube, daß es in München – da wird die nächste Konferenz sein, in diesem Monat noch – im Bereich der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Länder eine einheitliche Stellungnahme geben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Die Finanz- und Wirtschaftsminister der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Staaten trafen sich am 17./18. April 1967 in München zu einer Konferenz über internationale Währungsfragen. Vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>
								</bibl>
								<hi rendition="#smcap">
									<bibl type="series-item">,</bibl>
								</hi>
								<bibl type="series-item"> Nr. 44 vom 27. April 1967, S. 371</bibl>. Zur französischen Haltung vgl. <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13131</bibl> und auch <bibl type="series-item">»EWG-Finanzminister einigen sich in Währungsfragen«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 19. April 1967</bibl>.</p>
						</note></seg> Das ist meine Hoffnung. Ich persönlich halte die französische harte Haltung in diesen Fragen sicherlich nicht in jeder Hinsicht für ökonomisch durchführbar, aber ich halte sie in einem Punkte für richtig: Wir wollen keinen Währungskrieg mit Washington. Mein Gott, wer wollte das! Aber wir haben alles Interesse daran, daß bei der Schaffung einer neuen Weltliquidität die europäische bargaining position gestärkt wird, die europäische Verhandlungsposition gestärkt wird und die Minoritäten, die Sperrminoritäten erreicht werden durch Umänderung der Satzung und ähnliches. Das heißt, daß die europäische Stimme in der künftigen Organisation des Weltwährungsfonds ein anderes Gewicht bekommt, als sie es hatte im <gap/>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN005" type="critical">
							<p>Textlücke im Original.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das ist einfach eine Folge der Geschichte. Soweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name> in kurzen Worten. Das lange Gespräch und die Unterhaltung, die sowohl unter vier Augen wie auch in einem größeren Kreise der Mitarbeiter stattgefunden haben und das wird laufend so fortgesetzt werden.</p>
				<p>Ich habe gehört, daß Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und die übrigen schon sehr viel aus dem berichtet haben, was diese neue Bundesregierung auf dem Gebiete der Wirtschafts- und der Finanzpolitik versucht hat zu realisieren, versucht hat durchzuführen. Ich bin also in der Gefahr, mich zu wiederholen. Ich will das aber möglichst vermeiden. Ich glaube nach wie vor war es richtig, daß die Regierung am 19. Januar ihr Versprechen einlöste, das neue Defizit von 3,7 Milliarden auf konventionelle Weise zu eliminieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Zur Verabschiedung des Eventualhaushalts durch das Bundeskabinett, vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>
								</bibl>
								<hi rendition="#smcap">
									<bibl type="series-item">,</bibl>
								</hi>
								<bibl type="series-item"> Nr. 7 vom 24. Januar 1967, S. 49</bibl> sowie die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> vor dem Bundestag am 20. Januar 1967, <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/86">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 3995–3997</bibl>.</p>
						</note></seg> Das ist geschehen. Umso richtiger stellt sich inzwischen heraus das zweite, was wir gemacht haben damals, nämlich neben diese purgatorische Handlung einen zusätzlichen, einen Investitionshaushalt von 2,5 Mrd. zu stellen. Dieser Eventualhaushalt ist am 19. Januar von der Bundesregierung beschlossen worden. Wie wir alle wissen, ist inzwischen – auch das soll hier berichtet werden – ist die Durchführung eines solchen Eventualhaushaltes eine Straße, eine lange Straße, die gepflastert ist mit vielen Hürden bürokratischer und anderer Art. Ich will die ganze Chronologie hier gar nicht vorlesen. Ich will nur feststellen; am 16. Januar hat das Wirtschaftskabinett diesen Eventualhaushalt im Prinzip beschlossen für das Kabinett. Am 19. Januar die Bundesregierung. Am 7. Februar hat die Bundesbank eine Finanzierungszusage gegeben für das sog. Sofortprogramm, die ersten 850 Mio. DM. Ich persönlich muß sagen, das war schon ein Schritt zur Sünde hin. Ich habe mich von Anfang an gegen Raten – Ihr werdet Euch erinnern, im Plenum, im Haushalt und im Zentralbankrat – gegen Tranchen auf diesem Gebiete gewandt. Ich habe gesagt: zügig und sorgsam. Aber nun gut. Die Zusage ist gegeben worden. Dann hat es eine Sachdebatte gegeben über die Sachaufgliederung. 4,3 Milliarden Anmeldungen im Bundeskabinett an Sachaufträgen für diesen Eventualhaushalt. Die mußte ich dann auf Lebens- oder Todesgefahr herunterbringen auf 2,5. Bloß der Appetit war vorher so groß und die Verdauungsmöglichkeit entsprach nicht dem Appetit der Ressorts – um das so auszudrücken. Am 17. Februar wurde dieser Eventualhaushalt als Kreditfinanzierungsgesetz in den <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> eingebracht, und zwar durch Initiative von uns, von der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Zum Kreditfinanzierungsgesetz vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-02-14-t1710_EP_FN021">SPD-Fraktionssitzung am 14. Februar 1967, Anm. 21</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1967-02-16-t1845_EP">SPD-Fraktionssitzung am 16. Februar 1967</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1967-02-23-t1400_EP">SPD-Fraktionssitzung am 23. Februar 1967</ref>.</p>
						</note></seg> Gleichzeitig am selben Tage hat das <name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesfinanzministerium</name> die Ressorts angewiesen – die Ausgabenressorts – für ein beschleunigtes Anlaufen dieses Sofortprogramms. Dann ist die 2. und 3. Lesung gewesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Am 23. Februar 1967, vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/97">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4427 ff.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Dann ist endlich am 17. März – das ist ein bißchen lang gewesen – im Bundesrat die endgültige Verabschiedung gewesen. Der hat sich ein bißchen Zeit gelassen, der brauchte seine normale Frist, um festzustellen, daß kein Vermittlungsausschuß anzurufen sei wegen dieser zusätzlichen 2,5 Mrd. Und dann ist der Reigen losgegangen. Dann hat der Haushaltsausschuß sich mit der Sache befaßt und hat weitere 800 Mio., so ist es, am 20. März mit Mühe und Not freigegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="item-in-archive">die Sitzung des Haushaltsausschusses am 16. März 1967, PA 3106 A 5/13 – Prot. 60</bibl>.</p>
						</note></seg> Mit Mühe und Not sage ich deswegen, weil unsere Fraktionskollegen – in der Minderheit – Mühe hatten, dieses durchzusetzen, weil eigentlich die Mehrheit – so ist mir berichtet worden aus dem Haushaltsausschuß – der Meinung war, man könnte es bei dem Sofortprogramm von 850 Mio. erst einmal belassen und den Rest nach Ostern bewilligen. Diese 800 Mio. sind dann also entsprechend dieser Beschlußfassung des Haushaltsausschusses durch die Bundesbank ihrerseits finanzierungsmäßig zugesichert worden. Wenn ich aus dem Haushaltsausschuß unkorrekt berichte, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>?], dann kannst Du mich gleich korrigieren. Aber ich glaube, es war richtig so.</p>
				<p>Nach dem Beschluß des Haushaltsausschusses hat unverzüglich ein Antrag von uns – es ist ein Antrag von uns gestellt worden an die Bundesbank zu finanzieren. Dieser Antrag vom 22. März ist am 30. März von der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> beantwortet worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="series-item">»Neues Geld aus dem Eventualhaushalt«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 1. April 1967</bibl>.</p>
						</note></seg> Am 31. März hat dann das <name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesfinanzministerium</name> an die Ressorts nach unseren Vorschlägen dem <name type="Organisation" ref="#BMW">Bundeswirtschaftsministerium</name> die Beträge freigegeben und gleichzeitig die Ressorts aufgefordert, die Aufträge sofort zu vergeben. Wir haben übrigens davor noch vom <name type="Organisation" ref="#BMW">Wirtschaftsministerium</name> aus – die wir ja selber kein Ausgaberessort sind im großen Umfange, – ein kleines Fragebogenverfahren eingeführt, in dem wir alle Ressorts veranlaßt haben durch den Auftrag vom Kabinett, jede Woche uns zu melden, was ist an Aufträgen wirklich effektuiert. Und die letzte Meldung, die wir bekommen haben, ist vom 31. März. Ich hoffe, daß sie inzwischen größer geworden ist. Ich will Euch die ungeschminkte Wahrheit hier sagen: Von dem Sofortprogramm von 850 Mio. sind es 307 Mio. DM, so geht es eben. Aber ich möchte hinzufügen, es hat sich kumuliert – die Schwierigkeit im Haushaltsausschuß ist doch gar kein Zweifel, wo unsere Fraktionskollegen nicht in die Verantwortung zu nehmen sind. Die wollten die Sache doch vom Tisch bringen, sondern die Mehrheit dort – und es hat sich kumuliert der bekannte Sand im Getriebe einer Riesenmaschine von Bundesverwaltung, die erst langsam in den Genuß dieser Dinge kommt, d. h. dafür sorgt, daß die Aufträge hinausgehen. Dabei ist interessant: Bundesfernstraßen – also unser Freund Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> – der hat von den 200 Mio. nach diesem Stand 153,9 herausgebracht. Das finde ich für den 31. März ein gutes Ergebnis. Die <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> von 300 Mio. 70. Und am schäbigsten finde ich die <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name>: von 250 Mio. 53, gerade die <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name>! Wir wissen doch: Elektroindustrie. Ich würde sagen, die 300 000 Fernsprechapparate, die jetzt durch einen Vergleich des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> akut geworden sind, die würde ich als Bundespostminister als erstes anmelden, um DeTeWe in Berlin und Nürnberg und Erlangen usw. mit solchen Dingen zu versehen. Wir haben morgen über diese ganze Angelegenheit eine besondere Kabinettssitzung zu diesem Punkt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="series-item">»Weitere konjunkturpolitische Maßnahmen werden vorbereitet«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 13. April 1967</bibl>.</p>
						</note></seg> Es ist der zweite Punkt der morgigen Kabinettssitzung. Und ich will Euch gleich hier das sagen, was ich morgen vorschlagen werde nach dem, was wir vorfinden. Dabei setzen wir voraus, daß der Haushaltsausschuß die restlichen 800 Mio. so schnell wie möglich auch freigeben wird, damit die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> nicht eine neue Ausrede hat. Die ist ja jetzt wundervoll in Lee gekommen. Bisher war sie immer diejenige, die wir bereden mußten, und jetzt sagt sie: Bitte, Haushaltsausschuß gib ja nichts frei, wie können wir denn finanzieren. Wie gesagt: Immer meine ich nicht unsere Fraktionskollegen, sondern die Mehrheit dort. Die Beschlüsse, die ich vorhabe vorzulegen, sind folgende:</p>
				<p>1. die im Kreditfinanzierungsgesetz vorgesehenen Investitionen müssen mit höchster Dringlichkeit und in vollem Umfang verwirklicht werden. Alle hierzu erforderlichen administrativen, parlamentarischen – und damit ist der Haushaltsausschuß in der Mehrheit gemeint – und kreditpolitischen Schritte sollten sofort vollzogen werden. Insbesondere sollten die Ressorts ihre Auftragsvergabe beschleunigen.</p>
				<p>2. Ein anderer wichtiger Punkt: Beim Vollzug des Kernhaushaltes sollte die antizyklische Wirkung verstärkt werden, insbesondere auf die Investition, wozu vor allem ein zeitliches Vorziehen von Ausgaben beitragen würde.</p>
				<p>Und nun kommt ein wichtiger Punkt: Die Sperrungen auf dem Ressortwege sollten ab sofort aufgehoben werden. Liebe Freunde, das wird morgen eine harte Sache werden. Ihr wißt ja, daß immer noch, weil der Etat nicht verabschiedet ist,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ein Zwölftel und davon 75% freigegeben werden. Die Bundesbank hat ausgerechnet: Wenn das bis Juni so geht, das Spiel, dann bleiben 4 Milliarden auf der Kante liegen, und zwar sind es alles Sach- und Investitionsausgaben. Personalausgaben kann man natürlich nicht kürzen, das ist doch klar. Die müssen doch ihre Gehälter kriegen. Das steht morgen also auch zur Debatte.</p>
				<p>3. als Antrag eine vorsorgliche Absicherung – nun kommt das neue Thema. Ihr wißt – ich will das erst erklären –, daß der Sachverständigenrat ein Sondergutachten gemacht hat<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN012" type="comment">
							<p>»Sondergutachten über die Wirtschaftslage im Frühjahr 1967«, <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1588">BT Anl. 111, Drs. V/1588</ref>
								</bibl>. Zur Beratung und zur Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> im Plenum am 27. April vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/106">BT Sten. Ber. 64</ref>, S. 4976–5000</bibl>.</p>
						</note></seg> –, übrigens ist das Sondergutachten von uns angefordert worden, weil wir im Gespräch mit den Sachverständigen denen sagen mußten, Euer Gutachten von September/Oktober ist überholt, macht mal einen Nachtrag. Ihr wißt, daß dieses Gutachten sehr hart einen zweiten Eventualhaushalt fordert oder Steuersenkung. Dies Gutachten hat zu einer öffentlichen Debatte Anlaß gegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Die Kritik kam vor allem von der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sprach in der Bundestagsdebatte von der Kritik einer <quote>»autonomen Frankfurter Stelle«</quote> – die sich gegen den im Sondergutachten vorgeschlagenen zweiten Eventualhaushalt ausgesprochen hatte.</p>
						</note></seg> Ich habe zu dieser Debatte mich nicht geäußert, und das Kabinett hat festgestellt vorigen Mittwoch, über den Eventualhaushalt einen Antrag zu stellen an das Parlament, hat einzig und allein das Kabinett zu entscheiden. Dieser Beschluß des Kabinetts vorige Woche ist gefaßt worden, weil der Vertreter einer autonomen Einrichtung, bevor die Regierung überhaupt sich äußerte zu einem zweiten Eventualhaushalt urbi et orbi sagte: Nö, machen wir nicht, wir sind dagegen. Und daraufhin hat die Regierung festgestellt vorigen Mittwoch, darüber haben zuerst einmal wir zu entscheiden. Notabene könnten wir ihn sogar allein finanzieren, indem wir dann die Kuponsteuer aufheben würden, aber darüber will ich jetzt gar nicht im einzelnen sprechen, wenn wir also wirklich in Schwierigkeiten kommen würden, aber so weit kommt es nicht. Denn die Bundesbank wird mitmachen.</p>
				<p>Nun, zu diesem Punkt habe ich folgendes vorgeschlagen:</p>
				<p>Eine vorsorgliche Absicherung des Wachstums – und Stabilitätspolitik für die zweite Jahreshälfte 1967 erfordert neue Überlegungen. Der Bundesminister für Wirtschaft<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
						</note></seg> und der Bundesminister der Finanzen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note></seg> werden beauftragt, im Hinblick auf §7 in Verbindung mit §3 des Stabilitätsgesetzes, des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft, das ja vor den Sommerferien verabschiedet sein muß und sein wird, rechtzeitig alle geeigneten Vorbereitungen, insbesondere auch Sachobjekte der Ressorts zu treffen. D. h., ich vermeide mit diesem Antrag Nr. 3 den Ausdruck »2. Eventualhaushalt«, beziehe mich auf den Gesetzentwurf, der übrigens in diesen beiden Paragraphen unstreitig ist – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, wißt Ihr? – und unser ganzes Anliegen geht dahin, daß die beiden Ministerien nun zusammen mit den Ressorts Vorsorge treiben für den Herbst. Die Lage wird doch so sein, daß wir den Auftragsstoß aus dem 1. Eventualhaushalt in den Sommer nun kriegen. Und da wird sich dann einiges bemerkbar machen. Die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> wird übrigens mit ziemlicher Sicherheit in ihrer Kreditpolitik weiter lockern. Das habe ich heute wieder von einem Vertreter gehört. Aber es kann sein, daß im Herbst dann wieder eine Delle eintritt. Das weiß niemand. Und um dafür gewappnet zu sein, ist dieser Antrag Nr. 3 gestellt, daß die beiden Ministerien zusammen mit den Ressorts erst einmal rein buchhalterisch Vorsorge treiben, Objekte zusammenstellen, auch reife Objekte zusammenstellen oder unreife Objekte reif machen lassen, damit im Herbst gegebenenfalls auf Grund des dann gültigen Stabilitätsgesetzes etwas zu tun.</p>
				<p>4. Länder und Gemeinden sollten ihre Investitionsausgaben keinesfalls kürzen, sondern ebenfalls erhöhen und die Auftragsvergabe beschleunigen.</p>
				<p>Hinter diesem 4. Beschluß, liebe Genossen, steht eine Idee, die wir noch mit den Ländern etwas näher erörtern müssen. Ich bin nämlich der Meinung, daß, wenn wir – was ich gar nicht hoffe – aber wenn wir in die Verlegenheit kommen, einen zweiten Schub dieser Art zu machen, dann sollten wir beim zweitenmal stärker die Länder engagieren, sowohl in der Ausgabeseite, aber auch in der Verschuldungsseite, das ist klar, auch in der Verschuldungsseite. D. h., die Länder müssen dann auch Kassenobligationen, – genau wie der Bund das macht – aufnehmen. Man sollte dann versuchen, einen gemeinsamen Investitionshaushalt zu machen – für den Fall des Falles nur! – und zwar möglichst natürlich an die Länder, die durch strukturpolitische schwere Probleme besonders betroffen sind, also etwa <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>, aber auch an die anderen Länder. Das versteckt sich hinter diesem Beschluß.</p>
				<p>Liebe Genossen, das ist die konjunkturpolitische Aktion, soweit sie beruht auf den Sonderabschreibungen – die gingen ja am schnellsten –, auf dem zusätzlichen Investitionshaushalt, der nun im Sommer sich voll entfalten wird. Zu den übrigen zins- und kreditpolitischen Aktionen möchte ich nur sagen, daß Chequers, d. h. die Zusammenkunft der fünf Minister – Amerika, Italien, Frankreich, England, Deutschland – im Januar den Durchbruch gebracht hat zu einer gemeinsamen Politik der Zinssenkung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Am 21. und 22. Januar 1967 fand in Chequers Court, dem offiziellen Landsitz des britischen Premierministers in der Grafschaft Buckinghamshire, die Konferenz der Finanzminister der Vereinigten Staaten, Großbritanniens, Frankreichs, Deutschlands und Italiens statt, auf der die internationalen Auswirkungen der Zins- und Kreditpolitik ihrer Länder erörtert wurden. Das Schlußkommuniqué begrüßte die von einigen der beteiligten Staaten getroffenen kreditpolitischen Erleichterungen.</p>
						</note></seg> Das wird von allen heute bejaht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name> hat es mir heute noch einmal – er war ja selber dabei – versichert, und das wird weitergehen. Und alles in unserem Sinne, um die Baisse zu vermeiden und die Talsohle abzukürzen.</p>
				<p>Ich möchte zu diesen verschiedenen Dingen zwei oder drei gesellschaftspolitische Bemerkungen hinzufügen, weil ich der Meinung bin – in diesem Kreise kann ich das wohl sagen –, daß unsere Wirtschaftspolitik auch die gesellschaftliche, ich möchte sagen die gesellschaftspolitische Landschaft verändert. Zuerst einmal die konzertierte Aktion: Das ist nicht nur eine Sache, wo man sich befaßt mit Löhnen und Preisen, das ist erst bilateral gewesen, jetzt geht es multilateral. Wir sind zu einem Ergebnis gekommen, und zwar zu einem sehr guten Ergebnis. Ihr wißt ja, daß die Orientierungshilfe nach den Darstellungen in der Presse zwischen 2,7% und 3,5% – so wurde es immer dargestellt – lag. Auf jeden Fall hat die Statistik nachgewiesen, daß die Gewerkschaften in diesen Monaten sich vollkommen im Rahmen dieser konzertierten Aktion verhalten haben. Da gibt es gar keinen Zweifel. Auch wenn manchmal von gewerkschaftlicher Seite das eine oder andere Wort gegen Lohnleitlinien gesagt ist, so kann ich nur sagen, das Wort gibt’s nicht bei uns. Wir sagen Orientierungsdaten; das steht im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Grundsatzprogramm.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und wir gehen jetzt in die neue Runde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das macht auch Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> mit großem Elan, denn inzwischen hat er gesehen, daß er mit den Orientierungsdaten – ich sage das hier einmal ganz offen –, die wir jetzt erarbeitet haben auf Grund einer optimistischen Zielprojektion, besser wegkommt als mit der Marktlage. So ist die Situation doch.</p>
				<p>Das haben auch einige andere inzwischen erfahren. Und ich bin der Meinung, wenn wir jetzt in eine neue Runde reingehen mit der konzertierten Aktion, dann werden wir uns über mittelfristige Probleme unterhalten. Wir werden ihnen vorlegen ein Programm für die kommenden vier Jahre, wie das Sozialprodukt nach dem technischen Fortschritt sich verändern wird, wie auch die Anteile der verschiedenen Sozialproduktbezieher oder -schöpfer sich verändern werden, und dann kommt das ganze große Thema auf der Einkommensfrage, der Vermögensbildung, der Wettbewerbspolitik u. a. Und das wissen sie alle; auch die Unternehmer haben zur Kenntnis nehmen müssen, daß in der mittelfristigen Phase über – wie ich es genannt habe – die soziale Symmetrie<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Diesen Begriff gebrauchte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> beispielsweise in der Bundestagsdebatte zum Kreditfinanzierungsgesetz vom 17. Februar 1967, vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/95">BT Sten. Ber. 63</ref>, hier S. 4330</bibl>: <quote>
									<p>
										<quote>» … damit nicht vergessen wird, daß eines Tages, wenn wir den Aufschwung haben […] es für die staatlichen Maßnahmen notwendig sein wird, […] eine soziale Symmetrie in den wirtschafts- und finanzpolitischen Maßnahmen herzustellen.«</quote>
									</p>
								</quote>
							</p>
						</note></seg> unserer Maßnahmen gesprochen wird.</p>
				<p>Ich rechne zu den gesellschaftspolitischen Änderungen diese konzertierte Aktion, weil sie die Landschaft, die soziale Landschaft in unserer Gesellschaft ändern wird und weiter ändern wird; ein Gremium, zu dem alle führenden Vorsitzenden der Gewerkschaften und der Unternehmerverbände jedesmal kommen, von uns mit allen Materialien ausgerüstet sind und wo wirklich Tacheles geredet wird, um Zahlen gerungen wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GefellerWilhelm_1953-10-06">Gefeller</name>hat das letztemal gesagt, er hätte schon viele Sitzungen früher, seit zehn Jahren mitgemacht da in diesem Haus in Duisdorf,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Gemeint ist das <name type="Organisation" ref="#BMW">Bundeswirtschaftsministerium</name>, das seinen Sitz in Bonn-Duisdorf hatte.</p>
						</note></seg> aber er hätte noch nie so viel Politik erlebt wie seit dem 22. Dezember – da begann nämlich die bilaterale konzertierte Aktion mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Es handelte sich um ein erstes Gespräch zur Konstituierung der Konzertierten Aktion zwischen Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dem Vorstandsvorsitzenden des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, den Mitgliedern des Geschäftsführenden <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Bundesvorstands <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TackeBernhard">Tacke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> und den Vorsitzenden von IG Bergbau und Energie, <name type="Organisation" ref="#IGM">IG Metall</name>, <name type="Organisation" ref="#IGBSE">IG Bau-Steine-Erden</name>, <name type="Organisation" ref="#IGCHemie">IG Chemie, Papier, Keramik</name>, der <name type="Organisation" ref="#HBV">Gewerkschaft Handel, Banken, Versicherungen</name>, der <name type="Organisation" ref="#NGG">Gewerkschaft Nahrung-Genuß-Gaststätten</name> und der Gewerkschaft Textil-Bekleidung, vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name>
								</bibl>
								<hi rendition="#smcap">
									<bibl type="series-item">,</bibl>
								</hi>
								<bibl type="series-item"> Nr. 1 vom 3. Januar 1967, S. 8</bibl>. Für die Bewertung aus Sicht des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> vgl. auch den Bericht in der Sitzung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Bundesvorstands vom 10. Januar 1967, in: <bibl type="series-item">Der Deutsche Gewerkschaftsbund 1964–1969, Dok. 47</bibl>.</p>
						</note></seg> So ist es. Und das werden wir fortsetzen und das gibt ein ganz anderes gesellschaftliches Klima, das in seinen Auswirkungen noch gar nicht abzusehen ist. Nach meiner Ansicht ist die konzertierte Aktion der Ausdruck einer mündigen Gesellschaft.</p>
				<p>Das zweite, was ich dazu sagen möchte: Wir kommen auf gewissen Gebieten zu einer restlosen Durchführung der noch fehlenden marktwirtschaftlichen Komponente. Eine Sache haben wir erreicht, das ist die Zinsfreigabe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Am 1. April 1967 wurde die Zinsverordnung von vor 1935 aufgehoben und damit die Festsetzung von Zinsen völlig freigegeben.</p>
						</note></seg> Wir haben seit 35 Jahren staatlich garantierte Profitraten im Bankgewerbe gehabt, in den Habenzinsen und Sollzinsen staatlich fixiert waren. Seit 1931! Und dieses Thema hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nie recht anpacken mögen. Wir Ihr wißt, ist ein großer Teil der Geschäftsbanken dagegen gewesen. Natürlich! Wenn ich 35 Jahre staatlich garantierte Zinsmargen habe, dann will ich das auch fortsetzen. Ich habe im Januar an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> geschrieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="series-item">»Wirtschaftsministerium für Zinsfreigabe«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name> vom 3. Februar 1967</bibl>.</p>
						</note></seg> Ich bin der Meinung, jetzt ist die Zeit da. Das kann man nämlich nur in einer Zeit von sinkenden Zinssätzen machen, das ist doch klar, wenn es runtergeht. Und die Aktion hat zwei Monate gedauert, und der Zentralbankrat hat in großer Mehrheit unserem Anliegen zugestimmt. Die Sache ist am 1. April in Kraft getreten. Liebe Genossen, da ist es im Moment noch durch Frühstücksabkommen usw. sehr ruhig. In Wirklichkeit bedeutet es eine totale Veränderung der unternehmerischen Landschaft im gesamten Bankwesen. Das alte Management wird damit nicht fertig werden, das junge Management ist auch dafür. Die jungen Denker sind angekommen und haben gesagt: Wir sind für die Zinsfreigabe. Die alten, die 35 Jahre das mit den staatlich garantierten Zinsen gemacht haben, sind natürlich nicht sehr glücklich.</p>
				<p>Die Sache ist in Kraft getreten und sie wird sich zeigen – sie wird sich zeigen natürlich in einer Konkurrenz um die Zinsmarge. Und da kommt es darauf an, wer es am besten kann. Das wird im Bereiche des Bankgewerbes selber natürlich zu einer Selektion führen. Aber wozu sollen wir denn im Bankwesen auch noch Leute durch staatlich garantierte Festpreise am Leben erhalten und warum sollen wir da nicht auch sie eintauchen in die Salzsäure des Wettbewerbs – und das ist also seit dem 1. April.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na ja, Entschuldigung, das kommt manchmal so. Ja, das ist ein bißchen hart, diese Sache mit der Zinsfreigabe. Das haben die nicht geglaubt, daß das geschieht. Ich habe mich sehr gefreut, daß in diesem Punkte die Mehrheit im Zentralbankrat überwältigend war. Im übrigen hätte ich es allein machen können, weil es delegiert war. Ich hätte es an mich ziehen können. Aber dieser Weg war besser. Die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> weiß, daß mit dieser Zinsfreigabe ihre gesamte künftige Politik eine andere sein muß, nämlich wir werden häufiger Diskontänderungen bekommen – nach oben wie nach unten. Wir werden häufiger Mindestreserveänderungen bekommen. Sie muß viel elastischer sein, viel flexibler sein, d. h. auch bei ihr muß das Management anders werden. Aber das ist eine andere Frage.</p>
				<p>Aber ich rechne auch das zu den gesellschaftspolitischen Änderungen und verzeiht mir, wenn ich ein drittes Faktum als Nebenprodukt von Wirtschaftspolitik im Sinne gesellschaftspolitischer Änderung hier erwähne im Kreise von Sozialdemokraten. Liebe Genossen, dann ist es die Aktion <name type="Organisation" ref="#FriedKruppAG">Krupp</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vgl. dazu <ref type="internal" target="#spd-05_1967-03-07-t1705_EP_FN007">SPD-Fraktionssitzung am 7. März 1967, Anm. 7</ref>.</p>
						</note></seg> Ihr wißt – ich habe darüber ja in Berlin berichtet, das Kommuniqué Euch als erstem verlesen frisch von der letzten Schlacht, die insgesamt drei Wochen dauerte – das war sehr einfach zu sagen: 300 Millionen Bürgschaft für einen Betrieb, für ein Unternehmen, das 100 000 Menschen beschäftigt. Und es gab zahllose Briefe von hochgestellten Leuten auch aus dem Gewerkschaftskreise, die sagten, her mit der Bürgschaft. Das haben wir nicht gemacht, sondern wir haben gesagt: Vorbedingung dafür ist, daß ein Vertrag – das ist der letzte Punkt, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] – zwischen den Banken und dem Hause <name type="Organisation" ref="#FriedKruppAG">Krupp</name> geschlossen wird. Nicht zwischen uns und dem Hause <name type="Organisation" ref="#FriedKruppAG">Krupp</name>. Das hätten wir auch haben können, das wollten die sogar. Oder zwischen uns und den Banken, sondern daß sie einen multilateralen Vertrag schließen, in dem das Haus <name type="Organisation" ref="#FriedKruppAG">Krupp</name> verpflichtet wird,</p>
				<p>1. den Verwaltungsrat bis zum 15. April zu berufen mit allen Rechten und Pflichten eines Aufsichtsrates, notabene nach dem Aktiengesetz, so steht das in dem Vertrag – ich kann das hier sagen, auch unter uns. Ich bin überhaupt immer noch erstaunt, daß keiner von unseren Gewerkschaften auf die Idee gekommen ist, daß bei einem Verwaltungsrat, der, wie der Vertrag lautet, in Rechten und Pflichten einer Aktiengesellschaft – Aufsichtsrat – daß da nicht gewisse Modalitäten Platz greifen, die mehr als eine Person umfassen. Aber ich will hier gar nicht zum Tanze auffordern. Ich habe mich nur gewundert, daß sich da nicht schon Stimmen gemeldet haben. Ihr wißt, was ich meine. Hier sind ja genügend <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>- oder auch <name type="Organisation" ref="#DAG">DAG</name>-Mitglieder dabei. Ich kann ja wohl beide nennen.</p>
				<p>2. Bis zum Ende nächsten Jahres muß die Kapitalgesellschaft stehen. Und ab ultimo Dezember nächsten Jahres sind die Banken verpflichtet, wieder ins normale Geschäft einzutreten. Diese Termine kommen alle zusammen. D. h. sie sind mit drin und von diesem Termin ab dekreditiert<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN023" type="critical">
							<p>Korrigiert aus <quote>»dekrediert«</quote>.</p>
						</note></seg> die Bundesbürgschaft, weil sie nur an Einzelgeschäfte gebunden ist. Ich persönlich halte das für einen Vorgang, bei dem ich eigentlich nur den Bundeskanzler Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zitieren kann. Er hat in Berlin mittags bei der Kabinettssitzung gesagt: der Tag gestern sei ein historischer Tag gewesen, nach seiner Meinung, daß eine Personalgesellschaft, stammend aus dem 19. Jahrhundert, durch eine Aktion von der Wirtschaftspolitik her par force gebracht wird in eine Kapitalgesellschaft mit allem, was dazugehört, Publizität in Zukunft, und nun sage ich auch Mitbestimmung in Zukunft und was alles da hineingehört. Das hat er selber als einen historischen Tag bezeichnet. Das ist keine leichte Sache gewesen. Ihr wißt ja, was alles darüber geschrieben ist. Im übrigen darf ich nur noch eins sagen: Es ist keine Bürgschaft für einen Exportkredit. Das ist eine Legende, die von dem von mir sehr geschätzten Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeitzBerthold">Beitz</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN024" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeitzBerthold">Beitz</name> war Generalbevollmächtigter der Firma <name type="Organisation" ref="#FriedKruppAG">Krupp</name>.</p>
						</note></seg> in die Welt gesetzt wird. Das ist alles dummes Zeug. Es steht im Kommuniqué ganz genau. Es ist eine Bürgschaft für die Produkte, für die Mittel, die notwendig sind, um die Produkte vom Rohstadium bis zur Exportreife zu bringen und die aufhört in dem Moment, wo das Exportprodukt exportiert wird und in die Hermes-Bürgschaft eingeschleust wird. Es ist also eine Bürgschaft für die Produktion von Exportgütern in Essen oder sonstwo. Es hat gar nichts zu tun mit Berner Union,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN025" type="comment">
							<p>1934 gegründeter internationaler Zusammenschluß von Kreditversicherungsgesellschaften der meisten Industrieländer zur Versicherung von Exportkrediten und Auslandsinvestitionen.</p>
						</note></seg> mit langfristigen Anlagen in Südamerika oder was alles darum gequatscht wird. Das ist alles Hermes. Da muß man bei Hermes was ändern. Dies ist eine Sache, und das steht im Kommuniqué – man muß es bloß nachlesen –, die ökonomisch ganz anders zu beurteilen ist. Aber ich glaube, politisch war das notwendig im Sinne der Arbeitsplatzpolitik, der Arbeitsmarktpolitik, aber auch gesellschaftspolitisch und unternehmenspolitisch.</p>
				<p>Nun ein Wort zur Kohle: Wir sind am 26. April erneut zusammen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Gemeint waren die Gespräche über <quote>»Maßnahmen zur Anpassung und Gesundung des deutschen Steinkohlenbergbaus«</quote>, die am 26. April im <name type="Organisation" ref="#BMW">Bundeswirtschaftsministerium</name> fortgesetzt werden sollten, vgl. <bibl type="series-item">Bulletin</bibl>
								<hi rendition="#smcap">
									<bibl type="series-item">,</bibl>
								</hi>
								<bibl type="series-item"> Nr. 31 vom 29. März 1967, S. 254</bibl>.</p>
						</note></seg> Ich habe das letztemal meine Zusammenfassung gegeben von den bisherigen Gesprächen in Form eines Drei-Phasen-Programms. Erste Phase – Vorbereitungsphase (dieses Jahr bis Ende 1967). Inkraftsetzen der schon beschlossenen Maßnahmen plus einiger sozialer Maßnahmen, nämlich Nachholschichten u. a., falls das bewilligt wird. Zweite Phase – die Phase der eigentlichen Anpassung (von Ende 1967 bis Anfang 1969), die Phase der verstärkten Reduktion der Förderkapazität. Die dritte Phase (umfaßt 1969–1970) ist die Phase – wie ich sie nenne – Stabilisierungsphase, wo das Ergebnis aller Maßnahmen dazu führen soll, daß auf einem zwar niedrigeren, aber dann halbwegs wettbewerbsfähigen Niveau die deutsche Kohle sich behaupten kann. Ich darf zu diesem Drei-Phasen-Plan sagen: Wir können in der jetzigen Phase mit brachialen Methoden der Einfuhrkontingentierung für Heizöl, Dieselöl und Rohbenzin – das muß man nämlich alles zusammenmachen, es geht nicht für Heizöl allein – natürlich nicht offerieren, schon aus konjunkturpolitischen Gründen. Wir können aber in dieser Phase einiges auffangen, was im einzelnen noch darzulegen ist.</p>
				<p>Ein zweites darf ich sagen: Die Meldungen, die die letzten Tage durch die Zeitungen gingen über die angemeldeten Stillegungen in diesem Jahr – ich habe im Moment die Statistik nicht hier, aber eins kann ich aus dem Gedächtnis sagen: Die Hälfte der angemeldeten Stillegungen ist schon stillgelegt. Das ist nämlich immer Export zugleich mit. Von den über 10 Millionen sind etwa 5 Mio. schon stillgelegt, kommen also nicht mehr auf uns zu in diesem Jahr. Es ist also bei weitem nicht so; das Jahr 1968 wird schwieriger werden, und im Jahre 1968 werden wir auch temporär uns für lancierende [!] Maßnahmen einsetzen. Deswegen spreche ich mit den drei großen (in Kürze) der Mineralölwirtschaft. Die müssen nun auch einmal stillhalten. Die haben schon gemerkt, die alte Zuwachsrate in der Selbstbeschränkung von 8 können sie nicht halten, sie werden auf 4 kommen, also runter auf die Hälfte. Ähnliches wird mit der Energiewirtschaft geschehen, und ähnliches wird mit der verarbeitenden Industrie geschehen, und wir werden sicherlich im Jahre 1968, wenn die Konjunktur sich gebessert hat, dann auch in der Lage sein, auf dem Gebiet der Heizölsteuer etwas zu tun für den Bergbau, um diesen schmerzvollen Anpassungsprozeß zu erleichtern.</p>
				<p>Aber das ganze geht nur unter einer Voraussetzung, und ich hoffe, daß ich zu einem Gesetzentwurf komme, den diese Fraktion dann auch annimmt, ein Bundesgesetz zur Anpassung und Gesundung des Steinkohlenbergbaus, in dem einige Präferenzen aufgeführt werden. Ich würde etwa sagen, der §13, glaube ich – Klaus Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>?]? – des Berlinhilfegesetzes, die Investitionsprämie, plus 10% für Nordrhein-Westfalen, wäre eine Sache, die man dem Lande für eine gewisse Zeit geben sollte, damit sich neue Industrien dort ansiedeln, damit wirklich massiv eine Zeit lang dort geholfen werden kann. Das geht nur durch ein Bundesgesetz.</p>
				<p>Und zweitens denke ich daran – der ist auch in Vorbereitung dieser Entwurf – daß wir mal an den Grund und Boden’ rankommen. Das Mauern mit dem Grund und Boden geht nicht mehr so weiter. Und wenn das Landesgesetz nicht hilft, dann müssen wir das eben in das Bundesgesetz reinschreiben, damit Grund und Boden beschafft wird für neue Industrien. Die Aktionsgemeinschaft<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-04-11-t1630_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Aktionsgemeinschaft deutscher Steinkohlenreviere, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-04-11-t1445_EP_FN036">SPD-Fraktionssitzung am 11. April 1967 (Teil 1), Anm. 36</ref>.</p>
						</note></seg> will das ja z. Z. marktwirtschaftlich machen. Ich bin skeptisch, und ich habe deswegen vor – und deswegen laufen auch schon Vorbereitungen bei uns –, das in das Gesetz hineinzuschreiben, daß die Frage der Bodenbeschaffung – nicht für den Staat natürlich, sondern für die Industrieansiedlung – in dem Steinkohlenrevier vom Staate her geregelt wird. Durch gesetzliche, zwangsmäßige Dinge. Das sind die Andeutungen für diese schwierige Anpassungsphase, die uns im Jahre 1968 sicherlich noch allerhand Kopfzerbrechen machen wird. Aber wir müssen sie in diesem Jahr vorbereiten mit Sozialmaßnahmen und mit gesetzgeberischen Maßnahmen.</p>
				<p>Liebe Genossen, ich bitte um Entschuldigung, daß ich so furchtbar lange geredet habe. Das seid Ihr gewöhnt, ich weiß. Deswegen kann ich nur sagen, ich danke sehr für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
