<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 134</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 17. Juni 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 17. Juni 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-06-17"><time type="start" when="11:25:00"/><time type="end" when="13:13:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-20" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[90]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 5. WP, 134</p>
				<p>Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung vom 17. Juni 1969«. Dauer: 11.25–13.13 Uhr. Anwesend: 149. Vorsitz: Franke. Bundesregierung: Brandt, Leber, Schiller, Schmid, Strobel, Wehner. PStS: Arndt, Börner, Jahn. Protokoll: Löwke. Datum der Niederschrift: 19. 6. 1969.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1969-06-17-t1125_EP_div_SVP-1">A. Internes aus der Fraktion. – Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 1: 2. und 3. Lesung Gemeindefinanzreform und der drei Ausführungsgesetze zur Finanzverfassungsreform. – TOP 2: Wirtschaftspolitische Debatte (Jahreswirtschaftsbericht). – TOP 3: Große Anfrage Saar. – TOP 4: Parlamentsreform. – TOP 5: Sonstige TO-Punkte und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1969-06-17-t1125_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> gratuliert zu Beginn der Fraktionssitzung Lucie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name> zu Ihrem Geburtstag am gleichen Tag und überreicht einen Blumenstrauß. Er gratuliert ferner Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, der am Tag vorher und Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name>, der vier Tage vorher Geburtstag hatte. Er begrüßt Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HamacherHeinrich_1957-10-15">Hamacher</name>, der nach langer Krankheit zum ersten Mal wieder an einer Fraktionssitzung teilnimmt. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> gibt den Wunsch des Fraktionsvorstandes bekannt, wegen des Zeitdrucks<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN001" type="comment"><p><bibl type="btp">Die Fraktionssitzung fand in der Plenarsitzungspause statt. Am Vormittag hatte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> den Bericht zur Lage der Nation gegeben. Die Debatte folgte um 15.00 Uhr. <ref type="external" target="05/239">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13246–13289</bibl>.</p></note></seg> auf eine Informationsstunde zu verzichten<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN002" type="critical"><p>Korrigiert aus »bestimmen«.</p></note></seg>. Die Fraktion erklärt sich einverstanden.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gibt bekannt, daß er als Außenminister in die Debatte über die Lage der Nation eingreifen werde, falls es im Plenum nur bei einer Runde bleiben werde. Die Fraktion unterstützt seinen Wunsch.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 1:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN003" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei. »Nächste Termine« (Di., 24. Juni, 9.30 Uhr Vorstand, 16.00 Uhr Fraktion) wurde nicht behandelt.</p></note></seg></p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> berichtet, wir hätten uns bei der Gemeindefinanzreform gegenüber der CDU/CSU weitgehend durchgesetzt. Es ging um drei Fragen: 1. die Erhöhung der Progression auf 80 000 / 160 000, 2. das Hebesatzrecht der Gemeinden und 3. Bewertung der Gewerbesteuerumlage. Die CDU habe sich wegen der Progressionsstufe loyal an die Koalitionsabsprache gehalten und werde auch keinen Gruppenantrag einbringen. Bei den Hebesätzen sei Einigung erzielt worden, sie erst 1973 einzuführen und jetzt die Bundesregierung durch einen Entschließungsantrag zu beauftragen, die entsprechenden Vorarbeiten einzuleiten. Zu den drei Ausführungsgesetzen gab es keine parteipolitisch kontroverse Situation. Es sei eine einheitliche Regelung der Gemeinschaftsaufgaben in allen drei Gesetzen angestrebt worden, der Wissenschaftsausschuß habe sich jedoch auf die Formulierung der Bundesregierung geeinigt. Mit einer einheitlichen Regelung kämen wir auch dem Bundesrat etwas entgegen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> stellt fest, der Haushaltsausschuß habe offenbar über eine andere Unterlage beraten als der Finanzausschuß. Er meint, es gehe zu weit, auch noch die Rationalisierungsinvestitionen in die zu 50 / 50-Aufteilung der Bund- und Länderzuwendungen aufzunehmen.</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> sagt, die sei Sache des Wirtschaftsausschusses; der Finanzausschuß habe dazu nichts beschlossen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> empfiehlt, die Vorlage so durchlaufen zu lassen, wie sie der Wirtschaftsausschuß verabschiedet hat.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> gibt zu bedenken, es gehe hier um den Anteil des Bundes und der Länder bei den Förderungsmaßnahmen. Das Gesetz gelte für die ganze Bundesrepublik, es gehe zu weit, parallel zum zweiten Steueränderungsgesetz bestimmte Regionen herauszuheben.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> glaubt nicht, daß es zu weit gehe. Es werde lediglich der Rahmen des Aufgabenkatalogs abgesteckt. Über Art und Umfang der Hilfen werde nichts ausgesagt.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt fest, die Empfehlung laute, Annahme der unterbreiteten Vorlagen. Als Sprecher für die drei Sachgebiete seien Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> vorgesehen. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> bittet Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, seine abweichende Meinung zur Gemeindefinanzreform vorzutragen.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> sagt, die Erhöhung im Progressionsbereich führe zu einer gewissen Verzerrung, zu einer Benachteilung vor allem der kleinen Gemeinden bis 5 000 Einwohner. Er habe Verständnis, daß die Partei vor allem die großen Städte berücksichtigen wolle; er habe auf der anderen Seite die Belange von 23 000 Gemeinden, vor allem kleineren, zu vertreten. Er bittet darum, daß später bei Vorliegen der ersten Ergebnisse auch die Belange der kleineren Gemeinden stärker berücksichtigt würden.</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> meint, der von der CDU/CSU vorbereitete Entschließungsantrag werde dem Anliegen von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> Rechnung tragen. Die Bundesregierung werde darin aufgefordert, weitere Statistiken vorzulegen und zu prüfen, ob man ab 1972 so stark in die Progression einsteigen solle.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wäre dankbar, wenn wir den Entschließungsantrag mit unterzeichnen würden, damit im Land nicht der Eindruck entstehe, lediglich die CDU kümmere sich um die kleinen Gemeinden.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> rät und Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> und Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stimmen zu, daß der Versuch einer Mitunterzeichnung des CDU/CSU-Entschließungsantrags gemacht werden soll.</p>
				<p>Die Fraktion entscheidet, daß Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> zur Gemeindefinanzreform und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> zu den drei Ausführungsgesetzen im Plenum sprechen werden.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 2:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> bittet zunächst um möglichst volle Besetzung im Plenum, weil anzunehmen sei, daß FDP und CDU/CSU die Debatte zum Jahreswirtschaftsbericht benutzen würden, um gegen die Wirtschaftspolitik Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> vorzugehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Beratung des <bibl type="btd">»Jahresgutachtens 1968 zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung« (<ref type="external" target="05/3550">BT Anl. 125, Drs. V/3550</ref>)</bibl>, des <bibl type="btd">»Jahreswirtschaftsberichts 1969« (<ref type="external" target="05/3786">BT Anl. 127, Drs. V/3786</ref>)</bibl> und der <bibl type="btd">»Verordnung über die Bildung von Konjunkturausgleichsrücklagen durch Bund und Länder im Haushaltsjahr 1969« (<ref type="external" target="05/4358">BT Anl. 132, Drs. V/4358</ref>)</bibl> vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/241">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13412–13449</bibl>.</p></note></seg> Die FDP werde wahrscheinlich die Unmöglichkeit einer wirtschaftlichen Vorausrechnung herausstellen und die CDU (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>) könnte zum Ausdruck bringen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Wirtschaftspolitik laufe auf eine verkappte Sozialisierung heraus. Unsere Absicht sei, von den Auseinandersetzungen um Zahlen wegzukommen und stattdessen die Gelegenheit wahrzunehmen, die Grundlagen unserer Wirtschaftspolitik auf den verschiedensten Gebieten aufzuzeigen. Wir wollten auf jeden Fall nicht in eine neue Währungsdebatte hineinkommen. Für den nächsten Tag sei eine genaue Vorbesprechung der Debatte bei Anwesenheit von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und den vorgeschlagenen Sprechern der Fraktion vorgesehen. Der Arbeitskreis schlage als Redner die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> und für den regionalpolitischen Teil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> vor.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt fest, daß die Fraktion den Bericht über die Vorbereitung der Debatte zur Kenntnis nimmt und in der Praxis wie von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> vorgeschlagen verfahren wird.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 3:</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> sagt, in der Debatte solle die nach wie vor prekäre wirtschaftliche Lage der Saar aufgezeigt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN005" type="comment"><p>Zur <bibl type="btd">Großen Anfrage betr. wirtschaftliche Gesundung des Saarlandes (<ref type="external" target="05/3278">BT Anl. 123, Drs. V/3278</ref>)</bibl> u. <bibl type="btd">Antwort des Wirtschaftsministers (<ref type="external" target="05/4268">BT Anl. 131, Drs. V/4268</ref>)</bibl> vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13378–13403</bibl>.</p></note></seg> Es müßten, wie es auch in der Antwort der Bundesregierung stehe, gezielte Strukturverbesserungsmaßnahmen eingeleitet werden, um die einseitige Wirtschaftsstruktur an der Saar zu beseitigen. Es soll herausgestellt werden, daß die Landesregierung es bisher versäumt habe, einen Landesentwicklungsplan vorzulegen. Es soll noch einmal auf den Beschluß der Bundesregierung vom 11. Februar<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN006" type="critical"><p>Korrigiert aus »12.«</p></note></seg> dieses Jahres über den Bau des Kanals<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN007" type="comment"><p>Die Entscheidung des Kabinetts am 11. Februar 1969 für einen Anschluß der Saar an das europäische Wasserstraßennetz war allerdings nicht gleichbedeutend mit einer Entscheidung für den Bau des gesamten Saar-Pfalz-Kanals. Die genaue Streckenführung wurde nicht beschlossen, man einigte sich lediglich auf den Bau eines ersten Kanalabschnitts, der für jede Streckenführung nötig war. Vgl. <bibl type="series-item">»Die Saar erhält Wasserstraßen-Anschluß«, FAZ vom 12. Februar 1969</bibl>.</p></note></seg> hingewiesen werden. Der Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN008" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg> habe bisher die haushaltsmäßigen Voraussetzungen für den Bau des ersten Teils des Kanals nicht geschaffen. Im Bereich der von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vorgeschlagenen flankierenden Maßnahmen fehle bisher die Quantifizierung durch eine Bereitstellung der Mittel. In diesem Jahr ständen 20 Mio. DM zur Verfügung, es sollten jedoch jährlich 50 Mio. DM in die mittelfristige Finanzplanung hineingeschrieben werden, damit bis 1980 50 000 zusätzliche Arbeitsplätze bereitgestellt werden könnten. Es sei ferner notwendig, entsprechend den von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> entwickelten Vorstellungen, die großen Straßen des Saarlandes an das deutsche und europäische Fernstraßennetz mit zeitlichem Vorrang stärker als bisher anzubinden. Auch hier fehle die finanzielle Voraussetzung. Die saarländischen Genossen würden einen Entschließungsantrag einbringen, der in vier Punkten ihre Vorstellungen enthalte. (siehe Anlage 2)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN009" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 708, S. 13408</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> weist darauf hin, daß die Probleme der Westpfalz mit denen des Saarlandes eng verbunden seien. Er bittet die Fraktion zu überlegen, ob nicht die Westpfalz mit in die Debatte aufgenommen und ob nicht Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ebenfalls dazu Stellung nehmen solle.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> warnt davor, in der Debatte auch die Probleme der Westpfalz anzusprechen. Er befürchtet, wir kämen dann in eine allgemeine regionale Strukturdebatte hinein. Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> teilt mit, der Streit um die Mittel für den Saarkanal sei im wesentlichen beendet. Er habe sich dagegen gewehrt, daß die Mittel auf dem Einzelplan 12 genommen würden. Er sei mit dem Finanzminister grundsätzlich einig, die Mittel aus dem Einzelplan 60 zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bemerkt, das jetzt bald erarbeitete regionale Aktionsprogramm habe die Saar im Mittelpunkt, obwohl wegen einiger Überlappungen auch die Westpfalz erwähnt sei und im Titel erscheint. Die Saar sei kein normales Regionalproblem, sondern ein besonderes politisches Problem. Da man sich 10 Jahre lang nicht für den Kanal oder dagegen habe entscheiden können, sei dieses Gebiet systematisch ausgehöhlt worden. Die Erbitterung in der Saarbevölkerung sei ebenso groß wie die Auswanderungsquote hoch.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN010" type="comment"><p><bibl type="btp">Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaltesAndreas_1967-12-15">Baltes</name> konstatierte in der Debatte, das Saarland habe von allen Problemregionen die stärksten Abwanderungsverluste zu verzeichnen; bis Mitte 1969 hätten mehr als 20 000 junge und qualifizierte Arbeitskräfte das Land verlassen, bis 1980 rechne man mit der Abwanderung von ca. 80 000 Menschen, <ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13379</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> ist mit der Antwort von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> nicht zufrieden. Saar und Westpfalz bildeten eine Einheit. Er wolle keine Westpfalzdebatte, man könne aber im Zusammenhang mit der Saar an diesem Gebiet nicht vorbeigehen. Er weist auf die starke Stellung der NPD hin<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN011" type="comment"><p>Die Wirtschafts- und Strukturkrise (v. a. der Schuhindustrie) in der Westpfalz hatte der NPD bei den rheinland-pfälzischen Landtagswahlen im April 1967 stellenweise eine Verdreifachung bis Vervierfachung ihres Bundestagswahlergebnisses von 1965 beschert, während die SPD vor allem in der Gegend um Pirmasens Stimmenverluste in Höhe von bis zu 9 Prozentpunkten verkraften mußte. Vgl. <bibl type="series-item">»Verluste in den Hochburgen«, Vorwärts vom 4. Mai 1967</bibl>.</p></note></seg> und darauf, daß rund 20 000 Deutsche bei den Alliierten beschäftigt sind. Er meint, einer von uns solle im Rahmen der Saardebatte speziell zur Westpfalz sprechen.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> weist erneut auf das politische Problem Saarland hin und berichtet, daß der Fraktionsvorstand einig sei, auch aus optischen Gründen gezielt auf die Saar hinzuweisen. Andere Regionalprobleme solle man in einem anderen Zusammenhang in geeigneter Form zur Sprache bringen.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> ist, wie Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, der Meinung, daß Saarland und Westpfalz eine Einheit darstellen. Beides könnte in geeigneter Form miteinander behandelt werden. Er sieht nicht wie Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> die Gefahr einer Ausdehnung auf andere Regionen während der Debatte.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> meint, man könne die Probleme der Westpfalz am Rande mit behandeln. Ein besonderer Tagesordnungspunkt »Westpfalz« bestehe nicht, deshalb könne auch kein besonderer Redner bekannt werden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> meint, es müsse im Zusammenhang mit der Saar auch über die Probleme in Richtung Westpfalz und Süd-Westdeutschland geredet werden können. Es sei klar, daß die Saarfrage auch andere Probleme involviere. Die SPD, die die Große Anfrage Saar eingebracht habe, solle sich dies nicht nehmen lassen. Wir sollten alles mit hineinpacken, was nach unserer Ansicht dazu gehöre. Die CDU werde, vielleicht durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> oder auch durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, in dieser Frage Demagogie betreiben und nationalistische Tendenzen hineinbringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN012" type="comment"><p><bibl type="btp">Zum Beitrag Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röders</name> vgl. <ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13392 ff.</bibl> Der im Mai gewählte neue rheinland-pfälzische Ministerpräsident Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> meldete sich in der Debatte nicht zu Wort.</p></note></seg> Für uns solle es keine thematische Trennung geben.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt fest, daß die Fraktion mit der zuletzt von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezogenen Position einverstanden ist. Hauptsprecher soll der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaltesAndreas_1967-12-15">Baltes</name> sein, als weitere Redner halten sich die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> zur Verfügung.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 4:</p>
				<p>Hannsheinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name> spricht über die Entwicklung der Vorschläge zur Parlamentsreform bis zum jetzigen Stand. Er erläutert im einzelnen die Vorschriften der Vorlage der bei Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gebildeten Kommission.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN013" type="comment"><p>Die aus elf Abgeordneten bestehende Reformkommission tagte unter Vorsitz des Bundestagspräsidenten erstmals am 25. März 1969, dann wieder am 29./30. April und am 15. Mai 1969. Von seiten der SPD gehörten ihr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> an. Vgl. auch die <bibl type="btp">Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> in der Sitzung vom 27. März 1969, <ref type="external" target="05/225">BT Sten. Ber. 69</ref>, S. 12405</bibl>. <bibl type="btp">Die von ihr ausgearbeitete Vorlage wurde vom Geschäftsordnungsausschuß am 3./4. Juni verabschiedet und am 18. Juni im Plenum beraten, <ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13293–13329</bibl>.</p></note></seg> Er sagt, wir könnten mit dem Ergebnis im großen und ganzen zufrieden sein. Es sei keine revolutionäre Reform, aber eine Summe von Einzelschritten, die wichtig für die Arbeit des Bundestages nach innen und nach außen seien.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> weist auf zwei Fragen hin, unter Berücksichtigung der Gedanken der Effektivität, der Stärkung des Parlaments und des Verhältnisses Bürger und Parlament: Die Öffentlichkeit der Ausschüsse und Fragen von lokaler Bedeutung im Rahmen der Fragestunde. Er gibt zu bedenken, ob zu diesen Punkten nicht noch Anträge gestellt; werden sollten. Er bezieht sich dabei auf einen Brief Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> an Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> vom 24.3.1969<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN014" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hatte darin u. a. vorgeschlagen, die Zahl der Ausschußassistenten zu erhöhen, die Protokolle von Anhörungen unmittelbar zu veröffentlichen, um die Sitzungen schneller auswerten zu können, und hatte angeregt zu prüfen, inwiefern sich der Bundestag der Hilfe von Forschungsinstitutionen bedienen könne, die bisher nur im Auftrag der Bundesregierung tätig waren. Vgl. den <bibl type="item-in-archive">Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> an den Bundestagspräsidenten vom 24. März 1969, in: AdsD, HSA, 5112</bibl>.</p></note></seg> und auf einen Artikel von Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] vom 28. 2. 69<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN015" type="comment"><p><bibl type="series-item">»Parlamentsreform«, Münchener Abendzeitung vom 28. Februar 1969</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> plädierte darin u. a. für die Öffentlichkeit von Ausschußsitzungen nach dem Vorbild des Bayerischen Landtags.</p></note></seg>.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> berichtet, in der Kommission bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hätten sich zwei Auffassungen gegenüber gestanden. Die einen wollten nur politische Fragen zulassen, die anderen auch regionale und lokale Fragen mit einbeziehen. Der gefundene Kompromiß sollte erhalten bleiben. In der Frage der Öffentlichkeit der Ausschüsse spricht er sich ebenfalls für die im Ausschuß gefundene Formulierung aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/4373">BT Anl. 132, Drs. V/4373</ref></bibl>. Der Ausschuß verwarf mit großer Mehrheit den Vorschlag, die Ausschüsse grundsätzlich öffentlich tagen zu lassen. Abs. III, Nr. 15 der Richtlinien für die Fragestunde sollte lauten: »Fragen von offenbar lokaler Bedeutung kann der Präsident auf den Weg der schriftlichen Beantwortung verweisen«.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> bittet darum, die §§ 94, 95 und 96 zunächst auszuklammern, weil sie im Haushaltsausschuß noch nicht behandelt werden konnten. Sie könnten im Zusammenhang mit der neuen Haushaltsordnung bearbeitet werden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> unterstützt diesen Vorschlag von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>. Er setzt sich dafür ein, bezüglich der Fragestunde die Ausschußfassung beizubehalten. Er setzt sich dafür ein, daß die Formulierung beibehalten wird, die Öffentlichkeit der Ausschüsse herzustellen, wenn die Mehrheit dies so wolle. Hier eröffne sich eine neue Dimension der Parlamentsarbeit.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> meint, in der Frage der Fragestunde sollten wir bei unserer Vorlage bleiben. Er bittet um Zustimmung für einen entsprechenden Gruppenantrag, falls die Fraktion nicht insgesamt sich dementsprechend verhalten wolle.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name> ist in der Frage der Öffentlichkeit der Ausschüsse der Meinung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Zu dem vorliegenden Änderungsantrag (siehe Anlage 3)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN017" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp">In der endgültigen Antragsfassung, <ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 707, S. 13406, sollte Nr. 13 Abs. 1 § 73 GO lauten: »Die Beratungen der Ausschüsse sind grundsätzlich nicht öffentlich. Der Ausschuß kann beschließen, daß die Öffentlichkeit zugelassen wird. Die Öffentlichkeit einer Sitzung ist hergestellt, wenn der Presse und sonstigen Zuhörern im Rahmen der Raumverhältnisse der Zutritt gestattet wird.«</bibl></p></note></seg> schlägt er die redaktionelle Änderung vor, daß in der dritten Zeile des § 73 Abs. 1 statt »gewahrt«»hergestellt« geschrieben wird. Er möchte außerdem auf eine genauere Bezeichnung der Bestimmung »sonstige interessierte Personen« hinaus. Im übrigen solle man sich davor hüten, lokale Ereignisse als unpolitische Ereignisse zu betrachten.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterstützt den Vorschlag von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>; Ausschüsse sollten weder grundsätzlich öffentlich noch nie öffentlich tagen. Die Parlamentarier müßten im Stande sein, Herr über ihre eigene Publizität zu sein.</p>
				<p>Hannsheinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name> weist erneut darauf hin, daß sich bei der Fragestunde wesentliche Verbesserungen ergeben würden. Die Fraktion habe jederzeit das Recht, im Plenum zu beantragen, die vier mit dem Haushaltsrecht in Zusammenhang stehenden Paragraphen auszuklammern.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt fest, daß die Fraktion in der Frage der Fragestunde einstimmig für die Beibehaltung des Ausschußtextes ist. Er stellt fest, daß die Fraktion mit großer Mehrheit in der Frage der Öffentlichkeit der Ausschußarbeit für den vorliegenden Änderungsantrag ist (siehe Anlage 3). Die Fraktion stimmt zu, daß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> diesen Antrag begründet.</p>
				<p>Die Paragraphen über das Haushaltsrecht werden zurückgestellt. Im übrigen soll die Ausschußfassung angenommen werden.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 5:</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> berichtet über den Ablauf der Plenarsitzungen der Woche. Zum Punkt 23 der Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN018" type="comment"><p><bibl type="btd">Das Gesetz zur Änderung und Ergänzung kleingartenrechtlicher Vorschriften (<ref type="external" target="05/2221">BT Anl. 116, Drs. V/2221</ref>) wurde in 2. und 3. Lesung erst am 26. Juni behandelt</bibl>.</p></note></seg> bittet Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, seinen schriftlichen Bericht eingehend zu studieren. Es handle sich um eine kleine Reform im Interesse der Kleingärtner.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Verschiedenes:</p>
				<p>Lucie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Kurlbaum-Beyer</name> erläutert einen Entschließungsantrag zum Bewertungsgesetz im Rahmen des Steueränderungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-06-17-t1125_EP_FN019" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/4287">BT Anl. 131, Drs. V/4287</ref></bibl>.</p></note></seg> Sie bittet, diesem Antrag zuzustimmen.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> beendet die Sitzung um 13.13 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
