<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno> 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 100</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am Montag, 23. 9. 1968, 17 Uhr im Fraktionssitzungssaal</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. September 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-09-23"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end" when="20:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-18" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[56]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 5. WP, 100</p>
				<p>Überschrift: »Protokoll über die Fraktionssitzung am Montag, 23. 9. 1968, 17 Uhr im Fraktionssitzungssaal«. Dauer: 17.00–20.40 Uhr. Anwesend: 146. Vorsitz: Schmidt. Bundesregierung: Brandt, Heinemann, Strobel. PStS: Arndt, Jahn. Protokoll: Laabs. Datum der Niederschrift: nicht bekannt.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-1">A. Informationen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-2">B. Mittelfristige Finanzplanung und Finanzreform (BE: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>).</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-3">C. Parlamentsinitiativen der Fraktion bis Sommer 1969 (BE: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>).</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-4">D. Neue Termine.</item>
					<item xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_SVP-5" corresp="#spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-5">E. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Im Namen der Fraktion wünscht er [Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] der erkrankten Helene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name> schnelle Genesung. Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HamacherHeinrich_1957-10-15">Hamacher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhoffFritz_1961-10-17">Steinhoff</name> werden nach überstandener Krankheit in der Fraktionsmitte begrüßt.</p>
				<p>Der Assistent Hartmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoellHartmut">Soell</name> scheidet am 31. Oktober 1968 aus, um sich zu habilitieren. Für ihn tritt der Assistent Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichPaul">Friedrich</name> als neuer Mitarbeiter in die Fraktion ein.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichPaul">Friedrich</name> war persönlicher Assistent des Fraktionsvorsitzenden.</p></note></seg></p>
				<p>Wegen ihrer Geburtstage werden die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name>, Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>, Helene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeusterWilli_1961-10-17">Beuster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerklotzLuise_1956-09-24">Herklotz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbanWilhelm_1961-10-17">Urban</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrohmayrAlois_1961-10-17">Strohmayr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StephanHeinrich_1961-10-17">Stephan</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> beglückwünscht.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1:<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN002" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg> Informationen</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> fragt, welche Organisationen im Hinblick auf Biafra<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN003" type="comment"><p>Bereits am 28. Mai 1967 hatte der nigerianische Staatschef Yakubu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GowonYakubu">Gowon</name> wegen Abspaltungstendenzen im Osten des Landes den Ausnahmezustand verhängt und die Generalmobilmachung der Armee angeordnet. Zwei Tage später erklärte der Militärgouverneur der überwiegend vom Stamm der Ibos bewohnten Ostregion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OjukwuChukwuemekaOdumegwu">Ojukwu</name>, deren Unabhängigkeit unter dem Namen »Republik Biafra«. Die Kämpfe zwischen den Truppen der Zentralregion und den Aufständischen weiteten sich in der Folge zu einem Bürgerkrieg aus; es kam zu massiven Vertreibungen von Ibos in ihr Stammland, Hungersnöten und Massensterben; vgl. v. a. die Diskussionen im Auswärtigen Ausschuß: <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss 1965–1969, Dok. 48, 53, 65–67</bibl>.</p></note></seg> als spendenwürdig und seriös anzusehen seien? Welche Auffassung man zur Haltung Englands gegenüber Biafra zum Ausdruck bringen kann?<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN004" type="comment"><p>Großbritannien hatte sich bislang neutral verhalten. Es war einerseits auf die Erdölvorkommen in Biafra angewiesen, verfolgte aber auch industrielle Interessen im nigerianischen Bundesgebiet.</p></note></seg></p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> antwortet, daß als Organisationen das Rote Kreuz und die beiden Organisationen der Kirchen in Betracht kommen. Nigerianer betrachten den Streit als innere Angelegenheit. Eine einstimmige Auffassung zu dieser Frage ist im Ministerrat der Westeuropäischen Union daran gescheitert, daß England Eigeninteressen zeigte und Frankreich keine Möglichkeit für eine einstimmige Auffassung dazu gesehen hat. Bei der Betrachtung der englischen Haltung muß berücksichtigt werden, daß die Russen einen beherrschenden Einfluß in Nigeria gewinnen könnten, wenn sich England daraus zurückzieht.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN005" type="comment"><p>Die UdSSR lieferte Kampflugzeuge an Nigeria, vgl. <bibl type="series-item">AdG 1967, S. 13358</bibl>.</p></note></seg> Im übrigen ist unsere Forderung nach einer Einstellung der Waffenlieferung von englischer Seite weitgehend Gehör geschenkt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN006" type="comment"><p>Großbritannien lieferte nach wie vor bestimmte »traditionelle« Waffen (z. B. Gewehre, jedoch keine Flugzeuge oder Bomben) an die nigerianische Regierung, vgl. <bibl type="series-item">AdG 1968, S. 14180</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> fragt nach dem Abschluß des Assoziierungsabkommens Nigerias mit der EWG.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN007" type="comment"><p>Am 16. Juli 1966 war in Lagos das Assoziierungsabkommen zwischen der EWG und Nigeria unterzeichnet worden, wurde aber nicht von allen EWG-Staaten ratifiziert.</p></note></seg> Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> antwortet: Diese Frage sei sehr zurückhaltend behandelt worden. Es [bestehe] jedoch durchaus die Neigung zur Unterzeichnung.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> erinnert an den Vorschlag von Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, einen Kommissar für Menschenrechte einzusetzen. Gustav <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> stellt richtig, daß dieser Vorschlag nicht sein persönlicher sei, sondern daß er bei einer Sitzung der Vereinten Nationen in Teheran diesen Vorschlag namens der Bundesregierung vorgetragen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN008" type="comment"><p>Auf der Internationalen Menschenrechtskonferenz in Teheran vom 22. bis 24. April 1968 führte Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> die deutsche Delegation an. In seiner Rede wies er auf die positiven Erfahrungen im Europarat hinsichtlich der Wirksamkeit des Menschenrechtsschutzes hin. »Meine Regierung hat es […] bedauert, daß der Gedanke eines Hochkommissars für die Menschenrechte noch nicht verwirklicht werden konnte. Wir sind überzeugt, daß eine solche zentrale Stelle, die alle Entwicklungen auf menschenrechtlichem Gebiet verfolgt und in eindrucksvollen Berichten der Weltöffentlichkeit darlegt, von unschätzbarem Wert wäre.« Für den Wortlaut der Rede vgl. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 189/68 b vom 23. April 1968</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> (Worms) fragt nach den innerhalb der Ernährungswirtschaft aufgetretenen Befürchtungen zur DM-Aufwertung, die sich darauf stützen, daß die Einfuhrstelle für Getreide und Futtermittel eine Währungsklausel eingeführt habe.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> beruft sich auf die Erklärung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und stellt in Aussicht, die genannten Verträge zu überprüfen und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> direkt darauf zu antworten. Auf eine Zusatzfrage hin erklärt Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, daß jede Änderung der Währung im übrigen einer Zustimmung der EWG bedarf.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hebt hervor, daß uns wegen der hohen Exportüberschüsse und der niedrigen Importraten Vorwürfe gemacht werden, daß aber eine Ausgleichung allein durch besondere Anreize des innerstaatlichen Konsums gemacht werden kann.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> bestätigt diese Auffassung, wonach nur eine Stärkung der Binnenkaufkraft und zugleich Erweiterung der Wettbewerbspolitik die Importrate steigern kann.</p>
				<p>Karl-Heinz [Hans] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> fragt nach der Bezeichnung »Direktor des Deutschen Bundestages«.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN009" type="comment"><p>Die korrekte Bezeichnung lautete »Direktor beim Deutschen Bundestag«.</p></note></seg><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> beruft sich darauf, daß dieses so im Haushalt stehe.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> fragt nach den Hintergründen über die Behauptungen zum Ausscheiden von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN010" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> hatte am 16. August bekanntgegeben, daß er Mitte 1969 aus dem diplomatischen Dienst ausscheiden und nach nur wenigen Monaten im Amt von seinem Botschafterposten in Belgrad nach Deutschland zurückkehren wolle. Er begründete dies mit gesundheitlichen Problemen aufgrund des schlechten Klimas der jugoslawischen Hauptstadt. <bibl type="series-item">AdG 1968, S. 14118</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> seiner Arbeit in Belgrad gut nachgehe und seine Ärzte hätten entgegen früheren Ratschlägen nunmehr Befürchtungen hinsichtlich seiner Gesundheit geäußert. Er drückt die Hoffnung aus, daß der Gesundheitszustand von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> günstiger sei als von den Ärzten angenommen wird und wünscht, daß in dieser Frage keine weiteren Gerüchte aufkommen mögen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> wünscht Auskunft über die Teilaufhebung der Sperre für die NATO-Hilfe an Griechenland, insbesondere ob unsere Genossen zugestimmt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN011" type="comment"><p>Am 27. August hatte der Auswärtige Ausschuß mit 23 zu 1 Stimmen bei 6 Enthaltungen beschlossen, 10 Mio. DM der zweiten und dritten Tranche der NATO-Verteidigungshilfe für Griechenland zu entsperren. Das Geld diente der Bezahlung deutscher Firmen für bereits erbrachte Leistungen. Dieser Vorschlag war zuvor laut PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in einem Koalitionsgespräch erörtert worden, vgl. <bibl type="series-item">Auswärtiger Ausschuss 1965–1969, Dok. 68, TOP 2</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> erklärt, daß der Betrag von 9 oder 9,5 Mio. DM lediglich alte getätigte Lieferungen betraf und für deutsche Lieferfirmen zur Auszahlung kam. Darüber hinaus seien alle Beträge weiterhin gestoppt.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> erhebt Kritik an den Annoncen der Bundesregierung, in denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> im Bild herausgestellt werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu <bibl type="series-item">»Große Lage«, Der Spiegel, Nr. 42 vom 14. Oktober 1968, hier S. 47 ff</bibl>.</p></note></seg> Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, daß sich zwar das Bundespresseamt damit allein zuständig befasse, daß aber demnächst deshalb darüber im Kabinett gesprochen werde.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> fragt, ob Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> noch unser Mann im Amt sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN013" type="comment"><p>Wegen Kritik des SPD-Bundesgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> an der Arbeitsweise des Bundespresseamts hatte der stellvertretende Pressesprecher der Bundesregierung, Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vom 9. bis 12. September 1968 auf seiner Reise in den Iran begleitete, von Teheran aus angeblich gemeldet, von einer Begünstigung der Union durch das Bundespresseamt könne keine Rede sein, man müsse sich eher gewisser Pressionen von SPD-Seite erwehren. Vgl. <bibl type="series-item">»Diehl an Ahlers: ›Feuer einstellen‹«, FAZ vom 14. September 1968</bibl>; <bibl type="series-item">»Knick in der Gondel«, Der Spiegel, Nr. 39 vom 23. September 1968</bibl> sowie <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 413 vom 12. September 1968</bibl>.</p></note></seg> Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>erklärt, daß Gespräche über die Teheraner<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN014" type="comment"><p>In der Vorlage irrtümlich »Athener«. Siehe auch den die Korrekturen erläuternden Vermerk Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaeblerWolfgang">Gaeblers</name> vom 7. Oktober 1968, der dem Protokoll beigefügt ist.</p></note></seg> Erklärung geführt worden seien und sich dabei herausgestellt habe, daß alles auf Mißverständnissen beruhe. Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> bestätigt die Auffassung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> damit nichts zu tun habe.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> bemängelt, daß nur fünf Ausschüsse nach Berlin gehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN015" type="comment"><p>Laut Zeitungsmeldung tagten sieben Ausschüsse in der Woche vom 30. September bis 4. Oktober in Berlin: der Postausschuß, die Ausschüsse für Gesamtdeutsche Fragen, Ernährung, Auswärtiges, Inneres, Sozialpolitik und Entwicklungshilfe. <bibl type="series-item">FAZ vom 2. Oktober 1968</bibl>.</p></note></seg> Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hebt hervor, daß den Ausschüssen hinsichtlich des Tagungsortes eine freie Entscheidung zustehe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2: Mittelfristige Finanzplanung und Finanzreform</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> berichtet, daß in einer Klausurtagung des Finanzausschusses herausgefunden werden soll, ob und inwieweit Möglichkeiten einer Vereinbarung in der Finanzreform und der Gemeindefinanzreform auf der Basis unserer Beschlüsse gegeben sind. Er hebt hervor, daß die Fraktionsentscheidungen in Übereinstimmung mit den Parteitagsentschließungen stehen und diese Beschlüsse nach wie vor für uns alle bindend seien. Nach Auffassung von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> seien deshalb alle Mitglieder der SPD, die in den Ausschüssen darüber abstimmen müssen, an diese Beschlüsse gebunden. Das gilt insbesondere im Hinblick auf den Steuerverbund,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN016" type="comment"><p>Gemeint war, daß in Zukunft nicht nur Einkommen- und Körperschaftsteuer, sondern auch Mehrwert- und Einfuhrumsatzsteuer Bund und Ländern gemeinsam zufließen sollten.</p></note></seg> der als eine unerläßliche Voraussetzung für ein gesundes Verhältnis zwischen den Ländern, den Gemeinden und dem Bund bestehen muß. Er weist darauf hin, daß nun auch die Länder ein Gemeindefinanzgesetz vorlegen und sich dieses Gesetz nicht in allen Punkten mit unseren Beschlüssen deckt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN017" type="comment"><p>Es handelt sich um den »Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung der Gemeindefinanzen«, den die Konferenz der Länderfinanzminister am 13. September 1968 vorgelegt hatte. <bibl type="item-in-archive">PA 4000 V/323/324 Bd. A 3, 19, Anlage 3</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben eine Erhöhung der Gemeindefinanzmasse um etwa 2 Milliarden in Nürnberg gefordert, während die Forderungen der kommunalen Spitzenverbände 4 Milliarden betragen. Ein Hauptanliegen der Finanzreform muß in der ausreichenden Sicherstellung der Gemeindefinanzmasse gesehen werden. Die meisten Investitionen für die Zukunft des Volkes erfolgen in den Gemeinden, und was wir den Gemeinden bei immer weiter herabsinkendem Anteil an dem gesamten Steueraufkommen in Zukunft verweigern, verweigern wir der Entwicklung unseres Staatswesens. Er hebt hervor, daß es deshalb unmöglich ist, irgendetwas an der Gewerbesteuer zu ändern. Auch alle Hinweise, daß das im Rahmen der Harmonisierung der EWG notwendig sei, sind verfehlt, insbesondere in Bezug auf die Einführung einer neuen Kapitalsteuer in Frankreich, das sich in keiner Weise um die steuerliche Situation in den anderen Ländern dabei kümmerte.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> bittet noch einmal darum, daß man sich bei den Arbeiten in den Ausschüssen an die Parteitagsbeschlüsse und an die Fraktionsbeschlüsse halten möge, und daß man bei einer kontroversen Entscheidung erst vorher die Fraktion dazu verständigt.</p>
				<p>Hinsichtlich der Verstärkung der kommunalen Finanzmasse weist Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> auf die besondere Leistung der SPD-Bundestagsfraktion im Rahmen der Koalition hin, die bei einem Beteiligungsverhältnis des Bundes von 39 % im Jahre 1966 durch unseren Einfluß auf 37% herabgesetzt worden seien und nunmehr weiterhin um 2% geändert wurden, ohne daß darüber ein besonderer Streit anhob.</p>
				<p>Die erste entscheidende Hilfe für die Gemeinden kam durch die Zurverfügungstellung eines Anteils von 3 Pfennig an der Mineralölsteuer, die insgesamt einen Betrag von 660 Mio. DM ausmachte. Das werden im Jahre 1969 800 Millionen sein; das wächst im Jahre 1971 auf 975 Millionen an. Diese entscheidende Hilfe für die Gemeinden ist allein auf unsere Mitwirkung in der Bundesregierung zurückzuführen.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hebt hervor, daß die Ergänzungsabgabe von 3% im kommenden Jahr immerhin 800 Millionen erbringt. Auch diese Abgabe ist allein auf die sozialdemokratischen Forderungen zurückzuführen.</p>
				<p>Die mittelfristige Finanzplanung des Bundes hat für das Jahr 1970 noch einmal 500 Millionen zur Verfügung gestellt, wobei sich die Länder mit einem Betrag von 250 Millionen beteiligen müssen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> bezweifelt, daß die Länder sich dazu bereitfinden werden. Zuletzt richtet Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> eine Bitte an die Genossen, daß sie in den Ländern darauf hinwirken mögen, daß diese die Gemeinden nicht mit den an diese weiterzugebenden Beträge bemogeln mögen.</p>
				<p>Zum Bericht über die mittelfristige Finanzplanung wird auf die Anlage II verwiesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN018" type="comment"><p>Die von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erstellte Übersicht über die einzelnen Punkte der MifriFi liegt dem Protokoll bei. Vgl. auch <bibl type="series-item">Informationen, Nr. 432 vom 23. September 1968</bibl>, die dem Protokoll beigefügt sind.</p></note></seg></p>
				<p>In bezug auf die Ausbildungsförderung, die unter 3 b ausgewiesen wird, erklärt Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> habe anfangs für den SPD-Gesetzentwurf zur Ausbildungsförderung 5 Mia. DM Kosten behauptet. In einem späteren Schreiben habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] erklärt, daß nach den Schätzungen des Statistischen Bundesamtes dieser Gesetzentwurf 3 Milliarden betrage. In einem weiteren Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> schreibt dieser ebenfalls den Betrag von 3 Mia. Inzwischen wurde bekannt, daß das Statistische Bundesamt für einen Entwurf des Familienministeriums zur Ausbildungsförderung einen Kostenbetrag von 2,7 Mia. DM errechnet habe.</p>
				<p>Zur Kriegsopferversorgung im Punkt 3 f erklärt Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, daß er in der Debatte im Plenum beantragen werde, daß der Bericht über eine Dynamisierung der Versorgung nicht im Jahre 1970, sondern bereits zum 30. April 1969 vorgelegt werden soll. Im übrigen sei eine vorzeitige Anhebung der Kriegsopferversorgung finanziell nicht zu ermöglichen und auch nicht unbedingt notwendig, denn nach den Mitteilungen im Bulletin seien die Verbraucherpreise im Niveau gegenüber 1967 nur um 0,9% gestiegen.</p>
				<p>Zum Schluß kommt Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> auf die Einsetzung einer Steuerreformkommission durch den Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN019" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg> zu sprechen, für die Mitglieder genannt worden seien, die durchaus nicht unseren Wünschen entsprechen, und daß insbesondere keine Beteiligung der Verbraucherverbände sowie der Länder und kommunalen Spitzenverbände in dieser Kommission vorgesehen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN020" type="comment"><p>SPD-Antrag zur »Einsetzung einer unabhängigen Sachverständigenkommission zur Vorbereitung einer Reform der direkten und indirekten Steuern«, <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2164">BT Anl. 115, Drs. V/2164</ref></bibl>. Die zwölfköpfige Steuerreformkommission wurde geleitet vom Präsidenten der Bayerischen Staatsbank und früheren bayerischen Finanzminister Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name>. Zur Zusammensetzung vgl. <bibl type="series-item">»Steuerreform-Kommission benannt«, FAZ vom 7. Oktober 1968</bibl>, zur Kritik der SPD an der Zusammensetzung vgl. <bibl type="series-item">»Koalitionsstreit über Kommission zur Steuerreform«, FAZ vom 10. Oktober 1968</bibl> und<ref type="internal" target="#spd-05_1968-10-15-t1610_EP"> SPD-Fraktionssitzung am 15. Oktober 1968, Anm. 6</ref>.</p></note></seg> Lediglich der DGB habe jetzt zwei Vertreter in diese Kommission entsenden können. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> vertrat die Auffassung, daß die Arbeiten der Kommission von so entscheidender Tragweite für die Gesamtpolitik seien, daß die Einsetzung dieser Kommission eine Entscheidung des gesamten Kabinetts sein müsse.</p>
				<p>In der sich anschließenden Aussprache wird diese Auffassung von den Genossen Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> und auch von Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterstützt, der erklärte, daß sich der Fraktionsvorstand und die Kabinettskollegen darüber ebenfalls einig seien und man inzwischen dazu beim Bundeskanzler interveniert habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN021" type="comment"><p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> kritisierte am 24. September in einem Brief an den Bundeskanzler die unausgewogene Zusammensetzung durch den Verzicht auf Vertreter der Gewerkschaften, der Verbraucherverbände und der Länder und kommunalen Spitzenverbände, <bibl type="series-item">AdsD, HSA, 5366</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Tagesordnungspunkt 3: Parlamentsinitiativen der Fraktion bis Sommer 1969</p>
				<p>In einer Vorbemerkung erklärt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>:</p>
				<p>1. Unsere Zielsetzung müsse noch klarer gemacht werden insbesondere auf den Gebieten der gesellschaftspolitischen Reformen, mit besonderem Blickpunkt auf den Arbeitnehmer,</p>
				<p>2. es nicht erstrebenswert sei, durch eine Vielzahl von Initiativen sich besonders viel unerledigte Sachen einzuhandeln,</p>
				<p>3. deshalb jede Initiative danach abgewägt werden muß, ob sie im Hinblick auf sichtbare Konflikte mit dem Koalitionspartner notwendig sei,</p>
				<p>4. der volkswirtschaftliche Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung mit einem Wachstum von nominal 6% und real 4% als endgültige Entscheidung anzusehen sei. Alles weitere darüber hinaus und darunter sei unglaubwürdig.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand macht folgende Vorschläge<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu das <bibl type="item-in-archive">Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung vom 23. September 1968, AdsD, SPD-BTF 5. WP, 228</bibl>. Dem Protokoll liegt ein vertrauliches zwölfseitiges Papier bei, in dem die Vorschläge im Detail ausgeführt sind, das aber ausdrücklich nicht der Fraktion bekannt gegeben werden sollte.</p></note></seg>: Der Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN023" type="comment"><p>Außenpolitik und gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg> wird die entscheidenden Akzente in dieser Woche setzen und darüber hinaus keine weiteren Initiativen empfehlen oder vorsehen.</p>
				<p>Der Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN024" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg> wird</p>
				<p>1. im Presserecht noch weitere Prüfungen vornehmen und sich dazu eine Initiative vorbehalten,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN025" type="comment"><p>Der Fraktionsvorstand wollte zuerst die Ergebnisse der von ihm eingesetzten Kommission abwarten, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-06-25-t0945_EP">SPD-Fraktionssitzung am 25. Juni 1968 mit Anm. 17</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>2. keine Initiative bei der Kompetenzverschiebung in der Hochschulgesetzgebung vorschlagen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN026" type="comment"><p>Gemeint war eine Kompetenzverschiebung zugunsten des Bundes.</p></note></seg></p>
				<p>3. die Frage der Änderung des aktiven Wahlalters und der Wahlrechtsänderung erst nach der Parteiratssitzung Ende Oktober beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN027" type="comment"><p>Die gemeinsame Sitzung von Parteivorstand, Parteirat und Kontrollkommission fand am 1./2. November 1968 in Berlin statt. Eine Änderung des Wahlrechts für die Bundestagswahl 1969 hielt man für nicht mehr möglich, auf einem außerordentlichen Parteitag vom 16. bis 18. April 1969 sollten allerdings die Vorschläge zum Wahlrecht diskutiert werden. Vgl. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen, Nr. 494/68 c vom 1. November 1968</bibl>.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Der Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN028" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> wird</p>
				<p>1. alle Ausführungsgesetze zum Leberplan forcieren</p>
				<p>2. zur Vermögenspolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-10-22-t1610_EP">SPD-Fraktionssitzung am 22. Oktober 1968, Anm. 12</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1969-01-14-t1600_EP">SPD-Fraktionssitzung am 14. Januar 1969, TOP 10</ref>.</p></note></seg> keine Initiativen der Fraktion vorschlagen. Es besteht die Möglichkeit, daß vom Kabinett noch eine kleine Lösung im Hinblick auf die Sparförderung, insbesondere für kleine Einkommen zu erwarten ist. Auch von seiten des Wirtschaftsministeriums wird noch etwas dazu im Rahmen der konzertierten Aktion kommen.</p>
				<p>3. zur Lohnfortzahlung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN030" type="comment"><p>Zur Behandlung der Lohnfortzahlung vgl. die <ref type="internal" target="#spd-05_1968-12-03-t1610_EP">SPD-Fraktionssitzung am 3. Dezember 1968</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1969-02-25-t1610_EP">SPD-Fraktionssitzung am 25. Februar 1969</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1969-03-18-t1600_AN">SPD-Fraktionssitzung am 18. März 1969</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1969-06-10-t1610_EP">SPD-Fraktionssitzung am 10. Juni 1969; </ref><ref type="internal" target="#spd-05_1969-06-11-t0940_EP">SPD-Fraktionssitzung am 11. Juni 1969 (Teil 1);</ref><ref type="internal" target="#spd-05_1969-06-11-t1430_EP"> SPD-Fraktionssitzung am 11. Juni 1969 (Teil 2)</ref>; <ref type="internal" target="#spd-05_1969-06-12-t1705_EP">SPD-Fraktionssitzung am 12. Juni 1969</ref>.</p></note></seg> wird keine Initiative empfohlen. Sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> haben sich dazu positiv ausgedrückt, und es wird eine schiedliche Lösung im Kabinett erwartet. Eine eigene Initiative würde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> todsicher in eine Frontstellung zum Arbeitgeberflügel bringen, was uns nicht dienlich sein kann, weil es uns auf eine Verabschiedung dieses Gesetzes ankommen muß und nicht allein darauf, daß wir einen Gesetzesvorschlag eingebracht haben, der aber dann vom Kabinett abgelehnt wird, bzw. im Ausschuß liegen bleibt.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] brachte zum Ausdruck, daß die Lohnfortzahlung den Arbeitnehmern keine besonderen Leistungsverbesserungen bringen wird, daß aber insbesondere die Renten- und Krankenversicherungsträger finanziell dadurch besser gestellt werden und er äußerte die Hoffnung, daß dadurch auch die Krankenversicherungsbeiträge gesenkt werden könnten.</p>
				<p>Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] verweist noch einmal darauf, daß der ungeheure Aufschwung der Wirtschaft selbstverständlich auch die Auffassung nährt, daß auf der Seite der Arbeitnehmer nun etwas mehr getan werden muß als es nach der ersten mittelfristigen Finanzplanung möglich war.</p>
				<p>Zum Städtebauförderungsgesetz erwartet Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der nächsten Woche eine Entscheidung des Kabinetts, nachdem Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> noch einmal eine Überprüfung seines eigenen Standpunktes vorgenommen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN031" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3505">BT Anl. 125, Drs. V/3505</ref></bibl>. Noch am 25. September hatten sich die Unionsminister im Kabinett aus verfassungsrechtlichen Gründen gegen den Entwurf ausgesprochen. In der Sitzung vom 2. Oktober wurde er jedoch, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> den Entwurf in einigen Punkten modifiziert hatte, verabschiedet, vgl. <bibl type="series-item">»Modernisierung von Altbauwohnungen mit Bundeshilfe«, FAZ vom 3. Oktober 1968</bibl>.</p></note></seg> Deshalb wird auch zum Städtebauförderungsgesetz keine Initiative empfohlen, weil dieses Gesetz nur gedeihen kann, wenn es vom Kabinett heraus eingebracht wird.</p>
				<p>Zum Zonenrandstrukturproblem und zu übrigen Strukturproblemen verweist Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auf die Darlegungen von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und anderen Genossen, wonach auf diesem Felde wesentliches geschehen ist. Auf diesem Gebiet muß jedoch noch eine Initiative, und zwar in Form einer Debatte zum Strukturproblem der Saar vorgenommen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN032" type="comment"><p>Die Große Anfrage der SPD (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3278">BT Anl. 123, Drs. V/3278</ref></bibl>) mit anschließender Debatte zu den Strukturproblemen des Saarlandes fand erst am 18. Juni 1969 statt, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70, S. 13378–13403</ref></bibl>.</p></note></seg> Diese Debatte würde nur vor den Kommunalwahlen an der Saar<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN033" type="comment"><p>Im Saarland fanden am 20. Oktober 1968 Kommunalwahlen statt.</p></note></seg> abgehalten werden, wenn die Genossen von der Saar dieses für zweckmäßig halten. Vorschläge dazu müssen von den Genossen spätestens bis zum 2. 10. 68 der Fraktion vorgelegt werden.</p>
				<p>Nicht als Initiative der Fraktion, sondern zur Verbesserung der Übersicht der eigenen Genossen über die agrarstruktur- und finanzpolitischen Probleme wird vorgeschlagen, eine kleine Kommission aus den Genossen Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, Kurlbaum, Apel, Westphal einzusetzen, die einen Bericht über die Zusammenhänge und über die Aussichten der Fraktion geben sollen. Der Bericht soll kurz sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN034" type="comment"><p>Der Bericht der ad-hoc-Arbeitsgruppe Agrarpolitik »Agrarpolitische Bestandsaufnahme und Reformvorschläge« liegt dem Fraktionsprotokoll vom 3. Dezember 1968 als Anlage bei. Zur Debatte des Berichts in der Fraktion vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-01-14-t1600_EP">SPD-Fraktionssitzung am 14. Januar 1969, TOP 13</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Für den Arbeitskreis Sozialpolitik verweist Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auf die Initiative zum Berufsausbildungsgesetz, das im Ausschuß beraten wird und auf den Gesetzentwurf des Ausbildungsförderungsgesetzes. Es bestehen dazu inzwischen vier Gesetzentwürfe, von der SPD, der FDP, der CDU, die ihn nicht eingebracht [haben] und vom Familienministerium, der ebenfalls nicht eingebracht worden ist. Sämtliche Entwürfe kosten viel Geld und überschreiten die Planungen des Bundes.</p>
				<p>In der nächsten Woche soll im Arbeitskreis entschieden werden, wie unser Gesetzentwurf zur Ausbildungsförderung in Übereinstimmung mit der mittelfristigen Finanzplanung gebracht werden kann. Es wird empfohlen, keine Initiativen dazu zu ergreifen.</p>
				<p>Unter dem Begriff Unternehmens-Verfassung hebt Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] vier Entwürfe hervor, die aller Voraussicht nach Ende Oktober oder Anfang November in einer Sitzung in der Fraktion beraten werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. dazu <ref type="internal" target="#spd-05_1968-11-25-t1315_EP">SPD-Fraktionssitzung am 25. November 1968</ref>. Die 1. Lesung der Gesetze (s. u.) fand am 22. Januar 1969 statt.</p></note></seg> Das sind</p>
				<p>1. das 2. Mitbestimmungssicherungsgesetz,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN036" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf »zur Erhaltung der Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie«, <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3660">BT Anl. 126, Drs. V/3660</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>2. das Gesetz über die Beschränkung von Aufsichtsratstantiemen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN037" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Aktiengesetzes, ebd., <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/365">Drs. V/3659</ref></bibl>.</p></note></seg> das in der Fraktion möglicherweise unterschiedliche Auffassungen bekommt,</p>
				<p>3. das Betriebsverfassungsgesetz unter Einschluß des Minderheitenrechts<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN038" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Neuregelung der Betriebsverfassung, ebd., <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3658">Drs. V/3658</ref></bibl>.</p></note></seg> und</p>
				<p>4. der Entwurf zur qualifizierten Mitbestimmung,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN039" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die Unternehmensverfassung in Großunternehmen und Konzernen, ebd., <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/3657">Drs. V/3657</ref></bibl>.</p></note></seg> von dem ebenfalls Schwierigkeiten in der eigenen Fraktion zu erwarten sind.</p>
				<p>Alle vier Entwürfe entsprechen den Initiativen, durch die sichtbare Abhebungen vom Koalitionspartner herbeigeführt werden sollen.</p>
				<p>Als weitere Initiative wird das 3. Rentenversicherungsänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN040" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Deckungsverfahrens in der Rentenversicherung der Angestellten, Drs. V/896, 2. und 3. Beratung am 2. Juli 1969, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/264">BT Sten. Ber. 70, S. 13674–13685</ref></bibl>.</p></note></seg> noch im Ausschuß beraten.</p>
				<p>Zur Lohnfortzahlung soll wie gesagt keine Initiative ergriffen werden.</p>
				<p>Zur Gesundheitspolitik soll ebenfalls keine Initiative ergriffen werden.</p>
				<p>Zum Arbeitskreis öffentliche Finanzwirtschaft verweist Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] auf die Ausführungen von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, nach denen ebenfalls keine Initiativen vorgesehen sind.</p>
				<p>Auch der Arbeitskreis Rechtswesen sieht keine Initiativen vor, weil alle Vorschläge vom Kabinett ausgehen werden.</p>
				<p>Im Arbeitskreis Sicherheitsfragen werden die Initiativen in der nächsten Sitzung der Fraktion geklärt. Sie betreffen insbesondere die finanzielle Besserstellung der Unteroffiziere und der langdienenden Bundeswehrsoldaten.</p>
				<p>In der sich anschließenden Aussprache erklärt Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Zur Bundespräsidentenwahl hat der Parteivorstand eine 7er-Kommission eingesetzt, die einen Vorschlag für einen sozialdemokratischen Kandidaten machen soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN041" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-10-29-t1620_EP">SPD-Fraktionssitzung am 29. Oktober 1968, TOP 2</ref>.</p></note></seg> Die Kommission besteht aus zwei Mitgliedern der Landtage, zwei Mitgliedern der Bundestagsfraktion und drei Mitgliedern des Präsidiums. Das sind die zwei Vorsitzenden der größten Landtagsfraktionen Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> NRW und Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabertVolkmar">Gabert</name> Bayern, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> Bundestagsfraktion und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom Präsidium.</p>
				<p>Zur Wahlrechtsreform haben 8 Bezirke einen außerordentlichen Parteitag beantragt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN042" type="comment"><p>Die acht Bezirke waren: Pfalz, Rheinland-Hessen-Nassau, Rheinhessen, Hessen-Süd, Weser-Ems, Baden-Württemberg, Braunschweig und Hamburg. Laut Satzung war ein Quorum von einem Fünftel der Parteibezirke, d. h. neun Bezirken, nötig, um einen Sonderparteitag zu beantragen.</p></note></seg> Selbst wenn die 9 Bezirke zusammenkommen würden, hat der Parteivorstand erwogen, eventuell sowieso im Frühjahr einen Parteitag im Hinblick auf die Bundestagswahl abzuhalten. Er weist darauf hin, daß eine zu späte Regelung möglicherweise als ein Eingriff in einen laufenden demokratischen Prozeß angesehen werden könnte, und es ist außerdem der Zweifel laut geworden, ob dieser 3er-Wahlrechtsvorschlag nach dem Grundgesetz verfassungskonform sei.</p>
				<p>Von seiten des Justizministeriums sind entsprechende Einwände gegen das Dreier-Wahlrecht vorgetragen worden,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN043" type="critical"><p>Handschriftlich korrigiert, siehe Vermerk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaeblerWolfgang">Gaeblers</name> zu den Korrekturen vom 7. Oktober 1968. Lautet im maschinenschriftlichen Original: »Von seiten des Justizministeriums sind schwerwiegende Einwände gegen das relative Mehrheitswahlrecht vorgetragen worden …«.</p></note></seg> was dem Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN044" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> zur Kenntnis gebracht worden sei. Schwierigkeiten hinsichtlich der Überprüfung der Vorschläge zum 3er-Wahlrecht hätten sich insbesondere durch die Verzögerung der Prüfungen im Innenministerium ergeben, und es muß auch hervorgehoben werden, daß inzwischen drei Sachverständige eine Überprüfung abgelehnt haben und erst ein vierter im Laufe des Monats sein Gutachten einbringen will.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärte zu den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes, daß insbesondere im Hinblick auf den Arbeitnehmer die Lohnfortzahlung zum zentralen Punkt gemacht werden muß. Das laufende Jahr läßt hohe Gewinne für die Unternehmer erwarten, so daß alle Anstrengungen gemacht werden müssen, um die soziale Symmetrie im Gleichgewicht zu halten. Gleichfalls muß die Mitbestimmungsfrage sehr nahe mit der Auffassung der Gewerkschaften geregelt werden. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hebt hervor, daß insbesondere der Gewerkschaftsrat, der bereits einmal tagt, einen guten Auftakt genommen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN045" type="comment"><p>Der Gewerkschaftsrat beim Parteivorstand der SPD traf sich am 14. September 1968 zu seiner konstituierenden Sitzung. Zu Verlauf und Zusammensetzung vgl. das Protokoll, abgedruckt in: <bibl type="series-item">Der Deutsche Gewerkschaftsbund 1964–1969, Dok. 84</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Was die Reformen angeht, so muß die Finanzreform die Gemeindefinanzen mit einbeziehen und auch die Verwaltungsreform wird demnächst im Kabinett zur Entscheidung anstehen.</p>
				<p>Zur Sicherheit unterschied Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name></p>
				<p>a) die wirtschaftliche Stabilität</p>
				<p>b) die innere Sicherheit</p>
				<p>und kam in diesem Zusammenhang auf die Frankfurter Vorgänge zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN046" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die schweren Auseinandersetzungen zwischen einer Gruppe von Demonstranten und der Polizei am 22. September vor der Frankfurter Paulskirche anläßlich der Verleihung des Friedenspreises des Deutschen Buchhandels an den Präsidenten der Republik Senegal, Léopold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SenghorLéopold-Sédar">Senghor</name>. Als die Demonstranten im Anschluß versuchten, auf das Messegelände zu gelangen, riegelte die Polizei das Gebiet ab und sperrte die Frankfurter Buchmesse für den Publikumsverkehr, was massiven Protest bei Ausstellern und Verlegern hervorrief, vgl. <bibl type="series-item">»Heftige Zusammenstöße während der Buchmesse«, FAZ vom 23. September 1968</bibl>.</p></note></seg> Er appellierte daran, daß die Arbeitnehmer ihren Aufbau nicht in Frage stellen lassen werden und stellte in Aussicht zu prüfen, wie die Arbeitnehmer stärker zur Sicherung der inneren Freiheit herangezogen werden können. Trotzdem könne dieses Problem nicht allein unter dem Aspekt der Sicherheit behandelt werden, sondern es müsse stärker differenziert werden. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gibt jedoch zu bedenken, daß durch diese Vorgänge insbesondere auch die Kommunalwahlen für uns zum Nachteil verlaufen können.</p>
				<p>Zur äußeren Sicherheit muß sich die SPD von den anderen dadurch unterscheiden, daß sie dem einzelnen hilft und ihn beruhigt durch Erklärungen über die Zusammenhänge und ihn nicht in Zweifel und Unruhe durch die Behauptungen über das Interventionsrecht der Sowjetunion versetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN047" type="comment"><p>Die UdSSR leiteten aus den sog. Feindstaatenartikeln 53 und 107 der UN-Charta ein Interventionsrecht ab, vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-02-11-t1600_EP">SPD-Fraktionssitzung am 11. Februar 1969 mit Anm. 30</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>In der sich anschließenden Aussprache schlägt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Parlamentsreform eine Kommission vor, in der federführend Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und weitere von ihm gewählte Mitglieder mitarbeiten sollen. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt vor: Edith <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München), Hannsheinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name> und Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> zu benennen und die nächste Sitzung in der anschließenden Woche abzuhalten.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> hegt Zweifel an der Kabinettsentscheidung zum Städtebaugesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN048" type="comment"><p>Vgl. Anm. 31.</p></note></seg> und bittet die Minister, die für uns bestehende Wichtigkeit dieses Gesetzesvorhabens hervorzuheben; sofern das Kabinett diesen Entwurf nicht verabschiedet, müssen in der Fraktion dazu neue Beschlüsse gefaßt werden.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> stellt die Frage der Erhöhung der Ergänzungsabgabe für noch nicht bewiesen hin.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> widerspricht Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, weil es heute besser zur sozialen Symmetrie passen würde, wenn die Ergänzungsabgabe bereits damals höher festgesetzt worden wäre. Er weist auf seine öffentlichen Ausführungen zur Verteidigungssteuer hin und zieht Zweifel an der Vernünftigkeit der Bewilligung von 1 Milliarde zur Anschaffung von Einheiten zur Ostseeflotille.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München) verlangt eine klare Stellungnahme unserer Partei zu den Frankfurter Vorgängen und insbesondere der Beteiligung von SPD-Mitgliedern an diesen Vorgängen.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> fragt, ob ein nächster Parteitag generell im März stattfinden soll und wie hoch sich die Belastung der Arbeitgeber durch Änderung der Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung stellen würde.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, daß ein Parteitag im Frühjahr im Hinblick auf die Wahlen sinnvoll wäre, und es eine Frage der Fristen sei, wie lange nach dem Antrag ein solcher Parteitag einberufen werden müsse.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> erklärt, daß die Lohnfortzahlung ohne Kopplung mit einem sogenannten Sozialpaket à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN049" type="comment"><p>Ein 1961 von dem damaligen Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, konzipiertes Maßnahmenbündel, bestehend aus dem Krankenversicherungsneuregelungsgesetz, dem Lohnfortzahlungsgesetz und dem Bundeskindergeldgesetz, wovon allerdings allein das Kindergeldgesetz 1964 verwirklicht wurde. Vgl. <bibl type="kbp">Kabinettsprotokolle 1962, 52. Sitzung vom 31. Oktober 1962</bibl>.</p></note></seg> durchgeführt werden müsse und daß deshalb keine Änderung der Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung vorgenommen werden dürfe.</p>
				<p>Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> hält die Änderung der Pflichtversicherungsgrenze für keine Reform der Krankenversicherung und hebt die Notwendigkeit dieser Korrektur im Hinblick auf die Angestellten hervor.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> schließt sich der Auffassung von Arthur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> an, hebt jedoch hervor, daß für den Fall, daß das Kabinett keinen eigenen Gesetzentwurf zustandebringt, die Fraktion einen solchen Gesetzentwurf einbringen müsse, und zwar so rechtzeitig, daß der linke Flügel der CDU uns nicht zuvorkommen kann. Er hebt insbesondere die Notwendigkeit der Änderung der Pflichtversicherungsgrenze in der Krankenversicherung hervor und bittet zu prüfen, ob die Fraktion hierzu nicht eine Initiative vorschlägt.</p>
				<p>In der Zusammenfassung erklärt Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, es sei nicht richtig, wie der »Spiegel« geschrieben habe, daß er in einer Kabinettssitzung die Forderung aufgestellt haben soll, notfalls hart und grausam zu bestrafen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN050" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BackhausWilhelm">Backhaus</name> in dem sehr kritischen Porträt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name>, <bibl type="series-item">»Eigene und fremde Würde«, Der Spiegel, Nr. 38 vom 16. September 1968, S. 38</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> habe während der Studentenunruhen in einer Sitzung des Kabinetts mit den Fraktionsführern erklärt, daß er sich doch zu der Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachiavelliNiccolò">Machiavellis</name> durchgerungen habe, man müsse in bestimmten Situationen hart und grausam strafen können.</p></note></seg> Eine solche Äußerung sei von ihm nicht gemacht worden und er bedauere, daß der ehemals für die SPD arbeitende Journalist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BackhausWilhelm">Backhaus</name> so etwas geschrieben habe.</p>
				<p>In der Zusammenfassung der Erörterungen der Vorschläge des Fraktionsvorstandes wird festgestellt: Die Fraktion ist sich darin einig, daß Initiative ergriffen werden soll</p>
				<p>1. in einer Sitzung Ende Oktober zu den vier Vorschlägen zur Unternehmensverfassung;</p>
				<p>2. als Debatte über die Strukturprobleme des Saarlandes. Eine Einbeziehung weiterer Strukturfragen in diese Debatte wird für nicht tunlich angesehen;</p>
				<p>3. zur eigenen Orientierung über agrarpolitische Situationen;</p>
				<p>4. zur finanziellen Sicherstellung der Unteroffiziere und länger dienenden Bundeswehrsoldaten;</p>
				<p>5. zur Parlamentsreform. Hierzu werden die Vorschläge im Januar erwartet. Der Kommission gehören an die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> München und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sowie Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>Als Initiative offen gelassen wurde das Presserecht, wozu noch eine nähere Klärung der Materie und des psychologischen taktischen Vorgehens vorgenommen werden soll.</p>
				<p>Keine Initiativen werden ergriffen</p>
				<p>1. zum Städtebauförderungs-Gesetz</p>
				<p>2. zur Vermögenspolitik</p>
				<p>3. zur Lohnfortzahlung</p>
				<p>Vom Arbeitskreis und der Fraktion zu entscheiden ist noch eine Initiative zur Pflichtversicherungsgrenze in der Krankenversicherung. Hierbei muß geprüft werden, ob die Verabschiedung Aussicht haben wird; gegen eine solche Initiative sprach sich Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> aus.</p>
				<p>Der Arbeitskreis Sozialpolitik wird mit der Beratung beauftragt.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bittet darum, keine öffentlichen Äußerungen zu tun, bevor die Fraktion dazu entschieden hat.</p>
				<p>Zur Kriegsopferversorgung wird kein Antrag gestellt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 4 – Neue Termine</p>
				<p>Siehe Anlage 3.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_FN051" type="comment"><p>Anlage fehlt. Auf der Tagesordnung sind als nächste Termine vermerkt: 24. September, 9.30 Uhr Vorstand, 15.00 Uhr Fraktion; 15. Oktober, 9.30 Uhr Vorstand, 16.00 Uhr Fraktion (Woche vom 7.–12. Oktober sitzungsfrei).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1968-09-23-t1700_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 5 – Verschiedenes</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> macht auf eine Änderung der Arbeitskreissitzungen aufmerksam. In Zukunft wird der Fraktionsvorstand am Dienstagvormittag und die Fraktion am Dienstag nachmittag ab 16.00 Uhr tagen. Die Sitzungen für Arbeitskreise sind deshalb unter Berücksichtigung dieser Sitzungen vorzunehmen.</p>
				<p>Die nächste Fraktionssitzung findet am 24. September 1968 um 15.00 Uhr statt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
