<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, Ord. 8.3.1966 – 28.6.1966 (alt 1039, neu 18)</idno>
							<objectName>SPD-Bundestagsfraktion. Bonn, den 25. März 1966. Kurzprotokoll der außerordentlichen Fraktionssitzung am 22. März 1966</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer außerordentlichen Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. März 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-03-22"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-1">A. TOP 1:  Wissenschaftsfinanzierung.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Ausbildungsförderung.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Bildungsurlaub.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Kulturzentrum Berlin.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-5" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-5">E. TOP 5: Bildungsforschung und Bildungsplanung.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_SVP-6" corresp="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-6">F. TOP 6: Schuljahrbeginn.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> begrüßt als Gäste die Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThapeMoritz">Thape</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">von Knoeringen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN002" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> (1896-1971), Mitgl. des Parteivorstandes 1946-1968, dort seit 1952 hauptamtlich zuständig für Kultur und Propaganda, MdB 1949-53, Vors. der Kommission, die das Godesberger Programm vorbereitete. Moritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThapeMoritz">Thape</name> (geb. 1920), Mitgl. der Bremer Bürgerschaft seit 1959, Senator für Bildungswesen von Bremen 1965-1979, Landesvors. der SPD Bremen 1962-1972. Ursprünglich sollten an der Fraktionssitzung auch der hessische Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchütteErnst">Schütte</name> und Senatsdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IngensandHarald">Ingensand</name> als Vertreter des Berliner Kultursenators <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinWerner">Stein</name> teilnehmen. Beide hatten telefonisch am 22.3.1966 abgesagt. Ms. Aktenvermerk mit hs. Ergänzungen vom 22.3. sowie ms. Notiz »Arbeitsgruppe Kulturpolitik« vom 21.3.1966. Um 16.00 Uhr fand am 22.3. eine Vorbesprechung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThapeMoritz">Thape</name> mit den SPD-Abgeordneten »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> im Zimmer von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>« statt. Ihr lagen »Thesen von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> zu den einzelnen Punkten der Tagesordnung« vor, d. h. zu »1. Wissenschaftsfinanzierung 1966-1969«, »2. Aufgaben des Bildungsrates«, »3. Gemeinsame Aktion der Bundestagsfraktion und der Kultusminister«. Ms. Aufzeichnung »Arbeitsgruppe Kulturpolitik« vom 22.3.1966, »Notiz für die Teilnehmer an der Vorbesprechung zur Fraktionssitzung am 22. März 1966«.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 1. der TO (Wissenschaftsfinanzierung):</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> weist in einem Kurzreferat<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN003" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> berichtete stellvertretend für den nicht anwesenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>; vgl. die in der <ref type="internal" target="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN002">vor. Anm.</ref> angeführte Notiz.</p></note></seg> insbesondere darauf hin, daß es für die gemeinsame Finanzierung der Hochschulen durch den Bund und durch die Länder keine vertragliche Grundlage gäbe. Es stellt sich die Frage, ob eine Verfassungsänderung erforderlich sei oder ob man auch ohne Grundgesetzänderung einen Weg finden könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN004" type="comment"><p>In den »Thesen von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>« – siehe <ref type="internal" target="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN002">Anm. 2</ref> – wurde vorgeschlagen, daß die Mittel für »Aufgaben in der Wissenschaft« von Bund und Ländern generell zu gleichen Teilen aufgebracht werden sollten, der Bund sich jedoch angesichts der Haushaltslage nur »in begrenztem Rahmen finanziell« an neuen Universitäten beteiligen könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> empfahl, einen solchen Bundesbeitrag »mit der Vereinbarung zu verbinden, daß der Bund an neuen Hochschulen überregional interessante und wesentliche Forschungsinstitutionen finanzieren soll. Das wäre eine verfassungskonforme Lösung und würde den Spielraum für Vereinbarungen zwischen dem Bund und einzelnen Ländern offen halten«.</p></note></seg> Erforderlich sei auf jeden Fall eine mittelfristige Finanzplanung. An dem Antrag der SPD-Fraktion, die Ausgaben für die Wissenschaftsförderung im Jahre 1966 um 180 Mio. DM zu erhöhen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-02-08-t1500_EP_FN010">Nr. 136, bes. Anm. 10</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1966-02-15-t1500_EP_FN017">137, bes. Anm. 17</ref>.</p></note></seg> müsse unbedingt festgehalten werden.</p>
				<p>Auch der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> hebt hervor, daß an den 180 Mio. DM zusätzliche Ausgaben für die Förderung der Wissenschaft unbedingt festgehalten werden müsse. Der Artikel 74 des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN006" type="comment"><p>Im Art. 74 GG, in dem die Gebiete der konkurrierenden Gesetzgebung aufgeführt wurden, wurde in Ziff. »13. die Förderung der wissenschaftlichen Forschung« genannt.</p></note></seg> gebe dem Bund schon heute die Möglichkeit, sich auf dem Gebiet der Wissenschaftsförderung stärker als bisher zu engagieren. Trotzdem sollte entsprechend den Vorschlägen der Kommission für die Finanzreform<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN007" type="comment"><p>Am 10.2.1966 hatte die 1964 eingesetzte Sachverständigenkommission zur Prüfung der Ordnung der Finanzverhältnisse zwischen Bund und Ländern, die sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroegerHeinrich">Troeger</name>-Kommission, ihr Gutachten vorgelegt. Vgl. <bibl type="single-item">»Gutachten über die Finanzreform in der Bundesrepublik (Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroegerHeinrich">Troeger</name>-Kommission)«, Stuttgart, Köln, Berlin, Mainz 1966</bibl>.</p></note></seg> ein Artikel 85 a eingefügt werden, allerdings in anderer Form: Wissenschaftsfinanzierung und Ausbildungsförderung sollten als Gemeinschaftsaufgaben enummeriert werden. Zum Thema mittelfristige Finanzplanung verweist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> auf die Bedarfsfeststellungen der Kultusminister bis 1970 hin.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hebt in der weiteren Aussprache insbesondere hervor, daß Zahlen genannt werden müßten, die einzelnen Programme also quantifiziert werden sollten. Außerdem müßte geklärt werden, wie die SPD zu den im Wissenschaftsbericht genannten Zahlen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN008" type="comment"><p>Gemeint sein dürfte der am 15.1.1965 vorgelegte »Bericht der Bundesregierung über Stand und Zusammenhang aller Maßnahmen des Bundes zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung (Bundesbericht Forschung)«; <bibl type="btd"><ref type="external" target="04/2963">BT Anl. 95, Drs. IV/2963</ref></bibl>. Für wissenschaftliche Forschung und Entwicklung (einschließlich Verteidigungsforschung) brachten der Bund danach 1963 1616 Mio., die Länder 2639 Mio. DM auf. Der von den Bundesministerien für die Jahre 1966 bis 1968 angemeldete Bedarf betrug insgesamt 10,5 Mrd. DM. Von Bund, Ländern und Gemeinden müßten nach den bisherigen Planungen für diesen Zeitraum insgesamt 20-23 Mrd. aufgebracht werden.</p></note></seg> stehe.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThapeMoritz">Thape</name> verweist insbesondere auf die schwierige Finanzsituation der Länder, die durch Erhöhung des Bundesanteils an der Einkommen- und Körperschaftssteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN009" type="comment"><p>Durch das »Erste Gesetz zur Änderung des Beteiligungsverhältnisses an der Einkommen- und Körperschaftssteuer« vom 11.3.1964 (<bibl type="bgbl"><ref type="external" target="1/1964/11">BGBl. I, S. 137</ref></bibl>) war der Bundesanteil für die Haushaltsjahre 1964 bis 1966 auf 39% (zuvor 35%) erhöht worden.</p></note></seg> entstanden sei.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> stellt als allgemeine Forderung heraus, daß durch die Finanzierung der Hochschulen durch den Bund der Einfluß auf die Hochschulen nicht stärker werden dürfe als der Einfluß der Länder.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> betont, daß durch die zusätzlichen 180 Mio. DM für die Wissenschaftsfinanzierung neue Projekte in Angriff genommen werden könnten; bereits begonnene Vorhaben können auch ohne die 180 Mio. DM fortgeführt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu 2. der TO (Ausbildungsförderung):</p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> gibt einen Überblick über die Initiativen der SPD-Bundestagsfraktion und der Partei. Die SPD habe 1962 einen Gesetzentwurf eingebracht, der in der 4. Legislaturperiode jedoch untergegangen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist der am 17.3.1962 eingebrachte »Entwurf eines Gesetzes über Ausbildungsförderung« (<bibl type="btd"><ref type="external" target="04/415">BT Anl. 78, Drs. IV/415</ref></bibl>), der am 27.6.1962 in 1. Lesung beraten (<bibl type="btp"><ref type="external" target="05/33">BT Sten. Ber. 51</ref>, S. 1529-1541</bibl>) worden war, aber in der IV. Leg. Per. nicht zur 2. und 3. Lesung kam.</p></note></seg> 1965 habe der Bundestag in einem Entschließungsantrag die Bundesregierung aufgefordert, Vorschläge zu unterbreiten, wie die vielfältigen Maßnahmen auf dem Gebiete der Ausbildungsförderung koordiniert und vereinheitlicht werden können.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint sind die Entschließungen des Bundestages vom 9.12.1964, mit dem die BReg aufgefordert wurde, einen Bericht über die Maßnahmen auf dem Gebiet der Ausbildungsförderung und Bildungsplanung vorzulegen. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="04/151">BT Sten. Ber. 56</ref>, S. 7480, 7282</bibl>; <bibl type="btd"><ref type="external" target="04/3304">BT Anl. 98, Drs. IV/3304</ref></bibl>.</p></note></seg> Der Bericht der Bundesregierung ist im Herbst 1966 zu erwarten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN012" type="comment"><p>Die BReg legte am 20.3.1967 einen »Bericht über den Stand der Maßnahmen auf dem Gebiet der individuellen Förderung von Ausbildung und Fortbildung« vor. Ihm war ein eigener Bericht der Länder über deren Ausbildungsförderung beigelegt. <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/1580">Anl. 110, Drs. V/1580</ref></bibl>.</p></note></seg> Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> betont, daß es das wichtigste Ziel sei, das Nebeneinander von Bundes- und Ländermaßnahmen zu vereinheitlichen. Die Ausbildungsförderung solle jedoch – auch finanzwirtschaftlich gesehen – eine gemeinsame Aufgabe von Bund und Ländern bleiben. Insgesamt würden dem Bund bei Verabschiedung des Ausbildungsförderungsgesetzes 1 Mrd. DM Ausgaben für Ausbildungsförderung erwachsen. Von dieser Milliarde stehen heute bereits 350 Mio. DM im Bundeshaushalt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN013" type="comment"><p>Im Bundeshaushalt wurden die Mittel für die Ausbildungsförderung nicht als solche zusammenfassend ausgewiesen. Die von B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> genannte Summe bezog sich offenbar auf die 349,6 Mio. DM Bundeszuschüsse für »Bau und Ausstattung von Hochschulen«. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/250">BT Anl. 102, Drs. V/250</ref>, bes. S. 54</bibl>.</p></note></seg> Für das gemeinsame Vorgehen von Bund und Ländern gebe es zwei Wege:</p>
				<p>1. Verwaltungsabkommen,</p>
				<p>2. bundesgesetzliche Regelung auf Grund einer Verfassungsänderung (wie im SPD-Entwurf von 1962 angestrebt).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN010">Anm. 10</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Nach Meinung des Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> müsse scharf zwischen Begabtenförderung und Geeignetenförderung unterschieden werden. Das Ziel der Ausbildungsförderung müsse die Geeignetenförderung, nicht die Begabtenförderung sein. Im übrigen habe sich gezeigt, daß die Milieusperre ein viel stärkeres Hindernis darstelle als die wirtschaftliche Sperre. Das bedeutet freilich nicht, daß die Milieusperre nicht auch u. a. durch wirtschaftliche Hilfe überwunden werden könnte. – Bisher gebe es nur eine Anfangsbestandsaufnahme über die vielfältigen Förderungsmaßnahmen, so daß also keine Klarheit über den augenblicklichen Stand der Ausbildungsförderung bestehe. Da die Kultusministerkonferenz zur Zeit aktionsunfähig sei,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN015" type="comment"><p>Die Ständige Konferenz der Kultusminister und -senatoren der Länder hatte ihre letzte Sitzung am 20./21.1.1966 abgehalten. Zu dem von den Ministerpräsidenten der Länder erbetenen Bericht über den Stand der Maßnahmen auf dem Gebiet der Ausbildungsförderung und Bildungsplanung hatte die Konferenz nur Richtlinien für einen allgemeinen Bericht beschlossen. Die nächste Sitzung fand am 31.3./1.4.1966 statt. Vgl. <bibl type="series-item">Bulletin, Nr. 15, v. 2.2.1966, S. 112 f. u. Nr. 50, v. 15.4.1966, S. 394</bibl>.</p></note></seg> bestehe z. Z. nur die Möglichkeit, daß die Länder Einzelinitiativen ergreifen.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> fordert, daß die Ausbildungsförderung unter keinen Umständen unter Artikel 74 Ziff. 7 des Grundgesetzes (öffentliche Fürsorge)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN016" type="comment"><p>Art. 74, der die konkurrierende Gesetzgebung regelte, nannte unter »7. die öffentliche Fürsorge«.</p></note></seg> fallen dürfe.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> wirft die Frage auf, ob es keinen Feldzugsplan gegen die Milieusperre gebe.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> zählt folgende Möglichkeiten zur Überwindung der Milieusperre auf:</p>
				<p>1. Reform des ländlichen Schulwesens,</p>
				<p>2. Ganztagsschulen,</p>
				<p>3. Bildungspropaganda, insbesondere durch die Gewerkschaften. Es sei erwiesen, daß Facharbeiter weit weniger Kinder auf höhere Schulen und Hochschulen schicken würden als Beamte mit ungefähr gleich hohem Einkommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu 3. der TO (Bildungsurlaub):</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name> führt für die Notwendigkeit eines Bildungsurlaubs folgende Gründe an:</p>
				<p>1. Mangelnde Mobilität der Berufswelt,</p>
				<p>2. Bildungsinvestitionen für Erwachsene haben eine höhere Produktivität als Bildungsinvestitionen für Jugendliche (laut Sachverständigengutachten).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN017" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name> bezog sich wahrscheinlich auf das Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vom Dezember 1965 (<bibl type="btd"><ref type="external" target="05/123">BT Anl. 101, Drs. V/123</ref></bibl>), der sich darin (in Ziff. 275) im Interesse des Wirtschaftswachstums für die Förderung von Fortbildungs- und Umschulungsmaßnahmen und einen Bildungsurlaub aussprach. Möglicherweise dachte er auch an das vom Deutschen Ausschuß für das Bildungs- und Erziehungswesen, der im Sommer 1965 seine letzte Sitzung abgehalten hatte, vorgelegte Gutachten zur Erwachsenenbildung. Empfehlungen für einen Bildungsurlaub hatten verschiedene internationale Konferenzen (Europäische Erwachsenenbildung der UNESCO, 1962, 13. Generalkonferenz der UNESCO, 1964, 49. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz, 1965) und mittelbar auch der Wissenschaftsrat mit seinem Vorschlag eines »Kontaktstudiums« in seiner Empfehlung zur Neuordnung des Studiums vom 14.5.1965 ausgesprochen.</p></note></seg></p>
				<p>Es stelle sich die Frage, ob der Bildungsurlaub durch Bundes- oder Landesgesetz oder von den Tarifpartnern geregelt werden solle. Beim Bund gebe es heute schon einen Drei-Monats-Urlaub für Offiziere und höhere Beamte.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN018" type="comment"><p>Nach der Verordnung über Sonderurlaub für Bundesbeamte und Richter im Bundesdienst vom 18.8.1965 (<bibl type="bgbl"><ref type="external" target="1/1965/41">BGBl. I., S. 902 ff.</ref></bibl>) konnte Sonderurlaub für bestimmte Bildungszwecke gewährt werden. Die Drei-Monatsregelung galt allerdings nur für eine fremdsprachliche Aus- und Fortbildung im Ausland.</p></note></seg> In fünf Tarifverträgen sei bezahlter Bildungsurlaub vereinbart worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN019" type="comment"><p>Die tarifvertraglichen Regelungen waren äußerst heterogen, sowohl was den Personenkreis wie die Art der Bildungsveranstaltungen anbetraf. Selbst eine später vom BMA vorgenommene Auswertung ergab kein präzises Bild. Vgl. den Bericht der BReg über den Bildungsurlaub vom 1.12.1967; <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2345">BT Anl. 117, Drs. V/2345</ref> (S. 7 und 24-31)</bibl>.</p></note></seg> Man könne und solle sich jedoch heute noch nicht festlegen, ob der Bildungsurlaub vom Bund, von den Ländern oder von den Tarifpartnern zu regeln sei. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeifrizHansStefan_1961-10-17">Seifriz</name> wirft die Frage auf, von wem der Bildungsurlaub zu bezahlen sei, vom Arbeitgeber oder vom Staat. Zwei oder drei Bundesländer müßten die Initiative ergreifen.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> erinnert an die Kompetenzschwierigkeiten mit den Ländern, die sich beim Berufsausbildungsrecht ergeben hätten. Dem entgegnet der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name>, daß der Bildungsurlaub keine Fortsetzung von Umschulungskursen sein solle. Der Bildungsurlaub solle nicht in erster Linie der beruflichen Fortbildung dienen.</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> bittet um Verständnis dafür, daß Berlin in der Frage des Bildungsurlaubs nicht vorangehen könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN020" type="comment"><p>Das Berliner Gesetz zur Regelung der Berufsausbildung und der Arbeitsverhältnisse Jugendlicher vom 4.1.1951 (Verordnungsblatt für Berlin I, S. 40) sah in § 15 schon einen Bildungsurlaub (bis zu 10 Arbeitstagen) für Minderjährige vor.</p></note></seg> Außerdem wirft er die Frage auf, ob die z. Z. bestehenden Institutionen in der Lage seien, den Ansturm von »Bildungsurlaubern« aufzufangen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu 4. der TO (Kulturzentrum Berlin):</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> weist auf die katastrophale Finanzsituation von Berlin hin. Es müßten daher neue Trägerschaften für Hochschulen und Bühnen geschaffen werden. Ein Bundeszuschuß sei unumgänglich. Für 1966 mußte bereits eine Verfügungssperre bei Bühnen und Schulen beschlossen werden. Das bewirke eine Regression der Leistungen unter den Stand von 1964.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN021" type="comment"><p>Zur schwierigen Haushaltslage Berlins vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-03-01-t1510_EP_FN013">Nr. 138, Anm. 13</ref>.</p></note></seg> Der für die Fragen der Finanzreform gebildete Arbeitskreis sollte sich daher auch mit der Frage beschäftigen, ob das Kulturzentrum Berlin nicht zur Gemeinschaftsaufgabe erklärt werden kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Zu 5. der TO (Bildungsforschung und Bildungsplanung):</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> begrüßt das Zustandekommen des Bildungsrats.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-02-15-t1500_EP_FN021">Nr. 137, Anm. 21</ref>.</p></note></seg> Der Bildungsrat solle jedoch nicht, wie von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> vorgeschlagen worden ist,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_FN023" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hatte dieses in seiner Plenarrede am 10.2.1966 zugesagt. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/19">BT Sten. Ber. 60</ref>, S. 751 und 753</bibl>.</p></note></seg> über Bildungsinhalte beraten. Hauptaufgabe müsse vielmehr sein, eine Trendprognose der technologischen und soziologischen Entwicklung bis 1980 zu erarbeiten. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> entgegnet, daß der Bildungsrat sich nicht nur mit der Form, sondern auch mit dem Inhalt des Bildungswesens beschäftigen müsse.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-03-22-t1700_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Zu 6. der TO (Schuljahrbeginn):</p>
				<p>Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> gibt einen Überblick über Geschichte und Stand der Auseinandersetzungen um den Schuljahrbeginn.</p>
				<p>Für das Protokoll: gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinklerErnst-Günther">Winkler</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
