<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TüffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title><author>Bettina Tüffers</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2009</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 126</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 6. Mai 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Mai 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-05-06"><time type="start" when="16:20:00"/><time type="end" when="19:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-20" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>; StS: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>. PStS: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: [82]</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen der laufenden Woche: TOP 2: 2. und 3. Lesung Strafrechtsreform. – TOP 3: 2. und 3. Lesung Beurkundungsgesetz. – Fortsetzung TOP 1: Informationen. – Fortsetzung Vorbereitung der Plenarsitzungen der laufenden Woche: TOP 4: Sonstige TO-Punkte und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-3">C. Ablauf und Vorbereitung der Plenarsitzungen der folgenden Woche: TOP 5: Bildungspolitische Debatte. – TOP 6: Wehrpolitische Debatte (Weißbuch, Bericht Wehrbeauftragter, 2. Lesung FDP-Antrag Änderung Wehrpflichtgesetz).</item>
					<item xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-4">D. Sonstiges. TOP 7: Koordinierung der Ausführungsgesetze Finanzreform).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 1<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN001" type="comment"><p>TO liegt dem Protokoll bei. Nicht behandelt wurde »Nächste Termine« (Di., 13. Mai, 9.30 Uhr Vorstand, 11.30 Uhr Fraktion, 14.00 Uhr Plenum).</p></note></seg>:</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> fragt nach dem Stand der Diskussion um die Aufwertung, da nach Pressemeldungen am 5.5.1969 im Bundeskanzleramt darüber eine Besprechung gewesen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN002" type="comment"><p>An der Besprechung hatten der Bundeskanzler, der Staatssekretär im BMWi, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchöllhornJohannBaptist">Schöllhorn</name>, und das Direktoriumsmitglied der Deutschen Bundesbank, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmingerOtmar">Emminger</name>, die beide von einer Reise aus Washington zurückgekehrt waren, die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sowie Bundesbankpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> teilgenommen. Vgl. <bibl type="series-item">»Bundesregierung wiederum gegen einseitige Aufwertung«, FAZ vom 6. Mai 1969</bibl>, vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN031">Anm. 31</ref>.</p></note></seg> Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erklärt, daß hierauf nur K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> antworten könne. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> verschiebt die Beantwortung der Frage bis zur Ankunft Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name>.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> möchte wissen, ob das Kabinett dem Landwirtschaftsminister Richtlinien für seine Verhandlungen bei der EWG hinsichtlich der Frage des deutschen Beitrages zum Agrarfonds mitgegeben habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN003" type="comment"><p>Auf der Ministerratstagung der EWG am 12./13. Mai 1969 verhandelten die Landwirtschaftsminister über mittelfristige Maßnahmen zur Überwindung der Überschußsituation auf dem Milchsektor und über die Erneuerung der Agrarfinanzordnung. Vgl. dazu auch die <bibl type="btp">schriftliche Antwort Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> auf Fragen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name>, <ref type="external" target="05/236">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13040</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> bejaht diese Frage. Diese Richtlinien gingen dahin, daß die Getreidepreise weder erhöht noch gesenkt werden sollten. Der Differenzbetrag zwischen dem Futtergetreidepreis und dem Getreidepreis solle eingeengt werden. Über das Problem des Fonds sei noch keine Entscheidung getroffen worden, diese Frage sei noch nicht ausdiskutiert.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> fragt weiterhin, ob dem Landwirtschaftsminister auch Richtlinien zur Frage der Abschlachtprämie und der Milcherzeugung mitgegeben worden seien.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erklärt, diese Frage werde noch geprüft, es müsse jedoch eine Lösung gefunden werden. Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen) möchte wissen, warum in dieser entscheidenden Frage noch kein Konzept erstellt sei.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erklärt, daß der Landwirtschaftsminister beauftragt sei, entsprechende Vorschläge zu erarbeiten. Das Problem sei jedoch nicht allein in der Bundesregierung zu klären. Das Bundeswirtschaftsministerium führe deshalb bilaterale Gespräche über dies entscheidende Problem (Milchmarktordnung).</p>
				<p>Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> erkundigt sich nach der Richtigkeit einer Auskunft, die er auf einer Veranstaltung des Kyffhäuser-Bundes von einem Bundeswehroffizier erhalten habe, daß künftig den Bundestagsabgeordneten Kasernenbesuche verboten sein sollten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN004" type="comment"><p>Das Verbot geht zurück auf einen Erlaß des Generalinspekteurs der Bundeswehr aus dem Jahr 1961, demzufolge Persönlichkeiten des öffentlichen Lebens Besuche bei der Truppe möglichst für die Zeit nach Bundestagswahlen vereinbaren sollten, um die Soldaten aus Wahlkämpfen herauszuhalten.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bestätigt die Richtigkeit dieser Auskunft und erklärt, es sei seit langem vor Wahlen so üblich gewesen. Der fragliche Termin sei der 21. Juli 1969. Das Verbot gelte jedoch nicht für Mitglieder des Verteidigungsausschusses, die aufgrund Artikel 45 a des Grundgesetzes in ihrer Kontrollpflicht nicht beschränkt werden dürften.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN005" type="comment"><p>Der Verteidigungsausschuß verfügte nach Art. 45 a Abs. 2 GG über die Rechte eines Untersuchungsausschusses.</p></note></seg></p>
				<p>Detlef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name> fragt, ob dieses Verbot auch für Wehrübungen gelte. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> antwortet, das bleibe den Übenden überlassen.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> gibt seiner Meinung Ausdruck, daß die Tatsache, daß die 1. Juni-Woche eine Berlin-Woche sei, der Gesetzesberatung im Hinblick auf die Fülle des anstehenden Materials nicht förderlich sei.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> widerspricht dem und erklärt, die Berlin-Woche sei ganz im Sinne der Ausschüsse, da ihnen wegen der Geschäftslage 3 volle Tage zur Verfügung gestellt worden seien.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> kritisiert, daß die zunächst als tagungsfreie Woche nach dem 15. Juni vorgesehene Woche nun für Sitzungen eingeplant worden sei, da man für diese Tage bereits Terminvereinbarungen getroffen habe.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> erklärt, daß der Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN006" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> am 17. Juni einen Bericht zur Lage der Nation abgeben werde und die CDU der Meinung gewesen sei, daß man Mittwoch und Donnerstag dann anhängen könne, wenn man schon am Dienstag (17.6.) in Bonn sei. Man habe zwar Bedenken gehabt, aber im Sinne der Sache sei dem nicht zu widersprechen gewesen.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> erklärt, er habe im Ältestenrat gegen diese Lösung protestiert<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN007" type="comment"><p>Läßt sich über das Protokoll nicht nachweisen.</p></note></seg> und er möchte das hier wiederholen. Man befinde sich schließlich im Vorwahlkampf, und in dieser Zeit finde in München ein Städtebaukongreß der SPD statt<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN008" type="comment"><p>Der Wohnungs- und Städtebaukongreß fand am 19./20. Juni 1969 unter dem Motto »Der Bürger und seine soziale Umwelt – Aufgaben, Ziele und Wege« statt.</p></note></seg>; die Bundestags-termine sollten deshalb grundsätzlich nicht geändert werden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erwidert, daß es einen Katalog von Prioritäten gebe, und der einzelne müsse deshalb eine Güterabwägung vornehmen. Jedenfalls müsse die Geschäftsführung flexibel sein.</p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> erkundigt sich nach dem Termin des Endes der Ausschußberatungen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> antwortet, daß kein fester Termin zu nennen sei, aber von der Sache her sei es einfach nötig, daß Donnerstag der 26. Juni der Abschlußtag für Ausschußberatungen sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2:</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dankt zunächst den Fraktionsmitgliedern, die im Ausschuß an diesem wichtigen Gesetzeswerk mitgewirkt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN009" type="comment"><p><bibl type="btd">Bereits von 1954 bis 1959 hatte sich die »Große Strafrechtskommission« mit der Reform des Strafrechts befaßt; Resultat war u. a. der Gesetzentwurf aus dem Jahr 1962 (<ref type="external" target="04/650">BT Anl. 80, Drs. IV/650</ref>), der die Grundlage bildete für das Reformprojekt der 5. WP</bibl>. <bibl type="btd">Der »Sonderausschuß für die Strafrechtsreform« war auf Antrag aller drei Fraktionen (<ref type="external" target="05/41">BT Anl. 101, Drs. V/41</ref>) vom Bundestag am 25. November 1965 eingesetzt worden</bibl>. Von seiten der SPD-Fraktion gehörten ihm zuletzt an die Abgeordneten A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> als ordentliche und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> als stellvertretende Mitglieder. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> war stellvertretender Ausschußvorsitzender.</p></note></seg> Sodann stellt er fest, daß das Gesetz niemanden ganz befriedige, das Gesamtwerk dürfe jedoch nicht durch Sonderwünsche sogenannter Liberaler oder Konservativer gefährdet werden. Der Fraktionsvorstand empfehle deshalb, von Gruppen und Einzelanträgen abzusehen.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> berichtet über die Entwürfe eines 1. und 2. Strafrechtsänderungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN010" type="comment"><p><bibl type="btd">BT Anl. 129, Drs. <ref type="external" target="05/4094">V/4094</ref> und <ref type="external" target="05/4095">V/4095</ref></bibl>.</p></note></seg> Zunächst geht er auf die Geschichte der Arbeit an dem Reformwerk ein und stellt fest, daß die SPD zunächst bei Abstimmungen im Unterausschuß nur Niederlagen habe hinnehmen müssen. Erst seit dem Bestehen der Großen Koalition seien Fortschritte festzustellen. Heute könne die SPD stolz sein auf ihre Haltung und auf ihren Erfolg. Das Strafrecht eigne sich jedoch nicht für Parteipolitik, da es einer großen Mehrheit im Volk bedürfe. Wegen der Wandlung der Haltung der CDU seien rund 90% der SPD-Vorstellungen in dem Gesetzeswerk verwirklicht. Die FDP werde zwar mit ihren Änderungsanträgen zum Teil das Anliegen der SPD unterstützen, aber der mit dem Koalitionspartner gefundene Kompromiß dürfe nicht gefährdet werden. Der Referent bezeichnete das Strafrechtsreformwerk als das größte Gesetzgebungswerk seit dem 1. Januar 1900.</p>
				<p>Vorsitzendenwechsel</p>
				<p>Anschließend stellte der Berichterstatter die Aufgaben des neuen Strafrechts heraus, die er mit folgenden Punkten umschrieb:</p>
				<p>1. Schutz der Gesellschaft,</p>
				<p>2. Wiedereingliederung des Täters in die Gesellschaft als bester Schutz gegen Verbrechen,</p>
				<p>3. Vermeidung des Eindrucks einer weichen Welle.</p>
				<p>Als Kardinalprobleme, die in den beiden Reformgesetzen enthalten seien, stellte Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> folgende Punkte heraus:</p>
				<p>1. Abschaffung der Zuchthausstrafe als resozialisierungsfeindlich sowie aller anderen Freiheitsstrafarten zu Gunsten einer einheitlichen Freiheitsstrafe<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN011" type="comment"><p>Neben der Zuchthausstrafe (§ 14) sah das StGB (Stand vom 1. Januar 1966) die Einschließung (§ 17), die Gefängnisstrafe (§ 16) und die Haft (§ 18) vor.</p></note></seg>,</p>
				<p>2. Abschaffung der kurzzeitigen Freiheitsstrafe als kriminalpolitischer Unsinn. Die FDP wolle die kurzfristige Freiheitsstrafe bis 6 Monate ganz abschaffen, was aber zur Zeit noch nicht möglich sei, einmal wegen der Haltung der CDU und zweitens, weil die Zeit dazu noch nicht reif sei,</p>
				<p>3. erweiterte Möglichkeit einer Strafaussetzung zur Bewährung,</p>
				<p>4. Einführung einer allgemeinen Rückfallvorschrift nicht nur für Eigentumsdelikte,</p>
				<p>5. Schaffung der sozialtherapeutischen Anstalt unter ärztlicher Leitung (z. B. für Triebgestörte, Neurotiker, Psychopathen),</p>
				<p>6. Verschärfung der Voraussetzungen für die Sicherungsverwahrung, so daß hier in Zukunft nur noch echte Gewohnheitsverbrecher Aufnahme finden,</p>
				<p>7. Einführung der Führungsaufsicht (Kontrolle der Lebensführung mit der Möglichkeit der Erteilung von Weisungen) als wichtiges Instrument der vorbeugenden Verbrechensbekämpfung,</p>
				<p>8. Einführung einer der Strafe vorausgehenden freiheitsentziehenden Maßregel.</p>
				<p>Als besonders heiße Eisen stellte der Berichterstatter heraus:</p>
				<p>a) Abschaffung der fahrlässigen Gefangenenbefreiung für Aufseher<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN012" type="comment"><p>§ 121 StGB: (1) »Wer vorsätzlich einen Gefangenen, mit dessen Beaufsichtigung oder Begleitung er beauftragt ist, entweichen läßt oder dessen Befreiung befördert, wird mit Gefängnis bis zu drei Jahren bestraft.« (2) »Ist die Entweichung durch Fahrlässigkeit befördert worden, so tritt Gefängnisstrafe bis zu drei Monaten oder Geldstrafe ein.«</p></note></seg>,</p>
				<p>b) Streichung des Ehebruchsparagraphen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN013" type="comment"><p>§ 172 Abs. 1 StGB: »Der Ehebruch wird, wenn wegen desselben die Ehe geschieden ist, an dem schuldigen Ehegatten sowie dessen Mitschuldigen mit Gefängnis bis zu sechs Monaten bestraft.«</p></note></seg>,</p>
				<p>c) Streichung des Gotteslästerungsparagraphen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN014" type="comment"><p>§ 166 StGB; wurde mit Gefängnis bis zu drei Jahren bestraft.</p></note></seg>,</p>
				<p>d) Einführung eines Schutzes für alle Weltanschauungsgemeinschaften, nicht nur für die etablierten Kirchen,</p>
				<p>e) Abschaffung der Bestrafung der einfachen Homosexualität zwischen erwachsenen Männern<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN015" type="comment"><p>§§ 175 und 175 a StGB.</p></note></seg> im Einvernehmen mit der katholischen und evangelischen Kirche. Spezialprobleme der Homosexualität blieben aber bestehen, wie der Referent unter Verweis auf die »lex Bundeswehr«<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN016" type="comment"><p><bibl type="btd">Es ging dabei um die Frage, ob, ungeachtet der Abschaffung der Bestrafung der einfachen Homosexualität zwischen Erwachsenen, homosexuelle Handlungen zwischen Erwachsenen innerhalb der Bundeswehr strafbar bleiben sollten. Der Verteidigungsausschuß hatte in seiner Sitzung am 13. Februar 1969 angesichts der in der Bundeswehr herrschenden besonderen Abhängigkeitsverhältnisse eine solche Sondervorschrift befürwortet. Die Mehrheit des Sonderausschusses hielt dies allerdings für überflüssig. Vgl. die Begründung in <ref type="external" target="05/4094">BT Anl. 129, Drs. V/4094</ref>, S. 32</bibl>.</p></note></seg> weiter ausführte.</p>
				<p>f) Änderung der Kuppelei- und Abtreibungsparagraphen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN017" type="comment"><p>§§ 180, 181 und 218–220 StGB.</p></note></seg></p>
				<p>Hier sei dem Ausschuß für eine grundlegende Reform keine Zeit geblieben und außerdem seien die Mehrheitsverhältnisse für die SPD nicht günstig gewesen; zumindest habe man aber eine Milderung der Bestrafung (zum Teil Umwandlung von Verbrechen in Vergehen) erreichen können.</p>
				<p>Als Gefahrenpunkte für die Strafrechtsdebatte<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN018" type="comment"><p><bibl type="btp">Die 2. Beratung fand am 7. Mai (<ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12703–12733, 12748–12796)</bibl>, <bibl type="btp">die 3. Beratung am 9. Mai 1969 (<ref type="external" target="05/232">ebd.</ref>, S. 12827–12849)</bibl> statt.</p></note></seg> im Plenum des Deutschen Bundestages stellte der Berichterstatter heraus:</p>
				<p>a) Es könne möglicherweise durch die FDP eine Debatte über die Einführung der Vorbeugungshaft hochgespielt werden, weil die Änderung der §§ 175 und 175 a des StGB auch Änderungen im Haftrecht der Strafprozeßordnung (§ 112) zur Folge hätten. Diese mögliche Absicht müsse aber mit allen geschäftsordnungsmäßigen Mitteln bekämpft werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. dazu <bibl type="btd">die Begründung in <ref type="external" target="05/4094">BT Anl. 129, Drs. V/4094</ref>, S. 41</bibl>. <bibl type="btp">Zu einer längeren Debatte kam es darüber nicht, vgl. <ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12791</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>b) Es könne eine Diskussion über die Deutschlandpolitik entstehen am Begriff des Inlandes in § 3 des 2. Strafrechtsänderungsgesetzes. Obwohl die SPD-Vertreter im Ausschuß damals in dieser Frage überstimmt worden seien, sei es von der Sache her jetzt nicht mehr nötig, diesen Begriff zu ändern, weil die Rechtsprechung inzwischen die DDR als Ausland im strafrechtlichen Sinne ansehe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN020" type="comment"><p>Im Gegensatz zur alten Fassung, die besagte, daß das deutsche Strafrecht »für die Tat eines deutschen Staatsangehörigen« gilt, »einerlei, ob er sie im Inland oder im Ausland begeht«, lautete § 3 des Entwurfs: »Das deutsche Strafrecht gilt für Taten, die im Inland begangen werden.« <bibl type="btp">Der Antrag der FDP-Fraktion (<ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 646, S. 12800), »Inland« durch »im Geltungsbereich dieses Gesetzes« zu ersetzen, wurde mehrheitlich abgelehnt</bibl>. <bibl type="btp">Zu der kurzen Debatte über diesen Paragraphen vgl. <ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12724</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>c) Auch eine Verjährungsdebatte könne entstehen. Der Bundesregierung liege zur Zeit das 9. Strafrechtsänderungsgesetz im Entwurf vor, das eine Abschaffung der Verjährungsfristen für Mord und Völkermord vorsehe. Nach der Regelung, wie sie die Strafrechtsreform vorsehe, werde für Völkermord die Verjährung abgeschafft, für Mord sei sie gegen die Stimmen der SPD auf 30 Jahre festgesetzt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN021" type="comment"><p>Die SPD hatte auch hier auf völlige Abschaffung der Verjährung plädiert.</p></note></seg></p>
				<p>In dieser Frage ergeben sich nach Meinung des Referenten folgende drei Lösungsvorschläge:</p>
				<p>aa) Man müsse versuchen, mit der CDU über die künftige Regelung zu einer Einigung zu kommen; er fürchte jedoch, daß die CDU hier nicht mitmachen werde.</p>
				<p>bb) Man könne den 5. Abschnitt aus dem 1. Strafrechtsänderungsgesetz herausnehmen. Dann habe aber das Gesetz ein Loch, zumal man nicht wisse, wie die Diskussion um das 9. Strafrechtsänderungsgesetz ausgehe.</p>
				<p>cc) Man könne die Bestimmungen des Gesetzentwurfes annehmen, der Sprecher der SPD müsse aber dann erklären, daß dies vorbehaltlich der Behandlung des Problems einige Wochen später geschehe. Dann sei man jedenfalls unabhängig vom Schicksal des 9. Strafrechtsänderungsgesetzes. Er, der Berichterstatter, habe im Auftrag des Arbeitskreises Rechtswesen und des Fraktionsvorstandes mit der CDU hierüber verhandelt und erfahren, daß die CDU mit der Lückenlösung (bb) nicht einverstanden sei. Beide Fraktionen könnten aber den Vorbehalt nach der Lösung cc) anbringen.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> dankt dem Berichterstatter und weist nochmals auf die Wichtigkeit des Gesetzentwurfes und der Präsenz im Plenum hin.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> erklärt, daß die ganze Debatte in einer Livesendung des Deutschen Fernsehens übertragen werde. Deshalb werde es auch nötig sein, zu Beginn der Debatte einen mündlichen Bericht abzugeben. Er unterstützt Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> in seinem Bekenntnis zu dem Kompromiß und setzt sich dafür ein alle, auch die aus der Sicht der SPD begrüßenswerten Abänderungsanträge abzulehnen und stellt fest, daß der Gesetzentwurf der Volksüberzeugung weit vorauseile.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> informiert die Fraktion darüber, daß in der CDU/CSU-Fraktion der Wille bestehe, die Strafrechtsreform als Reformwerk der Großen Koalition zu würdigen. Die CDU/CSU-Fraktion habe keinen der angekündigten Gruppenanträge aus ihrer Mitte als Fraktionsantrag akzeptiert. Zur Verjährungsfrage habe sich weitgehend die oben erwähnte Lösung cc) durchgesetzt.</p>
				<p>Rudolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> erklärt, daß das Reformwerk aus der Sicht der SPD zwar Schönheitsfehler enthalte, die Haltung der CDU aber trotzdem erstaunlich sei. Gleichzeitig kündigt er einen Änderungsantrag zu den Religionsdelikten<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN022" type="comment"><p>§§ 166 (Gotteslästerung) und 167 (Störung des Gottesdienstes).</p></note></seg> an und will diesen Antrag als Theologe vertreten. Er äußert die Ansicht, daß die Kirchen keinen Sonderschutz verdient hätten, zumal sie durch andere Vorschriften ausreichend abgesichert seien. Er möchte deshalb die Streichung der §§ 166 und 167 erreichen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN023" type="comment"><p>Im Original irrtümlich »§§ 165 und 166«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> bekundet seine Sympathie für dieses theologische Anliegen. Aber der in diesen Vorschriften zum Ausdruck kommende Toleranzgedanke ist nach seiner Ansicht so wichtig, daß der Schutz auch für andere Weltanschauungsvereinigungen ein erstaunlicher Fortschritt sei. Später könne der Sonderschutz entfallen, wenn das einmal selbstverständlich geworden sei.</p>
				<p>Karl Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> setzt sich für die Ablehnung des Antrages von Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> ein, da die Vorschrift über die Gotteslästerung gestrichen und es jetzt entscheidend sei, daß man den Toleranzgedanken in das Gesetz aufgenommen habe. Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> weist jedoch darauf hin, daß der Antrag von Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> eine Gelegenheit biete, auf diesen Fortschritt öffentlich hinzuweisen.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> erklärt, daß die FDP einen ähnlichen Antrag stellen werde, nämlich auf Streichung des § 166.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN024" type="comment"><p><bibl type="btp">»Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Reform des Strafrechts (1. StrRG) – Drucksachen V/32, V/2285, V/4094«, <ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 645, S. 12801</bibl>.</p></note></seg> Der Antrag von Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> gebe in der Öffentlichkeit ein schlechtes Bild der SPD ab, da dann der Anschein einer Kirchenfeindlichkeit entstehen könne.</p>
				<p>Rudolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> zieht seinen Antrag zurück.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> weist darauf hin, daß das Gesetzeswerk bei seiner Wichtigkeit zum Wahlkampfthema werden müsse und bittet deshalb um die entsprechenden informativen Unterlagen.</p>
				<p>Harry <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TallertHarry_1965-10-19">Tallert</name> schneidet das Problem der ethischen Indikation an und fragt, ob insoweit das Opportunitätsprinzip eingeführt sei.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> kündigt einen zusammenfassenden Bericht zur Information der Fraktionsmitglieder an. Zur Frage der ethischen Indikation erklärt er, daß in diesem Punkt bisher noch keine Abänderungsanträge bekannt seien. Jedenfalls bleibe es dem Staatsanwalt überlassen, ob er anklagen wolle oder nicht. Im übrigen habe man in diesem Punkt zur Beratung im Ausschuß keine Zeit mehr gehabt, worauf er bereits hingewiesen habe.</p>
				<p>Anschließend bittet er um Zustimmung zu einem mehr redaktionellen Änderungsantrag, der als Gruppenantrag der SPD und CDU eingebracht werden solle<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN025" type="comment"><p><bibl type="btp"><ref type="external" target="05/230">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 644, S. 12799</bibl>.</p></note></seg> und auch die Unterstützung des Justizministers genieße. Es handelt sich dabei um den Begriff der »Bewährung der Rechtsordnung«, der durch den Begriff »Verteidigung der Rechtsordnung« ersetzt werden soll.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> hat dagegen Bedenken, weil es einen Einbruch in die grundsätzliche Haltung, keine Änderungsanträge zu stellen, bedeuten würde.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> erklärt, daß dies sachnotwendig sei und erhält daraufhin die Zustimmung.</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> knüpft an eine frühere Bemerkung von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> an, daß das Gesetzgebungswerk der Volksmeinung weit vorauseile, und stellt fest, daß das Bewußtsein der Bevölkerung zum Teil auch dem Gesetz voraus sei. Er erkundigt sich deshalb nach der Regelung in der Übergangszeit.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> weist darauf hin, daß es sich um zwei Gesetze handele und das zweite Gesetz den Allgemeinen Teil eines neuen Strafgesetzbuches enthalte. Das erste Gesetz nehme nur gewisse Änderungen, die in das jetzige Strafrecht eingefügt werden müßten, vorweg. Die Arbeit an der Strafrechtsreform gehe jedoch im nächsten Bundestag weiter. Ein anderes Verfahren sei gesetzgebungstechnisch nicht möglich gewesen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist noch einmal darauf hin, daß der Kompromiß, den das Reformwerk enthalte, nicht durchlöchert werden dürfe. Deshalb sei der FDP auch dann nicht zuzustimmen, wenn sie recht habe. Das gelte auch für die CSU (lex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfinger</name>)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN026" type="comment"><p>Unklar. Der Passauer Verleger Johann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfinger</name>, der mit Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bekannt war, war 1961/62 mit der FIBAG-Affäre und wegen eines gegen ihn angestrengten Strafprozesses wegen Kuppelei in die Schlagzeilen geraten.</p></note></seg>. Die Stimmenthaltung sei dann nach seiner Meinung das richtige.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> erklärt, daß die Ausschußvorlage die Richtschnur für die Debatte zu sein habe. Von den Sprechern der SPD-Fraktion dürfe die Reform nicht nur als SPD-Leistung dargestellt werden.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> nennt die für die Fraktion vorgesehenen Sprecher.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> erklärt, daß der Hauptredner der SPD in jedem Falle Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> sein müsse und dankt ihm nochmals für seinen Einsatz und seine Arbeit. Die anderen Redner sollten nur vorsorglich für eventuelle Änderungsanträge zur Verfügung stehen.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 3:</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> berichtet über den Gesetzentwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN027" type="comment"><p><bibl type="btd">»Entwurf eines Beurkundungsgesetzes« <ref type="external" target="05/3282">BT Anl. 123, Drs. V/3282</ref></bibl>; <bibl type="btp">2. und 3. Lesung fanden am 9. Mai 1969 statt, <ref type="external" target="05/232">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12855–12865</bibl>. Auf Antrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (CDU/CSU) ließ Bundestagsvizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in der Schlußabstimmung die Beschlußunfähigkeit des Hauses feststellen und hob nach § 51 GO die Sitzung auf. <bibl type="btp">In der Fortsetzung der 3. Lesung am 14. Mai wurde das Gesetz ohne Gegenstimme bei wenigen Enthaltungen angenommen, <ref type="external" target="05/235">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12986</bibl>.</p></note></seg> und stellt als sein Ziel die Herabsetzung der Zahl der Richter dar. Dies sei ein Kernstück der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemannschen</name> Justizpolitik. Außerdem würden mit dem Gesetz eine Vereinheitlichung des Beurkundungs-wesens und die Beseitigung der gefährlichen Beurkundung der Verwaltungsbehörden in eigener Sache angestrebt.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> erklärt den Entwurf als ein Werk, dem zuzustimmen sei. Er bringe jedoch Belastungen für den einzelnen mit sich, weshalb der Fraktionsvorstand den Änderungsantrag beschlossen habe (Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN028" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei; <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/233">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 651, S. 12884 ist gegenüber dem beiliegenden Entwurfstext geringfügig erweitert</bibl>. Der Fraktionsvorstand hatte sich am Morgen mit acht gegen sieben Stimmen für den Änderungsantrag ausgesprochen, <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-BTF 5. WP, 246</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> erklärt für den abwesenden Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, daß der Änderungsantrag (Anlage 3)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN029" type="comment"><p>Entwurf liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg> zugunsten der hessischen Ortsgerichte dadurch gerechtfertigt sei, daß eine Belastung für den Bürger vermieden werden müsse und die hessischen Ortsgerichte bisher nicht so schwerwiegende Fehler gemacht hätten, daß ihre Abschaffung geboten sei.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt klar, daß der von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> begründete Antrag vom Fraktionsvorstand beschlossen, der Antrag Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausens</name> jedoch nur freigegeben worden sei als Gruppenantrag.</p>
				<p>Gretl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> bezeichnet den Inhalt des Gesetzentwurfes als Arbeitsbeschaffungsprogramm für Notare. Zu bisherigen Preiserhöhungen durch administrative Maßnahmen kämen dann noch weitere. Jede Wohnung würde durch den Wegfall der Gebührenbefreiung um 250 DM an Gestehungskosten teurer. Wenn eine Preiserhöhung durch die SPD selbst vorangetrieben werde, werde auf der anderen Seite die Politik der Stabilität unglaubwürdig.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> bemüht sich, zwei Mißverständnisse aufzuklären:</p>
				<p>1. Für Kosten und Gebühren bestünden der Höhe nach die gleichen Vorschriften. Ein Unterschied ergebe sich in Zukunft nur für bestimmte Gesellschaften, die bisher aufgrund anderer Gesetze Gebührenfreiheit genossen hätten, bei den Notaren erhielten sie jedoch auch 80% Ermäßigung. Diese Gebührenveränderung berühre jedenfalls die heutigen Preise nicht. Für die künftige Preisentwicklung halte sich die Erhöhung jedoch unter 0,5% der Baukosten. Wenn man den Abbau der Gerichte wolle, dann dürfe man dem Änderungsantrag nicht zustimmen.</p>
				<p>2. Mit der Beibehaltung der Beurkundungsmöglichkeit für Nichtnotare werde der Schutz der Bürger dadurch gefährdet, daß sie durch falsche Beurkundungen möglicherweise um ihr Eigentum gebracht werden könnten. Durch eine auch fehlerhafte Beurteilung werde in jedem Fall eine Umkehrung der Beweislast im Prozeß verursacht. Deshalb seien die Änderungsanträge abzulehnen, da für Beglaubigungen ohnehin weiter die Ortsgerichte und Verwaltungsbehörden zuständig blieben.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> weist ebenfalls darauf hin, daß das Gesetz der Rechtsvereinheitlichung und der Justizreform diene und daß die Vorteile gegenüber den Nachteilen überwögen.</p>
				<p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> erklärt, daß der Unterschied in der Kostenfrage zwischen dem jetzigen und dem zukünftigen Zustand zwar nicht bei Eigenheimen, wohl aber bei den Wohnungsbaugesellschaften zu finden sei. Dadurch würden die Mietwohnungen in Zukunft teurer werden, weshalb man sich gegen dieses Gesetz wehren müsse, um den sozialen Wohnungsbau zu sichern.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erklärt, daß der Änderungsantrag des Fraktionsvorstandes das Beurkundungsgesetz keineswegs auf den Kopf stelle. Lediglich die Gebührenbefreiung solle aufrecht erhalten werden. Außerdem stellt er klar, daß die Ortsgerichte in Hessen nur bis zu einem Geschäftswert von 1000 DM Beurkundungen vornehmen könnten.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> erklärt ebenfalls, daß der Antrag ein Antrag der Selbstbeschränkung und im übrigen identisch mit einer Anregung des Bundesrates sei, so daß sich Aufregung hierüber nicht lohne.</p>
				<p>Harry <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> stellt den Antrag auf Schluß der Debatte.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> macht den Kompromißvorschlag, den Notaren ebenfalls die Pflicht zur Gewährung voller Gebührenfreiheit aufzuerlegen.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> hat Bedenken dagegen, weil das nach seiner Meinung verfassungsrechtlich nicht möglich sei.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt den Antrag zur Abstimmung, der angenommen wird. Er führt aus, daß die Juristen im Plenum gegebenenfalls anders abstimmen könnten, sich jedoch einer Debatte enthalten sollten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN030" type="comment"><p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> bat in der Sitzung darum, den Antrag abzulehnen und dem Gesetz, um das Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> als Justizminister im Rechtsausschuß »erbittert gekämpft« habe, in seiner Ausschußfassung zuzustimmen. Aus diesem Grund kritisierte er auch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der nicht anwesend sei, »um die Vorlage seines Hauses zu verteidigen.« Der Antrag habe lediglich die Bedeutung, daß außer Notaren auch Gerichte beurkunden könnten, was zu doppelten Zuständigkeiten führe. Wenn die Mehrheit der Fraktion sich allerdings für den Antrag aussprechen sollte [was der Fall war], solle die Abstimmung hilfsweise freigegeben und so den Juristen, die im Rechtsausschuß ununterbrochen die andere Meinung vertreten hätten, die Möglichkeit eingeräumt werden, ihren abweichenden Standpunkt auch im Plenum zu vertreten. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, der sich für die Annahme des Antrags aussprach, gab der Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirschs</name> statt. Vgl. die wörtliche Mitschrift dieser Passage, die dem Protokoll beigefügt ist.</p></note></seg></p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> erklärt, daß durch die Annahme des Antrags auch die Streichung von § 57 Abs. 14 des Entwurfes notwendig geworden sei.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> kündigt einen Gruppenantrag zugunsten der hessischen Ortsgerichte an.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN031" type="comment"><p><bibl type="btp"><ref type="external" target="05/233">BT Sten. Ber. 70</ref>, Umdruck 653, S. 12884</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> stellt fest, daß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> jetzt da sei zur Beantwortung der Frage von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> wiederholt seine eingangs gestellte Frage.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> beantwortet diese gemäß der Presseerklärung (Anlage 4)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN032" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vertrat darin die Auffassung, »daß Maßnahmen zur Bewahrung der Preisstabilität … eindeutig im Interesse der deutschen Wirtschaft und Verbraucher« lägen. Er habe in dem Gespräch am 5. Mai im Bundeskanzleramt, bei dem keine Beschlüsse gefaßt wurden, deutlich gemacht, daß er in der jetzigen Konjunktursituation diesen Maßnahmen Vorrang einräume. Es sei »völlig widersinnig«, binnenwirtschaftliche Restriktionsmaßnahmen zu ergreifen, weil dies lediglich zu weiteren Zahlungsbilanzüberschüssen führe und die Spekulation noch mehr auf die Deutsche Mark richte, »als dies bisher schon durch mißverständliche und wenig durchdachte Äußerungen eines Mitglieds der Bundesregierung geschehen sei«. Die <bibl type="series-item">Pressemitteilung Informationen, Nr. 237 vom 6. Mai 1969</bibl> liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg>.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> erklärt, der Bevölkerung müsse klargemacht werden, daß eine Aufwertung in ihrem Interesse sei.</p>
				<p>Alois <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrohmayrAlois_1961-10-17">Strohmayr</name> fragt, wie es mit flexiblen Wechselkursen stünde und was die Bundesregierung gegen den Zufluß ausländischen Geldes unternehme.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> fragt, ob Sicherung der Stabilität und Aufwertung von einander abhängig seien.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> beantwortet die letzte Frage mit ja. Das hereinströmende Geld könne die interne Inflationierung nicht fördern. Im übrigen nehme die Bundesbank nur US-Dollar an. Flexible Wechselkurse seien mit dem gemeinsamen Markt nicht verein- bar. Der EWG-Agrarmarkt würde bei ihrer Einführung z. B. wieder in 6 Märkte zerfallen.</p>
				<p>Was Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt habe, habe er – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> – schon lange überlegt, aber wegen der Öffentlichkeitswirkung bisher nicht riskiert.</p>
				<p>Protokollführerwechsel</p>
				<p>Zu Punkt 4: Sonstige TO-Punkte und Ablauf der Plenarsitzungen</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> teilt mit, sofern für die Debatte über die Strafrechtsreform nicht der ganze Freitagmorgen benötigt werde, sollten noch die verbraucherpolitischen Vorlagen:</p>
				<p>Punkt 16 der TO des Plenums – Eichgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN033" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/1073">BT Anl. 107, Drs. V/1073</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 17 [der TO des Plenums] – Gesetz über Einheiten im Meßwesen<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN034" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/1074">BT Anl. 107, Drs. V/1074</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 18 [der TO des Plenums] – Änderung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN035" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2324">BT Anl. 116, Drs. V/2324</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>beraten werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN036" type="comment"><p><bibl type="btp">Die 2. und 3. Beratung der verbraucherpolitischen Vorlagen fand am Freitag statt, vgl. <ref type="external" target="05/232">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12850–12855</bibl>.</p></note></seg> Als Redner seien zu den Punkten 16 und 17 Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> und zu Punkt 18 evtl. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> vorgesehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Vorbereitung der Plenarsitzungen der nächsten Woche:</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> berichtet, für die nächste Woche seien zwei Plenarsitzungen vorgesehen:</p>
				<p>Dienstag, 13. Mai, 14 Uhr, Geschäftsordnungsdebatte wegen des bislang noch nicht vorgelegten Nachtrags zum Jahreswirtschaftsbericht von der FDP angekündigt. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> soll diesem Antrag widersprechen.</p>
				<p>15 Uhr, 2. und 3. Lesung Arbeitsförderungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN037" type="comment"><p><bibl type="btd"><ref type="external" target="05/2291">BT Anl. 116, Drs. V/2291</ref></bibl>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/234">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12902–12937</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>18 Uhr, Bildungspolitische Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN038" type="comment"><p><bibl type="btd">Vorlage war der »Schriftliche Bericht des Ausschusses für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik über die Anträge der Fraktionen zu Großen Anfragen und zur Aussprache über den Bericht der Bundesregierung betr. bildungspolitische Fragen«, <ref type="external" target="05/3968">BT Anl. 128, Drs. V/3968</ref></bibl>, <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/234">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 12938–12945</bibl>.</p></note></seg> Es sollen die Fraktionserklärungen zu den Ausschußvorschlägen abgegeben werden.</p>
				<p>Mittwoch, 14. Mai, nach der Fragestunde wehrpolitische Debatte.</p>
				<p>Zu Punkt 5: Bildungspolitische Debatte (siehe oben)</p>
				<p>Zu Punkt 6: Wehrpolitische Debatte (Weißbuch, Bericht des Wehrbeauftragten, 2. Lesung FDP-Antrag Änderung Wehrpflichtgesetz)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN039" type="comment"><p><bibl type="btd">»Weißbuch 1969 zur Verteidigungspolitik der Bundesregierung«, <ref type="external" target="05/4100">BT Anl. 129, Drs. V/4100</ref></bibl>; <bibl type="btd">Jahresbericht 1968 des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestags, <ref type="external" target="05/3912">BT Anl. 128, Drs. V/3912</ref></bibl>; <bibl type="btd">Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes, <ref type="external" target="05/1741">BT Anl. 112, Drs. V/1741</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> berichtet, die Vorlage des Weißbuches könne von uns als Erfolg gebucht werden. Trotz Einzelkritik dürfe man das Weißbuch im ganzen nicht als Fehlleistung bezeichnen.</p>
				<p>Der Bericht des Wehrbeauftragten<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN040" type="comment"><p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>.</p></note></seg> sei in der Tendenz so positiv, daß wir ihn nicht nur begrüßen, sondern den Wehrbeauftragten bitten sollten, so fortzufahren. Eine bessere Personalausstattung des Amtes des Wehrbeauftragten sei dringend notwendig. Der Antrag der FDP, den Grundwehrdienst von 18 auf 12 Monate herabzusetzen, könne von uns nicht unterstützt werden. Zunächst sei das Ergebnis der zu dieser Frage eingesetzten Kommission abzuwarten.</p>
				<p>In der Aussprache wirft Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> die Frage auf, ob man unter dem Gesichtspunkt der Wehrgerechtigkeit gegen eine Herabsetzung der Wehrpflicht eintreten könne. Philipp <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> hält einen Grundwehrdienst von 12 Monaten für ausreichend.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> bedauert es, daß das Kommissionsergebnis zur Frage der Herabsetzung des Grundwehrdienstes voraussichtlich erst in zwei Jahren vorliegen wird. Er hält es unter dem Gesichtspunkt der Glaubwürdigkeit für erforderlich, sich für die Anliegen der Wehrpflichtigen einzusetzen. Einen Kompromiß sieht er in der Herabsetzung des Grundwehrdienstes auf 15 Monate.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> weist anhand einer Reihe von Beispielen nach, daß sich die SPD-Fraktion in der Vergangenheit stark für die Belange der Wehrpflichtigen eingesetzt hat. Gegen eine Herabsetzung des Grundwehrdienstes ist nach seiner Auffassung die dann eintretende Verminderung der deutschen Präsenz anzuführen. Eine Verminderung der Präsenz aber könne gegenüber unseren Bündnispartnern nicht vertreten werden. Außerdem würde eine Herabsetzung des Grundwehrdienstes die Lösung des Ausbildungsproblems erheblich erschweren.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> bedauert, daß er an der Beratung der Punkte 2 – Strafrechtsreform – und 3 – Beurkundungsgesetz – nicht teilnehmen konnte. Er betont, mit dem von der Fraktion beschlossenen Änderungsantrag zum Beurkundungsgesetz könne er nicht einverstanden sein, da er die Verwirklichung des Zieles des Gesetzentwurfes unmöglich mache.</p>
				<p>Er teilt mit, nach einer Information des Generalbundesanwaltes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN041" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinLudwig">Martin</name>.</p></note></seg> könnten die Lebachtäter als überführt angesehen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN042" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-01-21-t1613_EP_FN009">SPD-Fraktionssitzung am 21. Januar 1969 (Teil 1), Anm. 9</ref>. Am 25. April hatte die Polizei die mutmaßlichen Täter, drei Männer im Alter zwischen 23 und 26 Jahren, verhaftet; sie legten am 8. Mai 1969 ein Geständnis ab. Vermutungen, die Tat habe einen politischen Hintergrund (Täter aus Kreisen der APO), bestätigten sich nicht.</p></note></seg></p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> bittet darum, die Große Anfrage zur wirtschaftlichen Struktur des Saarlandes<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN043" type="comment"><p><bibl type="btd">Die Große Anfrage betr. »die wirtschaftliche Gesundung des Saarlandes« (<ref type="external" target="05/3278">BT Anl. 123, Drs. V/3278</ref>)</bibl> wurde erst in der <bibl type="btp">Sitzung vom 18. Juni 1969 behandelt, <ref type="external" target="05/240">BT Sten. Ber. 70</ref>, S. 13378–13403</bibl>.</p></note></seg> umgehend auf die Tagesordnung des Plenums zu setzen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> berichtet, mit der Vorlage der Antwort der Bundesregierung sei in den nächsten Tagen zu rechnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN044" type="comment"><p><bibl type="btd">StS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> gab in Vertretung des Wirtschaftsministers die schriftliche Antwort am 2. Juni. <ref type="external" target="05/4268">BT Anl. 131, Drs. V/4268</ref></bibl>.</p></note></seg> Wenn möglich, solle daher die Große Anfrage auf die Tagesordnung des Plenums ab 13. Mai gesetzt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Punkt 7: Koordinierung der Ausführungsgesetze Finanzreform.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1969-05-06-t1620_EP_FN045" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1969-03-25-t1600_EP_FN015">SPD-Fraktionssitzung am 25. März 1969, Anm. 15</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> führt aus, die Gesetzesvorlagen zu den Gemeinschaftsaufgaben seien federführend an 3 verschiedene Ausschüsse überwiesen worden. Der Fraktionsvorstand schlage vor, folgendes Koordinierungsgremium einzusetzen:</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name>, federführend</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Kulturpolitik</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> und Hansjürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, regionale Wirtschaftsstruktur</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, Agrarstruktur</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, Haushalt</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, Recht</p>
				<p>Gegen diesen Vorschlag werden keine Einwendungen erhoben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
