<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TueffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title>
						<author>Heinrich Potthoff</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>AdsD, SPD-BT-Fraktion 5. WP, Ord. 14.9.1966.–14.12.1966 (alt 1040, neu 35)</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 18. Oktober 1966 in Berlin, Reichstag</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 18. Oktober 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-10-18">
					<time type="start" when="15:06:00"/>
					<time type="end" when="18:08:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (158.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-1">A. Internes aus der Fraktion. – TOP 1: Politischer Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Vorlagen aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Neuwahl des Fraktionsvorstandes. – TOP 5: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Sitzung. Er bestellt Grüße von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> an die in Berlin versammelten Fraktionsmitglieder und übermittelt ihm im Auftrag der Fraktion deren Genesungswünsche.</p>
				<p>Wegen Krankheit sind entschuldigt:</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, Karl Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeusterWilli_1961-10-17">Beuster</name>, August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerlinAugust_1949-09-07">Berlin</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>, Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrohmayrAlois_1961-10-17">Strohmayr</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>.</p>
				<p>Im Namen der Fraktion gratuliert Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN001" type="comment">
							<p>Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> war am 18.10.1899 geboren.</p>
						</note></seg> zum Geburtstag.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1: Politischer Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (s. Anlage 1)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN002" type="comment">
							<p>Fehlt in der Anl. und auch in dem Ordner Fraktion. Protokolle und Tgo I. 19.10.65-27.4.67. Es handelte sich um <bibl type="series-item">»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 428/66 vom 18.10.1966, Überschrift: »Betr. Fraktionssitzung«</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>In seiner heutigen Rede vor der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion befaßte sich der Parteivorsitzende der SPD, der Regierende Bürgermeister von Berlin Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, eingehend mit der Situation Berlins. Wenn es regelmäßige Deutschland-Gespräche gäbe, so würde er jetzt eine Berlin-Runde für zweckmäßig und notwendig halten. Über die Stellung dieser Stadt im Rechts-, Wirtschafts- und Finanzgefüge des Bundes und in einer veränderten außenpolitischen Situation dürfe nicht nur in Einzelfällen gesprochen werden; vielmehr müsse im Zusammenhang erörtert werden, was Berlin aus eigener Kraft tun könne und was von Bonn aus hinzugefügt werden müsse. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ging dabei besonders auf vier Punkte ein:</p>
				<p>1. Die Bestimmungen über die Schaffung Weißer Kreise müßten sinnvoll auf Berlin angewandt werden, d. h. es müßten die besonderen Probleme der Zuwanderung, der Wirtschaftsfragen und der Umstellungsschwierigkeiten berücksichtigt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN003" type="comment">
							<p>Nach dem sog. Abbaugesetz vom 23.6.1960 und dem »Gesetz zur Änderung des Schlußtermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts vom 24. August 1965« liefen die Preisbindungen für Wohnungen für Altbauten endgültig am 31.12.1967 aus. Als »weiße Kreise« wurden Regionen bezeichnet, in denen genügend Wohnraum nach dem Gesetzeswortlaut zur Verfügung stand. Ein <bibl type="item-in-archive">Entwurf des Berliner Senators für Bau- und Wohnungswesen vom 14.9.1966 (AdsD, Fraktion. Protokolle u. Tgo I., 19.10.65-27.4.67)</bibl> sah u. a. eine Hinausschiebung dieses Termins für Berlin zum 1.7.1970 vor. Vgl. unten <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_SVP-2">TOP 2 f.</ref>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Berlin müsse an eine sinnvolle Weiterentwicklung des Interzonenhandels, des Handels mit den ost- und südosteuropäischen Staaten und mit der Sowjetunion mehr als bisher partizipieren. Ein nur formales Einbeziehen West-Berlins in Handelsverträge würde zur Isolierung der Stadt beitragen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erwähnte in diesem Zusammenhang, daß in einem Gespräch zwischen Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und Wirtschaftssenator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenigKarl">König</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN004" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenigKarl">König</name> (geb. 1910), SPD, Senator für Wirtschaft 1964-1967, war 1960-64 Geschäftsleiter der BVG, Bezirksverordnetenvorsteher Schöneberg 1965-67.</p>
						</note></seg> Einvernehmen erzielt sei.</p>
				<p>3. Eine Reihe von Maßnahmen des Zonenregimes seien geeignet, Schwierigkeiten in der Verbindung zwischen Berlin und der Bundesrepublik Deutschland herbeizuführen, auch wenn im Augenblick keine Behinderungen festgestellt würden. Es sei aber niemand damit gedient, wenn diese Vorgänge dramatisiert würden. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wies in diesem Zusammenhang auf das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JessupPhilipC">Jessup</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MalikJakowAlexandrowitsch">Malik</name>-Abkommen hin, nach dem der vor der Berlin-Blockade bestehende innerdeutsche Verkehr wieder hergestellt und verbessert werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN005" type="comment">
							<p>Der Sonderbotschafter der USA Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JessupPhilipC">Jessup</name> und der Delegierte der UdSSR bei der UNO Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MalikJakowAlexandrowitsch">Malik</name> hatten das Abkommen vom 5.5.1949 zwischen den USA, der UdSSR, Frankreich und Großbritannien ausgehandelt, mit dem die Blockade Berlins zum 12.5.1949 beendet wurde. Danach mußten die UdSSR alle von ihr seit März 1948 verfügten »Einschränkungen in bezug auf den Verkehr, die Transporte und den Handel zwischen Berlin und den Westzonen Deutschlands sowie zwischen der Ostzone und den Westzonen« aufheben. Die drei Westalliierten verpflichteten sich ihrerseits, alle in diesem Bereich seit dem 1.3.1948 verfügten Einschränkungen ebenfalls zu beenden. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1948/49, S. 1919</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>4. Sowohl über die Maßnahmen des Zonenregimes als auch über die mit den Passierschein-Regelungen zusammenhängenden Fragen müsse mit den Hauptverbündeten gesprochen werden. Aber die Alliierten könnten das deutsche Volk nicht von der Sorge darum befreien, ob es ein Volk bleiben und seinen Zusammenhang wahren wolle. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wandte sich dann dem der Fraktion vorliegenden Antrag zu, in dem die Bundesregierung aufgefordert wird, »alljährlich zum 15. Januar dem Bundestag einen Bericht über die Lage der deutschen Nation im gespaltenen Deutschland vorzulegen«.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN006" type="comment">
							<p>Es handelt sich um einen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> entworfenen Antrag aus dem AK Außenpolitik, datiert auf den 13.9., betr. »Bericht zur Lage der Nation« (Anl. zum Prot.). Der Bundestag solle durch eine Entschließung die BReg auffordern, »alljährlich zum 15. Januar dem Bundestag einen Bericht über die Lage der deutschen Nation im gespaltenen Deutschland vorzulegen«.</p>
						</note></seg> Dabei erinnerte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an entsprechende Anregungen von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> während der Debatte über die Regierungserklärung im Herbst 1965.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN007" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hatte in seiner Plenarrede am 29.11.1965 (<bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/07">BT Sten. Ber. 60</ref>, S. 127-136</bibl>) eingangs gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Regierungserklärung sollte »wohl eine Botschaft über die Lage der Nation sein«. An deren »Spitze« gehöre, was er vermißt habe, ein »Bericht« der BReg über die wirtschaftlichen, sozialen und geistigen Lebensbedingungen »unserer Landsleute in der Zone«, ihren Alltag, ihre Arbeitsverhältnisse, ihre Mühen, ihre Probleme und »ihre kargen Fortschritte«.</p>
						</note></seg> Auch auf dem Parteitag in Dortmund sei die Lage der Nation auf breiter Grundlage behandelt worden. Ein solcher Bericht müsse auch und gerade über die ökonomischen, geistigen und sozialen Probleme der Menschen in der Zone, ihre Arbeitsverhältnisse, ihre Mühen und auch ihre Fortschritte Aufschluß geben. Es gehe darum, den Menschen zu helfen, die nationale Substanz zu wahren und selbst auf dem Boden des gespaltenen Deutschland den Frieden sichern zu helfen. Eine offene und illusionslose Darstellung der Lage der Nation könnte zugleich ein neuer Ausgangspunkt für die in nationalen Fragen erforderliche Zusammenarbeit aller Bundestagsparteien sein.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang befaßte sich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit einer Äußerung des CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, in den Bundestagsausschüssen müsse »mit aller Härte« über Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Diskussionsbeitrag zu gesamtdeutschen Fragen,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN008" type="comment">
							<p>Zu dem betreffenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Interview siehe weiter unten.</p>
						</note></seg> über seine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, Bemühungen um illusionslose Sachgespräche mit der Sowjetunion und über die Passierscheinfragen geredet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN009" type="comment">
							<p>Ein Hinweis auf eine solche Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> findet sich in dem <bibl type="series-item">Artikel von Theo Sommer »Ein Ruck zum Realismus« in »Die Zeit« Nr. 44 vom 28.10. 1966 (S. 3)</bibl>.</p>
						</note></seg> Hierzu erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Berlin habe aus eigener Einsicht sich zu einer einvernehmlichen Haltung mit der Bundesregierung verpflichtet; die Grundelemente des Verhältnisses zwischen Bund und Ländern müßten aber auch auf das Land Berlin angewandt werden. Was in die Berliner Kompetenz fällt, müsse Berlin in eigener Verantwortung regeln.</p>
				<p>Ein Gespräch des Berliner Regierenden Bürgermeisters mit einem der beiden sowjetischen Botschafter sei keine Sensation.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN010" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte am 12.10.1966 in Berlin (Ost) ein Gespräch mit dem Botschafter der UdSSR in der DDR Pjotr Andreevič <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name> geführt. Vgl. <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Begegnungen und Einsichten, S. 120 f.</bibl>; <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Erinnerungen, S. 174</bibl>.</p>
						</note></seg> Gespräche seien keine Aktionen, hätten aber ihre eigene Bedeutung. Es werde wahrscheinlich noch vieler Gespräche bedürfen, um in den zwischen Deutschland und der Sowjetunion bestehenden Problemen einer Lösung näher zu kommen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bezeichnete es als einen Skandal, daß sich die Bunderegierung in einer Woche dreimal zu einem Buch äußere, das ihr noch gar nicht vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN011" type="comment">
							<p>Gemeint war das Taschenbuch von <bibl type="single-item">Günter <hi rendition="#smcap">Gaus</hi>, Staatserhaltende Opposition oder: Hat die SPD kapituliert? Gespräche mit Herbert Wehner, Reinbek 1966. Es erschien als rororo aktuell Nr. 942 im November 1966</bibl>. Auszüge waren jedoch schon am 11./12.10.1966 veröffentlicht worden; siehe <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN017">Anm. 17</ref>. Von der BReg hatte sich Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Guenthervon">von Hase</name> am 12.10. kritisch dazu geäußert. <bibl type="series-item">Bulletin Nr. 134 vom 14.10.1966, S. 1066</bibl>. In der <bibl type="series-item">»Welt am Sonntag« vom 16.10.1966</bibl> wies Bundeskanzler Erhard in einer Erklärung die Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> als »illusionär« zurück, während sie Vizekanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in einem Interview in <bibl type="series-item">»Kölnische Rundschau/Rundschau am Sonntag« vom 16.10.1966</bibl> positiv bewertete.</p>
						</note></seg> Die SPD könne es sich nicht gefallen lassen, daß die Bundesregierung mit ihrem amtierenden Fraktionsvorsitzenden so umgehe, wie sie es getan habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> habe die Gedanken, die auf dem Dortmunder Parteitag eine breite Zustimmung gefunden hätten, weitergeführt. Hierfür verdiene er Anerkennung, erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unter dem lebhaften Beifall der Fraktion.</p>
				<p>Die für Anfang September vorgesehene Fortsetzung der Deutschland-Gespräche beim Bundeskanzler habe nicht stattgefunden. Auch im Oktober werde es wohl nicht mehr dazu kommen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> teilte mit, er habe in Briefen vom 10. und 25. Juni und vom 5. Juli die Themen weiterer Deutschland-Gespräche vorgeschlagen; eine gründliche Vorbereitung und eine gleichberechtigte Mitwirkung der SPD gefordert.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN012" type="comment">
							<p>Zu den betreffenden Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> vom 10. und 25.6. sowie 5.7.1966 vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-06-28-t1505_EP_FN008">Nr. 153, bes. Anm. 8</ref>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatten seit Ende September unter Hinweis auf diese Schreiben mehrfach Deutschland-Gespräche angeregt, die aber im Unterschied zu den bisherigen substantieller sein müßten. Vgl. <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, 2. Hbd., S. 1439, 1544 und 1550</bibl>.</p>
						</note></seg> Der Parteivorsitzende erneuerte das auf dem Dortmunder Parteitag gemachte Angebot, ein permanent wirkendes Gremium zu schaffen, das sich mit der deutschen Frage befaßt und dem die Vorsitzenden der Bundestags-Parteien und -Fraktionen, der Bundeskanzler, die zuständigen Bundesminister, der Senat von Berlin und die Vorsitzenden der zuständigen Bundestagsausschüsse angehören.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN013" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte in beiden Reden, die er auf dem Parteitag am 1. und 3.6. gehalten hatte, die Bildung eines solchen »Deutschland-Rates« vorgeschlagen. Vgl. <bibl type="single-item">Parteitag SPD 1966, S. 81 und 518</bibl>.</p>
						</note></seg> Dieses Gremium solle losgelöst von Prestigefragen offen über alle Aspekte beraten, ohne dabei die Verfassungsorgane zu beeinträchtigen oder Kompetenzen der Regierung zu schmälern. Die gegenwärtige Krise in Bonn wertete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als traurige Verlängerung der Schlußphase der Ära <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Nationalpolitisch sei diese Ära am 13. August 1961, staatspolitisch mit dem Pyrrhussieg der Regierungsbildung in Düsseldorf gescheitert. Die Krise dürfe man nicht mit Schadenfreude oder engem Parteidenken betrachten. Die SPD müsse vielmehr mitwirken, Schaden vom Volk abzuwenden. Die Beratungen über das Stabilisierungsgesetz und den Haushalt würden dazu Gelegenheit bieten.</p>
				<p>Lucie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> und Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> sprechen ihr Erstaunen darüber aus, daß weder der Parteivorstand noch die Fraktion über den Inhalt des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Interview informiert gewesen wären.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN014" type="comment">
							<p>Gemeint ist ein Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> mit Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> in der Zeitschrift <bibl type="series-item">»Deutsches Panorama«, 1. Jg. (1966), Heft 11 vom 13.-26.10.1966</bibl>; abgedr. auch in <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, 1966, 2. Hbd., S. 1489-1501</bibl>. – Der Parteivorstand hatte zuletzt am 23.9. getagt. Der Vorgang kam erst in der <bibl type="item-in-archive">»Sitzung des Parteivorstandes am 20.10.1966« (AdsD, PV ab 12.9.1966 bis 1.4.67)</bibl> zur Sprache. Sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betonten, daß dieser von der Veröffentlichung in »Deutsches Panorama« keine Kenntnis gehabt habe.</p>
						</note></seg> Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erwiderte, er hätte am Dienstag<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN015" type="comment">
							<p>D. h. der letzten <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-11-t1545_EP">Fraktionssitzung am 11.10.1966</ref>.</p>
						</note></seg> nicht gewußt, daß ein Interview, welches er schon Ende August Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN016" type="comment">
							<p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> (geb. 1929), parteilos, Journalist u. a. beim »Spiegel« 1958-1961 und bei der »Süddeutschen Zeitung« 1961-1965, Mitarbeiter des Bayerischen Rundfunks und des ZDF, 1965-1969 Programmdirektor des Südwestfunks; bekannt geworden besonders durch seine Interviewreihe »Zur Person«.</p>
						</note></seg> für ein Buch gegeben habe, das Ende November erscheinen solle, plötzlich in einer Zeitschrift auszugsweise abgedruckt würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN017" type="comment">
							<p>Zu dem Buch siehe <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN011">Anm. 11</ref>. Bei dem in »Deutsches Panorama« publizierten Text (vgl. Anm. 14) handelte es sich um Auszüge aus dem zweiten Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>, das den Titel trug »Die Deutschlandpolitik«. Das betreffende Heft 11 war am 12.10. ausgeliefert worden; bereits am 11.10. hatte die Nachrichtenagentur UPI von diesem Gespräch berichtet und Auszüge daraus gebracht. Siehe <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, 1966, 2. Hbd., S. 1489</bibl>. Am 12.10.1966 wurden diese auch in <bibl type="series-item">»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 412/66</bibl> veröffentlicht.</p>
						</note></seg> Im übrigen sei ein Buch kein Beschlußgegenstand, und er trage die alleinige Verantwortung für den Inhalt.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> und Edwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZerbeEdwin_1965-10-19">Zerbe</name> vertreten die Ansicht, daß die Fraktion beschließen solle, sie stehe hinter den Äußerungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN018" type="comment">
							<p>In dem in »Deutsches Panorama« veröffentlichten Auszug (vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN014">Anm. 14</ref>) hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur deutschen Frage gesagt, das »Entscheidende« sei, »den Menschen zu helfen« und »das erreichbare Höchstmaß innerdeutscher Regelungen zustande zu bringen«. Für seine Person schloß er auch bei einem »Nebeneinander von zwei unterschiedlichen Systemen« eine »Deutsche Wirtschaftsgemeinschaft« oder eine Deutsche »Föderation« nicht aus. Nach der <bibl type="item-in-archive">»Sitzung des Präsidiums am 14.10.1966« (AdsD, Präsidium ab 10.6.66 bis 27.1.67)</bibl> hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit dessen Zustimmung eine Erklärung herausgegeben, in der die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> entwickelten Vorstellungen begrüßt wurden. <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilungen Nr. 511/66 vom 14.10.1966</bibl>. Auf Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> stellte sich auch der Parteivorstand in der Sitzung am 20.10. – vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN014">Anm. 14</ref> – »einmütig« hinter die von »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemachten Vorschläge«.</p>
						</note></seg> Harry <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TallertHarry_1965-10-19">Tallert</name> erklärt, die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> entsprächen den Parteitagsbeschlüssen. Es sei nicht nötig, noch einmal zu erklären, die SPD stünde hinter ihren Parteitagsbeschlüssen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> weist auf den bedenklichen Ausgang der Kommunalwahl in Hameln hin.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN019" type="comment">
							<p>Bei der Kommunalwahl am 16.10.1966 in Hameln erreichte die NPD 8,4% der abgegebenen Stimmen und zog erstmals in ein Niedersächsisches Kommunalparlament ein. Die SPD hatte ihre absolute Mehrheit verteidigt; die CDU sank von 35,8 auf 31,3%. Vgl. <bibl type="series-item">»Vorwärts« Nr. 43 vom 19.10.1966: »Wahl in Hameln«</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, es sei nicht Aufgabe von führenden Sozialdemokraten, in der Zeit zwischen den Parteitagen nur Parteitagsbeschlüsse herzusagen. Er habe sich bei seinem Beitrag davon leiten lassen, daß der Immobilismus in der deutschen Frage endlich überwunden werden müsse. Für einzelne Formulierungen und Begriffe zeige er keinen Autorenehrgeiz. Die Hauptsache sei, daß die Deutsche Frage endlich vorangebracht würde. Er habe solche Äußerungen schon vor achteinhalb Jahren getan.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN020" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezog sich wohl vor allem auf ein Interview mit Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempskiHansUlrich">Kempski</name> in <bibl type="series-item">»Süddeutsche Zeitung« Nr. 47 vom 24.2.1958 mit der Überschrift: »In vier Etappen zur deutschen Einheit«</bibl>, in dem er u. a. eine »deutsche Wirtschaftsgemeinschaft« propagierte. Ähnlich hatte er sich auch in einer Bundestagsrede vom 21.3. 1958 (<bibl type="btp">
									<ref type="external" target="03/19">BT Sten. Ber. 40</ref>, S. 944</bibl>) und auf dem Parteitag der SPD vom Mai 1958 geäußert (<bibl type="single-item">Protokoll der Verhandlungen des Parteitags der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands vom 18. bis 23. Mai 1958 in Stuttgart, Hannover-Bonn o. J., S. 121-123</bibl>). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies dabei wie 1966 in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>-Gespräch in »Deutsches Panorama« auf verwandte Gedankengänge des katholischen Sozialwissenschaftlers Oswald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Nell-BreuningOswaldvon">von Nell-Breuning</name> und des Staatswissenschaftlers und ehemaligen hohen Ministerialbeamten Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtArnold">Brecht</name> hin. – In einem Gespräch in <bibl type="series-item">»Der Spiegel« Nr. 44 vom 24.10. 1966, S. 34-39</bibl> erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (S.34), er habe schon anläßlich der Unterzeichnung des EWG-Vertrages im Jahr 1957 von »einer deutschen Wirtschaftsgemeinschaft gesprochen«.</p>
						</note></seg> Offenbar habe die CDU in der Zwischenzeit ihren Zorn zurückgestaut.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN021" type="comment">
							<p>Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU hatte sich schon nach der Vorabmeldung von UPI am 11.10. kritisch zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Gedankengängen geäußert. <bibl type="series-item">Im Deutschland-Union-Dienst erschienen u. a. entsprechende Artikel von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, Titel: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> gefährliches Angebot« (Nr. 195 vom 12.10.) und »Diskussion über Wehners Plan« (Nr. 199 vom 18.10.) sowie von Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> trübes Wasser« (Nr. 197 vom 14.10. 1966)</bibl>; siehe auch in <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, 1966, 2. Hbd., S. 1489, 1502-1504, 1545 f.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Beim dritten Deutschlandgespräch der Parteien im Sommer habe er zu den Ausführungen des Gesamtdeutschen Ministers ein Korreferat gehalten,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN022" type="comment">
							<p>Vgl. oben <ref type="internal" target="#spd-05_1966-06-28-t1505_EP_FN003">Nr. 153, bes. Anm. 3</ref>.</p>
						</note></seg> das im wesentlichen alles das enthalten habe, was er auch in diesem Interview zum Ausdruck gebracht habe. Was den Beifall von der falschen Seite angehe, von dem Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesprochen habe, so weise er auf sein Schreiben an den Veranstalter des Notstandkongresses hin (s. Anlage 2),<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN023" type="comment">
							<p>Es handelte sich um ein <bibl type="item-in-archive">ms. Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> vom 17.10.1966, an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchauerHelmut">Schauer</name>, den Sekretär des Kuratoriums »Notstand der Demokratie«, der die Vorbereitungsarbeiten für den Frankfurter Kongreß »Notstand der Demokratie« am 30.10.1966 leitete. Zweitschrift des Schreibens AdsD, NL Erler 61</bibl>; es wurde im Wortlaut wiedergegeben in <bibl type="series-item">»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 425/66 vom 17.10.1966 »Betr. Notstand der Demokratie«</bibl>: ein Exemplar davon liegt der <bibl type="item-in-archive">Zweitschrift des Prot. bei in: AdsD, Fraktion. Protokolle u. Tgo I. 19.10.65-27.4.67</bibl>. Das Schreiben war zwar nur mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterzeichnet. Tatsächlich aber berief sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf seine Funktion als »amtierender Vorsitzender« der Fraktion und sprach stets von dem »amtierenden Vorsitzenden der Bundestagsfraktion«. Diese Fraktion setze sich »ein für eine gesetzliche Regelung des Schutzes der Menschen und der demokratischen Staatseinrichtungen in Zeiten, in denen dafür die normalen Gesetze nicht« ausreichten. Die »Bundestagsfraktion« würde es begrüßen, »wenn sich alle, die Sorge um die demokratischen Grundrechte haben«, hinter sie stellten. Sie bedauere aber, »wenn die Notstandsdiskussion so geführt wird, als komme es darauf an, jede deutsche Notstandsregelung zu verhindern«. Vgl. auch <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Schneider</hi>, Demokratie, S. 181</bibl>; ferner <bibl type="series-item">»Vorwärts« vom 19.10.1966</bibl> sowie oben <ref type="internal" target="#spd-05_1966-09-20-t1512_EP_FN030">Nr. 155, Anm. 30</ref>.</p>
						</note></seg> das er für seine Person verfaßt habe.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bat darum, einen evtl. Wählerzuwachs der NPD in einzelnen Gegenden der Bundesrepublik, falls er bei den Landtagswahlen eintreten sollte, nicht zu dramatisieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN024" type="comment">
							<p>Bei den Landtagswahlen in Hessen am 6.11.1966 erhielt die NPD 7,9% der gültigen Stimmen und zog damit erstmals in einen Landtag ein. Bei der Bundestagswahl am 19.9.1965 hatte sie in Hessen nur 2,5% errungen. In den Wahlen zum bayerischen Landtag am 20.11.1966 gewann sie 7,4% (zum Vergleich: bei der Bundestagswahl 1965 nur 2,7%). Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1966, S. 12798 und 12820 f.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Es sei kein Zeichen von Schwäche, wenn die Ausführungen der SPD von verschiedenen Personen in ihrer Art vorgetragen werden. Als Beispiel nannte er die Rede von Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und seine eigene auf dem Dortmunder Parteitag, die beide bei völliger Übereinstimmung im Sachlichen doch andere Formulierungen enthielten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN025" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte auf dem Parteitag im Juni 1966 eine Grundsatzrede über »Die Lage der Nation« gehalten und H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Einführung vor der Arbeitsgemeinschaft »B. Deutschlandpolitik unter den sich ändernden weltpolitischen Bedingungen« referiert. <bibl type="single-item">Parteitag SPD 1966, S. 59-90 und 436-465</bibl>.</p>
						</note></seg> Ebenso verwies er auf die Fernsehrede des Vorsitzenden und seiner beiden Stellvertreter, die im Anschluß an den gescheiterten Redneraustausch mit der SED ausgestrahlt worden sei, und in der jeder der Drei je nach seinem Temperament und Blickwinkel die sozialdemokratische Position vorgetragen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-06-28-t1505_EP_FN013">Nr. 153, Anm. 13</ref>.</p>
						</note></seg> Man solle sich hinter die Ansichten von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellen und die skandalösen Anschuldigungen, die von der CDU gegen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erhoben werden, zurückweisen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> erklärt vor der Fraktion, daß das Handelsblatt ihn aufgefordert habe, in einem Interview zu Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Vorstellungen Stellung zu nehmen, wobei er den Inhalt seines Interviews der Fraktion vorträgt (s. Anlage 3).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN027" type="comment">
							<p>Das Interview erschien im <bibl type="series-item">»Handelsblatt« Nr. 201 vom 19.10.1966</bibl>; der Wortlaut wurde schon vorab in der <bibl type="series-item">SPD-Pressemitteilung Nr. 517 vom 18.10.1966</bibl> bekanntgegeben (vermutlich die fehlende Anl. 3). Es ist ferner abgedr. in <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik IV, 12, 2. Hbd., S. 1579-1581</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> begrüßte darin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Vorstoß. Dessen »Denkmodell« biete einen Ansatz, den Handels- und Wirtschaftsaustausch »zwischen beiden Gebieten und Systemen« zu regeln und zu verbessern.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2: Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> schlägt vor, im Antrag das Wort »deutschen« zu streichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN028" type="comment">
							<p>Gemeint war der Antrag zu einem »Bericht über die Lage der Nation«, siehe <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN028">Anm. 6</ref>.</p>
						</note></seg> Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> schließt sich der Auffassung von Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> an und regt an, bei der Behandlung dieses Antrages im Plenum des Bundestages über die Deutschlandpolitik zu sprechen. Gleichzeitig sollen die übrigen Fraktionen gefragt werden, ob dieser Antrag interfraktionell vorgelegt werden könne. Sollten sich jedoch die anderen Fraktionen dieser Anregung verschließen, soll der Antrag als Antrag der SPD eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN029" type="comment">
							<p>Der Antrag wurde mit der empfohlenen Streichung des Wortes »deutschen« schließlich am 14.2.1967 gemeinsam von den Fraktionen CDU/CSU, SPD, FDP eingebracht; <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1407">BT Anl. 109, Drs. V/1407</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2 b: Interfraktioneller Antrag betr. Halbjahresbericht der Bundesregierung über die Tätigkeit der Europäischen Gemeinschaften, des Europarates und der Westeuropäischen Union.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN030" type="comment">
							<p>Entwurf vom 10.10. (Anl.) und eingebracht am 19.10.1966; <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1010">BT Anl. 107, Drs. V/1010</ref>
								</bibl>. Beraten und einstimmig angenommen wurde der Antrag im Plenum am 12.2.1967; <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/96">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4371-4410</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion genehmigt diesen Antrag.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2 c: Antrag bayerischer Abgeordneter betr. Änderung der Handwerksordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN031" type="comment">
							<p>In dem Antrag der SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name>, G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (Vorlage vom 17.10.) wurde gefordert, in der Anl. A zur Handwerksordnung mundartliche Berufsbezeichnungen wieder einzufügen, die durch die Novellierung der Handwerksordnung vom 9.9.1965 weggefallen waren. Der am 25.10. eingebrachte, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> in der 1. Lesung am 23.11.1966 begründete Antrag wurde dem Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen überwiesen. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1030">BT Anl. 107, Drs. V/1030</ref>
								</bibl> und <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/73">BT Sten. Ber. 62</ref>, St. 3450-3456</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name> spricht sich aus gesetzessystematischen Gründen gegen den Antrag aus.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> befürwortet ihn. Die Fraktion beschließt entsprechend.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2 d: Kleine Anfrage betr. Situation der deutschen Forstwirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN032" type="comment">
							<p>Vorgelegt und am 25.10. eingebracht als Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>(Gellersen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> u. a.; beantwortet wurde sie am 10.11.1966 durch BML <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. <bibl type="btd">BT Anl. 107, <ref type="external" target="05/1054">Drs. V/1054</ref> und 1058, <ref type="external" target="05/1127">Drs. V/1127</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion beschließt ohne Debatte die Kleine Anfrage einzubringen.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2 e: Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommen- und Körperschaftssteuergesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN033" type="comment">
							<p>Der vorliegende, auf den 18.10.1966 datierte Entwurf (in der Anl.) war gezeichnet »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und Fraktion«.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> begründet den Antrag, der die Beseitigung der Kuponsteuer zum Inhalt hat. Die Fraktion habe schon die Einführung der Kuponsteuer abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN034" type="comment">
							<p>Gemeint war die am 27.1.1965 vom Bundestag beschlossene Einführung der Kuponsteuer für Gebietsfremde: Die SPD-Fraktion hatte sich der Stimme enthalten. Siehe <ref type="internal" target="#spd-04_1965-01-26-t1500_EP">Nr. 102, TOP 2</ref>.</p>
						</note></seg> Nachdem Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Abschaffung der Kuponsteuer mit Nachdruck unterstützt,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-09-14-t0930_EP_FN031">Nr. 154, Anm. 31</ref>.</p>
						</note></seg> wäre es jetzt an der Zeit, die CSU im Plenum durch einen solchen Antrag Farbe bekennen zu lassen.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> widerspricht dieser Auffassung und hält die Abschaffung der Kuponsteuer für nicht gerechtfertigt. Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> beantragt, daß die Arbeitskreise V und III vor Einbringung dieses Antrages noch einmal eingeschaltet werden sollen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> sprechen sich gegen eine Zurückverweisung in die Arbeitskreise aus. Mit zwei Gegenstimmen (Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> und Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>) beschließt die Fraktion den Gesetzentwurf einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN036" type="comment">
							<p>Der am 19.10. eingebrachte Gesetzentwurf wurde am 10.11.1966 in 1. Lesung beraten; zur Begründung sprach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1011">BT Anl. 107, Drs. V/1011</ref>
								</bibl> und <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/71">BT Sten. Ber. 62</ref>, S. 3377-3386</bibl>. – Vgl. auch die Presseerklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seufferts</name> in <bibl type="series-item">»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 430/66 vom 19.10.1966</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2 f: Vorlage betr. weißer Kreis Berlin.</p>
				<p>Gretel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> führt zur Begründung dieses Antrages aus, daß infolge der Überalterung der Stadt Berlin eine ständige Zuwanderung von Erwerbstätigen notwendig sei, denen vom Land Berlin eine entsprechende Wohnung nachgewiesen werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN037" type="comment">
							<p>Der Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> (SPD), William <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> (FDP) »und Genossen«, der von weiteren SPD- und FDP-Abgeordneten unterschrieben war, enthielt den »Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Schlußtermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts«. Danach sollten in Berlin die Mieten für preisgebundenen Wohnraum erst zum 1.7.1970 freigegeben werden. Die Vorlage deckte sich mit dem <bibl type="item-in-archive">Entwurf des Berliner Senators für Bau- und Wohnungswesen vom 14.9.1966 (AdsD, Fraktion. Protokolle u. Tgo I. 19.10.65-27.4.67</bibl>; vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN003">Anm. 3</ref>). Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> u. a. wurde am 8.11.1966 eingebracht; <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/1097">BT Anl. 108, Drs. V/1097</ref>
								</bibl>. – Die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> werden in <bibl type="series-item">»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 431/66 vom 19.10.1966</bibl> ausführlicher referiert.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nachdem Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> erklären, daß die Fraktion durch den Antrag keine Stellung zu den übrigen Paragraphen dieses Gesetzes beziehe,<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN038" type="comment">
							<p>Der Entwurf enthielt noch eine Reihe von Sonderregelungen zur Mietpreisgestaltung in Berlin.</p>
						</note></seg> beschließt die Fraktion einstimmig, den Gesetzentwurf einzubringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 3: Neuwahl des Fraktionsvorstandes</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bat, auf dem Wahlvorschlag den Druckfehler 17. Oktober durch 21. Oktober zu ersetzen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN039" type="comment">
							<p>Ein hektographierter, auf den 18.10. datierter <bibl type="item-in-archive">»Wahlvorschlag für die Neuwahl des Fraktionsvorstandes am Dienstag, d. 25.10.66 um 16.30 Uhr« befindet sich in AdsD, Fraktion. Protokolle und Tgo I. 19.10.65-27.4.67</bibl>. Er lautete: Vors. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, 4 stellv. Vors., <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>; 16 weitere Mitgl., <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Es hieß weiter: »Zusätzliche Vorschläge aus der Mitte der Fraktion können am Freitag, den 17. Oktober [richtig: 21.10.] um 16.00 Uhr im Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> abgegeben werden. Der sich dann ergebende Gesamtvorschlag wird am Montag, den 24. Oktober um 9.00 Uhr in den Postfächern liegen.« Die fälschliche Befristung auf den 17.10. resultierte aus einem Versehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> bei einem <bibl type="item-in-archive">hs. Vermerk auf der »Vorschlagsliste«, die dem Fraktionsvorstand vorlag. AdsD, Fraktionsvorstand. Protokolle und Tgo von Okt. 65 bis 12.12.67</bibl>. Vgl. auch die ms. »Mitteilung für die Mitglieder der SPD-Fraktion« (Anl. zum Prot.): »Die Wahl zum Fraktionsvorstand findet am kommenden Dienstag (25.10. 66) um 16.30 Uhr statt. Änderungsvorschläge müssen bis Freitag (21.10. 66) im Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> in Berlin oder Bonn bis 16 Uhr abgegeben sein. Der Fraktionsvorstand wird der Fraktion vorschlagen, den Fraktionsvorstand unverändert wiederzuwählen. 19.10.66 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollerHans">Go[ller]</name> gesehen.« Es folgen Paraphen und Unterschriften von SPD-Abgeordneten. Zur Wahl des Fraktionsvorstandes, die endgültig erst am 27.10.1966 erfolgte; vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-25-t1510_EP_SVP-1">Nr. 159, TOP 1</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-27-t1745_EP_SVP-1">160, TOP 1</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 5: Verschiedenes</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß die erste Lesung des Bundeshaushaltes nach Auffassung der SPD-Fraktion am 9. November nicht stattfinden kann, wenn nicht ein ausgeglichener Entwurf dem Parlament vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN040" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1966-10-04-t1315_EP_FN016">Nr. 156, Anm. 16</ref> und <ref type="internal" target="#spd-05_1966-11-09-t1035_EP_SVP-2">Nr. 162, TOP 2</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist ergänzend darauf hin, daß der Ältestenrat beschlossen habe, daß der Entwurf am 9. November ins Plenum kommen solle. Die Bundesregierung habe zugesagt, daß am 4. November alle Papiere einschließlich des Finanzberichtes vorliegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN041" type="comment">
							<p>
								<bibl type="series-item">Prot. der Sitzung des Ältestenrates am 18.10.1966, Parl. A., 5. WP, Ältestenrat, Bd. 1</bibl>. In der nächsten Sitzung wurde dann mitgeteilt, daß der Finanzbericht nicht rechtzeitig bis zum 28.10. vorliegen werde und die Vorlagen zum Haushalt und zu den Finanzgesetzen wahrscheinlich bis zum 4.11. verteilt werden könnten. <bibl type="series-item">Prot. der Sitzung des Ältestenrates am 25.10.1966, ebd.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Im übrigen solle noch einmal eine Besprechung mit dem Präsidenten über termingerechte Vorlage des Haushaltes oder eine entsprechende Änderung des Grundgesetzes stattfinden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß die Frauenenquete behandelt werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN042" type="comment">
							<p>Gemeint ist der »Bericht der Bundesregierung über die Situation der Frauen in Beruf, Familie und Gesellschaft gemäß Beschluß des Deutschen Bundestages vom 9. Dezember 1964«, der am 14.9.1966 vorgelegt worden war. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/909">BT Anl. 106, Drs. V/909</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Er bat die Frauen der Fraktion, erste Vorschläge, die auch eine Gesamtbewertung enthalten, auszuarbeiten. Lucie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> erwähnt, daß eine Besprechung unter den weiblichen Mitgliedern der Fraktion stattgefunden habe und eine entsprechende Aufteilung der einzelnen Sachgebiete vorgenommen worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1966-10-18-t1506_EP_FN043" type="comment">
							<p>Im Plenum wurde der Bericht erst am 25.1.1967 beraten; <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/87">BT Sten. Ber. 63</ref>, S. 4020-4055</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ende der Fraktionssitzung 18.08 Uhr.</p>
				<p>Für das Protokoll gez. Reinhart Christof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartholomaeiReinhart">Bartholomäi</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
