<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Teil 1)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#TueffersBettina"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/IV</title>
						<author>Bettina Tüffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2009</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/98750584X</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 5. WP, 80</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 12. Dezember 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. Dezember 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-12-12">
					<time type="start" when="16:50:00"/>
					<time type="end" when="20:20:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>. PStS: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: [35a]</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_SVP-1" corresp="#spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-1">A. Antrag betr. EWG-Beitritt Großbritanniens u. a.</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_SVP-2" corresp="#spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-2">B. Politischer Bericht Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_SVP-3" corresp="#spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-3">C. Antrag betr. EWG-Beitritt Großbritanniens (Fortsetzung). – Ablauf der Klausurtagung – Notstand 15. / 16. Januar 1968. – Umbesetzung Europäisches Parlament, Europarat/WEU.</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_SVP-4" corresp="#spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen. – u. a. Arbeitsförderungsgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_SVP-5" corresp="#spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-5">E. Ausschußumbesetzungen. – Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Fraktion gedenkt vor Eintritt in die Tagesordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN001" type="comment">
							<p>TO liegt dem Protokoll bei.</p>
						</note></seg> der verstorbenen Mitglieder Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HussongRudolf_1961-10-17">Hussong</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN002" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HussongRudolf_1961-10-17">Hussong</name> starb am 10. Dezember nach längerer Krankheit im Alter von 64 Jahren.</p>
						</note></seg> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN003" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> war am 12. Dezember, ebenfalls nach schwerer Krankheit, im Alter von 59 Jahren gestorben.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>TOP 4 a: Antrag betr. EWG-Beitritt Großbritanniens u. a. (vgl. Anlage 2)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN004" type="comment">
							<p>Entwurf liegt dem Protokoll bei.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> begründet den Antrag, der vom Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN005" type="comment">
							<p>Außenpolitik und gesamtdeutsche Fragen.</p>
						</note></seg> der Fraktion gebilligt worden sei und dem die FDP-Fraktion in beiden Punkten, die CDU/CSU-Fraktion nur in Ziffer 1 zustimmen würde.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sprechen sich gegen Ziffer 2 aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN006" type="comment">
							<p>Ziffer 2 forderte, Verhandlungen zwischen der EWG und Antragstellern auch dann aufzunehmen, wenn ein Mitgliedstaat dies noch für verfrüht halten sollte. In dem im Bundestag von Union und SPD eingebrachten Antrag (<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/2382">BT Anl. 117, Drs. V/2382</ref>
								</bibl>) war Ziffer 2 des Entwurfs gestrichen.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> verweist darauf, daß das Abkommen von Jaunde<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN007" type="comment">
							<p>Das »Assoziierungsabkommen zwischen der EWG und den mit der Gemeinschaft assoziierten afrikanischen Staaten und Madagaskar« vom Juli 1963 war ein Entwicklungshilfe-Übereinkommen der Gründerstaaten der EWG mit ihren ehemaligen Kolonien in Afrika und Madagaskar, durch das den afrikanischen Staaten verschiedene Handelsvorteile und Finanzhilfen zugesichert wurden, vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1964 II S. 291–405</bibl>. Das Abkommen von Jaunde wurde 1969 um weitere fünf Jahre bis 1975 verlängert.</p>
						</note></seg> 1969 erneuert werden müsse und schlägt vor, die Ziffer 2 dahingehend zu ändern, daß die Bundesregierung aufgefordert werde, alle zur Zeit anstehenden Fragen gemeinsam zu behandeln.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> widerspricht einer Streichung von Ziffer 2. Seiner Ansicht nach genügt zur Aufnahme der Verhandlungen über den Beitritt neuer Mitglieder in die EWG die Mehrheit im Rat.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Politischer Bericht: Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN008" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-12-12-t1650_WZ">SPD-Fraktionssitzung am12. Dezember 1967 (Teil 2)</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dankt zunächst der Fraktion und den sozialdemokratischen Mitgliedern im Kabinett für die im ersten Jahr der Großen Koalition gemeinsam geleistete Arbeit und führt weiterhin aus: Die Bildung der Großen Koalition sei im Interesse unseres Volkes notwendig gewesen. Die ersten Erfolge hätten sich auch bereits gezeigt, insbesondere im Bereich der Wirtschaft. Die großen, noch zu lösenden Aufgaben seien:</p>
				<p>(1) die Wahlrechtsreform, wobei er entgegen anderslautenden Meldungen nicht von den Koalitionsvereinbarungen abweichen wolle,</p>
				<p>(2) die Finanzverfassungsreform, bei deren Verwirklichung aber die Länder mitwirken müßten,</p>
				<p>(3) das Kohle-Problem und</p>
				<p>(4) die Reform des Bildungs- und Erziehungswesens.</p>
				<p>Auf dem Sektor der Außenpolitik werde die Bundesregierung die Politik der Verständigung und Bereitschaft zu diplomatischen Beziehungen auch mit den Ostblockstaaten fortsetzen. Er habe soeben die Unterstützung seiner Fraktion zur Aufnahme von Verhandlungen mit Jugoslawien über die Wiederaufnahme der diplomatischen Beziehungen erhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1967-11-28-t1645_EP">SPD-Fraktionssitzung am 28. November 1967, Anm. 5</ref>.</p>
						</note></seg> Die jüngste Note der Sowjetunion werde selbstverständlich beantwortet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN010" type="comment">
							<p>
								<bibl type="series-item">»Erklärung der Regierung der UdSSR an die Regierung der Bundesrepublik Deutschland vom 8. Dezember 1967«, in: DzD V/1, S. 2173</bibl>. Die Sowjetunion beklagte in der Note ein angebliches Anwachsen von Militarismus und Neonazismus in Deutschland. Zur Antwort der Bundesrepublik vgl. <bibl type="series-item">»Verbalnote der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Moskau an das Ministerium für Auswärtige Angelegenheiten der UdSSR«, vom 22. Dezember 1967, in:  DzD V/1, S. 2275</bibl>.</p>
						</note></seg> Bei den Verhandlungen über den Beitritt Großbritanniens in den Gemeinsamen Markt gelte es vor allem, die Nerven zu behalten. Von deutschen Vermittlungsvorschlägen rate er ab. Rechtliche Untersuchungen in seinem Hause und im Auswärtigen Amt hätten ergeben, daß auch zu dem Beschluß über die Aufnahme von Verhandlungen über den Beitritt Großbritanniens u. a. Einstimmigkeit im Rat erforderlich sei. Die abwartende Haltung der Bundesregierung werde von der italienischen, belgischen und luxemburgischen Regierung gebilligt.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bezeichnet als die Hauptprobleme der nächsten Jahre: Wahlrechtsreform, Notstandsverfassung, Finanzverfassung, Strukturprogramm für den Steinkohlenbergbau, Ordnung des Verkehrs.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> wird, wie er auf die Fragen von Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> erklärt, dem deutschen Volk die Ziele der Bundesregierung im Rahmen des jährlichen Berichts über die Lage der Nation im Bundestag zu Beginn des nächsten Jahres darlegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN011" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gab den »Bericht der Bundesregierung über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland« in der Sitzung vom 11. März 1968. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/158">BT Sten. Ber. 66, S. 8168 ff</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Die deutsche Frage könne nur mit der Unterstützung aller Staaten und Völker gelöst werden. Zu persönlichen Gesprächen mit den Verantwortlichen im anderen Teil Deutschlands sei er weiterhin jederzeit bereit, nicht aber zur völkerrechtlichen Anerkennung der DDR.</p>
				<p>Die Bundesregierung werde, so erklärt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> auf die Frage von Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, die Vorschläge für die Finanzverfassungsreform, einschließlich der Gemeindefinanzverfassungsreform, dem Bundestag noch in dieser Legislaturperiode vorlegen und erwarte von den gesetzgebenden Körperschaften, daß sie diese auch noch in dieser Legislaturperiode verabschieden, auch wenn die Gemeindefinanzreform erst zu einem späteren Zeitpunkt in Kraft trete.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> betont auf die Frage von Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>, daß die Bundesregierung das von Verkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> vorgelegte Programm zur Gesundung des deutschen Verkehrswesens einstimmig gebilligt habe.</p>
				<p>Auf die Frage von Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> teilt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> mit, daß Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> zwei verschiedene Vorschläge für eine Wahlrechtsreform vorlegen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN012" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> erläuterte beide Vorschläge für ein Mehrheitswahlrecht in der Kabinettssitzung vom 11. Januar 1968. Der eine sah vor, alle 500 Abgeordnete in Wahlkreisen, der andere, 100 Abgeordnete über eine Bundesliste, 400 über Wahlkreise zu wählen. Vgl. <bibl type="series-item">»Mehrheitswahl noch nicht für den nächsten Bundestag«, FAZ vom 12. Januar 1968</bibl>.</p>
						</note></seg> Würde das Wahlrecht bereits für die Bundestagswahl von 1969 im Sinne eines relativen Mehrheitswahlrechts geändert, so hätte das seiner Meinung nach den gewünschten Nebenerfolg, daß extremen Bewegungen von vornherein begegnet werden könnte. Eine Heraufsetzung der Fünf-Prozentklausel halte er für verfassungsrechtlich bedenklich.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzler</name> verneint auf die Frage von Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>, daß interne Koalitionsvereinbarungen beständen, wonach bis 1969 von einer Ausdehnung der qualifizierten Mitbestimmung abgesehen würde.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weist darauf hin, daß bisher weder die SPD-Bundestagsfraktion noch die SPD zur Frage der Wahlrechtsreform selbst oder zum Zeitpunkt ihres Inkrafttretens Stellung genommen habe; darüber werde auf dem nächsten Parteitag entschieden werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 4 a: Antrag betr. EWG-Beitritt Großbritanniens u. a. (Fortsetzung)</p>
				<p>Auf die weiteren Einwendungen von Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>, Klaus-Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> und Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> erklärt sich Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> mit der Streichung der Ziffer 2 des Antrages einverstanden. Die Fraktion stimmt der Ziffer 1 des Antrages zu. Als Redner sind vorgesehen: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p>TOP 5: Ablauf der Klausurtagung – Notstand 15. / 16. Januar 1968</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die Behandlung von TOP 5) an den Beginn der Klausurtagung zurückzustellen.</p>
				<p>TOP 6: Umbesetzung Europäisches Parlament, Europarat/WEU</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, TOP 6) auf ihrer nächsten Sitzung im Januar 1968 zu behandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-05_1968-01-23-t0940_EP">SPD-Fraktionssitzung am 23. Januar 1968, TOP 7</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen</p>
				<p>(vgl. die Tagesordnung des Bundestages, Anlage 3)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN014" type="comment">
							<p>Liegt dem Protokoll bei.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>TOP 4 [BT]: Arbeitsförderungsgesetz (Drs. V/2291)</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> wird für die Fraktion zu dem Entwurf Stellung nehmen und dabei auf einige Mängel hinweisen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN015" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/143">BT Sten. Ber. 65, S. 7400–7422</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Als weitere Redner sind vorgesehen: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> (zur Ausbildungsförderung, Antrag auf Überweisung an den Ausschuß für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik mitberatend), Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaschkeGuenter_1965-10-19">Jaschke</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, daß Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> in der Stellungnahme für die Fraktion auf den Entwurf nur allgemein eingehen wird und dabei betont, daß eine weitere Zersplitterung der Arbeitnehmer im Betrieb verhindert werden soll, und daß vor der Beratung des Entwurfs in den Bundestagsausschüssen im Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN016" type="comment">
							<p>Sozialpolitik.</p>
						</note></seg> der Fraktion Gespräche mit den zuständigen Spitzenvertretern der Gewerkschaften stattfinden werden.</p>
				<p>TOP 14 [BT]: Gesetz über eine Statistik der Einkommen- und Körperschaftsteuererklärungen (Drs. V/2360)</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Überweisung wie vorgeschlagen einverstanden. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> wird den Entwurf für die Fraktion begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN017" type="comment">
							<p>Der Entwurf wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> begründet, <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/143">BT Sten. Ber. 65, S. 7429</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>TOP 20 [BT]: SPD-Antrag betr. Bericht Bundeskriminalamt (Drs. V/2350)</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKlaus_1965-05-13">Hübner</name> wird den Antrag begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN018" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/143">BT Sten. Ber. 65, S. 7430 f</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>TOP 9 a [BT]: Pflanzenschutzgesetz (Drs. V/875)</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem interfraktionellen Gruppenantrag (vgl. Anlage 4)<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN019" type="comment">
							<p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/144">BT Sten. Ber. 65, Umdruck 348, S. 7491</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> zu.</p>
				<p>Als Redner für die Debatte ist Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> (zur Gesundheitspolitik) vorgesehen.</p>
				<p>Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> begründet den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Förderung eines Freiwilligen Sozialen Jahres, das als interfraktioneller Gruppenantrag im nächsten Jahr eingebracht werden soll (vgl. Anlage 5).<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN020" type="comment">
							<p>Entwurf liegt dem Protokoll bei. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/2384">BT Anl. 117, Drs. V/2384</ref>
								</bibl>. Wurde in 1. Lesung am 26. Januar 1968 eingebracht, <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="05/151">BT Sten. Ber. 66, S. 7762 ff.</ref>
								</bibl>
							</p>
						</note></seg> Die Fraktion stimmt zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 7: Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Die Fraktion vertagt die Entscheidung über die in TOP 7 a) vorgesehene Umbesetzung auf ihre nächste Sitzung und ist im übrigen mit den vorgeschlagenen Umbesetzungen einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN021" type="comment">
							<p>Vertagt wurde der Wechsel im BT-Vorstand von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>, vgl. TO der Sitzung vom 16. Januar 1968, das Protokoll der Sitzung fehlt. Weitere Umbesetzungen: im Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten Eintritt als ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LempHans_1967-11-29">Lemp</name>; Rechtsausschuß: Tausch ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruenenEberhard_1949-09-07">Brünen</name> zugunsten stellvertretendes Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>; Ausschuß für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik: Tausch ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerklotzLuise_1956-09-24">Herklotz</name> zugunsten stellvertretendes Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>; Ausscheiden stellvertretendes Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>, statt dessen Eintritt stellvertretendes Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>TOP 8: Nächste Termine<seg type="note"><note xml:id="spd-05_1967-12-12-t1650_EP_FN021a" type="comment">
							<p>
								<unclear reason="Fußnotenzeichen-ohne-Fußnotentext"/>Vorgesehen waren am 15./16. Januar Klausurtagung; 16. Januar, 14.30 Uhr: außerordentliche Vorstandssitzung, 16.30 Uhr: außerordentliche Fraktionssitzung; 19. Januar, 15.00 Uhr: Arbeitskreise; 22. Januar, 20.00 Uhr: Vorstandssitzung, 23. Januar, 9.30 Uhr: Fraktionssitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Einwände gegen die Terminplanung werden nicht vorgebracht.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
