<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe (1. Sitzung)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1971/11</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 4. Mai 1971</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-05-04">
               <time type="start" when="13:00:00"/>
               <time type="end" when="14:50:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
         <change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2022-02-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Ref- und Bibl-Elemente</change>
         <change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (493.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_div_SVP-1">A. Anschuldigungen der Münchner Abendzeitung. – TOP 1: Bericht des Vorsitzenden; Umweltpolitik.</item>
               <item xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über geänderte Bestimmungen der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion; anschließend Diskussion. – TOP 3: Verschiedenes; Altersversorgung der Abgeordneten.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Vor Eintritt in die Tagesordnung nahm der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> zu einer Meldung der Abendzeitung Stellung, wonach ein Ex-Bundesminister in eine Grundstücksaffäre verwickelt sein soll. Er stellte hierzu fest, daß er vor 4 oder 5 Jahren am Stadtrand von München ein Baugrundstück von dem Landtagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_FN001" type="critical">
                     <p>Vom Bearbeiter korrigiert aus »Drechsler«.</p>
                  </note>
               </seg> vom Preise von 33 DM pro Quadratmeter erworben habe. Der Erwerb des Grundstücks ist ordnungsgemäß erfolgt. Die von der Abendzeitung erhobenen Beschuldigungen sind unzutreffend.</p>
            <p>Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> unterrichtete die Mitglieder der Landesgruppe, daß ihn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> in seinem Büro aufgesucht habe. Bei diesem Gespräch habe Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> darauf hingewiesen, daß die Menschen in Deutschland umweltbewußter werden. Der Vorsitzende bezeichnete es als notwendig, daß sich die CSU-Landesgruppe noch stärker als bisher mit dem Thema Umweltschutz befaßt. Es sollte eine Kommission von 3 oder 4 Mitgliedern der Landesgruppe gebildet werden, die mit einer entsprechenden Anzahl von Landtagsabgeordneten der CSU zusammenarbeiten müsse.</p>
            <p>Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> sprach sich dafür aus, daß diese Gruppe mit der Interparlamentarischen Arbeitsgruppe Kontakt aufnehmen solle. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> unterrichtete die Mitglieder der Landesgruppe, daß er in der Interparlamentarischen Arbeitsgruppe mitarbeite. Dort gebe es eine Kommission Umweltschutz. Er wäre bereit, in dieser Kommission mitzuarbeiten. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> schlug vor, daß die Arbeitsgruppe 1 dieses Thema weiterbehandle.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> setzte sich dafür ein, die Einflußmöglichkeiten von Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> nicht zu unterschätzen. Er habe das Ohr von Millionen Fernsehzuschauern. Es wäre eine böse Sache, wenn er etwa im Jahre 1973, vor den nächsten Wahlen, im Fernsehen erklären würde, daß es beim Naturschutz und beim Landschaftsschutz sehr im Argen liege und daran die CSU schuld sei. Denn CDU-Abgeordnete hätten ihm erklärt, daß sie bereit gewesen wären, für die genannten Gebiete einer Verfassungsänderung zuzustimmen, wonach dem Bund die Gesetzgebungsbefugnis eingeräumt wird. Leider hätte das bestehende Abkommen für die Fortsetzung der Fraktionsgemeinschaft zwischen der CDU und der CSU dies verhindert, weil sich die CSU dagegen ausgesprochen hatte.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1971-05-04-t1300_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Punkt 2 der Tagesordnung:</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> unterrichtete die Mitglieder der Landesgruppe über die Bestimmungen der Arbeitsordnung der Gesamtfraktion, die nochmals geändert worden sind. Danach soll § 2 in der Weise geändert werden, daß die Arbeitsgruppen in die Arbeitskreise eingebaut werden. Der Parlamentarische Geschäftsführer befürwortete diesen Antrag, da sonst die Arbeit in der Fraktion noch weniger als bisher koordiniert werden kann. Auf Frage des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> erwiderte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name>, daß die Landesgruppe von dieser Regelung nicht berührt wird.</p>
            <p>In bezug auf die Bestimmung über die Zulassung von Gästen in der Fraktionssitzung sprach sich Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> dafür aus, daß nur Mitglieder der CDU bzw. der CSU zugelassen werden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> erwiderte, daß in der Fraktion eine Reihe von wertvollen Mitarbeitern aus den Ministerien beschäftigt werden, die für die Arbeit der Fraktion von großer Bedeutung sind und die auf Informationen angewiesen sind. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> ergänzte diese Ausführungen mit dem Hinweis, daß bei jeder Einstellung eine Überprüfung der Mitarbeiter erfolge. Auf Frage stellte der Parlamentarische Geschäftsführer fest, daß mit Fraktionsassistenten die Mitarbeiter der Fraktion gemeint sind, die in den Arbeitskreisen tätig sind. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> bezeichnete eine weitere Konkretisierung als wünschenswert.</p>
            <p>Auf Frage des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> stellte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> fest, daß über das Zutrittsrecht von Abgeordneten-Assistenten noch zu sprechen ist. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> kritisierte, daß bei den Fraktionssitzungen zu viele Personen anwesend sind, die nicht Abgeordnete sind. Er wehre sich gegen solche Assistenten, die wie Manager der Abgeordneten auftreten. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> stellte unter Hinweis auf eine frühere Tätigkeit als Assistent der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> fest, daß für die Arbeit der Assistenten es lebensnotwendig ist, daß sie über das, was in der Fraktion und in den Arbeitskreisen vor sich geht, informiert sind.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> führte weiter aus, daß von der Fraktion gewünscht werde, daß in die Tagesordnung der Fraktionsvollversammlung auch die Beschlüsse aufgenommen werden sollen, die die Arbeitskreise zur Verabschiedung vorlegen. Die hierfür zur Verfügung stehende Zeit ist jedoch sehr knapp. Deshalb wurde davon abgesehen, eine derartige Bestimmung als zwingend in die Fraktionsordnung aufzunehmen. Der Passus über die politischen Richtlinien wurde dahingehend abgeändert, daß der Vorstand die politischen Geschäfte der Fraktion gemäß den von der Fraktionsvollversammlung gegebenen Richtlinien führt.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erörterte sodann die einzelnen Vorschläge für die Zahl der Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. Die Landesgruppe sprach sich dafür aus, daß auch in Zukunft nur 6 Stellvertretende Vorsitzende in der Fraktionsordnung normiert werden sollen. Unverändert bleibt die Zahl der Parlamentarischen Geschäftsführer (4) und die Zahl der Arbeitskreise (6). Bezüglich der Zahl der weiteren Mitglieder des Vorstandes wies der Parlamentarische Geschäftsführer auf die Fülle der hierzu vorliegenden Anträge hin. Er erläuterte den Vorschlag des Vorstandes der CSU-Landesgruppe, wonach von der Fraktion weitere 25 Vorstandsmitglieder zu wählen sind, und zwar in folgender Weise: zunächst werden 15 Mitglieder im Blockwahlsystem gewählt. Die restlichen 10 Mitglieder werden auf Vorschlag der bis zu diesem Zeitpunkt gewählten Vorstandsmitglieder gewählt. Der Vorschlag muß mindestens die doppelte Anzahl der zu wählenden Kandidaten enthalten. Durch dieses Verfahren ist Gewähr dafür geboten, daß alle Gruppen berücksichtigt werden können. Ein Kooptationsrecht entfällt in Zukunft.</p>
            <p>Auf Frage des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> erklärte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name>, daß der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> den Vorschlag unterbreiten werde, den bisherigen Vorstand für die laufende Legislaturperiode in seinem Amt zu bestätigen. Der Parlamentarische Geschäftsführer bemerkte, daß er für die Durchbringung dieses Vorschlags keine Chancen sehe.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> bemerkte, daß nur eine solche Lösung als vernünftig zu bezeichnen ist, die zur Folge hat, daß nur ¹/10 und nicht ¼ der Mitglieder der Fraktion dem Vorstand angehören. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> entgegnete, daß für eine Oppositionsfraktion das Thema Repräsentation und Integration von entscheidender Bedeutung ist. Ein kleinerer Vorstand wäre dann möglich, wenn die Fraktion Regierungspartei wäre. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> sprach sich dafür aus, daß die Ausschußvorsitzenden kraft Amtes dem Vorstand angehören.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> führte aus, daß er das bisherige Verfahren der Kooptation im Grunde für richtig halte. Leider wurde in der Vergangenheit insofern falsch verfahren, als Bewerber, die bei Wahlen zweimal durchgefallen sind, innerhalb einer ½ Stunde kooptiert wurden. Deshalb sei das jetzt vorgesehene Verfahren, wonach eine zusätzliche Wahl auf Vorschlag des Vorstands erfolgt, richtig. Der Vorsitzende stellte weiter fest, daß kein Zweifel daran bestehe, daß die Ausschußvorsitzenden auf Grund ihrer Tätigkeit wertvolle Mitglieder im Vorstand sind. § 5 Abs. 4 des Entwurfs der Fraktionsordnung sehe vor, daß der Vorsitzende weitere Mitglieder hinzuziehen kann. Der Halbsatz »soll davon aber wenig Gebrauch machen« muß jedoch gestrichen werden. Der Vorsitzende versicherte, daß er sich zuvor vom Fraktionsvorsitzenden die Zusicherung erteilen</p>
            <p>lasse, daß dieser die Ausschußvorsitzenden hinzuziehen wird. Der Vorsitzende bat um Zustimmung zu diesem Verfahrensvorschlag. Sollte dieser nicht durchgehen, empfahl er, dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zuzustimmen.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> setzte sich dafür ein, den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zu unterstützen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> setzte sich dafür ein, daß die Wahl des Fraktionsvorstandes nicht in der bisherigen Weise erfolgen soll. Er vertrat weiter die Auffassung, daß eine Reihe von Vorstandsmitgliedern ihre Wahl in den Fraktionsvorstand mißverstanden haben. Sie hätten nur durch Interviews mehr oder weniger dummes Zeug geäußert, sind aber ihrer Pflicht zur Mitarbeit und zur Information nicht nachgekommen. Weiter sprach er sich gegen die Zugehörigkeit der Ausschußvorsitzenden zum Fraktionsvorstand aus. Im übrigen brauche sich niemand betroffen fühlen, wenn er nicht wiedergewählt wird. Der Vorstand ist nur für die Dauer eines Jahres gewählt worden.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> vertrat die Auffassung, daß der Vorstand kein Führungsgremium der Fraktion ist. Die Führung erfolgt durch den ersten Vorsitzenden. Der Vorstand ist nur ein Gremium, das Entscheidungen vorbereitet. Daran wird sich nichts ändern, unabhängig von der Zahl der Mitglieder des Fraktionsvorstandes. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> schloß sich dieser Auffassung an.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> faßte das Ergebnis der Aussprache in der Landesgruppe wie folgt zusammen: Die Landesgruppe tritt dafür ein, daß der Vorstand der Fraktion besteht aus dem Vorsitzenden, 6 Stellvertretern, 4 Parlamentarischen Geschäftsführern, 6 Arbeitskreisvorsitzenden sowie 25 weiteren Mitgliedern, wovon zunächst 15 Mitglieder sowie in einem zweiten Wahlgang 10 weitere, diese auf Vorschlag des bis dahin gewählten Vorstands, gewählt werden. Außerdem beauftragt die Landesgruppe ihren Vorsitzenden, mit dem Fraktionsvorsitzenden über das Zutrittsrecht von Mitgliedern der Landesgruppe zu den Sitzungen des Fraktionsvorstandes zu verhandeln. Weiter ist die Landesgruppe der Auffassung, daß in Art. 5 Abs. 4 der Halbsatz »soll davon wenig Gebrauch machen« gestrichen wird.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> sprach sich dafür aus, daß der Landesgruppe das Recht eingeräumt werden sollte, eine Einberufung des Fraktionsvorstandes zu verlangen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> erwiderte, daß die Landesgruppe in die Fraktion voll integriert ist. Deshalb könne ihr insoweit kein Sonderrecht eingeräumt werden.</p>
            <p>Auf weitere Fragen erklärten der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> bzw. der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name>, daß die Landesgruppe volle Personalhoheit besitze, d. h. Anstellungen und Entlassungen erfolgen auf Vorschlag der Landesgruppe. Im übrigen werden durch die neue Fraktionsordnung die Vereinbarungen über die Fortsetzung der Fraktionsgemeinschaft zwischen der CDU und der CSU nicht berührt. Es wurde davon abgesehen, dies ausdrücklich in die Fraktionsordnung aufzunehmen. Der Vorsitzende der Gesamtfraktion wird jedoch bei der Verabschiedung der Fraktionsordnung eine diesbezügliche Erklärung abgeben. Diese Erklärung wird in das Beschlußprotokoll aufgenommen werden.</p>
            <p>Auf mehrere Fragen antwortete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name>, daß sich der Vorstand der Landesgruppe für das Blockwahlsystem ausgesprochen habe, weil auf diese Weise am besten gegen Manipulationen durch Absprachen vorgegangen werden kann. Bei der Wahl von 15 weiteren Vorstandsmitgliedern ist jedes Mitglied der Fraktion berechtigt, Vorschläge zu machen. Die Zahl der Vorschläge ist unbegrenzt. Der Vorschlag des Landesgruppenvorstandes, die Reihenfolge der Kandidaten durch Los zu bestimmen, fand in der Kommission keine Mehrheit.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erläuterte auf Frage des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name> die Bestimmung über die Einbringung von Gesetzesvorlagen, Großen und Kleinen Anfragen. Im Fall einer Ablehnung einer Initiative durch die Fraktion müssen die Antragsteller den Vorstand unterrichten, wenn sie die Angelegenheit weiterverfolgen wollen.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> teilte mit, daß der Landesgruppenvorstand vorgeschlagen habe, die Rechnungslegungskommission mit 5 Mitgliedern zu besetzen. Dieser Vorschlag fand keine Mehrheit. Die Kommission hat 10 vorgeschlagen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> sprach sich gegen eine Erweiterung der bisher aus 3 Mitgliedern bestehenden Rechnungslegungskommission aus.</p>
            <p>Punkt 3 der Tagesordnung:</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> unterrichtete die Mitglieder der Landesgruppe über die Gründe, aus denen er einen Antrag unterschrieben habe, wonach Versicherungsbeiträge für die Altersversorgung der Abgeordneten in Zukunft nicht mehr als Sonderausgaben abgesetzt werden können. Mehrere Mitglieder der Landesgruppe nahmen hierzu Stellung.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>