<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1970/2</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 14. Januar 1970</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-01-14">
               <time type="start" when="12:00:00"/>
               <time type="end" when="15:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (459.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zur Berichterstattung über die Klausurtagung der Landesgruppe in München am 8./9. Januar 1970, insbesondere über die medienrechtlichen Fragen; anschließend Diskussion.</item>
               <item xml:id="csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> über das Programm im Plenum. – TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über den voraussichtlichen Verlauf der Klausurtagung in Deidesheim vom 7. bis 10. Mai 1970. – TOP 5: geplante Sitzung der Landesgruppe in Berlin. – TOP 6: Berufung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> in den Vorstand der Parlamentarischen Gesellschaft. – TOP 7: Verschiedenes; Besuch einer Faschingsveranstaltung.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> eröffnete die Sitzung und begrüßte die erschienenen Mitglieder der Landesgruppe sowie als Gast den ehemaligen Bundestagsabgeordneten Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>.</p>
            <p>Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> nahm zur Presseberichterstattung über die Fernseh-, Rundfunk- und Pressedebatte anläßlich der Klausurtagung in München Stellung. Er wiederholte das Ergebnis der Tagung zu diesem Fragenkomplex und betonte die primäre Zuständigkeit der Landtagsfraktion. Sodann schilderte er nochmals den Verlauf der Pressekonferenz, die zum Abschluß der Klausurtagung in München stattgefunden hatte. Der Vorsitzende erwähnte, daß sowohl der Landesvorsitzende als auch der Generalsekretär der Pressekonferenz beigewohnt hatten und gegen seine Ausführungen keine Einwendungen geltend gemacht hatten. Der Vorsitzende kritisierte den Pressereferenten des Vorsitzenden der Landtagsfraktion der CSU, der sich in einer Stellungnahme von den Vorstellungen der CSU-Landesgruppe distanziert hatte. Er bedauerte diese Handlungsweise. Der Vorsitzende führte weiter aus, daß die Vorstellungen der CSU-Landesgruppe über ein regionales Fernsehen in der Öffentlichkeit eine große Resonanz gefunden hätten. Sodann verlas der Vorsitzende eine vorbereitete Erklärung, in der die Landesgruppe nochmals zu dem ganzen Komplex Stellung nehmen soll.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> betonte, daß sein Plan nicht neu, sondern schon 5 Jahre alt sei. Er kritisierte, daß er zu der Pressekonferenz in München nicht zugezogen worden ist. Weiter forderte er, nicht ständig über die schlechte Behandlung im Fernsehen zu klagen, sondern endlich zu handeln. Er betonte weiter, daß es nicht gut war, seine Vorstellungen und die Diskussion über diese seine Vorstellung während der Klausurtagung geheimzuhalten, da sein Arbeitspapier in 100 Exemplaren verteilt worden ist. Im übrigen solle die Partei nicht mehr hinnehmen, daß wir angegriffen werden, wenn wir ein weiteres Fernsehprogramm fordern. Es muß unbedingt das einseitige Fernsehmonopol gebrochen werden. Dieses Thema sei heute kein Randthema mehr. Die CSU ist gegen Pressekonzentration, sie fordert eine Pressevielfalt. Sie ist genauso gegen eine Fernsehkonzentration und fordert aus den gleichen Gründen eine Fernsehvielfalt.</p>
            <p>Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> forderte, daß die Leute der CSU in den Rundfunkräten über die Vorstellungen der Partei unterrichtet werden. Nach ihrer Meinung sei die Sache zu früh in die Öffentlichkeit getragen worden.</p>
            <p>Staatsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeublFranz">Heubl</name> bedauerte, daß es verschiedene Meinungen in der CSU gäbe. Dadurch würden wir uns in der Öffentlichkeit lächerlich machen. Was die Reaktion der Bevölkerung betreffe, so würden die Pläne der CSU im Verhältnis 4:1 Zustimmung finden. Er warnte jedoch vor Gefahren, die sich für den Landtagswahlkampf ergeben könnten. Er regte an, daß die Landesgruppe dem Vorsitzenden der Landtagsfraktion den Vorschlag unterbreite, daß die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> der Landtagsfraktion über ihre Vorstellungen berichten. Anschließend sollte der Vorstand der Landesgruppe mit dem Vorstand der Landtagsfraktion zusammentreffen.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> betonte, daß in Bayern bisher die Intendanten immer der CSU nahe standen, ebenso waren die Vorsitzenden des Rundfunkrates und des Verwaltungsrates des Bayerischen Rundfunks immer Mitglieder der CSU. Trotzdem sei es dennoch bisher noch nicht gelungen, einen stärkeren Einfluß der Partei geltend zu machen. Er bedauerte, daß zwischen der Landesgruppe und der Landtagsfraktion der CSU in der Fernsehfrage keine Einigkeit bestehe. Nach seiner Meinung wäre es der richtige Weg, wenn zunächst das Parteipräsidium und sodann die Vorstände der Landesgruppe und der Landtagsfraktion das Problem lösen würden.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> bemerkte, daß die politische Zuständigkeit der Landesgruppe nicht in Frage gestellt werden kann. Er sei jedoch der Auffassung, daß die vom Vorsitzenden vorbereitete Erklärung das gleiche Schicksal haben werde wie die Erklärung vor der Presse in München. Er forderte, nicht aus der Defensive zu operieren, sondern progressiv vorzugehen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> verlangte, die Dinge weiterzuverfolgen und keinen Rückzieher zu machen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> vertrat die Auffassung, daß die Erklärung zu lang sei und nicht das zum Ausdruck bringe, worauf es ankomme. Er forderte dazu auf, dem Vorsitzenden der Landesgruppe das Vertrauen auszusprechen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name> äußerte die Ansicht, daß die Landtagsfraktion die Auffassung der Landesgruppe teile. Die Erklärung des Sprechers der Landtagsfraktion sei nicht recht zu verstehen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> stellte fest, daß die Besetzung der Rundfunkgremien durch nichtpolitische Parteien verfälscht worden ist. Die Bevölkerung wolle, daß die Besetzung der Gremien der Meinungsmonopole entsprechend den politischen Verhältnissen durchgeführt werde. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> stellte fest, daß die Landesgruppe in dieser Frage einer Meinung sei. Er forderte dazu auf, die vorbereitete Erklärung zu überarbeiten und darin eine Offensive gegen das Meinungsmonopol zu starten.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erklärte, daß er einige Akzente anders setzen wolle. Das Problem bestehe darin, wie wir im Rahmen der Meinungsbildung zu einer besseren, paritätischen Berichterstattung kommen. Wichtig sei, das Recht der Gegendarstellung zu verbessern. In unserer Erklärung sollten wir deutlich machen, daß wir für mehr Objektivität bei der Berichterstattung eintreten. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> unterstrich die Auffassung, daß das Verlangen nach Objektivität in der Berichterstattung jeder unterstützen werde. Ein Teil der Presse habe die Angelegenheit so darstellen wollen, als ob wir nicht nur Föderalismus, sondern Separatismus betreiben wollen. In seinen weiteren Ausführungen betonte er die Verdienste von Minister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> für die Forschungen im Gigahertzbereich. Mit der Möglichkeit der neuen Frequenz ist eine neue journalistische Situation entstanden. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> vertrat die Auffassung, daß der bayerische Ministerpräsident Reserven gegen ein privates Fernsehen habe. Wir müßten daher unsere Mittel zur Einflußnahme auf die einzelnen Gremien in den Rundfunkanstalten besser nutzen.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> verlangte, in der Erklärung deutlich darzustellen, was wir wollen. Wir müssen ein regionales Programm schaffen, das überregional empfangbar ist. Weiter nahm er zu einer Kolumne von Minister a. D. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Abendzeitung Stellung, der sich ebenfalls mit diesem Problem befassen werde, und regte an zu prüfen, ob wir über diesen Artikel hinaus noch aktiv werden müssen. Hierzu betonte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name>, daß es nicht alle Zeitungen gerne haben, wenn sie sich auf eine andere Zeitung berufen müssen.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> ergänzte seine Ausführungen, daß in 5 Jahren mindestens 5 Fernsehprogramme vorhanden sein werden. Für die Partei stelle sich die Frage, ob wir dem Meinungsmonopolinhaber auch diese Programme überlassen oder ob wir uns einschalten. Dabei sollten wir Vorwürfe nicht fürchten. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> betonte, daß der Ausdruck Regionalprogramm unglücklich gewählt worden sei. Das Wort würde vielfach mißverstanden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vertrat die Auffassung, daß wir nicht große Forderungen stellen können, wo wir doch in Bayern die absolute Mehrheit haben. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name> forderte dazu auf, die Presseerklärung so abzufassen, daß die breite Bevölkerung erkennen kann, daß wir eine Vielfalt von Meinungen im Fernsehen anstreben. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> betonte, daß der Punkt über die private Nutzung von neuen Frequenzen eindeutig dargestellt werden müsse. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> führte aus, daß mit einer Vielfalt von Meinungsäußerungen im Fernsehen noch lange nicht sichergestellt sei, daß wir das erreichen, was wir erreichen wollen. Im übrigen komme es darauf an, daß wir jetzt nicht nur ein Strohfeuer abbrennen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> forderte dazu auf, die Stellungnahme mit der Landtagsfraktion in München abzusprechen, damit diese nicht erneut gegen uns Stellung nimmt.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> faßte das Ergebnis der Diskussion dahingehend zusammen, daß die Erklärung nochmals überarbeitet werden soll. Weiterhin soll die Herausgabe der Erklärung einen Tag zurückgestellt werden, um die Wirkung des Artikels des Landesvorsitzenden in der Abendzeitung abzuwarten.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-01-14-t1200_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Punkt 2 der Tagesordnung: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> berichtete über das Programm im Plenum dieser Woche.</p>
            <p>Punkt 3 der Tagesordnung: Dieser Punkt wurde auf Antrag des <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzenden</name> zurückgestellt.</p>
            <p>Punkt 4 der Tagesordnung: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> gab einen ersten Überblick über den voraussichtlichen Verlauf der Tagung der CSU-Landesgruppe vom 7. bis 10. Mai 1970 in Deidesheim.</p>
            <p>Punkt 5 der Tagesordnung: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> unterrichtete die Mitglieder der Landesgruppe über die geplante Sitzung der CSU-Landesgruppe in Berlin.</p>
            <p>Punkt 6 der Tagesordnung: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> gab bekannt, daß der verstorbene Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz Konstantin von Bayern</name> im Vorstand der Parlamentarischen Gesellschaft war. Er schlug vor, nunmehr den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> in den Vorstand der Parlamentarischen Gesellschaft zu entsenden. Die Landesgruppe war damit einverstanden.</p>
            <p>Punkt 7 der Tagesordnung: Es wurde die Frage erörtert, ob und in welcher Form die Landesgruppe eine Veranstaltung im Fasching abhalten soll.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>