<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 03. Januar 2022</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1972/5</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 29. Februar 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-02-29"><time type="start" when="13:00:00"/><time type="end" when="14:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (509.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_div_SVP-1">A. TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wagner</name> zur geplanten Neueinteilung der Bundeswahlkreise; anschließend Diskussion und Beschlussfassung. – TOP 3: Bericht über das Erste Besoldungserhöhungsgesetz; anschließend Diskussion. – TOP 4: Verschiedenes; Privatisierung von Sozialwohnungen.</item>
					<item xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_div_SVP-2">B. Anlage: Bericht zur Wahlkreiseinteilung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stellvertretende Landesgruppenvorsitzende</name> eröffnete die Sitzung und erteilte dem Parlamentarischen Geschäftsführer das Wort:</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 2: Neueinteilung der Bundeswahlkreise</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erklärte, daß der Bundesminister des Innern bereits am 17. Februar 1972 einen Gesetzentwurf zur Änderung des Bundeswahlgesetzes im Kabinett eingebracht habe. Die Kabinettsvorlage folge dem Beschluß des Innenausschusses vom 13. Mai 1971 und berücksichtige demgemäß in keinem Land die kommunale Gebietsreform. Grenzänderungen seien lediglich bei den Wahlkreisen vorgesehen, deren Bevölkerungszahl von der durchschnittlichen Bevölkerungszahl der Wahlkreise um mehr als 33 1/3% nach oben oder unten abweiche. Der Parlamentarische Geschäftsführer erläuterte dann nochmals die Gründe, die für und gegen eine Wahlkreisänderung sprechen. Er trug auch die Bitte des Präsidiums der Partei vor, den von der Landesgruppe am 13. Dezember 1971 gefaßten Beschluß aufzuheben.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> verlas seinen im Auftrag der Landesgruppe gefertigten Bericht zur Wahlkreiseinteilung. Dieser Bericht ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Dok. 509 a.</p></note></seg> Es folgten Diskussionsbeiträge der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name>, die sich alle für eine Beibehaltung der bisherigen Wahlkreisgrenzen für die Bundestagswahl 1973 aussprachen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erklärte, daß zur Vermeidung von Überschneidungen bei einer Änderung der Stimmkreise auch gleichzeitig die Bundeswahlkreise neu geschnitten werden sollten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> setzte sich energisch für eine Beibehaltung des bisherigen Beschlusses der Landesgruppe ein und erklärte, daß jede Änderung der Wahlkreisgrenzen auf dem Rücken Oberfrankens ausgetragen werden müßte.</p>
				<p>Auch Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> plädierte für die Beibehaltung des Beschlusses vom 13. Dezember 1971 – trotz der sich dadurch ergebenden organisatorischen Schwierigkeiten. Nach weiteren Diskussionsbeiträgen der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ziegler</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ergab die Abstimmung über den Beschlußvorschlag des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> folgendes Ergebnis: bei 5 Gegenstimmen angenommen.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 3: Erstes Besoldungserhöhungsgesetz</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> berichtete über den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines 1. Besoldungserhöhungsgesetzes. Danach sei eine Anpassung der Dienst- und Versorgungsbezüge für die Beamten, Richter, Soldaten und Versorgungsempfänger durch Erhöhung der Bezüge um linear 4% und einen einheitlichen Sockelbetrag von 30 DM vorgesehen. Für den Bereich des Bundes (ohne Bundesbahn und Bundespost) werden sich dadurch für das Jahr 1972 Mehrkosten von rund 695 Mio. DM ergeben. Die vorgeschlagene Besoldungsverbesserung reiche jedoch weder zur Anpassung an die vorjährige durchschnittliche Einkommensentwicklung noch zum Ausgleich der seit der letzten Besoldungsfestsetzung gestiegenen Lebenshaltungskosten aus.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> gab dann anhand von Beispielen einen Überblick über die durch die vorgeschlagenen Verbesserungen erreichte Zuwachsrate des Nettoeinkommens. Diese betrage im Durchschnitt 5,3% und gleiche daher nicht einmal die durchschnittliche Preissteigerungsrate des Vorjahres von 5,8% aus. Von seiten der Opposition müßten daher über den Regierungsvorschlag hinaus eine 4%ige Erhöhung der Amts- und Stellenzulagen, der Kinderzuschläge und des vorjährigen Sockelbetrages von 27 DM gefordert werden. Auch sei eine Erhöhung der vermögenswirksamen Leistungen von 13 DM auf 26 DM monatlich anzustreben. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> trug dann folgenden Beschluß vor:</p>
				<p>»Die Landesgruppe tritt bei den vorgesehenen Besoldungserhöhungen für die Beamten dafür ein, daß die Beamtenbezüge nach § 60 Bundesbesoldungsgesetz an die seit der letzten Besoldungserhöhung geänderten wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse angepaßt werden. Die von der Bundesregierung vorgeschlagenen Besoldungsverbesserungen sind unzureichend und erfüllen nicht die gesetzliche Verpflichtung des § 60 BBesG.«</p>
				<p>Abg. Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erklärte, daß der Arbeitskreis III nicht über den Vorschlag der Bundesregierung hinausgehen werde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Parlamentarische Geschäftsführer</name> unterstützte den Antrag des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und empfahl ihn der Annahme. Er führte aus, daß es sich die Bundesregierung bei der Vorlage dieses Gesetzentwurfs sehr leicht gemacht habe, da sie nur das Ergebnis der Verhandlungen im Tarifbereich abgeschrieben habe. Durch ihre Vorschläge würden die Besoldungsverbesserungen erstmalig nach dem Kriege hinter den gestiegenen Lebenshaltungskosten zurückbleiben. Auch er votierte für eine Verbesserung der vermögenswirksamen Leistungen und eine 4%ige Erhöhung der Zulagen.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> befürwortete den Beschlußvorschlag. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Ziegler</name> begrüßte den Beschlußvorschlag des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, gab aber zu bedenken, daß unsere Forderungen an das vorhandene Finanzvolumen angepaßt werden müßten. Er schlug seinerseits vor, andere Prioritäten zu setzen, für die auch eine haushaltsmäßige Deckung vorhanden sei. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Starke</name> warf dieser Regierung auch hinsichtlich der Beamten politisches Versagen vor, da sie eine feste Besoldung einer inflationären Preisentwicklung gegenübergesetzt habe. Er meinte, daß insbesondere der Kreis der höheren Beamten für uns zurückgewonnen werden müßte. Es folgten weitere Diskussionsbeiträge der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>. Der Beschlußvorschlag des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> wurde mit der Modifizierung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ziegler</name> einstimmig durch die Landesgruppe angenommen.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 4: Verschiedenes</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> erklärte, daß München ab 1. Januar 1973 Weißer Kreis werden solle. Er betonte, daß am Fortbestand des Grauen Kreises festzuhalten sei. Er werde daher in diese Richtung einen Gruppenantrag einbringen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> erklärte, daß er bereits im März vergangenen Jahres einen Gesetzentwurf zur Privatisierung der in der öffentlichen Hand befindlichen Sozialwohnungen vorgelegt habe. Er drängte auf eine endgültige Verabschiedung dieses Entwurfs. Abg. Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erwiderte, daß an der endgültigen Fassung dieses Entwurfs derzeit noch im Arbeitskreis III gearbeitet werde. Auch Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> stellte fest, daß die von der Landesgruppe berufene Kommission zur Privatisierung von Sozialwohnungen an diesem Entwurf laufend arbeite.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1972-02-29-t1300_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>[509. a</p>
				<p>Bericht zur Wahlkreiseinteilung</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1972/5. Verfasser: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> (Arbeitsgruppe Inneres und Recht). Datum: 28. 2. 1972.]</p>
				<p>Betr.: Wahlkreiseinteilung</p>
				<p>1. Im Auftrag der CSU-Landesgruppe vom 21. Februar 1972 habe ich in Gesprächen mit Herrn Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herrn Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FröhlichSiegfried">Fröhlich</name> den Sach- und Verfahrensstand zur vorgesehenen Änderung des Bundeswahlgesetzes für die Bundestagswahl 1973 ermittelt. Die Ermittlungen haben folgendes ergeben:</p>
				<p>a) Der Bundesminister des Innern hat bereits am 17. Februar 1972 den Gesetzentwurf zur Änderung des Bundeswahlgesetzes im Kabinett eingebracht. Die Kabinettsvorlage des BMI wird voraussichtlich auf der nächsten Sitzung des Kabinetts ohne Änderungen verabschiedet. Die Kabinettsvorlage folgt dem Beschluß des Innenausschusses vom 13. Mai 1971 und berücksichtigt demgemäß in keinem Land kommunale Gebietsreformen. Grenzänderungen sind lediglich bei den Wahlkreisen vorgesehen, deren Bevölkerungszahl von der durchschnittlichen Bevölkerungszahl der Wahlkreise um mehr als 33 1/3% nach oben oder unten abweicht (§ 3 Abs. 3 BWahlG).</p>
				<p>b) Die Bundesregierung will eine grundlegende Änderung der Bundeswahlkreise erst für die Bundestagswahl 1977 vornehmen, um dann die in allen Bundesländern voraussichtlich abgeschlossenen Gebietsreformen einheitlich berücksichtigen zu können. Vorgesehen ist dabei auch, daß auf die Empfehlung der Wahlkreiskommission (Drs. VI/1627) die oben erwähnte Klausel des § 3 Abs. 3 Bundeswahlgesetz von 33 1/3% auf 25% herabgesetzt wird.</p>
				<p>c) Bei dieser Sachlage besteht nur noch die Möglichkeit, über eine Initiative im Bundesrat oder im Bundestag die Gebietsreform in Bayern bereits bei der nächsten Bundestagswahl zugrunde legen zu können. Allerdings dürfte in beiden Organen dafür nur schwer die erforderliche Stimmenmehrheit erreichbar sein, da bisher nur in Schleswig-Holstein ebenfalls die Gebietsreform abgeschlossen ist, dieses Land aber bereits auf die Berücksichtigung dieser Reform bei der nächsten Bundestagswahl verzichtet hat, weil für 1977 ohnehin eine Gesamtbereinigung der Bundeswahlkreise bundesweit unter Einbeziehung der dann insgesamt abgeschlossenen Gebietsreformen bevorsteht.</p>
				<p>2. Unter Berücksichtigung all dieser Umstände und in Würdigung der Tatsache, daß bei einer Wahl auf der Grundlage der derzeitigen Wahlkreiseinteilung in Bayern aufgrund der Gebietsreform organisatorische Schwierigkeiten entstehen können, schlage ich der CSU-Landesgruppe folgenden Beschluß vor:</p>
				<p>a) Der Beschluß vom 13. Dezember 1971, für die nächste Bundestagswahl 1973 keine Neueinteilung der Wahlkreise in Bayern unter Berücksichtigung der Gebietsreform herbeizuführen, wird bestätigt.</p>
				<p>b) Die Landesgruppe bittet den Parteivorstand, die Bayerische Staatsregierung und die Landtagsfraktion der CSU im Bayerischen Landtag, sich dem Votum der CSU-Landesgruppe anzuschließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
