<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. März 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1970/6</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 23. Februar 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-02-23"><time type="start" when="19:30:00"/><time type="end" when="22:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Ref- und Bibl-Elemente</change>
			<change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (463.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-1">A. Verhältnis der Landesgruppe zu den Gewerkschaften. – TOP 1: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem Fraktionsvorstand; Deutschlanddebatte, Föderalismusreform. – TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> über die Preispolitik der EWG; anschließend Diskussion.</item>
					<item xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-2">B. TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> über ein Assoziierungsabkommen zwischen der EWG und Griechenland. – TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> über das Städtebauförderungsgesetz. – TOP 5: Verschiedenes; Vermögensbildung.</item>
					<item xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-3">C. Anlage: Stellungnahme des Abgeordneten Hans August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> zu den Vorschlägen der EWG-Kommission für die Festsetzung der Agrarpreise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung wies der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> eine Presseerklärung der SPD zurück, wonach die CSU gewerkschaftsfeindlich sei, weil kein Mitglied der CSU einer Gewerkschaft angehören würde. Der Vorsitzende stellte hierzu fest, daß auch der Christliche Gewerkschaftsbund Deutschlands eine Gewerkschaft ist.</p>
				<p>Punkt 1 der Tagesordnung: Weiter unterrichtete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> die Mitglieder der Landesgruppe über den geplanten Verlauf der Deutschlanddebatte in dieser Woche im Plenum. Für die CDU/CSU werden die Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sprechen.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vertrat die Auffassung, daß es für die CSU von enormer Bedeutung wäre, eine Enquete-Kommission über Föderalismus einzusetzen. Diese Frage müsse mit dem Komplex Gebietsreform verbunden werden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> erwiderte hierzu, daß er mit den zuständigen Referenten der Vertretung Bayerns beim Bund darüber sprechen werde.</p>
				<p>Punkt 2 der Tagesordnung: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> bemerkte eingangs, daß die Preissenkungsvorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholts</name> eine starke Beunruhigung in der landwirtschaftlichen Bevölkerung hervorgerufen haben.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> vertrat die Auffassung, daß der Preissenkungsvorschlag von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, den letzterer im Europäischen Parlament gemacht habe<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. hierzu <ref type="internal" target="#csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-3">Dok. 463 a.</ref></p></note></seg>, zwar besser sei als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan, jedoch werde nunmehr der CSU die Verantwortung für die Preissenkung zugeschoben, was die Bundesregierung, insbesondere Landwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, ausnutzen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> wies darauf hin, daß in der Klausurtagung in München beschlossen worden sei, gegen Preissenkungen vorzugehen. Vielmehr sollten dort Preisanhebungen vorgenommen werden, wo keine Überschüsse bestehen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> setzte sich dafür ein, den Milchpreis um 5 Pfennig pro Liter zu erhöhen; hiervon sollen die Bauern 2 Pfennig für Beseitigung der Überschüsse leisten.</p>
				<p>Sodann erteilte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> dem Abgeordneten Hans August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> das Wort. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> betonte, daß er den Deutschen Bauernverband über seine Preissenkungsvorschläge unterrichtet habe. Diese Vorschläge können vor der Landwirtschaft vertreten werden und werden der CSU nicht schaden. Weiter bemerkte Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, daß es schwierig sei, einerseits die deutschen Interessen in Brüssel zu vertreten, auf der anderen Seite gleichzeitig aber auch europäische Politik zu machen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> kritisierte Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, der sich wohl gegen eine Senkung des Richtpreises bei Getreide, nicht aber gegen eine Senkung des Interventionspreises ausgesprochen habe.</p>
				<p>Weiter kritisierte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> die Vorstellungen des französischen Landwirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuhamelJacques">Duhamel</name>, der mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> weitgehend darin übereingekommen ist, zunächst die Preise bei Getreide, dann die Preise bei Zucker zu senken und schließlich auch die Anpassung des Milchpreises nach unten durchzuführen. Diese Maßnahmen sollen zwar nicht in einem Paket, aber doch nach und nach erfolgen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> vertrat die Auffassung, daß durch Preissenkungen das Problem der Überschüsse auf dem europäischen Landwirtschaftsmarkt nicht zu beseitigen ist. Er stellte weiter fest, daß in dem von ihm ausgearbeiteten Vorschlag von einer Preissenkung nicht die Rede ist. Dagegen wurden die Preise für Rinder und Kälber angehoben.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> stellte fest, daß die Überschüsse auf dem Agrarmarkt von Jahr zu Jahr steigen, gleichermaßen steigen von Jahr zu Jahr die Kosten. Das Problem sei auf die Dauer nur zu lösen, wenn zwischen Angebot und Nachfrage ein Gleichgewicht erzielt werde. Nachdrücklich trat Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> dafür ein, daß der Einkommensrückstand der Landwirte, der etwa 25% beträgt, ausgeglichen wird. Es darf jedoch nicht in der Weise geschehen wie in Großbritannien, wo die Landwirtschaft zu 75% über Subventionen ihre Einkommen erzielt, sondern das Einkommen der Landwirtschaft muß über den Markt und den Preis der Produkte geregelt werden.</p>
				<p>Nach dem Konzept von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> kann ein Gleichgewicht der Märkte durch folgende Maßnahmen erreicht werden: 1. Auf dem Getreidesektor ist der Richtpreis für Weizen um eine Rechnungseinheit anzuheben, während der Interventionspreis um eine Rechnungseinheit zu senken ist. 2. Die Richtpreise für Gerste, Roggen, Mais sind im Verhältnis zum Interventionspreis bei Weizen anzuheben. 3. Das geographische System der Regionalisierung der Getreidepreise ist beizubehalten. Der Vorschlag der Kommission, den Interventionspreis ausschließlich nach dem Hafen Rouen in Frankreich auszurichten, wird abgelehnt, da dies zu einer weiteren Senkung der Preise in marktfernen Gebieten, z. B. in Niederbayern, führen würde. 4. Die Beschränkung des Interventionszeitraumes auf die letzten 4 Monate des Wirtschaftsjahres wird abgelehnt, insbesondere wegen der unterschiedlichen Erntefinanzierungsmöglichkeiten in den einzelnen EWG-Ländern, wo insbesondere die Bauern in Frankreich bevorzugt werden. Bei Zucker soll eine Anpassung der Grundquoten und der Garantiemengen an die Erfordernisse des Marktes das Marktgleichgewicht wiederherstellen. Zur Beseitigung der Überschüsse bei Milch sollen die Erzeuger einen Pfennig pro Liter angelieferter Milch abführen. Zusätzlich sollte eine Subventionierung des Verbraucherpreises bei Butter erfolgen, wodurch auch die Milchüberschüsse abgebaut werden können. Auch müßte darüber gesprochen werden, die Milchablieferung an die Molkereien mengenmäßig zu begrenzen. Die hiernach den einzelnen Erzeugern zustehenden Lieferrechte sollten veräußerlich sein. Abschließend bemerkte Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, daß es eine starke Gruppe von Verantwortlichen gibt, die bewußt die Überschüsse auf dem Agrarmarkt beibehalten wollen, in der richtigen Erkenntnis, daß dies die beste Methode sei, auf die Dauer die Preise stärker zu drücken. Wer jedoch der Landwirtschaft ein angemessenes Einkommen zubilligen will, muß auf die Dauer gesehen Preiszugeständnisse machen. Preise können aber nur dann erhöht werden, wenn vorher die Überschüsse beseitigt sind.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> dankt Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> für seinen Vortrag. Insgesamt vertrat er jedoch die Auffassung, daß das Problem zu kompliziert sei, und er bat Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> ein Papier für den Hausgebrauch zu fertigen. Weiter sprach der Vorsitzende die Empfehlung aus, über den Vortrag von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> nicht heute zu diskutieren, sondern erst, wenn das Papier vorliegt. Voraussichtlich könne dann die Diskussion am 9. März stattfinden.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> stellte fest, daß zwischen dem Beschluß der Landesgruppe auf der Klausurtagung in München und dem von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> ausgearbeiteten Plan ein Widerspruch bestehe. Er verlangte einen Beschluß der Fraktion in dieser Sache. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> erwiderte hierzu, daß vor der Agrardebatte der Standpunkt der CSU klar erarbeitet werden müsse. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> vertrat die Auffassung, daß der Abend des 9. März allein nicht ausreichen werde für eine Debatte. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> ersuchte Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> bei der Debatte anwesend zu sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>Punkt 4 der Tagesordnung: Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> referierte über das Assoziierungsabkommen zwischen der EWG und Griechenland. Das Abkommen ist seit dem 1. November 1962 in Kraft. Es gilt als Vorstufe für einen späteren Beitritt Griechenlands als Vollmitglied. 1968 hat der Ministerrat beschlossen, die weitere Assoziierung zunächst zu stoppen. Nunmehr besteht in sozialistischen Kreisen die Tendenz, dieses Assoziierungsabkommen rückgängig zu machen.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> führte aus, daß im Bundestag bereits 144 Sozialdemokraten einen Antrag unterschrieben haben sollen, wonach über den Ministerrat ein Druck auf Griechenland ausgeübt werden soll. Im übrigen sei festzustellen, daß Griechenland bereits in jüngster Zeit seinen Handel weitgehend nach Osten orientiert habe. Dies müssen wir unter allen Umständen verhindern. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> gab zur Kenntnis, daß bisher im Europäischen Parlament in dieser Angelegenheit ein zäher Kampf geführt worden sei. Gegenwärtig ist das Abkommen mit Griechenland eingefroren. Zwar würden keine neuen Projekte in Angriff genommen, aber die alten Projekte werden durchgeführt.</p>
				<p>Punkt 3 der Tagesordnung: Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> unterrichtete die Fraktion davon, daß die von der Gesamtfraktion eingesetzte Arbeitsgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> einen Gesetzentwurf für ein Städtebauförderungsgesetz gefertigt habe. Bei diesem Gesetzentwurf sind in 4 Punkten Mehrheitsentscheidungen ergangen. Ein wesentlicher Streitpunkt ist die Frage, in welcher Höhe der Grundstückseigentümer zu den Kosten der Ordnungsmaßnahmen beitragen soll. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> erinnerte daran, daß ein Beschluß der Landesgruppe bestehe, wonach der Grundstückseigentümer für diese Kosten in voller Höhe haftet, soweit der Wertzuwachs seines Grundstücks ausreicht. Nunmehr habe die Fraktion eine Entscheidung getroffen, wonach der Grundstückseigentümer nur in Höhe von 85% des Wertzuwachses haften soll. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> hielt diese Entscheidung für bedenklich.</p>
				<p>Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> erwiderte, daß der Grundstückseigentümer ein erhebliches Risiko tragen müsse. Deshalb sei es recht und billig, wenn ihm ein Teilbetrag von 15% des Wertzuwachses verbleibe. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellte fest, daß er den Fraktionsvorsitzenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> davon unterrichten werde, daß die Auffassungen in der Landesgruppe über diesen Punkt noch kontrovers wären. Er vertrat die Auffassung, daß die Gesamtfraktion in dieser Sache eine Mehrheitsentscheidung treffen müsse.</p>
				<p>Punkt 5 der Tagesordnung: Die Landesgruppe erörtert die Frage, ob ein eigener Gesetzentwurf zur Vermögensbildung vorzulegen ist. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erläuterte das Grundkonzept eines Gesetzentwurfes, der vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>-Plan teilweise abweicht. Insbesondere ist kein Zwang zur Vermögensbildung vorgesehen. Der bisherige Anlagenkatalog nach dem 312-DM-Gesetz soll erweitert werden. Zu prüfen ist, ob für Jugendliche und junge Ehepaare zusätzliche Sparanreize zu schaffen sind. Auch dürfe das Beteiligungssparen nicht besonders bevorzugt werden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> ersuchte dieses Konzept allen Mitgliedern der Landesgruppe zur Information zuzuleiten. In der nächsten Woche solle darüber ausführlich diskutiert werden.</p>
				<p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.]</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_div_SVP-3">
				<head>[B.]</head>
				<p>[463. a</p>
				<p>Stellungnahme des Abgeordneten Hans August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> zu den Vorschlägen der EWG-Kommission für die Festsetzung der Agrarpreise</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1970/6. Datum: 12. 2. 1970.]</p>
				<p>Die zu einseitig auf eine allgemeine Preissenkung abgestellten Vorschläge der EWG-Kommission für die Festsetzung der Agrarpreise für das Wirtschaftsjahr 1970/71 wurden vom Europäischen Parlament (EP) abgelehnt. Der CSU-Abgeordnete Hans A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, Vorsitzender der Christlich-Demokratischen Fraktion im EP, hatte als Berichterstatter einen Alternativplan vorgelegt, der im Plenum eine starke Mehrheit fand. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> verfolgt mit seinem Plan ebenso wie die Kommission eine beschleunigte Wiederherstellung des Gleichgewichtes auf den Märkten für Getreide, Zucker und Milch, verwirft aber die allgemeine Tendenz zu Preissenkungen, da diese einerseits zur Erreichung dieses Zieles nichts beitragen kann, andererseits aber die Landwirtschaft der Gemeinschaft demoralisieren müßte. Der Einkommensrückstand der Landwirtschaft gegenüber vergleichbaren Wirtschaftsgruppen würde verschärft, ohne die Marktsituation zu entlasten. Ein Stillhalten der Preise auf den Überschußmärkten bedeutet bereits eine Senkung der realen Kaufkraft der landwirtschaftlichen Erzeugerpreise, deren Anhebung jedoch unerbittlich ein Marktgleichgewicht voraussetzt, um die agrarpolitische Aktionsfreiheit zurückzugewinnen.</p>
				<p>Auf diesem Hintergrund schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> vor:</p>
				<p>1. Auf dem Getreidesektor ist zwar die Differenz zwischen Richtpreis und Interventionspreis auf 9% auszudehnen, jedoch in der Weise, daß der Weizenrichtpreis um 1 RE<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-06_1970-02-23-t1930_EP_FN002" type="critical"><p>Anmerkung in der Vorlage: »Parität; R[echnungs]E[einheit] = 3,66 DM«.</p></note></seg> auf 107,25 RE/t = 392,50 DM/t angehoben wird, was ermöglicht, den Interventionspreis nur um 1 RE auf 97,75 RE/t = 357,75 DM/t zu senken. (Die Kommission will diese Operation durch die einseitige Senkung des Interventionspreises um 2 RE/t = 7,32 DM/t durchführen.)</p>
				<p>2. Die Richtpreise für Gerste, Roggen und Mais sind in einer ersten Phase zum Zwecke einer beschleunigten Markträumung wenigstens an den Interventionspreis bei Weizen anzuheben, und zwar in einem Verhältnis von 100 (W) : 100 (G) : 102 (R) : 102 (M); bezogen auf den Richtpreis für Weizen ergibt sich daraus eine Relation von 100 (W) : 91 (G) : 93 (R) : 93 (M). In einer zweiten Phase sollen denn zur besseren Orientierung der Getreideproduktion die Richtpreise für alle Getreidearten auf der Grundlage der Futterwerte in ein Verhältnis von 100 (W) : 92 (G) : 94 (R) : 95 (M) gebracht werden.</p>
				<p>3. Das geographische System der Regionalisierung der Getreidepreise wird im Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> beibehalten (Grundinterventionspreis Duisburg 97,75 RE/t = 357,75 DM/t). Die Kommission will die Regionalisierung auf der Ebene der Interventionspreise nach dem Hafen Rouen in Frankreich (Interventionspreis 93,48 RE/t = 342,15 DM/t) ausrichten, was zu einer weiteren unmittelbaren Senkung des Markt- und Erzeugerpreisniveaus führen würde, insbesondere in den marktfernen Überschußgebieten. So würden die Preise für Südbayern bei Verwirklichung der Kommissionsvorschläge mindesten 5 RE/t = 18,30 DM/t unter dem Preisniveau liegen, das sich aus der Konzeption <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> ableiten läßt.</p>
				<p>4. Die Beschränkung des Interventionszeitraums auf die letzten vier Monate des Wirtschaftsjahres wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> abgelehnt, da hierdurch neue, schwerwiegende Wettbewerbsverzerrungen infolge der stark unterschiedlichen Kreditbedingungen für die Finanzierung der Ernteaufnahme eintreten würden; bekanntlich hat Frankreich eine staatliche Erntefinanzierung mit außerordentlich günstigen Kreditbedingungen im Verhältnis zu den anderen Ländern, insbesondere auch zur BRD.</p>
				<p>5. Bei Zucker verfolgt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> mit seinem Vorschlag die Wiederherstellung des Marktgleichgewichtes allein durch eine Anpassung der Grundquoten und der Garantiemengen an die Erfordernisse des Marktes; er lehnt Preissenkungen direkter oder auch indirekter Art (durch Erhöhung der Erzeugerabgabe) entschieden ab. Eine lineare Anpassung der Grundquoten (bei einem Ausnutzungsgrad von 95%) im Wirtschaftsjahr 1970/71 muß so bald wie möglich durch differenzierte Anpassung ersetzt werden. Bemerkenswert war, daß auch die französischen Parlamentarier sich der These <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> anschlossen, die finanziellen Lasten der Verwertung des Zuckers aus den überseeischen Gebieten nicht auf die EWG-Zuckerrübenanbauer abzuwälzen (darauf liefe der Vorschlag der Kommission hinaus), sondern diese Kosten auf den Brüsseler Agrarfonds zu übernehmen, in den hierfür rund 50 Mio. RE eingestellt werden müssen, das sind 183 Mio. DM.</p>
				<p>6. Bei Milch weicht der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> am weitesten von der Vorlage der Kommission ab. Sein Vorschlag enthält zwar auch die Beteiligung der Milchproduzenten an der Verwertung der Überschüsse in Höhe von 1 Pf/l angelieferter Milch. (Die Kommission verfolgt dieses Ziel durch eine Senkung des Butterinterventionspreises, die bei der entsprechend notwendigen Anhebung des Interventionspreises für Magermilchpulver zum Zwecke der Absicherung der Erzeugererlöse um knapp 2 Pf/l Milch nicht ausgeglichen werden sollte.) Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> sieht demgegenüber die Verbilligung des Verbraucherpreises durch öffentliche Subventionen vor, stimmt jedoch mit der Absicht der Kommission überein, die Kühlhausbutter um den doppelten Betrag wie bei Frischbutter zu verbilligen; die Maßnahmen in dieser Richtung haben bekanntlich 1969 zu einer relativen Verminderung der Butterbestände um 200 000 t mehr als im Jahre vorher geführt. Die Beteiligung der Erzeuger an der Verwertung der Überschüsse war auch im EP der am härtesten umstrittene Punkt in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> Konzeption, fand jedoch eine ausreichende Mehrheit.</p>
				<p>7. Die Annahme der Erzeugerabgabe bei Milch nach dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> ist vom EP bewußt verbunden worden mit der seit 1963 im Ministerrat anstehenden Verwirklichung einer Abgabe auf Pflanzen- und Seetierfette (Margarinesteuer), die 0,10 RE/kg = 36,6 Pf/kg Rohstoffe betragen soll.</p>
				<p>8. Die Debatte im EP machte sichtbar, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> – unterstützt von einer starken Mehrheit – auf eine Mengensteuerung auf den Milchmärkten zugeht, die veräußerbare Lieferrechte vorsieht. Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> und die Kommission lehnen dieses Konzept offensichtlich (noch) ab. Zu diesem Punkt fand ein interessantes Rededuell zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> statt, dessen Ausgang die starke Mehrheit für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> Vorschlag erbrachte. Während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> die These verfocht, das Gleichgewicht auf den Milchmärkten durch strukturelle Maßnahmen herbeiführen zu können, machte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> deutlich, daß dieses Konzept nicht aufgehen könne, weil es dazu verurteilt sei, die Marktentwicklung nicht auf- oder gar überholen zu können. Kein Verantwortlicher wolle an dem Richtpreis von 10,3 RE/100 kg = 37,7 Pf/kg rütteln (was auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> bestätigt wurde); wenn gleichzeitig die Produktionskapazitäten und die Absatzmöglichkeiten realistisch eingeschätzt würden, kann nur auf dem Wege einer (vorübergehenden) Begrenzung der Liefermenge auf der Basis einer bestimmten Referenzperiode in einem annehmbaren Zeitraum von 2–4 Jahren das Gleichgewicht wiedergefunden werden. Von dieser Beschränkung der Anlieferung sollen nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> Konzeption die Dauergrünlandgebiete freigestellt werden, da diese keine Alternative für die Milchproduktion haben.</p>
				<p>Die fast sechs Stunden lange Redeschlacht in Straßburg, die um 3.30 Uhr in der Frühe zu Ende ging, machte deutlich, daß mit der Entscheidung für dieses Vorschlagspaket eine gewisse Neuorientierung für die zukünftige Agrarpolitik auf der Entscheidungsebene eingeleitet ist. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> anerkannte, daß der Vorschlag des EP eine große Verantwortlichkeit zeige, die wohltuend von der Haltung des Ministerrats abweiche, der bisher die Probleme nur vor sich herschiebe, ohne den Mut zu angemessenen Entscheidungen überhaupt finden zu können. Man hat den Eindruck, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> bereitfinden könnte, seine Konzeption zugunsten des Vorschlages des EP zu ändern, falls der Ministerrat diese Vorschläge sich zu eigen machen würde. Damit hat der Ministerrat nun das Wort.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
