<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1970-12-09-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt> 			<editionStmt> 				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 03. Januar 2022</p> 			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1970/24</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 9. Dezember 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-12-09"><time type="start" when="13:00:00"/><time type="end" when="14:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (481.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-06_1970-12-09-t1300_EP_SVP-1" corresp="csu-lg-06_1970-12-09-t1300_EP_div_SVP-1">A. Stellungnahme des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über den Ausgang der bayerischen Landtagswahlen und die Regierungsbildung in Bayern. – Änderung des Bayerischen Rundfunkgesetzes. – Bericht von Staatsmister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name> über die Kompetenzverteilung in der Umweltpolitik; anschließend Diskussion.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1970-12-09-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Bundesminister a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> eröffnete die Sitzung und erteilte das Wort dem Landesvorsitzenden der CSU, Bundesminister a. D. Dr. Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Bundesminister a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nahm zum Ausgang der Wahlen in Bayern Stellung und berichtete über die Regierungsneubildung in Bayern. Der Landesvorsitzende sprach sich dafür aus, daß die Landesgruppe in absehbarer Zeit mit der Landtagsfraktion zusammentrifft, damit gemeinsam besprochen werden kann, welche politischen Ziele in nächster Zeit in Angriff genommen und verwirklicht werden müssen.</p>
				<p>Während der Ausführungen des Landesvorsitzenden übernahm Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> den Vorsitz in der Landesgruppe. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> bezeichnete es als richtig, daß sich die Landesgruppe in die Regierungsbildung in Bayern nicht eingemischt habe. Er unterstützte die Anregung des Landesvorsitzenden, mit der Landtagsfraktion zusammen zu tagen, und sprach sich dafür aus, diese Tagung nach vorheriger Abstimmung nach den Weihnachtsferien durchzuführen.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schulze-Vorberg</name> bezeichnete es als wichtigste Aufgabe in der bayerischen Landespolitik, das Bayerische Rundfunkgesetz nach dem Vorbild des WDR zu ändern. Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> wies darauf hin, daß sie sich schon vor 10 Jahren für eine Förderung des journalistischen Nachwuchses eingesetzt habe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> sprach sich für eine verstärkte Zusammenarbeit mit dem Bayerischen Staatsminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannHans">Eisenmann</name>, aus. Er stellte fest, daß Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> im bayerischen Wahlkampf die Bauern nicht gewinnen konnte. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Warnke</name> stellte fest, daß die Mitgliedschaft im Rundfunkrat des Bayerischen Rundfunks eine der letzten Pfründen in unserem Jahrhundert ist. Er sprach sich dafür aus, den Vorsitzenden der Landtagsfraktion, Staatsminister a. D. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name>, dafür zu gewinnen, daß jedes Rundfunkratsmitglied vierteljährlich einen Tätigkeitsbericht erstellen soll.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Becher</name> erklärte, daß das Wahlergebnis für die CSU-Landesgruppe den Auftrag beinhalte, innerhalb der Gesamtfraktion in bezug auf die Wankelmütigkeit gegenüber der Ostpolitik der Bundesregierung klare Stellung zu beziehen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> sprach sich dafür aus, die Frage einer Änderung des Rundfunkgesetzes in Bayern bei der vorgesehenen Zusammenkunft mit der Landtagsfraktion zu behandeln. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Zimmermann</name> setzte sich dafür ein, daß die CDU einen hauptamtlichen Referenten einstellt, der sich um alle mit Rundfunk und Fernsehen im Zusammenhang stehenden Fragen kümmern muß.</p>
				<p>Punkt 2 der Tagesordnung:</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> erteilte das Wort dem Bayerischen Staatsminister für Bundesangelegenheiten, Herrn Dr. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>. Staatsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeublFranz">Heubl</name> wies darauf hin, daß er in einem schriftlichen Bericht, der den Mitgliedern der Landesgruppe zugeleitet worden ist, die Sachprobleme dargelegt habe. Er beschränkte sich darauf, zu politischen Fragen Stellung zu nehmen. Er stellte fest, daß für das neugeschaffene Planungsministerium in Bayern nahezu kein Aufgabengebiet mehr verbleiben werde, wenn die Gesetzgebungsbefugnis auf dem Gebiete des Umweltschutzes dem Bund übertragen werden würde. Außerdem ist ein Erfolg in der Sache nicht allein durch die Möglichkeit gewährleistet, daß der Bund die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis erhält. Bisher habe der Bund von seiner Rahmengesetzgebungsbefugnis keinen Gebrauch gemacht. Es müsse daher bezweifelt werden, ob er in Zukunft von seinen Möglichkeiten Gebrauch machen werde.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> wies darauf hin, daß das Berliner Programm der CDU die Bundeskompetenz auf dem Gebiet des Umweltschutzes vorsieht. Hierfür hat sich auch die</p>
				<p>Kommunalpolitische Vereinigung ausgesprochen. Ebenso hat die Arbeitsgemeinschaft »Umweltschutz« der Landtagsfraktionen der CDU/CSU einstimmig beschlossen, für sämtliche Bereiche des Umweltschutzes die Bundeskompetenz einzuführen. In der CDU bestünde allenfalls Verständnis dafür, auf dem Gebiet des Landschaftsschutzes und des Naturschutzes die Zuständigkeit der Länder zu bewahren. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> sprach sich dafür aus, dem Bund auf dem Gebiete der Reinhaltung von Wasser und Luft sowie auf dem Gebiet des Lärmschutzes die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis einzuräumen. Auf dem Gebiet des Landschafts- und Naturschutzes soll es bei der Zuständigkeit der Länder verbleiben.</p>
				<p>Staatsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeublFranz">Heubl</name> wies darauf hin, daß die Bayerische Staatsregierung seinerzeit einer Gesetzesvorlage des Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> nicht zugestimmt habe, sie könne daher einer gleichen Vorlage des Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auch nicht zustimmen. Er wies weiter darauf hin, daß das Immissionsschutzgesetz des Bundes aus dem Jahre 1965 bisher deshalb nicht angewendet werden konnte, weil der Bund die Ausführungsbestimmungen nicht erlassen hat. Da der Bund seine Rahmenkompetenz bisher nicht genutzt hat, besteht kein Anlaß, ihm die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis einzuräumen.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schulze-Vorberg</name> hielt es für bedenklich, daß die Landesgruppe und die Bayerische Staatsregierung kontroverse Auffassungen vertreten. Er schlug vor, daß sachverständige Kollegen der Landesgruppe sich mit der Staatsregierung zusammensetzen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> wies darauf hin, daß die Landesgruppe heute eine Entscheidung fällen müsse, nachdem das Problem schon monatelang zur Entscheidung ansteht. Unabhängig davon könne im Bundestag eine Kleine Anfrage eingebracht werden, in der um Auskunft darüber ersucht wird, warum die Bundesregierung ihre bereits gegebene Kompetenz nicht genutzt hat. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Landesvorsitzende</name> stellte die Frage, wie sich ein Ja oder ein Nein politisch auswirken würde. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> äußerte Bedenken gegen eine Ablehnung der Grundgesetzänderung. Er vertrat die Auffassung, daß die Öffentlichkeit der Landesgruppe in dieser Frage nicht folgen werde.</p>
				<p>Staatsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeublFranz">Heubl</name> wies darauf hin, daß die SPD das populäre Thema des Umweltschutzes für ihre Propaganda ausnützen werde, sobald dem Bund die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis eingeräumt ist. Diese Chance soll der Bundesregierung nicht gegeben werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Landesvorsitzende</name> setzte sich dafür ein, daß die Landesgruppe einheitlich über die Frage abstimmen sollte. Wenn dem Bund die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis eingeräumt wird, dann muß die Landesgruppe Monat für Monat nachstoßen und feststellen, welche konkreten Ergebnisse die Bundesregierung vorweisen kann. Er sprach sich weiter dagegen aus, daß die Bayerische Staatsregierung im Bundesrat allein gegen die Grundgesetzänderung stimmt.</p>
				<p>Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> setzte sich dafür ein, zunächst abzuwarten, welche Ergebnisse die Enquete-Kommission zur Verfassungsreform vorlegen wird. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> erwiderte, daß die Bevölkerung sich danach orientieren wird, ob das Wasser sauberer und die Luft reiner wird. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> sprach sich ausdrücklich dafür aus, dem Bund auf dem Gebiet der Reinhaltung des Wassers die konkurrierende Gesetzgebungsbefugnis einzuräumen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Starke</name> sprach sich gegen eine Änderung des Grundgesetzes aus. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> befürwortete eine Grundgesetzänderung auf dem Gebiete der Reinhaltung des Wassers, wenn die Bundesregierung vorher ihr Konzept vorlegt.</p>
				<p>Als Ergebnis der Aussprache stellte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> fest, daß die Landesgruppe bereit ist, auf dem Gebiete der Reinhaltung von Wasser und Luft sowie auf dem Gebiete des Lärmschutzes der Schaffung der Bundeskompetenz zuzustimmen, nicht dagegen beim Landschafts- und Naturschutz.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
