<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1971/22</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 13. Dezember 1971</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-12-13">
               <time type="start" when="19:30:00"/>
               <time type="end" when="23:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
         <change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2022-02-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Ref- und Bibl-Elemente</change>
         <change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (504.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden; Berlin-Abkommen, Ostverträge. – TOP 2: Besetzung von Ausschüssen und Gremien. – TOP 4: Arbeitsförderungsgesetz. – TOP 1 (Nachtrag): Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> über die Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes; anschließend Diskussion. – TOP 3 (Nachtrag): Rentenpolitik. – TOP 5: Termin der Klausurtagung der Landesgruppe. – TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> über die geplante Neueinteilung der Wahlkreise; anschließend Diskussion und Verabschiedung einer Resolution. [Die Tagesordnung vom 9. Dezember 1971 wurde mit Schreiben vom selben Tag (ACSP, LG-Protokolle, 1971/22) um folgende Punkte erweitert: 1. Zweites Gesetz zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>), 2. Wahl zum Europäischen Parlament (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>), 3. Flexible Altersgrenze und Kleinrenten (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>). Die doppelt vergebenen TOP-Ordnungszahlen sind daher als Nachtrag besonders gekennzeichnet.]</item>
               <item xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_div_SVP-2">B. Anlage: Bericht für die Sitzung der Landesgruppe am 13. Dezember 1971 zu Tagesordnungspunkt 3: Neueinteilung der Wahlkreise.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MillerAdolf">Miller</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Punkt 1 der Tagesordnung: Bericht des Vorsitzenden</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> eröffnete die Sitzung und gab einen Bericht zur aktuellen Lage. Er sprach dabei insbesondere das Berlin-Abkommen und das Ratifizierungsgesetz an. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erläuterte den vorläufigen Zeitplan zur Beratung der Ostverträge. Hierauf verlas der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> eine Presseerklärung des Fraktionsvorstandes vom heutigen Nachmittag, die sich mit der hektischen Behandlung des Ratifizierungsgesetzes durch die Bundesregierung befaßte. Hierzu kamen Diskussionsbeiträge der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>.</p>
            <p>Die Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> bemängelten, daß im Arbeitskreis V der Fraktion eine konstruktive Arbeit nicht mehr möglich sei, da hier mehrere Untergruppen geschaffen wurden. Der Arbeitskreis V habe sich zu einem Club politischer Schwätzer entwickelt. Die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> wiesen darauf hin, daß die Probleme zu den Ostverträgen mit großer Vorsicht zu behandeln seien, da verschiedene Kollegen von der CDU einen besseren Informationsstand hätten als die Mitglieder der CSU-Landesgruppe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> bedauerte, daß die Mißbrauchsklausel beim Transitverkehr bisher bei den fraktionsinternen Beratungen noch nicht angesprochen worden sei. Die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> forderten eine bessere Aufklärung der Bevölkerung über unsere Argumente zur Ablehnung des Berlin-Abkommens und der Ostverträge. In diesem Sinne sprachen sich auch die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> aus.</p>
            <p>Punkt 2 der Tagesordnung: Besetzung von Ausschüssen und Gremien</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> trug folgende Empfehlung des Landesgruppenvorstandes vor: Bundesminister a. D. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gibt die Leitung der Arbeitsgruppe 3 ab. Als Nachfolger wird Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgeschlagen. Dieser wird sich zur Frage der Steuern mit Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> konsultieren. Daran schloß sich eine heftige Diskussion über die Verzweigung der Arbeitsweise in den verschiedenen Arbeitsgruppen an. Die Abstimmung über den Vorschlag des Landesgruppenvorstandes ergab eine einstimmige Wahl des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zum Obmann der Arbeitsgruppe 3 bei einer Stimmenthaltung. Der Parlamentarische Geschäftsführer gab bekannt, daß Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> als ordentl. Mitglied aus dem Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit ausscheiden wolle. Da sich für ihn ein Nachfolger noch nicht abzeichnet, müßten weitere Überlegungen angestellt werden.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> bat mit Zustimmung der Landesgruppe den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name> als Nachfolger für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> in das Kuratorium der Deutschland-Stiftung einzutreten. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name> entsprach dieser Bitte.</p>
            <p>Punkt 4 der Tagesordnung: Arbeitsförderungsgesetz</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> wurde von den Mitgliedern der CSU-Landesgruppe beauftragt, bei den parlamentarischen Beratungen des Arbeitsförderungsgesetzes dafür einzutreten, daß die Arbeitgeber am Schlechtwettergeld nicht beteiligt würden.</p>
            <p>Nachtrag zum Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> berichtete über den Stand der parlamentarischen Beratungen zum 2. Gesetz zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes. Er informierte die Mitglieder der Landesgruppe insbesondere über die strittige Frage der Lizenzierung und über den jetzt zur Debatte stehenden Vorschlag der Koalition. Danach soll die Versagung der Lizenz möglich sein, es sei denn, die Bahnen (die Deutsche Bundesbahn und andere Eisenbahnen) wären nicht in der Lage, das Beförderungsgut zu adäquaten Bedingungen zu befördern. Zum Schluß seiner Ausführungen plädierte er für eine gemeinsame Haltung der Fraktion und empfahl den Mitgliedern der CSU-Landesgruppe, sich bei der Abstimmung zum Güterkraftverkehrsgesetz der Stimme zu enthalten.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> stimmte den Ausführungen des Berichterstatters zu. Er wies darauf hin, daß die Wirtschaft von der CDU/CSU zur Frage des Werkfernverkehrs eine liberale Haltung erwarte. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> bemängelte, daß die Fraktion der CDU/CSU in der Verkehrspolitik kein eigenes Konzept aufzuweisen hätte. Der von der Regierung vorgeschlagene Gesetzentwurf würde nicht lange halten. Er sei auch seines Erachtens verfassungswidrig. Die CSU müßte daher dieser Novelle ihre Zustimmung versagen. Man könne sich höchstens der Stimme enthalten.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> wies darauf hin, daß die Novelle zum Güterkraftverkehrsgesetz besondere Auswirkungen auf das Zonenrandgebiet habe. Der Wirtschaftsausschuß habe daher eine Ausnahmeregelung für den Zonenrand vorgeschlagen, die aber vom Verkehrsausschuß nicht übernommen worden sei. Er bat daher die Mitglieder der CSU-Landesgruppe dafür einzutreten, daß hinsichtlich der Lizenzierung des Werkfernverkehrs eine Ausnahmeregelung für das Zonenrandgebiet getroffen werde.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> warnte vor einer Stimmenthaltung und plädierte seinerseits für eine Ablehnung der Novelle. Dem widersprach Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>. Er führte aus, daß eine Ablehnung auf uns zurückfallen würde, da uns dann eine Eisenbahnfeindlichkeit nachgesagt werden würde. Nach weiteren Diskussionsbeiträgen der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> erklärte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name>, daß die Haltung der CSU-Landesgruppe bei der Abstimmung über die Novelle zum Güterkraftverkehrsgesetz noch mit der Fraktion abgeklärt werden müsse.</p>
            <p>Nachtrag zum Punkt 2 der Tagesordnung mußte entfallen, da Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> am Erscheinen verhindert war.</p>
            <p>Nachtrag zum Punkt 3 der Tagesordnung:</p>
            <p>Für den Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> konstatierte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> die Meinung der Landesgruppe zu diesem Problem: »Wir bejahen die Anhebung des Rentenniveaus im allgemeinen und der Kleinrenten im besonderen. Wir sind nicht gegen die Einführung der flexiblen Altersgrenze.« Die Mitglieder der CSU-Landesgruppe bekundeten hierzu ihr volles Einverständnis.</p>
            <p>Punkt 5 der Tagesordnung: Klausurtagung der CSU-Landesgruppe</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erklärte, daß die für Januar 1972 vorgesehene Klausurtagung auf März 1972 verschoben werden müßte. Als möglicher Termin sei die Zeit zwischen 5. und 11. März 1972 vorgesehen. Die Landesgruppe zeigte hierzu ihr Einverständnis.</p>
            <p>Punkt 3 der Tagesordnung: Neueinteilung der Wahlkreise</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> erstattete den in der Anlage zu diesem Protokoll beigefügten Bericht.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_div_SVP-2">Dok. 504 a.</ref>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> sprach sich auch dafür aus, daß es bis zur Bundestagswahl 1973 bei der jetzigen Wahlkreiseinteilung verbleiben solle.</p>
            <p>Der Wahlreferent des Statistischen Landesamtes in München, Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MillerAdolf">Miller</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_FN003" type="critical">
                     <p>Vom Bearbeiter korrigiert aus »Müller«.</p>
                  </note>
               </seg>, berichtete über die in seinem Hause angestellten Überlegungen über eine mögliche künftige Wahlkreiseinteilung in Bayern. Er zeigte dabei die Schwierigkeiten auf, die sich durch die Gebiets- und Verwaltungsreform ergeben hätten.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erklärte, daß es nach seinen Informationen technisch noch möglich wäre, die Wahlkreise bis zum 1. Juli 1972 neu einzuteilen. Er regte jedoch an, von einer diesbezüglichen bayerischen Initiative abzusehen. Anschließend sprach Bundesminister a. D. Dr. Franz Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ebenfalls zur Wahlkreiseinteilung und zum Behördenausgleichsplan der Bayerischen Staatsregierung. Er übte scharfe Kritik an dem diesbezüglich vom Bayerischen Innenministerium und der Landtagsfraktion an den Tag gelegten Verfahren.</p>
            <p>Abschließend schlug der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> folgende Resolution vor: 1. Die CSU-Landesgruppe will keine Neueinteilung der Wahlkreise. 2. Es sind 2 Delegierte der CSU-Landesgruppe in die Kommission zur Wahlkreisreform zu entsenden. Hierfür werden die Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgeschlagen. Die Delegierten erhalten die Auflage, der Landesgruppe über den jeweiligen Stand des Verfahrens Bericht zu erstatten. 3. Zur Frage der Neueinteilung der Wahlkreise wird die CSU-Landesgruppe Verbindung zum Bayerischen Innenministerium aufnehmen.</p>
            <p>Es folgten Wortmeldungen der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>. Über den Entschließungsantrag des Vorsitzenden wurde wie folgt abgestimmt: zu Ziffer 1: bei einer Gegenstimme einstimmig angenommen; zu Ziffer 2 und 3: einstimmig angenommen.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.]</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1971-12-13-t1930_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>[504. a</p>
            <p>Bericht für die Sitzung der Landesgruppe am 13. Dezember 1971 zu Tagesordnungspunkt 3: Neueinteilung der Wahlkreise</p>
            <p>ACSP, LG-Protokolle, 1971/22. Verfasser: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> (Arbeitsgruppe 1). Datum: 14. 12. 1971.]</p>
            <p>Erstens: Der Innenausschuß des Deutschen Bundestages hat in seiner Sitzung vom 13. Mai 1971 im Anschluß an die Beratung des Berichts der Wahlkreiskommission (Drs. VI/1627) einstimmig die folgenden Beschlüsse gefaßt:</p>
            <p>I. Dem Deutschen Bundestag folgenden Antrag zur Annahme zu empfehlen: Der Bundestag wolle beschließen,</p>
            <p>1. den Bericht der Wahlkreiskommission für die 6. Wahlperiode des Deutschen Bundestages zur Kenntnis zu nehmen;</p>
            <p>2. die Bundesregierung zu beauftragen, dem Deutschen Bundestag spätestens bis zum 31. Dezember 1971 den Entwurf eines Gesetzes vorzulegen, welcher der Wahlkreiseinteilung den Gebietsstand vom 1. Juli 1972 zugrunde legt.</p>
            <p>Diesen Beschluß hat der Bundestag in seiner 125. Sitzung am 8. Juni 1971 einstimmig angenommen.</p>
            <p>II. Dem Bundesminister des Innern zu empfehlen:</p>
            <p>1. In den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundeswahlgesetzes</p>
            <p>a) nur die Grenzänderungen jener Wahlkreise einzubeziehen, deren Bevölkerungszahl von der durchschnittlichen Bevölkerungszahl der Wahlkreise um mehr als 33 1/3 v. H. nach oben oder unten abweicht (§ 3 Abs. 3 S. 3 BWahlG). Dem Vorschlag der Wahlkreiskommission, einen Bundesdurchschnitt von 25% anzustreben, soll in einem späteren Zeitpunkt gefolgt werden;</p>
            <p>b) keine Wahlkreisverschiebung von Land zu Land und keine kommunalen Grenzänderungen aufgrund der Verwaltungsreformen über den Stichtag vom 1. Juli 1972 hinaus einzubeziehen.</p>
            <p>Der Ausschuß geht davon aus, daß die zur Zeit geltende Verteilung der Wahlkreise auf die Länder mit den Grundsätzen des Wahlrechts und des Grundgesetzes im Einklang steht. Mit Rücksicht darauf, daß eine Veränderung eines Wahlkreises eine große Zahl weiterer Veränderungen anderer Wahlkreise zwangsläufig nach sich zieht und eine Neueinteilung der Wahlkreise nach Abschluß der Grenzänderungen der Verwaltungseinheiten im Zuge der kommunalen Verwaltungsreform notwendig sein wird, soll die Einteilung der Wahlkreise nach Abschluß der zur Zeit vorbereiteten kommunalen Gebietsreform der Länder neu überdacht werden. Dabei ist die künftige Einteilung der Wahlkreise für die Wahlen zu den Landesparlamenten zu berücksichtigen.</p>
            <p>3. Von einer Änderung der Bezeichnung der Wahlkreise soll bis zur allgemeinen Neueinteilung abgesehen werden.</p>
            <p>4. Das Wahlrecht der im Ausland wohnenden deutschen Staatsangehörigen zum Deutschen Bundestag soll rechtzeitig bis zur Wahl im Jahre 1973 gesetzlich verankert werden.</p>
            <p>Die Empfehlung des Innenausschusses, keine weitergehenden Wahlkreisänderungen vorzuschlagen, ist darauf zurückzuführen, daß nach seiner Ansicht die Zeitspanne bis zum Inkrafttreten des Gesetzes (das Gesetz muß spätestens bis 1. Juli 1972 verkündet sein) zu kurz sei.</p>
            <p>Zweitens: Der Bundesinnenminister hat, wie bereits mit Schreiben der Arbeitsgruppe 1 vom 1. Dezember 1971 mitgeteilt wurde, auf der Grundlage der Empfehlungen des Innenausschusses inzwischen einen Gesetzentwurf zur Änderung des Bundeswahlgesetzes vorbereitet, der am 13. Oktober 1971 mit den Innenministern der Länder vorbesprochen worden ist und voraussichtlich zeitgerecht im Bundestag eingebracht werden kann. Danach sollen für die Bundestagswahl 1973 die geltenden Wahlkreisgrenzen grundsätzlich beibehalten und Gebiets- und Verwaltungsreformen in den Ländern bis auf einige notwendige Korrekturen unberücksichtigt bleiben (vgl. Schreiben der Arbeitsgruppe 1 vom 1. Dezember 1971). Eine umfassende Neueinteilung der Wahlkreise soll erst unmittelbar nach der Bundestagswahl 1973 in Angriff genommen werden. Dabei wird Bayern möglicherweise einen weiteren Wahlkreis erhalten.</p>
            <p>Drittens: Zu dem Problem der Wahlkreiseinteilung in Bayern im Anschluß an die Gebietsreform hat am 9. Dezember 1971 im Bundesministerium des Innern mit Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name> und dem Wahlrechtsreferenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hartmann">Hartmann</name> eine Besprechung stattgefunden. Danach bestehen für die Beibehaltung der derzeitigen Wahlkreisgrenzen und gegen eine weitergehende Veränderung die folgenden Gründe und Überlegungen:</p>
            <p>– Der Bundesminister des Innern hat aufgrund der Empfehlungen des Innenausschusses keine weiteren Vorbereitungen für eine größere Veränderung getroffen. Statistische Erhebungen und andere Vorarbeiten würden jeweils bei einem Änderungsvorschlag 1–3 Monate Zeit in Anspruch nehmen. Die Änderung einiger weniger Wahlkreise würde sich in einer Kettenreaktion auf alle übrigen Wahlkreise eines Landes fortwirken, so daß nicht mehr alle möglichen Einwendungen der interessierten Gruppen und Parteien berücksichtigt werden könnten, wie die Erfahrung der letzten Wahlkreisänderungen zeige.</p>
            <p>– Eine umfassende Neueinteilung der Wahlkreise unter Berücksichtigung aller Gebiets- und Verwaltungsreformen könne nur bundesweit vorgenommen werden. Die Gebietsreformen in den jeweiligen Bundesländern haben aber einen unterschiedlichen Stand, während z. B. Schleswig-Holstein und Bayern ihre Neugliederung beendet bzw. fast beendet haben, kann Baden-Württemberg diese Maßnahmen erst bis zur Bundestagswahl 1973 durchführen.</p>
            <p>– Schleswig-Holstein habe zunächst für sich die Berücksichtigung der Gebietsreform bei der Wahlkreiseinteilung gefordert, mit Rücksicht auf den unterschiedlichen Stand der Gebietsreformen anderer Länder aber dann von dieser Forderung wieder Abstand genommen. Für Bayern könne zwar trotz des einstimmigen Votums des Innenausschusses eine Änderungsinitiative gemacht werden, doch habe diese wenig Aussicht auf Erfolg, weil auch die anderen Parteien wenig geneigt seien, hier mitzumachen.</p>
            <p>– Zu bedenken ist bei größeren Änderungsplänen schließlich noch, daß die Parteiorganisation sich schwertun wird, sich bei der Wahlvorbereitung zeitgerecht auf diese Änderungen einzustellen. Im übrigen kann das Vertrauen der Wähler erschüttert werden.</p>
            <p>Viertens: Nach dem Ergebnis der Besprechung im Bundesinnenministerium ist es unwahrscheinlich, daß in Bayern für die nächste Bundestagswahl, abgesehen von den geringfügigen Änderungen, die bereits mit Schreiben vom 1. Dezember 1971 dargestellt worden sind, eine weitere Neugliederung der Wahlkreise kommt bzw. erreicht werden kann. Das bedeutet, daß die Aufstellung der Kandidaten in den Wahlkreisen, die durch die Gebietsreform in Bayern verändert worden sind, nach dem Organisationsstand der letzten Bundestagswahl durchzuführen ist.</p>
            <p>Fünftens: Rechtliche Bedenken bzw. Gründe für eine Wahlanfechtung entstehen nicht daraus, wenn die Gebietsreform bei der Wahlkreiseinteilung unberücksichtigt bleibt. § 3 BWahlG, der die Wahlkreiseinteilung regelt, fordert nämlich lediglich, daß Stadt- und Landkreisgrenzen nach Möglichkeit berücksichtigt werden sollen. Nur Ländergrenzen müssen berücksichtigt werden. Auch die Aufstellung der Parteibewerber für die Bundestagswahl ist ohne Schwierigkeiten möglich. Im wesentlichen handelt es sich dabei um eine satzungsrechtliche Frage. Im einzelnen sind folgende gesetzlichen und satzungsrechtlichen Bestimmungen von Bedeutung:</p>
            <p>a) Das Bundeswahlgesetz (§ 22) sieht zwei Möglichkeiten der Aufstellung von Parteibewerbern in einem Wahlkreis vor. Einmal kann in einer Versammlung aller wahlberechtigten Mitglieder der Partei im gesamten Wahlkreis der Kandidat benannt werden. Zum anderen kann in einer Versammlung der von den wahlberechtigten Mitgliedern der Partei gewählten Delegierten der Bewerber gewählt werden.</p>
            <p>b) Die CSU-Satzung enthält zwar lediglich über die eine Alternative konkrete Bestimmungen, nämlich über die Kandidatenaufstellung durch die Delegiertenversammlung (§ 29). Die zweite Alternative der Wahl der Parteibewerber durch die Mitgliederhauptversammlung im Wahlkreis ist dagegen in der Satzung nicht geregelt. Da die gesetzliche Bestimmung des § 22 BWahlG gegenüber der Satzung aber höherrangig ist, kann auch nach dieser Alternative der Parteibewerber bestimmt werden.</p>
            <p>c) Die Delegiertenversammlung wird vom Vorsitzenden der Bundeswahlkreiskonferenz (§ 25 der Satzung) einberufen. Die Delegierten selbst werden im Bundeswahlkreis von den Kreishaupt- bzw. von den Kreisvertreterversammlungen gewählt. Wird das Gebiet eines Kreisverbandes dabei von Bundeswahlkreisen geteilt, so werden alle Delegierten durch die Ortshauptversammlungen gewählt.</p>
            <p>d) Werden nun auch noch einzelne Orte durch Bundeswahlkreise geteilt, besteht entweder in erweiternder Auslegung des § 29 der Satzung die Möglichkeit, daß innerhalb der Orte die Delegierten durch Teilversammlungen gewählt werden oder daß die Kandidatenaufstellung über § 22 BWahlG durch die Versammlung aller wahlberechtigten Mitglieder der Partei im Wahlkreis geschieht. Diese Versammlung müßte dann ebenfalls die Bundeswahlkreiskonferenz einberufen.</p>
            <p>e) Entsprechend der Satzungsregelung über die Beschlußfähigkeit der Parteiorgane (§ 41) ist die Mitgliederhauptversammlung eines Wahlkreises ohne Rücksicht auf die Zahl der erschienenen Mitglieder beschlußfähig. Denn nur bei Delegiertenversammlungen muß mindestens die Hälfte der stimmberechtigten Mitglieder anwesend sein.</p>
            <p>Sechstens: Nach einer Auskunft des Wahlrechtsreferenten im Bayerischen Innenministerium ist dort angeblich noch keine Entscheidung darüber getroffen worden, ob eine Initiative des Landes Bayern im Bundesrat für eine Änderung der bayerischen Wahlkreise auf der Grundlage der Gebiets- und Verwaltungsreform ergriffen werden soll. Allerdings liegen bereits Modelle über eine mögliche künftige Wahlkreiseinteilung vor, die bereits auch in einzelnen Gremien der Partei und der Bayerischen Staatsregierung erörtert worden sind.</p>
            <p>Nb.</p>
            <p>Die Landesgruppe der CSU hat in ihrer Sitzung am 13. Dezember 1971 bei einer Gegenstimme beschlossen, für die Bundestagswahl 1973 keine Neueinteilung der Wahlkreise in Bayern herbeizuführen. Im übrigen soll die Angelegenheit möglichst vertraulich behandelt werden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>