<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-06_1969-11-13-t1230_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, Bl. 1969/12</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 13. November 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-11-13"><time type="start" when="12:30:00"/><time type="end" when="13:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (452.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-06_1969-11-13-t1230_EP_SVP-1" corresp="csu-lg-06_1969-11-13-t1230_EP_div_SVP-1">A. TOP 2: Konstituierung und Einteilung der Arbeitsgruppen. – TOP 3: Verschiedenes; Auswärtiger Ausschuss, Diskussionskreis Mittelstand. – TOP 1: Wahl des Fraktionsvorstandes. – TOP 3: Verschiedenes: Herabsetzung des Wahlalters, landwirtschaftspolitische Fragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-06_1969-11-13-t1230_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Der stellvertretende Vorsitzende, Abg. Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, eröffnete die Sitzung.</p>
				<p>Punkt 1 der Tagesordnung wurde bis zum Erscheinen des Vorsitzenden zurückgestellt.</p>
				<p>Zu Punkt 2: Der amtierende Vorsitzende erteilte dem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarischen Geschäftsführer</name> das Wort. Dieser gab den Vorschlag des Vorstandes der CSU-Landesgruppe über die Einteilung der Arbeitsgruppen bekannt. Diese sollen in der übernächsten Woche zu ihren konstituierenden Sitzungen zusammentreten.</p>
				<p>Zu Punkt 3: Es wurde über den möglichen Verlauf der konstituierenden Sitzung des Auswärtigen Ausschusses gesprochen, insbesondere im Hinblick auf eine evtl. Erörterung der im Zusammenhang mit dem Nichtverbreitungsvertrag stehenden Fragen. Weiter wurde die Möglichkeit erörtert, wie eine Verbesserung der Informationen aus Brüssel zu erreichen ist.</p>
				<p>Sodann berichtete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> über den Diskussionskreis Mittelstand. Er teilte hierzu mit, daß die CSU-Landesgruppe den stellvertretenden Vorsitzenden des Diskussionskreises Mittelstand stellen soll. Der Vorschlag des Vorstands der CSU-Landesgruppe lautet hierfür: Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>. Als Mitglieder des Vorstands des Diskussionskreises Mittelstand schlägt der Vorstand der CSU-Landesgruppe vor: Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>.</p>
				<p>Für den weiteren Verlauf der Sitzung übernahm nunmehr Bundesminister a. D. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> den Vorsitz. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> machte ergänzende Angaben über die Aufgaben des Diskussionskreises Mittelstand und führte dazu aus, daß es sich hierbei um einen Teil der Organisation der Fraktion handelt. Hierüber erfolgte eine kurze Aussprache.</p>
				<p>Zu Punkt 1: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> gab bekannt, daß bisher die Kabinettsmitglieder kraft Amtes Zutritt zu den Sitzungen des Fraktionsvorstandes hatten. Dieses Recht soll nunmehr den Ausschußvorsitzenden der Gesamtfraktion eingeräumt werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> teilte mit, daß von der Landesgruppe die Mitglieder Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> zur Wahl vorgeschlagen werden. Anschließend verlas er die 16 von der CDU nominierten Mitglieder für den Fraktionsvorstand. Diese sind: Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> teilte hierzu mit, daß außer den 3 von der CSU-Landesgruppe benannten Kandidaten nur weitere 13 gewählt werden können und somit 3 von der CDU vorgeschlagene Mitglieder bei der Wahl ausscheiden müssen. Über diese Frage wurde eine kurze Diskussion geführt. Ergänzend teilte der Vorsitzende mit, daß neben den gewählten Mitgliedern des Fraktionsvorstandes noch je ein Vertreter der Arbeitnehmer, der Landwirtschaft, des Mittelstandes sowie eine Vertreterin aus der Gruppe der Frauen in der Fraktion kooptiert werden sollen. Im Gegensatz zur 5. Legislaturperiode, wo der Vorstand der Gesamtfraktion aus insgesamt 65 Mitgliedern bestand, soll der neue Fraktionsvorstand nur 58 Mitglieder umfassen. Abschließend nahm der Vorsitzende zu der Frage des Wahlmodus Stellung.</p>
				<p>Zu Punkt 3: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> gab ergänzend bekannt, daß ein Gruppenentwurf vorliege, wonach das passive Wahlalter auf 21 Jahre herabgesetzt werden soll. Der Vorsitzende schlägt vor, mit Rücksicht auf die jüngste Abstimmung in der Gesamtfraktion keinen eigenen Antrag einzubringen, sondern im Anschluß bei der Beratung der Herabsetzung des aktiven Wahlalters einen entsprechenden Antrag zu stellen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> erklärte sich hierzu bereit.</p>
				<p>Zum Schluß der Sitzung wurden nochmals ausgiebig die taktischen Fragen über die Debatten im Plenum erörtert, insbesondere bei Fragen aus dem Gebiet der Landwirtschaft. Speziell wurde das Vorgehen bei den Auseinandersetzungen mit Bundesernährungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> erörtert. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> brachte vor, daß die Auseinandersetzungen im Plenum über Fragen des Ausgleichs der Einkommensverluste der Landwirtschaft, die durch die Aufwertung der DM entstanden sind, nicht klar und eindeutig gewesen sind. Er hielt es deshalb für notwendig, daß eine kurz abgefaßte Presseerklärung nochmals den Standpunkt der CSU-Landesgruppe darlegt. Dieser Antrag fand allgemeine Zustimmung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
