<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. November 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-11-11"><time type="start" when="11:11:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-1"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-1"
							> A. Bericht von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher"
							ref="#SchroederGerhard_1949-09-07"
						>Schröder</name> zum Thema Notstandsgesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-2"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-2"
						> B. Ausführungen zur Frage des Rundfunk- und Fernsehwesens.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-3"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-3"
						> C. Aussprache über das Parteiengesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-4"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-4"
							> D. Erläuterungen von Bundesfinanzminister <name type="Person"
							role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07"
						>Etzel</name> zum neuen Haushaltsplan.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-5"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-5"
							> E. Aussprache über die Ankündigung des sowjetischen Ministerpräsidenten <name
							type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch"
							>Chruschtschow</name> zum Status von Berlin.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-6"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-6"
						> F. Beratungen der Note der Bundesregierung an die Regierung der UdSSR über Viererverhandlungen zwecks Vorbereitung eines Friedensvertrages mit Deutschland.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_SVP-7"
						corresp="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-7"
							> G. Bericht über die bevorstehenden Wahlen zum Bundesverfassungsgericht und über die Frage der Nachfolge des verstorbenen Präsidenten Dr. <name
							type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WintrichJosefMarquard"
							>Wintrich</name>.</item>
					</list></div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Bundesinnenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bezieht sich zum Thema Notstandsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Regierungsentwurf: Drucksache III/1800 v. 20.4. 1960.</p></note></seg> auf seine Ausführungen vor der Polizeigewerkschaft in Stuttgart.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN002" type="comment"><p>Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> vor dem 5.11. 1958. Der Bundestagsausschuß für Inneres kritisierte am 5.11. 1958, daß der Minister seine Rede zuerst in einer öffentlichen Versammlung gehalten habe, anstatt zunächst den Ausschuß zu unterrichten. Am 6.11. 1958 übte der Ausschuß Kritik daran, daß der Minister seine Pläne am folgenden Montag, den 10.11. 1958 vor der Presse in Bonn erläutern wolle, obwohl zwischen dem Minister und dem Ausschuß eine eingehende Erörterung für den 26. und 27.11. 1958 vereinbart worden sei. Vgl. »Schröder erläutert seine Stuttgarter Rede«, in: »Stuttgarter Zeitung« Nr.257 v. 7.11. 1958, S. 2.</p></note></seg> Er sei zu diesen Ausführungen bewegt worden durch den Gedankengang, daß es in ruhig erscheinenden Zeiten notwendig sei, an mögliche Entwicklungen der Zukunft zu denken, was die Regelungen dieser Fragen anbelange. Der Grundgesetzgeber habe wohl mit Absicht seine Augen verschlossen vor dem Problem des Notstandes, eine Haltung, die darauf basiert, daß seinerzeit eben der Krieg verloren gewesen sei und daß die Alliierten den Schutz des Staates in jeder Beziehung übernommen hatten. Bei der Wehrverfassung habe man dann das Problem des Notstandes schon ins Auge gefaßt, aber nicht mehr mitgelöst. Immerhin sei es damals auf Vorschlag der Opposition zur Einführung des Art.143 GG gekommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN003" type="comment"><p>Nach Art.142 a GG wurde durch Gesetz vom 19.3. 1956 (BGBl. I, S. 111) folgender Artikel 143 eingefügt: Art.143 (Innerer Notstand, Streitkräfte) »Die Voraussetzungen, unter denen es zulässig wird, die Streitkräfte im Falle eines inneren Notstandes in Anspruch zu nehmen, können nur durch ein Gesetz geregelt werden, das die Erfordernisse des Artikels 79 erfüllt.« Artikel 143 wurde durch Gesetz vom 24.6. 1968 (BGBl. I, S. 709) wieder aufgehoben. Vgl. Weber, SPD-Fraktion 1949–1957, S. 287f.; Bauer/Jestaedt, Grundgesetz, S. 83, 388.</p></note></seg>, in dem die Frage des Einsatzes der Bundeswehr im Falle eines Notstandes einer weiteren gesetzlichen Regelung vorbehalten bleibt. Es sei allerdings notwendig, daß die Frage der Notstandsregelung aus der tagespolitischen Auseinandersetzung herausgenommen und in die Höhenluft des Verfassungsgesetzgebers gehoben werde. Wer den Wunsch habe, daß die seit dem 5.5. 1955 eingeschränkt bestehende Souveränität vervollständigt werde, müsse die Notstandsregelung wollen. Eine solche finde sich ja in den Verfassungen aller demokratischen Länder, auch der deutschen Länder, deren Verfassungen größtenteils noch vor dem Grundgesetz entstanden seien. Konkrete Darlegungen über den Inhalt einer Notstandsgesetzgebung könne er, der Minister, allerdings noch nicht geben, da ein Beschluß der Bundesregierung noch nicht ergangen sei.</p>
				<p>Was die Frage der Staatssicherheitsbehörde anbelange, so wolle er klarstellen, daß er keinen Vorschlag gemacht habe, diesen Verfassungsschutzämtern irgendwelche Exekutivgewalt zu geben. Er halte die Namensgebungen dieser Einrichtungen nicht für glücklich, da dadurch viel Mißtrauen entstanden sei. Der Name Staatssicherheitsdienst sei aber durch die angewandten Methoden so diskreditiert, daß dieser Name jetzt nicht angewandt werden könne. Er glaube, daß sich die Bevölkerung eines Tages unter dem Namen eines Bundessicherheitsamtes besser vorstellen könne, um was es gehe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Dann wendet sich der Minister der Frage des Rundfunk- und Fernsehwesens zu und teilt mit, daß die Bundesregierung der Auffassung sei, Auslands- und Zonenfunk müsse auf Bundesniveau gehoben werden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Regierungsentwurf: Drucksache III/1434 v. 26.11. 1959.</p></note></seg>, was ohne größere Schwierigkeiten möglich sei. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, meine, daß das schwierigere Problem in der Behandlung des Fernsehwesens liege, wobei sich die Frage ergebe, wer der Rechtsträger eines 2. Programms sein solle. Fest stehe dabei nur, daß es sich um ein Programm außerhalb der bestehenden Anstalten handeln solle. Das Kabinett habe sich mit einem endgültigen Entwurf noch nicht befaßt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Zum Parteiengesetz führt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> aus, daß das dem Kabinett vorzulegende Gesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Regierungsentwurf: Drucksache III/1509 v. 22.12. 1959.</p></note></seg> ein Organisations- und Rechenschaftslegungsgesetz, nicht aber ein Parteifinanzierungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN006" type="comment"><p>Das Parteiengesetz regelte auch die Erstattung von Wahlkampfkosten aus dem Bundeshaushalt (»Parteienfinanzierung«) für alle Parteien, die 0,5% der Zweitstimmen erreichten. Das Bundesverfassungsgericht hatte 1966 die bis dahin praktizierte Form der Finanzierung aus dem Bundeshaushalt – weil sie die Parteien begünstigte, die im Bundestag vertreten waren – für verfassungswidrig erklärt. Vgl. Parteiengesetz v. 24.7. 1967 (BGBl. I, S. 773); BVerfGE 20, S. 56–119 v. 19.7. 1966.</p></note></seg> sei. Es sei sehr umstritten, ob man den Weg der Finanzierung der Parteien aus Staatsmitteln gehen sollte, und man könne dafür und dagegen eine Reihe gewichtiger Gründe anführen. Der Bundestag habe die Vorlage eines Parteiengesetzes verlangt; was er in seinen Ausschüssen aus dem zur Vorlage gekommenen Gesetz mache, sei Sache des Parlaments.</p>
				<p>Zu 1. In der Aussprache zu diesen Berichten melden Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> gewisse Bedenken an, ob es politisch richtig gewesen sei, die Frage der Notstandsgesetzgebung gerade jetzt anzuschneiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> beichtet, daß die Ausführungen des Ministers in Stuttgart bei den Teilnehmern des Kongresses gut aufgenommen worden seien.</p>
				<p>Zu 2. Zum Rundfunk- und Fernsehwesen gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> einen kurzen Überblick über die Verhandlungen im Rechtsausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. 28. Sitzung des Rechtsausschusses v. 8.10. 1958, TOP 2, S. 4–15 (Parl. Arch.).</p></note></seg>, während</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> seine Eindrücke aus England, wohin er mit mehreren Abgeordneten eine Studienreise gemacht hatte, wiedergibt. Man habe erkennen können, daß die Fernsehfragen in England ganz anders lägen, als bei uns immer dargestellt würde. Es sei in England unmöglich gemacht worden, daß die werbende Wirtschaft Einfluß auf die Programmgestaltung nehmen könne, so daß der Einwand, das Werbefernsehen werde zum Propagandainstrument der an der Werbung Interessierten, so daß dadurch indirekt der Bundesregierung ein Werbeinstrument zuwachse, nicht zutreffe. Die Programmqualität habe durch das Nebeneinanderbestehen verschiedener Programme nicht gelitten; von Sex, Totschlag und Kriminellen sei im englischen Fernsehen, wenn man die grundsätzliche Einstellung der Engländer zum Kriminalroman berücksichtige, nicht mehr zu spüren als im deutschen Fernsehen auch. Die beiden Geistlichen, die in den Beiräten der englischen Anstalten tätig seien, hätten ihm auf Befragen erklärt, daß sie nach vier Jahren Erfahrung sich für das Werbefernsehen wieder entscheiden würden, wenn diese Frage gestellt würde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>4. Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> dankt der Fraktion für die Möglichkeit, hier die Grundlinien des neuen Haushaltsplanes darlegen zu können<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. Entwurf Haushaltsgesetz 1959: Drucksache III/650 v. 1.12. 1958.</p></note></seg>, und gibt einen kurzen Überblick über die Entwicklung des Haushaltsumfanges seit 1955. In diesem Jahre habe der Haushalt 30 Mrd., 1956 33,2 Mrd., 1957 36,2 Mrd. und 1958 38,7 Mrd. DM umfaßt. Der Haushalt habe sich also mehr ausgedehnt, als das Volkseinkommen gewachsen sei. Das bedeute, daß die Omnipotenz des Staates sich ausgeweitet habe, was gegen die von der CDU/CSU vertretene Grundlinie der Politik sei. Eine gewisse Steigerung des Haushalts lasse sich durch die zwingenden Ausgaben des Wehretats nicht vermeiden. Einen gewissen Block von Ausgaben bedingt außerdem die Sozialgesetzgebung und sonstige Regelungen z.B. aus Anlaß der Saarrückkehr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN009" type="comment"><p>Angleichung im Zuge der Eingliederung der Saar in die Bundesrepublik auf Grund des deutsch-französischen Vertrages zur Regelung der Saarfrage v. 27.10. 1956. Zur Wahrung des sozialen Besitzstandes vgl. R. Schmidt, Saarpolitik, Bd.3, S. 550–554, 616, 757, 836.</p></note></seg> Da es weiter darum gegangen sei, keine Steuererhöhung durchzuführen, keine Mittelhortung durch Ausgabenreste zu schaffen und auf die Schonung des Kapitalmarktes bedacht zu sein, habe sich aus diesen Grundsätzen ein gewisser Rahmen ergeben, der nicht überschritten werden dürfe. Die von den Ressorts angemeldeten Wünsche hätten zunächst eine Summe von 44,7 Mrd. DM, also ein Ausgaben-Mehr von rund 6 Mrd. DM ausgemacht. Es sei gelungen, davon zunächst 3,6 Mrd. DM abzustreichen, so daß ein Betrag von 41,1 Mrd. DM übriggeblieben sei. Da es weiter möglich gewesen sei, den Wehrhaushalt mit 9 Mrd. DM zu bedienen, ergebe sich nun eine Endsumme von 39,1 Mrd. DM, also ein Mehr von 400 Mio. DM gegenüber dem vergangenen Haushalt. Dabei müsse man berücksichtigen, daß in diesem Betrag auch die Aufwendungen für die Saar enthalten seien, so daß man in Wirklichkeit unter der Summe des letzten Haushalts liege.</p>
				<p>Trotzdem habe sich die Frage der Deckung dieser 39,1 Mrd. DM in allem Ernst gestellt. Die ordentlichen Einnahmen seien auf 34,2 Mrd. DM geschätzt, da das Steuereinkommen um ungefähr 1 Mrd. DM niedriger liege als ursprünglich gedacht. Die im vergangenen Jahr angenommene Steigerung des Sozialproduktes um 7% habe diese Höhe nicht erreicht, sondern habe im vergangenen Jahr bei 6% und für 1959 bei 5,5% gelegen. Der so verbleibende Rest von 4,9 Mrd. DM solle abgedeckt werden durch Entnahme von 1,2 Mrd. DM aus dem Rückstellungskonto, während der dann noch verbleibende Rest von 3,7 Mrd. DM auf dem Kapitalmarkt gedeckt werden solle. Die Bundesbank habe sich zunächst nur bereit erklärt, 700 Mio. DM gegen Schätze zu geben. Später sei man dann doch noch übereingekommen, 3 Mrd. DM nach Möglichkeit aufzubringen. Da der Kapitalmarkt rund 12 Mrd. DM umfasse, sei dieser Betrag 25% des insgesamt zur Verfügung Stehenden. Wenn man diesen hohen Anteil ohne Erschütterung des Kapitalmarktes in Anspruch nehmen wolle, müsse man allerdings von dem Grundsatz abgehen, bei vollen Kassen nicht an den Kapitalmarkt zu gehen; man müsse schon zu Beginn des Jahres anfangen, monatlich etwa 200–250 Mio. DM aufzunehmen. Dieser Ausgleich über den Kapitalmarkt erscheine unbedingt notwendig, um nicht den unpopulären Weg einer Steuererhöhung gehen zu müssen. Dieser zwar bequemere Weg würde sicher zur restlosen Zerstörung des Vertrauens der Öffentlichkeit und zu einer Vernichtung des Kapitalmarktes führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> dankt dem Minister namens der Fraktion für die geleistete Arbeit und bringt seine Genugtuung zum Ausdruck, daß der Haushalt auch in der Öffentlichkeit ein gutes Echo gehabt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> bringt Bedenken zum Ausdruck, ob, wie beabsichtigt, 3 Mrd. DM am Kapitalmarkt gewonnen werden könnten. Hier würden einige Probleme sichtbar. Man könne es sich nicht leisten, die Bundesbahnsituation weiter hinzunehmen. Es sei zu fragen, ob man das Bundesbahngesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN010" type="comment"><p>Bundesbahngesetz v. 13.12. 1951 (BGBl. I, S. 955). Ziel und zugleich Problem des Gesetzes war »eine echte Synthese« zwischen der Geschäftsordnungsautonomie der Bundesbahn und ihrer gleichzeitigen Bindung an staatliche Vorgaben. Siehe Regierungsentwurf: Drucksache I/1341, S. 38.</p></note></seg> aufrechterhalten könne oder ob eine grundsätzliche Änderung eintreten müsse. Auch der vorgesehene Bau von Flugzeugen für 1,5 Mrd. DM in Deutschland scheine ihm bedenklich. Schon jetzt bitte er die Fraktion um Unterstützung bei der Zurückweisung etwaiger Versuche der Personalausweitung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> erinnert daran, daß eine Reform der Kriegsopferversorgung in Aussicht gestellt worden sei. Wenn der neue Haushalt hier nichts bringe, so würde das große Schwierigkeiten hervorrufen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erinnert in diesem Zusammenhang an die unlängst gefaßten Beschlüsse hinsichtlich der Kriegsopferversorgung. Außerdem werde die Fraktion eine Erklärung in dieser Frage herausbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> führt aus, daß die Bundesbahn wirklich ein großes Sorgenkind sei. Täglich müsse sie vom Bund 2,2 Mio. DM, im Jahr 835 Mio. DM erhalten. Eine grundsätzliche Sanierung der Bundesbahn sei notwendig; leider habe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> und der Vorstand der Bundesbahn nur sehr wenig getan, um zu einer Konsolidierung zu kommen. Jedoch müsse eine solche nicht unbedingt über den Haushalt erfolgen, sondern hier könne die Bundesbahn auch selbst eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> fragt, ob die auf dem Kapitalmarkt aufzunehmenden Gelder für Zwecke des ordentlichen oder des außerordentlichen Haushaltes verwendet werden sollen. Er bitte auch um die Beantwortung der Frage, wie die Finanzierung der Ausgaben gedacht sei, bei denen die bereits bewilligten Mittel jetzt in Höhe von 1,2 Mrd. DM aus den Haushaltsresten entnommen werden sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erwidert, daß die 3. Mrd. DM in den außerordentlichen Haushalt eingehen würden, und zwar mit 1,345 Mrd. DM in den Wohnungsbau, mit 500 Mio. DM in nicht laufende Ausgaben des Bauprogramms des Verteidigungshaushalts und mit 800 Mio. DM für die Saar.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bringt zum Ausdruck, daß er anstelle einer »Fehlbetragsanleihe« lieber die Aufnahme von Anleihen ad hoc sähe. Im übrigen warne er nachdrücklich vor dem Begriff Rüstungsanleihe, der nur unangenehme Folgen nach sich ziehen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt an, ob es zutreffe, daß der Steuerausfall durch die 9. Umsatzsteuergesetznovelle sich auf 400–500 Mio. DM belaufe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> antwortet, daß diese Behauptung zutreffend scheine (starke Unruhe). Was die Kriegsopferversorgung anbelange, so sei er bereit, zu tun, was er tun könne, aber der Staat dürfe nicht aus Popularitätsrücksichten zum Bankrotteur werden. Überhaupt sei gute Politik daran zu erkennen, daß man das Notwendige und das Richtige tue, nicht das Populäre.</p>
				<p>Sitzungspause von 13.00–15.00 Uhr.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>5. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezeichnet die Ankündigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> hinsichtlich des Status von Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN011" type="comment"><p>Rede von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> v. 10.11. 1958 in Moskau, in: DzD IV/1, S. 3–24. Kennzeichen der Spannungsperiode von Ende 1958 bis Frühjahr 1963 war der sowjetische Druck auf Berlin.</p></note></seg> als eine außerordentlich ernste Angelegenheit; es sei Zeit, auf ein hartes Wort hart zu antworten, auch deswegen weil die Alliierten wissen müßten, was man darüber denke. Einen derartigen Vorgang könne man nicht stillschweigend hinnehmen.</p>
				<p>Botschafter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnappsteinKarlHeinrich">von Knappstein</name> pflichtet dem Fraktionsvorsitzenden darin bei, daß man die Ernsthaftigkeit der Situation nicht unterschätzen dürfe. Eine neue Berlin-Krise scheine sich anzukündigen, und man müsse vom ersten Augenblick an auf das Nachdrücklichste reagieren. Zunächst handele es sich nur um eine Drohung, meist seien solche aber der Auftakt zu konkreten politischen Maßnahmen. Die Kündigung der Abkommen sei rechtlich natürlich nicht zulässig. Trotzdem könnten Schwierigkeiten für die Verbindungen nach Berlin entstehen.</p>
				<p>Der Vier-Mächte-Status Berlins beruhe nicht auf dem Potsdamer Abkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN012" type="comment"><p>Potsdamer Konferenz vom 17.7. bis 2.8. 1945. Vgl. DzD II/1, S. 1–2404.</p></note></seg>, sondern auf der Vereinbarung von London vom 12.9. 1944<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN013" type="comment"><p>Protokoll zwischen Großbritannien, der UdSSR und den USA über die Besatzungszonen in Deutschland und die Verwaltung von Groß-Berlin v. 12.9. 1944. Vgl. DzD II/1, S. 2289ff.</p></note></seg> und auf der Vereinbarung vom 5.6. 1945.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN014" type="comment"><p>Vier Deklarationen, unterzeichnet in Berlin von den vier Alliierten durch General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>, Marshall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgiKonstantinowitsch">Schukow</name>, Feldmarschall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MontgomeryBernard">Montgomery</name> und General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattredeTassignyJeande">de Lattre de Tassigny</name> v. 5.6. 1945. Vgl. AdG 1945, S. 257f.</p></note></seg> Beides seien völkerrechtliche Abkommen, die zeitlich nicht begrenzt, sondern nur für die Zeit der aus der Kapitulation geschaffenen Lage gültig seien. Aufgekündigt könnten sie nur von allen Partnern gemeinsam werden. Eine einseitige Kündigung könne nur als Vertragsbruch betrachtet werden.</p>
				<p>Die Botschafter in Paris, London und Washington seien sofort angewiesen worden, mit größter Schärfe und mit den höchsten erreichbaren Persönlichkeiten diese Sache zu besprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name> habe heute ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> und sei angewiesen, das äußerste Befremden über diese Erklärungen zum Ausdruck zu bringen. Die erste Reaktion im State Departement sei leider wenig sympathisch, weil man dort offenbar nicht die ganze Bedeutung der Rede erkannt habe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreweWilhelmGeorg">Grewe</name> sei angewiesen, Washington zu einem Protest zu veranlassen, was allerdings auf Schwierigkeiten stoße, da Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> z.Zt. abwesend sei. Es werde sich wohl empfehlen, von den Alliierten Erklärungen zu verlangen, daß sie im Falle des Vertragsbruches den Augenblick gekommen sähen, in dem sie ihre Berlin gegenüber bestehenden Verpflichtungen mit allen Mitteln zu erfüllen hätten.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> begrüßt zunächst, daß die Reaktionen aus Berlin sehr besonnen seien. Auch er warne vor jeder Dramatisierung dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>-Rede, ebenso vor jeder Bagatellisierung. Die sehr weitgehenden Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> müßten ein klares Echo finden, das sich nicht auf die Stellungnahme der Bundesregierung beschränken könne. Als seinerzeit die Einladung für den Bundeskanzler gekommen sei, nach Moskau zu fahren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN015" type="comment"><p>Moskaureise des Bundeskanzlers vom 8. bis 14.9. 1955. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 487–556.</p></note></seg>, sei man sich klar gewesen, daß diese Einladung nicht habe angenommen werden können, wenn man nicht auch diplomatische Beziehungen aufnehmen wollte, wie das den Wünschen der Sowjetregierung entsprach. Er, der Redner, habe die Aufnahme dieser Beziehungen auch zu keinem Zeitpunkt für verfehlt gehalten. Aber nun müsse man die Frage stellen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> diese Entwicklung zu redressieren wünsche. Es könne kein Zweifel sein, daß die diplomatischen Beziehungen zwischen Deutschland und der Sowjetunion völlig auf der uneingeschränkten Geltung des anerkannten Deutschland-Status sich entwickelt habe und nur auf dieser Grundlage denkbar sei. Würde dieser Status angegriffen, so stelle sich die Frage, ob noch eine loyale Basis für die Aufrechterhaltung der diplomatischen Beziehungen gegeben sei. Mehr als diese Überlegung solle man im Augenblick nicht sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> stelle ja mit diesen Erklärungen seine eigene bisherige Politik in Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> führt aus, daß niemand sagen könne, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> mit dieser wohlvorbereiteten Rede wolle. Ebenso wie es möglich sei, daß er seine Hände nach Berlin ausstrecke, so könne es auch sein, daß er diese Aktion unternehme, um mit ihr andere Ziele zu unterstützen. Alles, was der Russe unternehme, laufe darauf hinaus, die Wiedervereinigung der Bundesrepublik möglichst zu verhindern. Vielleicht sei auch dieser Vorstoß ein Druckmittel in dieser Frage. Ob man die notwendige Reaktion so begründen könne, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> die Basis der Beziehungen zwischen der Sowjetunion und der Bundesrepublik zerstöre, erscheine ihm fraglich. Man habe immer die Zumutung der Russen abgewiesen, sich mit dem abzufinden, was sei. Man habe den Status quo nicht anerkannt, sondern immer gesagt, daß dieser Statuts geändert, also die deutsche Frage gelöst werden müsse. Rußland habe in dieser merkwürdigen Weltsituation einen großen Vorteil. Wegen des stillschweigenden Übereinkommens der Großen, keinen großen Krieg zu beginnen, sei der Westen gegenüber den unbedenklicheren Methoden der anderen Seite in immer neuen Schwierigkeiten, da der Osten gewisse Risiken eingehe in der Spekulation, daß die Sorge wegen eines Krieges den Westen in seiner Gegenaktion hemme.</p>
				<p>Der Redner erörtert dann einzelne Passagen aus dem Interview <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippmannWalter">Lippmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Auszug aus einem Artikel von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippmannWalter">Lippmann</name> v. 10.11. 1958: »Ein Gespräch mit Chrustschev«, in: DzD IV/1, S. 34ff.</p></note></seg> und kommt am Schluß zur Zusammenfassung seiner Gedanken, daß auch diese Vorgänge aus der Sorge der Russen wegen der deutschen Wiederbewaffnung resultierten. Man dürfe sich durch die Anstrengungen der Sowjetunion nicht mürbe machen lassen. Wichtig sei, daß sich das deutsche Volk auf die Möglichkeit eines Nervenkrieges einstelle und daß die verantwortlichen Politiker selbst ein Beispiel gäben, indem sie klar und entschieden solche Situationen überwänden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> erklärt, daß er mit großem Ernst und großer Sorge die Entwicklung betrachte. Man müsse nun darauf achten, daß nicht durch falsche Sprache und durch falsches Auftreten die Gefahr unnötig vergrößert dargestellt werde. Die Überlegung, ob diese Aktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> etwa als Wahlhilfe für die SED in den bevorstehenden Wahlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN017" type="comment"><p>Wahlen zum Westberliner Abgeordnetenhaus am 7.12. 1958, bei denen die SED 1,9% der Stimmen erhielt (1954: 2,7%). Vgl. AdG 1958, S. 7434.</p></note></seg> gedacht sei, führe zu keinem befriedigenden Ergebnis. Auffallend sei, daß nicht nur Drohungen verwendet, sondern auch mit Ködern gearbeitet worden sei. Insgesamt habe man es mit einem kombinationsreichen Spiel zu tun, das darauf abziele, daß zunächst der West-Berliner Senat und der Ost-Berliner Magistrat an einen Tisch kommen, und zwar nicht nur zu sogenannten technischen Kontakten, sondern darüber hinaus, womit schon wieder eine günstigere Position für die Forderungen an die Bundesregierung geschaffen wäre, ihrerseits mit Pankow zu verhandeln. Es könne sich allerdings auch um eine größere sowjetische politische Aktion in Bezug auf die deutsche Frage überhaupt handeln, wobei man hoffe, die erzeugte Unruhe im entscheidenden Augenblick ausnutzen zu können.</p>
				<p>Die erste Aufgabe, in diesen Dingen zu antworten, liege bei den Westmächten, da ihre Anwesenheit in Berlin völkerrechtlich begründet sei und diese Begründung nun bestritten werde. Die Westmächte könnten sich auch nicht einfach von der Sowjetunion den Vorwurf machen lassen, daß sie das Potsdamer Abkommen verletzt hätten, sondern müßten in der Abwehr deutlich sagen, wie von den Sowjets das Potsdamer Abkommen systematisch seit 1945 untergraben worden sei. Aber auch von seiten der Fraktion müsse man zum Ausdruck bringen, daß man das Menschenmögliche tun werde, um der Stadt Berlin und ihrer Bevölkerung Beistand zu leisten, wenn die Freiheit Berlins angegriffen werde. Gleichzeitig aber müsse man zum Ausdruck bringen, daß man bereit sei, alles zu tun, was vernünftigerweise getan werden könne, um zu einer konstruktiven Lösung der deutschen Frage beizutragen. Dabei müsse man mit aller Entschiedenheit daran festhalten, daß Verhandlungen mit Pankow indiskutabel seien und daß Vereinbarungen nur auf dem Viermächteboden erfolgen könnten. Eine Sorge sei, wie verhindert werden könne, daß etwa hier im Bundestag einzelne Gruppen von dieser bisherigen gemeinsamen Linie abweichen würden, was er, der Redner, als unglücklich empfinden würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> faßt die gegebenen Analysen zusammen und kommt zu dem Schluß, daß es nicht genüge, zu analysieren, sondern daß er es für notwendig halte, daß auch die CDU/CSU-Fraktion zu den Fragen etwas sage. Er glaube, man solle sich dabei etwa im Sinne des Bundestagspräsidenten äußern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> bezeichnet es als zu weitgehend, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> den gesamten Status Deutschlands angreife, auf dem auch die Forderung nach Wiedervereinigung beruhe. Darauf müsse man antworten. Es sei gewiß schön, wenn man Trostworte an das freie Berlin richte, aber es sei wirkungsvoller, wenn sichtbar werde, daß man sein Schicksal mit dem Berlins verbinde. Das könne man nur erreichen, wenn man sage, daß die Sicherheit Berlins auch die Sicherheit der Bundesrepublik sei. Wenn die Sowjetunion die Grundlagen der diplomatischen Beziehungen, die sie sehr nachdrücklich gewünscht habe, in Frage stelle, dann stelle sie die diplomatischen Beziehungen selbst in Frage. Man könne nicht weiter verhandeln, wenn die Axt an die Wurzel der deutschen Sicherheit gelegt werde. Es sei Zeit, deutlich seine Meinung zu sagen, damit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> sehe, wo die Grenze ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> stellt klar, daß es ihm nur um die Formulierung, nicht um den Inhalt gegangen sei, in dem er mit dem Bundestagspräsidenten übereinstimme. Man müsse sich darauf berufen, daß man bei der Aufnahme der diplomatischen Beziehungen einen feierlichen Vorbehalt in Bezug auf die Grenzfragen gemacht habe und daß man mindestens erwarten könne, daß das, was damals noch als gemeinsame Basis angenommen worden sei, aufrecht erhalten bleibe. Verändere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> diese Basis, so stelle sich tatsächlich die Frage, ob die diplomatischen Beziehungen noch fortgesetzt werden könnten. Soviel könne seitens der Fraktion oder seitens einzelner Abgeordneter sehr wohl gesagt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> gibt ebenfalls eine kurze Analyse der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>-Rede und ihrer Motive und meint, man solle unter Berufung auf die Rechtsgrundlagen und auf Vertragstreue diese Rede zurückweisen, den Gedanken der Solidarität mit Berlin unterstreichen und zum Ausdruck bringen, daß das Vertrauen auf bestehende Abmachungen die Grundlage der diplomatischen Beziehungen zur Sowjetunion sei. In diesem Sinne sei er mit einer Fraktionserklärung einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> stellt das Vorgehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> in den Zusammenhang des gesamten Nervenkrieges von 1958, der im vorderen Orient begonnen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN018" type="comment"><p>Siehe Nr.75 v. 30.9. 1958 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>).</p></note></seg>, im fernen Osten fortgesetzt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN019" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg> und nun in Berlin zu einem neuen Höhepunkt gebracht werde. Die Erfolge der Sowjetunion in den beiden ersten Kriegen hätten sie zur Entfachung dieser dritten Krise ermutigt. Leider sei es ja in der Öffentlichkeit weitgehend so gewesen, daß sie nicht den Aggressor, sondern den Verteidiger unter Druck genommen habe; man müsse aber die Lehre ziehen, daß nicht Nachgeben zur Erledigung von Krisen führe, sondern nur eine feste Haltung sie beenden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> geht auf innenpolitische Fragen in diesem Zusammenhang ein und regt an, den Regierenden Bürgermeister von Berlin dazu zu bewegen, nicht weiter ein direktes Wahlrecht für die Berliner Abgeordneten zu fordern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN020" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte in seiner Begrüßungsrede vor dem Bundestag bei dessen Tagung in Berlin am 1. 10. 1958 an den Berlin-Beschluß des 2. Bundestages vom 6.2. 1957 erinnert. Damals stand auch die Frage des Stimmrechts für die Berliner Abgeordneten zur Debatte. Vgl. Sten. Ber., 2. Wahlp., 190. Sitzung am 6.2. 1957, S. 10819f.; 10849f.; Sten. Ber., 41. Sitzung am 1.10. 1958, S. 2392 (jeweils <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>).</p></note></seg>, da eine solche Forderung eine Gefährdung des Status von Berlin beinhalte. Leider sei in diesen Fragen im Bundestag eben doch keine Übereinstimmung vorhanden. Es müsse zurückgewiesen werden, was Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Hessen gesagt habe: In Bonn könne man ja nur deswegen die Klappe so weit aufreißen, weil die SPD in Berlin stehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bemerkt dazu, daß Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> genau wisse, daß die Alliierten das Wahlrecht der Berliner Abgeordneten nicht zulassen würden; trotzdem bringe er die Sache immer wieder vor.</p>
				<p>Nach kurzen weiteren Reden der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> wird dieser Teil der Diskussion geschlossen und</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>6. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> referiert über die Beratungen der Antwortnote an Moskau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN021" type="comment"><p>Note der Bundesregierung an die Regierung der UdSSR v. 17.11. 1958, in: Dokumente zur Deutschlandpolitik IV/1, S. 91f. Mit dieser Note beantwortete die Bundesregierung die sowjetische Note v. 18.9. 1958. Vgl. DzD III/4, S. 1582–1586. Gegenstand waren eventuelle Viererverhandlungen zwecks Vorbereitung eines Friedensvertrages mit Deutschland.</p></note></seg> Es sei ihm bei den Beratungen im Ausschuß darum gegangen, der Opposition das Gefühl zu geben, daß sie ihre Meinung in aller Breite darlegen könne und daß man sich auch damit ernsthaft auseinandersetze. Dabei sei es auch ein Ziel zu verhindern, daß die radikale Gruppe in der Opposition die Oberhand gewinne. Die Beratungen hätten ergeben, daß die Note dem seinerzeitigen Beschluß des Bundestages Rechnung trage, wobei sie den sowjetischen Vorschlag nicht akzeptieren, aber auch nicht unnötige Schwierigkeiten heraufbeschwören werde. Man solle nicht der Regierung den Vorwurf machen können, man habe es der Sowjetunion leichtgemacht, den Vorschlag von Viererverhandlungen abzulehnen.</p>
				<p>Er, der Redner, glaube, daß auch die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> keinen Anlaß gebe, etwas am bisherigen Vorhaben in Bezug auf die Note zu ändern. Freilich müsse man sich klar sein, daß schon der Beschluß des Bundestages Schluß gemacht habe mit einer liebgewordenen Tradition, eine gewisse Reihenfolge bei der Behandlung verschiedener Themen zu verlangen. Dieser Initiative des Bundestages sei die Regierung nun gefolgt. Der Ausschuß habe beschlossen, nach der Überreichung der Note noch einmal zusammenzukommen, um den Versuch zu machen, die Haltungen der einzelnen Fraktionen zum Noteninhalt der Öffentlichkeit gegenüber in etwa abzustimmen. Ob dies allerdings gelingen werde, sei nicht sicher.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>7. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) berichtet über die bevorstehenden Wahlen zum Bundesverfassungsgericht und über die Frage der Nachfolge des verstorbenen Präsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WintrichJosefMarquard">Wintrich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-11-11-t1111_EP_FN022" type="comment"><p>Wahlen auf Grund des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht v. 16.4. 1951 (BGBl. I, S. 243). Nachfolger von Dr. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WintrichJosefMarquard">Wintrich</name> wurde der Ministerpräsident von Baden-Württemberg, Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name>. Vgl. Laufer, Verfassungsgerichtsbarkeit, S. 238f.; Ley, Wahl der Mitglieder des BVerfG,</p>
							<p>S. 438ff.</p></note></seg> und legt kurz die Grundsätze dar, auf die man sich hinsichtlich der Wahl der Ersatzrichter geeinigt habe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
