<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Dezember 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-12-06"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="17:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">228.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1008/3.</p>
				<p>Zeit: 14.45 Uhr–17.50 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gratuliert unter starkem Beifall der Fraktion dem Fraktionsvorstand Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zu seinem 65. Geburtstag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 226 v. 1. 12. 1960.</p></note></seg> Diesem Mann, der sich selbst treu geblieben sei, den die Fraktion als Mann des Ausgleiches brauche, gebühre Dank für Freundschaft und Arbeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für die Glückwünsche. Auch er habe der Fraktion zu danken. Was sei ein Fraktionsvorsitzender, wenn er mit seiner Fraktion nicht gut stehe, wenn die Fraktion nicht in Harmonie zusammenstehe und bereit sei zu tun, was auch in mancher Sache schwer sein mag. Er danke für alle Zusammenarbeit, für vollbrachte Leistungen und auch dafür, daß die Fraktion auch gegenüber der Regierung ihr Gesicht gewahrt und ihr Wollen zum Ausdruck gebracht habe. Er wünsche, daß das bevorstehende Jahr in der gleichen harmonischen Zusammenarbeit durchgestanden werden möge.</p>
				<p>Dann wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> Pressemeldungen darüber zu, daß die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> nicht wiederkommen würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>In einer von einem Informationsdienst veröffentlichten Kabinettsliste fehlten Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sowie die amtierenden Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>. Dies hatte offenbar zu Auseinandersetzungen innerhalb der Regierungspartei geführt. Vgl. »Nicht am Rande« in »Vorwärts« Nr. 50 v. 9. 12. 1960, S. 1.</p></note></seg> Er, so stelle er fest, habe von derartigen Gedanken nichts gehört. Der Bundeskanzler leide leider an einem Katarrh der Luftröhre, und sein Hausarzt habe ihm Schonung empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 227 v. 5. 12. 1960.</p></note></seg> Der Bundeskanzler lasse die Fraktion grüßen.</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> berichtet über den Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DillonClarenceDouglas">Dillons</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersonRobertB">Andersons</name>, der der Besprechung einer gemeinsamen Aktion zur Stützung des Dollars gegolten habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Deutsch-amerikanische Finanzgespräche zur US-Zahlungsbilanz vom 19. bis 23. 11. 1960 mit einer Delegation unter Leitung des US-Finanzministers R.B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersonRobertB">Anderson</name> und des stellv. Sts. C.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DillonClarenceDouglas">Dillon</name>. Die Gespräche blieben vorläufig ergebnislos. Vgl. AdG 1960, S. 8770–8772.</p></note></seg> Es sei keine Rede davon, daß der Dollar gefährdet wäre, aber die durch den Devisenabfluß entstandene Dollarlücke mache allen Sorge. Man habe diskutiert, was bilateral und multilateral bei diesem Problem unternommen werden könne. Daß man mit dieser Frage zunächst zur Bundesrepublik gekommen sei, erkläre sich aus der Tatsache, daß der Devisenzufluß in die Bundesrepublik anhalte, was auch hier ernste Sorgen mache. Die Gespräche seien ganz undramatisch verlaufen, seien offen und sachlich geführt worden, und die Bundesregierung habe sich bereit erklärt, Vorschläge auszuarbeiten, wie diesen Schwierigkeiten begegnet werden könnte. Man habe über vorzeitige Rückzahlung von Schulden gesprochen, ob gewisse Importschwierigkeiten behoben werden könnten, ob zusätzlich neue Aufträge an die USA gegeben werden könnten und ob der Prozentsatz der deutschen Beteiligung an der Infrastruktur der NATO erhöht werden solle. Auch sei die Frage aufgetaucht, ob die Bundesregierung bereit sei, sich an den Dollarkosten zu beteiligen, die durch den Aufenthalt amerikanischer Truppen in der Bundesrepublik entstehen. Damit sei die Frage der Stationierungskosten wieder in der Diskussion gewesen und seitens der Bundesregierung sei darauf hingewiesen worden, daß man über diesen Punkt nicht verhandeln könne. Dies sei eine politische und psychologische Frage. Die Bundesregierung sei bereit, der Tatsache Rechnung zu tragen, daß die Dislozierung amerikanischer Truppen die Dollarbilanz beeinträchtige. Man könne aber die Verteidigung der NATO nur als Ganzes sehen, den Truppenvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 223 v. 8. 11. 1960.</p></note></seg> dabei als vorläufig endgültiges Ergebnis aller Verhandlungen. Die Bundesregierung sei bereit, jede monetäre Hilfe zu geben, könne aber keine budgetäre Hilfe übernehmen. Über diesen Punkt sei weder eine kontroverse Diskussion noch eine Verstimmung entstanden. Unterdessen seien auch weitere Verhandlungen eingeleitet worden, und die Bundesregierung sei bereit, weitere Vorschläge zu machen. Leider seien in einem Teil der Presse der Welt unfreundliche Artikel erschienen, die maßgebliche Presse Amerikas habe jedoch Verständnis gezeigt. So sei das gute deutsch-amerikanische Verhältnis nicht getrübt worden.</p>
				<p>Die Reise des Bundeskanzlers nach Paris habe leider in letzter Minute abgesagt werden müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Wegen seiner Erkrankung; siehe Anm. 3.</p></note></seg> Es wäre sicher gut gewesen, wenn diese Gespräche geführt worden wären, aber es wäre auch nicht zu verantworten gewesen, wenn der Bundeskanzler gereist wäre. In diesem Zusammenhang sei festzustellen, daß es keine akuten oder dringenden Fragen gebe, die zwischen Frankreich, England und Deutschland kontrovers wären.</p>
				<p>Auf der im Dezember bevorstehenden Ministerratssitzung der NATO<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Ordentliche Tagung des Ministerrates der NATO vom 16. bis 18. 12. 1960 in Paris. Vgl. DzD IV/5, S. 656 f.</p></note></seg> werde eine Zehnjahresplanung der NATO behandelt werden, ohne daß es zu abschließenden Stellungnahmen kommen werde. Diese seien auch nicht möglich, da der neue amerikanische Präsident noch nicht im Amt sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>J.F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> übernahm am 20. 1. 1961 sein Amt von seinem Vorgänger D.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>. Vgl. AdG 1960, S. 8872.</p></note></seg> Aber nach allem, was man höre, könne man der Ansicht sein, daß sich die Haltung der amerikanischen Regierung in diesen Fragen nicht ändere, sondern womöglich noch klarer sein werde als bisher.</p>
				<p>Zum deutsch-französischen und deutsch-englischen Verhältnis sei zu sagen, daß keine neuen zusätzlichen Probleme aufgetaucht seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Bezüglich des Verhältnisses zu Frankreich vgl. zuletzt Nr. 211v. 20. 9. 1960, zu Großbritannien Nr. 192 v. 4. 4. 1960, TOP 2.</p></note></seg> Es gebe Unterschiede in Nuancen und in den Methoden, aber darüber bestehe völlige Einmütigkeit, daß bestehenbleiben müsse, was geschaffen worden ist. Darüber hinaus habe man Vorschläge der französischen Regierung zu prüfen, deren Absicht es sei, die Europäische Gemeinschaft zu stärken. Hinsichtlich der Frage der Sechs und der Sieben habe man den Versuch gemacht, die vorhandenen Möglichkeiten im zweiseitigen Gespräch zu untersuchen; diese Gespräche sollten fortgesetzt werden, seien jedoch nicht eilbedürftig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> fragt, ob bei den Besprechungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DillonClarenceDouglas">Dillon</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersonRobertB">Anderson</name> Zugeständnisse hinsichtlich des Agrarimports gemacht worden seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erwidert, daß zwar über Verstärkung gewisser Importe aus Amerika gesprochen worden sei, jedoch nicht in irgendeiner Weise, die die Interessen der deutschen Landwirtschaft berührten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> empfiehlt, diese Krise der Amerikaner auch in Zukunft nicht zu tragisch zu nehmen. Die Amerikaner hätten einen Goldvorrat angesammelt, der das zehnfache der Jahresweltproduktion an Gold betrage. Daß diese Mittel eingesetzt würden, sei nur vernünftig, daß dabei auch Schwierigkeiten entstehen könnten, selbstverständlich. Damit wüßten sich die Amerikaner ab[zu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt.</p></note></seg>finden. Auf der anderen Seite wäre es nicht richtig, wenn die Bundesrepublik einer verfehlten Wirtschaftspolitik der Amerikaner Opfer bringen müßte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> berichtet über den Kulturkongreß der CDU in Gelsenkirchen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Vom 28. bis 30. 11. 1960. Vgl. Nr. 213 v. 27. 9. 1960.</p></note></seg> Das Presseecho sei wesentlich stärker gewesen als bei dem Kulturkongreß der SPD.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Kongreß »Kultur und Politik in unserer Zeit« am 28. und 29. 10. 1960 in Wiesbaden. Vgl. SPD-Jahrbuch 1960/61, S. 51 f.</p></note></seg> Deren Anspruch, als ob sie allein sich um die Kultur kümmere, könne nun nicht mehr glaubwürdig erhoben werden. Auch im Bereich der beiden Kirchen habe der Kongreß eine gute Wirkung gehabt. Nun komme es darauf an, daß die erarbeiteten Leitsätze in der Partei gründlich bearbeitet würden, eine Sache, die nun die Landesparteien angehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name> erstattet einen Bericht über die Wahlen an der Saar.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Zu diesen Wahlen siehe Nr. 227 vom Vortag.</p></note></seg> Die etwas schwache Wahlbeteiligung habe wohl ihren Grund darin, daß noch Schwierigkeiten in der wirtschaftlichen Eingliederung der Saar vorhanden seien. Die CDU habe sich trotz starker Widerstände als stärkste Partei behauptet, während es der SPD trotz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht gelungen sei, zur stärksten Partei zu werden. Insgesamt bestehe an der Saar eine klare Mehrheit der christlichen Wähler, deren Zersplitterung auf das Konto einzelner Personen gehe. Da CDU plus DPS wohl nicht ausreichen werden, sei wohl zu erwarten, daß es wieder zu einer Koalition mit der SPD, eventuell unter Zuziehung der DPS, kommen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> berichtet, daß der Bundesernährungsminister das Änderungsgesetz zum Getreidepreisgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>CDU/CSU-DP-Entwurf f. 5. ÄndG zum Getreidepreisgesetz: Drucksache III/1693 v. 16. 3. 1960.</p></note></seg> anders gestaltet haben möchte, um im Rahmen einer Ermächtigung von Fall zu Fall von ihm Gebrauch machen zu können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Ziel dieses Initiativentwurfs war es, bereits liberalisierte oder hinsichtlich des Imports kontingentierte Waren in die Getreidemarktordnung einzubeziehen. Zu den liberalisierten Erzeugnissen gehörten insbesondere Malz und malzhaltige Nahrungsmittel; kontingentiert waren z. B. Teigwaren und Diätnährmittel (§ 8 Getreidepreisgesetz). Kontingentierte Waren durften nicht importiert werden, wenn sie nicht vorher ausgeschrieben waren. Die Neufassung des § 8 Abs.1 Satz 1 des Entwurfs sah vor, daß weitere Getreideerzeugnisse der Einfuhr- und Vorratsstelle zum Kauf anzubieten waren und daß diese Stelle Abschöpfungsbeträge festsetzte. Vgl. Drucksachen III/2221 v. 11. 11. 1960 und zu 2221 v. 7. 12. 1960.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bemerkt, daß man sich in der Sache völlig einig sei, daß aber durch das GATT und auch durch die EWG Schwierigkeiten aufgetreten seien, die man eventuell durch die Ermächtigung an die Bundesregierung umgehen könne. Das seien mehr juristische Fragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Ein Problem war die umstrittene Vereinbarkeit der beabsichtigten Ausnahmebestimmungen mit den Vorschriften der EWG und des GATT. Trotz Bedenken der Opposition wurde die Novelle mit der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gewünschten Ermächtigung von Fall zu Fall für den Bundeswirtschaftsminister angenommen (§ 8 Abs.8). Vgl. Gesetz v. 23. 2. 1961 (BGBl. I, S. 117 f.).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehlthauWalter_1953-10-06">Kühlthau</name> berichtet zur Beamtenbesoldungserhöhung, daß die SPD einen Antrag auf Gewährung eines Weihnachtsgeldes einbringen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Kleine SPD-Anfrage: Drucksache III/2206 v. 8. 11. 1960.</p></note></seg> Im Innenausschuß habe sie den Antrag gestellt, in das Gesetz eine Ermächtigung aufzunehmen, die – allerdings nicht im Jahr 1960 – eine Weihnachtsgratifikation ermöglichen würde. Dieser Antrag sei abgelehnt und das Gesetz ohne jeden Änderungsantrag einstimmig angenommen worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>So die Antwort von BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, derzufolge diese Frage im Zusammenhang mit den Vorarbeiten für eine Novelle zum Bundesbesoldungsgesetz geprüft werde: Drucksache III/2244 v. 22. 11. 1960.</p></note></seg> Dadurch, daß aber die Bundesregierung über das Weihnachtsgeld eine wenig glückliche Antwort auf eine Kleine Anfrage gegeben habe, sei man in eine etwas schwierige Lage gekommen, weil in dieser Antwort das Weihnachtsgeld nicht abgelehnt, sondern auf den Innenausschuß hingewiesen und gesagt worden sei, man werde diese Frage im Rahmen einer Novellierung des Beamtenrechts überprüfen. Jedenfalls könne man jetzt einem Antrag auf Weihnachtsgeld nicht zustimmen, weil sonst das Gesetz eine Haushaltsvorlage würde und nicht mehr rechtzeitig zur Verabschiedung käme. Im übrigen sei zu bemerken, daß eine Weihnachtsgratifikation nicht in das jetzige System der Beamtenbesoldung hineinpasse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> tritt dafür ein, den Anträgen der SPD geschlossen Widerstand zu leisten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) erklärt, daß man die Regierung bitten müsse, in Zukunft bei der Beantwortung Kleiner Anfragen sorgfältiger vorzugehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> erklärt, daß er auf die Kritik hingewiesen habe, daß mit einer Erhöhung der Beamtenbesoldung auch eine Erhöhung der Diäten der Abgeordneten verbunden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Diätendiskussion vgl. zuletzt Nr. 227 vom Vortag.</p></note></seg> Wenn es nun zu einer Aussprache komme, solle man einen Antrag stellen, der die Gruppe B 6 von der Erhöhung ausnehme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> keinen Antrag zu dieser Sache bringen wolle, gegen den er sich sonst wenden müsse. Die Parlamentarier seien ja wirklich immer die allergrößten Prügelknaben. Man könne aber ihre Diäten wirklich nicht als übertrieben bezeichnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> trägt zur Aktienrechtsreform vor, daß diesem Gesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN021" type="comment"><p>Reg.-Entwurf a) eines Aktiengesetzes und b) eines Einführungsgesetzes zum Aktiengesetz: Drucksache III/1915 v. 13. 6. 1960; SPD-Gesetzentwurf zur Verbesserung der Publizität von Aktiengesellschaften und Gesellschaften mit beschränkter Haftung: Drucksache III/2278 v. 6. 12. 1960; SPD-Gesetzentwurf zum Schutz von Minderheiten in Kapitalgesellschaften: Drucksache III/2279 v. 6. 12. 1960.</p></note></seg> besondere Bedeutung beizumessen sei. Er frage sich aber, ob dieses Gesetz nicht schon zu spät eingebracht worden sei. Nun sei man zu der Meinung gekommen, daß man eine Verabschiedung wenigstens versuchen müsse. Rechtsausschuß und Wirtschaftspolitischer Ausschuß seien sicher zu beteiligen, bei einer Beratung im Rechtsausschuß könne es sicher nicht fertig werden, weswegen sich die Arbeitskreise I und II für die Federführung des Wirtschaftspolitischen Ausschusses ausgesprochen hätten. Vorschaltgesetze kämen nicht in Betracht, sondern nur eine gesamte Regelung des Aktienrechts.</p>
				<p>Zur Sache selbst begrüße man den Regierungsentwurf. Als Redner für die Erste Lesung seien benannt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartelsWolfgang_1957-10-15">Bartels</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> setzt sich für die Federführung des Rechtsausschusses ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erwidert, daß über diese Frage im Vorstand diskutiert worden sei, daß sich der Vorstand aber dann für die Federführung des Wirtschaftspolitischen Ausschusses entschieden habe. Die Fraktion möge diesem Vorschlag folgen, um dem Gesetz überhaupt eine Chance zu geben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN022" type="comment"><p>Vorlage überwiesen an den Wirtschaftsausschuß unter Mitberatung durch den Rechtsausschuß. Vgl. Sten. Ber., 134. Sitzung am 7. 12. 1960, S. 7677.</p></note></seg></p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erläutert zum Jugendwohlfahrtsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN023" type="comment"><p>Reg.-Entwurf zur Änderung und Ergänzung des Reichsjugendwohlfahrtsgesetzes: Drucksache III/2226 v. 14. 11. 1960.</p></note></seg>, daß es sich nicht um eine Novelle zum Reichsjugendwohlfahrtsgesetz handele, da die Absicht einer Novellierung am Widerstand der Länder gescheitert sei. Widerstand besonders in den Grundsatzfragen gehe auch von der SPD aus, auch im Bundestag hätten die sozialdemokratischen Länder gegen das Gesetz opponiert. Die Absicht der Opposition sei, das Gesetz in diesem Bundestag nicht mehr zustande kommen zu lassen, weshalb sie auch die Überweisung an den Rechtsausschuß verlange<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN024" type="comment"><p>Die Bedenken der SPD richteten sich insbesondere gegen den im Gesetzentwurf postulierten Vorrang der freien Jugendarbeit gegenüber der öffentlichen, der kommunalen Jugendhilfe. Vgl. Hölscher, SPD-Fraktion 1957–1961, S. 495 f., 500.</p></note></seg>; diesem Begehren solle man widersprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß die Fraktion für Überweisung an den Jugend- und an den Kommunalpolitischen Ausschuß stimmen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN025" type="comment"><p>Vorlage überwiesen an den Ausschuß für Familien- und Jugendfragen unter Mitberatung des Ausschusses für Kommunalpolitik und öffentliche Fürsorge; Überweisung an den Rechtsausschuß abgelehnt. Vgl. Sten. Ber., 135. Sitzung am 9. 12. 1960, S. 7744.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> berichtet, daß die Vorlage über die Unfallversicherung zwar im wesentlichen im Sinne der CDU verabschiedet sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. CDU/CSU-Gesetzentwurf: Drucksache III/2104 v. 5. 10. 1960 in Verbindung mit SPD-Gesetzentwurf: Drucksache III/2096 v. 4. 10. 1960.</p></note></seg>, daß aber die Erledigung im Plenum noch nicht möglich sei, weil der Bericht noch nicht vorliege.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN027" type="comment"><p>Der Schriftl. Ber. des Ausschusses für Sozialpolitik: Drucksache III/2228 v. 22. 11. 1960 lag offenbar noch nicht gedruckt vor.</p></note></seg> Entgegen den zu erwartenden Anträgen der Opposition solle man das Gesetz in der Ausschußfassung annehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN028" type="comment"><p>Nunmehr: Entwurf eines 2. Gesetzes zur Neuregelung von Geldleistungen in der gesetzlichen Unfallversicherung, verabschiedet am 7. 12. 1960. Vgl. Sten. Ber., 134. Sitzung, S. 7697; Gesetz v. 29. 12. 1960 (BGBl. I, S. 1085).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> schildert den bisherigen Gang der Beratungen zur Kriegsopferversorgung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN029" type="comment"><p>Siehe zuletzt Nr. 227 vom Vortag.</p></note></seg> Im Kriegsopferausschuß habe man sich dahin geeinigt, daß nur eine kleine interfraktionell eingebrachte Novellierung erfolgen solle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN030" type="comment"><p>Vgl. Kurzprotokoll der 37. Sitzung des Kriegsopferausschusses v. 6. 10. 1960, TOP 1c, S. 7 (Parl. Arch. Kriegsopferausschuß).</p></note></seg>, und daß eine weitere Novellierung oder Anhebung der Leistungen bis 1962 nicht in Frage kommen solle. Beratungen innerhalb der Fraktion hätten dann ergeben, daß der beteiligte Arbeitskreis und die Fraktion darüber befinden müßten, ob eine solche interfraktionelle Initiative mitgemacht werden solle. Über den materiellen Inhalt selber sei eine Verständigung bisher nicht erfolgt. In erneuter Beratung sei nun Arbeitskreis IV zu der Auffassung gelangt, daß die bevorstehenden Rechtsverordnungen eine Novellierung des Gesetzes nicht notwendig machen, weil keine Benachteiligung der Anspruchsberechtigten eintreten und auch keine Fristverlängerung notwendig sein werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN031" type="comment"><p>Nicht im Protokollbestand des AK IV (ACDP VIII-005-001/3). Zu der folgenden Rechtsverordnung siehe Anm. 38.</p></note></seg> Allerdings solle man die Frage der Elternrenten für Vertriebene gesetzlich regeln, um eine durch einen Antrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name> eingetretene Schlechterstellung dieses Kreises zu beseitigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN032" type="comment"><p>Dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name> (DP) zufolge sollte für die Beurteilung der Ernährereigenschaft bei Vertriebenen nicht ihre jetzige Stellung, sondern der Zeitpunkt vor der Vertreibung oder Flucht maßgebend sein. Zur Annahme des Antrags vgl. Sten. Ber., 114. Sitzung am 18. 5. 1960, S. 6501, 6518 (Umdruck 638).</p></note></seg> Mitgeregelt solle dabei werden die Frage der Zuschläge für den Ehegatten bei den Schwerbeschädigten. Das Einverständnis des Arbeitsministers zu diesem Punkt sei vorhanden; die Initiative sollte aber bei der Bundesregierung bleiben, die allerdings schnell handeln müsse, damit die Dinge rechtzeitig verabschiedet werden können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. Reg.-Entwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes: Drucksache III/2379 v. 12. 1. 1961; 1. Beratung am 18. 1. 1961. Vgl. Sten. Ber., 138. Sitzung, S. 7895.</p></note></seg> Einen gemeinsamen Antrag der SPD und FDP im Sinne der Vorschläge des Kriegsopferausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN034" type="comment"><p>SPD-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Ersten Neuordnungsgesetzes: Drucksache III/2229 v. 17. 11. 1960.</p></note></seg> solle man ablehnen, weil man bei der Initiative der Bundesregierung bleiben wolle. Gegen diese Auffassung des Arbeitskreises IV werde allerdings geltend gemacht, daß bei einer solchen Verhandlungsweise die lautlose Erledigung dieser Fragen unmöglich gemacht und vielleicht die ganze Flut der Forderungen der Kriegsopferverbände auf den Plan gebracht werde. Dann wisse man nicht, wie hoch die Ausgaben werden würden, wenn nicht die Fraktion eisern dabei bleibe, daß nicht mehr geregelt werde als bisher vorgeschlagen ist.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, daß er dadurch in eine schwierige Lage gekommen sei, weil der Kriegsopferausschuß sich unter Vorsitz der Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> am 6. 10. 1960 mit einer ihm nicht überwiesenen Frage befaßt und Beschluß gefaßt habe, daß wegen der bevorstehenden Rechtsverordnung eine Novellierung des Gesetzes notwendig sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. Kurzprotokoll der 37. Sitzung des Kriegsopferausschusses (wie Anm. 29), TOP 1a, S. 4 f.</p></note></seg> Er habe seine Beamten angewiesen, zu diesen nicht autorisierten Verhandlungen nicht mehr zu erscheinen. Auch der Fraktion sei es nicht gelungen, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> dazu zu bewegen, diesen Punkt von der Tagesordnung abzusetzen. Eine Beschwerde beim Bundestagspräsidenten sei bisher ohne Antwort geblieben.</p>
				<p>Da erwiesen sei, daß wegen der zu erwartenden Rechtsverordnungen eine Novellierung nicht notwendig sei, habe ihn, den Minister, die Begründung tief getroffen, daß eine Novellierung des Gesetzes durch eine Pflichtverletzung der Bundesregierung notwendig sei. Die durch den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name> eingetretenen Nachteile könne man zwar auch ohne Gesetzänderung beheben, der Weg einer Novelle sei aber in diesem Punkt vorzuziehen. Auch hinsichtlich der Ehegattenzuschläge habe er einen Vorschlag gemacht und bitte nun die Fraktion, ihn in dieser Situation nicht im Stich zu lassen; damit nicht jedesmal der Eindruck entstehe, er werde von der Fraktion überspielt, solle man der Bundesregierung die Vorlage dieser Punkte überlassen. Finde sich die Fraktion nicht zu einem solchen Vorgehen bereit, dann werde er eine endgültige und klare Antwort geben müssen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> schildert, daß es darum gehe, zu vermeiden, daß bei dieser Gelegenheit irgendeine Ausweitung materieller Art erfolge. Die Mitglieder des Kriegsopferausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN036" type="comment"><p>23 Mitglieder, stellv. Vorsitzende Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>; vgl. Amtl. Handbuch 2. WP, S. 195.</p></note></seg> wie die Fraktion hätten verbindlich erklärt, daß keine Ausweitung des Kriegsopferrechts erfolgen solle. Wenn man aber das Thema Kriegsopferversorgung einer großen Debatte aussetze, dann sei das im Hinblick auf die Erhöhung der Beamtengehälter und auf die Neuregelung des Versorgungsrechts der Bundeswehr und auf die bevorstehenden Wahlen kritisch. Bis die Bundesregierung in der Lage sei, ihre Vorlage einzubringen – dies könne wohl nicht vor Februar der Fall sein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN037" type="comment"><p>Der Reg.-Entwurf (siehe Anm. 32) wurde – auf Grund der Berichte des Kriegsopferausschusses und des Rechtsausschusses: Drucksachen III/2484 zu 2484 v. 9. und 17. 2. 1961 sowie III/2498 v. 17. 2. 1961 – nunmehr als Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Ersten Neuordnungsgesetzes am 22. 2. 1961 verabschiedet. Vgl. Sten. Ber., 144. Sitzung, S. 8183.</p></note></seg> – könnten die Verbände ihr Agitation betreiben. Diese Entwicklung habe sie durch die Beratung im Ausschuß abgefangen, indem dort festgestellt worden sei, daß die Bundesregierung um die Vorlage der notwendigen Rechtsverordnungen wirklich bemüht sei. Der Vorschlag einer interfraktionellen Initiative solle der Opposition die Möglichkeit eines Angriffs nehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN038" type="comment"><p>Eine solche Initiative kam nicht zustande. Am 14. 12. 1960 wurde lediglich der SPD-FDP-Gesetzentwurf (siehe Anm. 33) in 1. Lesung an die Ausschüsse überwiesen.</p></note></seg> Inhaltlich stimme diese Initiative mit Ausnahme des einzusetzenden Termins mit den Vorstellungen der Bundesregierung überein. Komme es nicht zum interfraktionellen Antrag, dann werde die Diskussion nicht zu vermeiden sein. Ob dann die Fraktion in der Ablehnung weitergehender Anträge geschlossen sein werde, sei ungewiß: Es gehe nicht um das Prestige des Ministers, den man vor ungerechtfertigten Angriffen schützen müsse. Es gehe ihr nur um die lautlose Erledigung dieser Dinge. Man solle am Freitag die erste Beratung durchführen und die Vorlage spätestens in der übernächsten Woche in zweiter und dritter Lesung verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß dieser Antrag dem Antrag des Arbeitskreises IV entgegengesetzt sei. Er empfehle, dem Beschluß des Arbeitskreises zu folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim) erklärt, daß er die Meinung des Bundesarbeitsministers, der das Vorgehen der Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> abgelehnt habe, weithin teile. Man hätte erst den Minister in dieser Sache ansprechen müssen. Jetzt gelte es, diese Panne wieder auszugleichen. In der Sache selbst habe aber Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> recht. Die Maschinerie des Ministeriums sei zu schwerfällig, um diese Dinge rasch erledigen zu können. Der Weg der Initiative aus dem Parlament heraus empfehle sich also aus praktischen Gründen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> führt aus, daß die Erweiterung der Termine von sechs auf 12 Monate<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN039" type="comment"><p>Es handelte sich um die Rechtsfrage, ob in der von der Bundesregierung geplanten Rechtsverordnung Fristen gesetzt werden können, die über die vom Gesetzgeber gesetzten Fristen hinausgehen bzw. diese Fristen abändern. Um Nachteile für die Antragsteller zu vermeiden, sah die Bundesregierung erstmalig in § 17 der VO zur Durchführung des § 33 des Bundesversorgungsgesetzes v. 11. 1. 1961 (BGBl. I, S. 19) eine über die Regelung im Ersten Neuordnungsgesetz hinausgehende Erstreckung der Antragsfristen vor. Vgl. Drucksache III/ zu 2484 v. 17. 2. 1961, S. 2.</p></note></seg> notwendig sei, um einheitliche Termine in allen Rechtsverordnungen zu erreichen; das erleichtere der Verwaltung die Arbeit und sei auch für das Publikum verständlicher. Man solle schnell diese Dinge regeln und nicht erst eine Debatte aufkommen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> wendet sich gegen die von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> vorgeschlagene Fristenregelung, weil sie zum Nachteil der Berechtigten ausschlagen werde. Wenn man die Ausschußfristen von 12 Monaten festsetze, dann verkürze man in Wirklichkeit die Fristen, die sonst mit Erscheinen der jeweiligen Rechtsverordnung zu laufen beginnen. Da diese Rechtsverordnungen nicht auf einmal erscheinen könnten, sei es auch ein Vorteil für die Verwaltung, da nicht alle Arbeit auf einmal anfalle. Er bitte erneut die Fraktion, die Initiative der Bundesregierung zu überlassen und ihn nicht zu desavouieren.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erklärt, daß sie in keiner Weise den Minister desavouieren wolle. Hier korrigiere das Parlament nur einen Fehler, den es selbst gemacht habe, und verhüte, daß der Minister wegen der Rechtsverordnungen angegriffen werde. Auch diesmal werde alles gut gehen, wenn man ihrem Vorschlag folge. Sie bitte die Fraktion, nun zu entscheiden, wie verfahren werden solle, denn auch sie, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, müsse jetzt nach Ausgang dieser Sache ihre Konsequenzen überlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bedauert, daß seine Bemühungen, eine Verständigung herbeizuführen, gescheitert seien. Wäre Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> in dieser Sache von vornherein taktischer vorgegangen, wäre diese Situation wohl nicht eingetreten. Er könne der Fraktion nichts anderes raten, als dem Vorschlag des Arbeitskreises IV zu folgen und damit das zu tun, was der Minister sicher auch wolle. Man solle also die Initiative der Regierung überlassen, die ihre Vorlage so rechtzeitig mache müsse, daß sie der Bundesrat noch am 20. Dezember beraten könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß die Fraktion gegen zwei Stimmen diesem Vorschlag zustimmt. Nach dieser Abstimmung schlage er nun vor, daß der Arbeitsminister seine Vorlage nun der Fraktion zuleite, die den Antrag dann von sich aus zur Beschleunigung einbringen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> spricht sich gegen diesen Vorschlag aus. Die Fraktion habe sich eben für eine Vorlage der Regierung ausgesprochen; dabei solle man bleiben. Wenn sich aber bei genauer Prüfung herausstellen sollte, daß die Bundesregierung nicht schnell genug ihre Vorlage einbringen könne, dann solle man die Fraktionsführung beauftragen, zusammen mit dem Arbeitsminister den zweckdienlichen Weg zu wählen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> dankt der Fraktion für die Abstimmung, die ihn aus der Pression herausgebracht habe. Er sei bereit, mit der Fraktionsführung den gangbaren Weg zu erwägen. Wenn er einen Kompromiß bejaht habe, dann stehe er auch zu ihm.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß es sich hier um eine Frage auch des Vorgehens und des Prestiges gehandelt habe; deshalb habe die Sache in dieser Weise durchgezogen werden müssen. Man werde nach dem eben gefaßten Beschluß verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> empfiehlt, die Novelle zum Lastenausgleichsgesetz entsprechend der Empfehlung des Arbeitskreises IV als Fraktionsantrag einzubringen. Die Fraktion tritt dieser Empfehlung bei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-06-t1445_EP_FN040" type="comment"><p>Vorlagen f. 13. ÄndG zum LAG: a) SPD-Entwurf: Drucksache III/2078 v. 27. 6. 1960; b) FDP-Entwurf: Drucksache III/2241 v. 22. 11. 1960; c) Reg.-Entwurf: Drucksache III/2256 v. 30. 11. 1960; d) CDU/CSU-Entwurf f. Änderung und Ergänzung des § 252 LAG: Drucksache III/2283 v. 1. 12. 1960. 1. Lesung: Sten. Ber., 137. Sitzung am 16. 12. 1960, S. 7828–7846.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
