<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1007/4</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 09. Oktober 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-10-09"><time type="start" when="14:15:00"/><time type="end" when="16:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_SVP-1"
						corresp="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-1"
						> A. Wahl des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten sowie der Schriftführer.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_SVP-2"
						corresp="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-2"
						> B. Stärke des Ältestenrates.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_SVP-3"
						corresp="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-3"> C. Hospitant.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_SVP-4"
						corresp="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-4"
							> D. Bericht von Bundesaußenminister <name type="Person"
							role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"
						>von Brentano</name> über das Verhältnis zu Jugoslawien und die Berichte aus der Tagung der Princeton-Universitätmit anschließender Diskussion.</item>	
					<item xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_SVP-5"
						corresp="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-5"
							> E. Bericht von Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person"
							role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07"
						>Erhard</name> über die Kohlepreiserhöhung mit anschließender Diskussion.</item>
				</list></div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt bei dieser ersten Sitzung der neuen Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN001" type="comment"><p>Ein erstes informelles Treffen der bisherigen und der neugewählten Mitglieder der CDU/CSU-Fraktion hatte am 24. 9. 1957 stattgefunden. Über diese Sitzung, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> sprach, wurde kein Protokoll geführt. Vgl. Krone, Tgb. 1945–1961, S. 267.</p></note></seg> die Abgeordneten und bringt seine Wünsche für eine gute Zusammenarbeit zum Ausdruck.</p>
				<p>1. Nach einem Bericht des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> trägt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dann die Vorschläge der Fraktion für die Wahl des Bundestagspräsidenten und des Vizepräsidenten sowie der Schriftführer vor. Als Kandidat für das Amt des Bundestagspräsidenten wird Dr. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, als Kandidat für das Amt des Vizepräsidenten Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> vorgeschlagen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 2 v. 8. 10. 1957, TOP 1.</p></note></seg> Als Schriftführer werden mit Zustimmung der Fraktion die Abgeordneten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuthEugen_1949-09-07">Huth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiebelTheodor_1949-09-07">Siebel</name> benannt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Die Fraktion billigt weiter den Vorschlag, den Ältestenrat wieder aus 15 Mitgliedern zusammenzusetzen, wovon neun auf die CDU/CSU, die übrigen auf die anderen Parteien, darunter einer auf die DP entfallen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 2 v. 8. 10. 1957, TOP 2.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Sodann berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, daß in Berlin keine Einigung zwischen der DP und der FVP zustandegekommen sei, so daß sich unter der Führung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwennickeCarl-Hubert">Schwennickes</name> eine neue politische Partei, die »Freie Deutsche Vereinigung« gebildet habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN004" type="comment"><p>Zu den Schwierigkeiten, die sich durch den Übertritt von Carl-Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwennickeCarl-Hubert">Schwennicke</name>, bis 1956 Vorsitzender des FDP-Landesverbandes Berlin, sowie etwa 15 v. H. weiterer Mitglieder zur FVP für die FDP als Bundespartei ergaben, vgl. Wengst, FDP-Bundesvorstand 1954–1960, S. 157–160, 163 f., 167 ff., 184, 189 f.</p></note></seg> Von dieser Gruppe sei ein Abgeordneter in den Bundestag gelangt und der Fraktionsvorstand sei gebeten worden, diesem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> zu ermöglichen, bei der CDU/CSU-Fraktion zu hospitieren. Die Fraktion begrüßt diese Mitteilung mit Beifall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[4.] Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> ergreift das Wort zu einer Berichterstattung über das Verhältnis zu Jugoslawien und die Berichte aus der Tagung der Princeton-Universität.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Anm. 14.</p></note></seg> Sich dem Verhältnis zu Jugoslawien zuwendend, betont er zunächst, daß er vorerst nur einen Bericht, noch keine Wertung geben wolle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN006" type="comment"><p>Jugoslawien nahm am 15. 10. 1957, nach Unterrichtung der Bundesrepublik Deutschland, diplomatische Beziehungen zur DDR auf. Daraufhin brach die Bundesrepublik Deutschland am 19. 10. 1957, nach Unterrichtung eines interfraktionellen BT-Ausschusses, die diplomatischen Beziehungen zu Jugoslawien ab. Die Bundesregierung orientierte sich dabei an der »Hallstein-Doktrin«, so genannt nach dem damaligen Staatssekretär im Auswärtigen Amt, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>. Ihr zufolge konnte die Bundesrepublik – aufgrund ihres demokratisch legitimierten Alleinvertretungsanspruchs für das gesamte dt. Volk – mit keinem Staat diplomatische Beziehungen aufnehmen oder unterhalten, der seinerseits in diplomatischen Beziehungen mit der DDR stand oder solche einging. Vgl. DzD III Bd. 3/3, S. 1712 ff.</p></note></seg> Es handele sich um Entscheidungen, die von so großer Bedeutung für die deutsche Außenpolitik seien, besonders aber im Hinblick auf die Wiedervereinigung Deutschlands, daß man diese Fragen außerordentlich genau prüfen müsse und erst dann zu einem Urteil kommen könne. Er erinnert daran, daß der Bundeskanzler bei seiner Rückkehr aus Moskau dem Deutschen Bundestag dargelegt habe, warum die Bundesregierung Beziehungen zu Moskau aufgenommen habe, während sie jedoch Beziehungen zu den übrigen Satellitenstaaten nicht aufnehme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Entgegennahme einer Erklärung der Bundesregierung über die Moskauer Besprechungen vom 9. bis 13. 9. 1955, in: Drucksache II/1685 v. 20. 9. 1955; Sten. Ber., 101. Sitzung am 22. 9. 1955, S. 5643–5647. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 487–552.</p></note></seg> – Dabei habe er klar herausgestellt, warum die Verhandlungen mit Moskau und die Aufnahme von Beziehungen keine Abweichung von der sonstigen in der Ostpolitik vertretenen Linie darstelle. Man müsse sich daran erinnern, daß bis jetzt mit Ausnahme der Satellitenstaaten keines der Länder, mit denen die Bundesrepublik Beziehungen unterhalte, bisher die Zonenregierung anerkannt habe. Auch Jugoslawien habe bisher offiziell nur Beziehungen zur Bundesrepublik. Hier sei allerdings eine Wendung eingetreten dadurch, daß beim Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomulkas</name> in Belgrad auch die Frage der Oder-Neisse-Linie unter Anerkennung der DDR besprochen worden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN008" type="comment"><p>Der jugoslawische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> und der Erste Sekretär des ZK der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomulka</name>, unterzeichneten zum Abschluß des Besuches der polnischen Partei- und Regierungsdelegation in Belgrad am 16. 9. 1957 eine gemeinsame Erklärung. Darin erkannte Jugoslawien die Oder-Neiße-Linie als endgültige polnisch-deutsche Grenze an. Vgl. AdG 1957, S. 6645 Ziffer 1.</p></note></seg> Es lasse sich in diesem Zusammenhang nicht erkennen, inwieweit diese Besprechungen und die schließlich abgegebenen Erklärungen bereits bei dem vorausgegangenen Besuch der Russen in Belgrad vorbereitet worden seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN009" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Am 1. und 2. 8. 1957 trafen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> in Rumänien und konferierten dort über die Beziehungen zwischen der UdSSR und Jugoslawien sowie über die internationale Lage. Vgl. AdG 1957, S. 6581.</p></note></seg></p>
				<p>An dieser Stelle gedenkt der Außenminister seines Mitarbeiters, des verstorbenen Botschafters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name>, und rühmt dessen außerordentlich gewissenhafte, pflichtbewußte und loyale Wahrnehmung seiner schwierigen Aufgabe, die er in Belgrad gehabt habe. Nachdem er noch gestern ein zweistündiges Gespräch mit dem Botschafter über die eben zur Behandlung stehenden Fragen gehabt habe, sei dieser am Nachmittag des gestrigen Tages mit einem Herzinfarkt ins Krankenhaus eingeliefert worden, wo er verstorben sei. Er, der Minister, danke diesem Mann für seine Mitarbeit aufrichtig und danke auch der Fraktion für die zum Ausdruck gebrachte Teilnahme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN010" type="comment"><p>Karl Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name>, bis 1955 MdB (FDP), ab 1955 Botschafter in Jugoslawien.</p></note></seg></p>
				<p>Dann fährt der Minister in der Darstellung der Belgrader Vorgänge fort: Es sei zu einem Wechsel von Trinksprüchen gekommen, wobei die Frage der deutsch-polnischen Grenzen und der Oder-Neisse-Linie angesprochen worden sei, ohne daß der genaue Wortlaut bekannt geworden wäre, da es sich ja um eine interne polnisch-jugoslawische Zusammenkunft gehandelt habe. Das sei am 10. September gewesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN011" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> sagte in seinem Trinkspruch u. a., Jugoslawien betrachte »die polnisch-deutsche Grenze an der Oder und Neiße als die einzige und dauernde Lösung«. Vgl. AdG 1957, S. 6645 Ziffer 2.</p></note></seg> Sobald dies bekanntgeworden sei, habe er, der Minister, den Botschafter beauftragt, im Belgrader Außenministerium das Befremden über diese Trinksprüche auszudrücken und um Auskunft zu bitten; gleichzeitig habe er den Staatssekretär im Auswärtigen Amt gebeten, mit dem Belgrader Botschafter in Bonn im gleichen Sinne zu sprechen, was am 11. September geschehen sei. Die Erklärungen der Bundesregierung seien ohne weiteren Kommentar zur Kenntnis genommen worden. Am Schluß des Besuches <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomulkas</name> sei dann das Kommuniqué über den Besuch veröffentlicht worden, das der Minister zitiert.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang müsse man darauf hinweisen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> auf dem 6. Kongreß der Jugoslawischen Kommunistischen Partei 1952 eine Erklärung abgegeben habe, die mit der jetzigen nicht vereinbar sei. Der Minister zitiert diese Erklärung teilweise und unterstreicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> damals von einer Revision der Aufteilung des polnischen und deutschen Territoriums unter Berücksichtigung der nationalen Interessen der Polen wie der Deutschen gesprochen habe, was er gleichzeitig als Voraussetzung für eine Befriedung dieses Gebietes bezeichnet habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Titos</name> auf dem 6. Kongreß der jugoslawischen KP vom 2. bis 7. 11. 1952, in: AdG 1952, S. 3731 Ziffer 1.</p></note></seg> Er, der Außenminister, habe auch auf diese früheren Erklärungen hinweisen lassen, weil im Kommuniqué im Zusammenhang mit der Frage der Wiedervereinigung auch von der Existenz zweier deutscher Staaten gesprochen worden sei. Letzteres sei allerdings nichts ganz neues. Schon aus 1956 lägen ähnliche Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Titos</name> vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. den Hinweis auf die Existenz zweier souveräner Staaten auf dem Boden Nachkriegsdeutschlands in der gemeinsamen sowjetisch-jugoslawischen Erklärung v. 23. 6. 1956, verfaßt zum Abschluß eines Besuches von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> in der Sowjetunion, in: AdG 1956, S. 5832 Ziffer 1.</p></note></seg> Trotzdem habe diese insgesamt überraschende neue Orientierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Titos</name> Veranlassung gegeben, Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> zur Berichterstattung nach Bonn kommen zu lassen, da die Oder-Neisse-Linie bisher von keinem Land der Welt außerhalb des sowjetischen Machtbereichs anerkannt worden sei. Er, der Minister, wolle nicht darüber sprechen, welche Reaktion angemessen und notwendig sei, weil dazu noch keine Meinungsbildung des Kabinetts vorliege, wenn auch der Meinungsaustausch mit dem Bundeskanzler bereits begonnen sei. Mit Rücksicht auf die vielen Äußerungen, die man jetzt in der Presse und anderswo feststellen könne, man solle Beziehungen zu diesen oder jenen Satellitenstaaten aufnehmen, wolle er folgende Bitte äußern: Er glaube nicht, daß man jetzt anfangen könne, sofort Beziehungen zu Polen und anderen Satellitenstaaten aufzunehmen. Die Bundesrepublik sei verpflichtet, ihre Politik immer darauf zu prüfen, ob sie dem deutschen Anliegen förderlich oder schädlich sei, und in keinem Fall dürfe man eine Entwicklung fördern, die letztlich die deutsche Wiedervereinigungspolitik gefährden könne. So dürfe man vor allem nicht selbst dazu beitragen, daß eventuell einer Anerkennung der DDR durch Jugoslawien die Anerkennung auch durch andere Länder folge, wodurch ein gewisser Gewöhnungszustand an das Bestehen zweiter deutscher Staaten herbeigeführt werden könne. Es sei im deutschen Interesse wichtig, immer wieder auf die Anomalie hinweisen zu können, die in der Aufteilung Deutschlands liege. Diese Tatsache müsse, wie sich auch jetzt bei den Beratungen auf UNO-Ebene in New York gezeigt habe, deutlich im Bewußtsein der Welt gehalten werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN014" type="comment"><p>Nach der Eröffnung der 12. Session der UN-Vollversammlung am 17. 9. 1957. Vgl. AdG 1957, S. 6649.</p></note></seg></p>
				<p>Es sei selbstverständlich, daß er, der Minister, wieder mit der Fraktion sprechen werde, wenn diese Entscheidungen heranstünden, wie er überhaupt der Meinung sei, daß bei solchen Fragen das Parlament, damit wolle er sagen, auch die Opposition, in die Beratung und Beschlußfassung einbezogen werden müsse.</p>
				<p>Dann gibt der Minister eine kurze Darstellung zu den Vorgängen auf einer Konferenz bei der Princeton-Universität und stellt klar, daß es sich dabei um Meinungen einzelner gehandelt habe, von denen das State Department, als sie nun bekanntgeworden seien, sich ausdrücklich distanziert habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN015" type="comment"><p>Auf dieser internationalen Tagung war u. a. die Auffassung vertreten worden, daß die Teilung Deutschlands zwar bedauerlich, aber vielleicht die beste Garantie gegen einen erneuten Führungsanspruch Deutschlands in Europa sei. Zu dieser spätestens am 10. 10. 1957 in Bonn bekannt gewordenen Position hatte sich offenbar insbesondere der niederländische Historiker und Universitätsprofessor Bernardus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VlekkeBernhardusHubertusMaria">Vlekke</name> bekannt, der als Anhänger der Außenpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> galt. Vgl. PPP Nr. 193 v. 10. 10. 1957, S. 3. Zur Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VlekkeBernhardusHubertusMaria">Vlekkes</name> vgl. Blaas, Betrokkenheid en distantie, S. 64–69, et passim.</p></note></seg> Er sehe keine Veranlassung für die Bundesregierung, diese Sache besonders betont zu behandeln.</p>
				<p>Auf den russischen Satelliten zu sprechen kommend<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN016" type="comment"><p>Erfolgreicher Start des ersten künstlichen Erdsatelliten »Sputnik I« durch die UdSSR am 4. 10. 1957.</p></note></seg>, betont der Minister, daß man erkennen müsse, daß gegenüber der bei den Russen erfolgenden Konzentration der Forschung und Entwicklung auch eine viel engere Zusammeanrbeit im Westen stattfinden müsse, wenn man nicht ins Hintertreffen geraten wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> glaubt, daß die Vorgänge von Princeton eventuell einen Versuchsballon westlicher Politiker darstellen könnte, zu denen sich das Auswärtige Amt in entschiedener Form äußern solle.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vertreten die Ansicht, daß die Sache an sich weniger wichtig, interessant dagegen sei, wieso diese Geschichte jetzt erst vier Monate später an die Öffentlichkeit gekommen sei. Man solle aber die Sache nicht dramatisieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> erinnert daran, daß er sich seinerzeit gegen den Jugoslawien-Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN017" type="comment"><p>Vertrag über wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Föderativen Volksrepublik Jugoslawien vom 10. 3. 1956 und Ratifizierungsgesetz zu diesem Vertrag vom 15. 11. 1956. Vgl. Drucksache II/2399 v. 25. 5. 1956 Anlage; BGBl. II, S. 967.</p></note></seg> gewandt habe ebenso wie gegen den Besuch bei einem nicht bestehenden Belgrader Parlament und den darauf erfolgten Gegenbesuch. Hier sei man viel zu weit entgegengekommen. Jetzt habe man die Quittung erhalten. Er wünsche, daß die Reaktion auf diese Vorgänge bald und deutlich sichtbar werde. Ein wochenlanges Stillstehen in dieser Frage werde in Belgrad sicher nicht als Schwäche gewertet werden; ebenso wie eine überstürzte Kontaktaufnahme mit den Oststaaten im Augenblick sicher nicht günstig sei. Eine deutliche Reaktion solle aber bald erfolgen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>5. Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gibt zunächst eine chronologische Darstellung der Vorgänge bei der Kohlepreiserhöhung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN018" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Auswirkungen der vom Steinkohlebergbau an der Ruhr zum 1. 10. 1957 (nach der Bundestagswahl vom 15. 9. 1957) beschlossenen und für den 1. 4. 1958 weiterhin angekündigten Preiserhöhungen und ihre Behandlung, in: Drucksache III/2 v. 15. 10. 1957; SPD-Gesetzentwurf über eine Untersuchung der Erzeugungs- und Absatzbedingungen der deutschen Kohlewirtschaft: Drucksache III/19 v. 26. 11. 1957.</p></note></seg> und wendet sich dann der Tagung der Minister in Luxemburg bei der Montanunion zu<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN019" type="comment"><p>Der Ministerrat ersuchte am 9. 10. 1957, nach einer Diskussion über die westdeutschen Kohlepreiserhöhungen, die Hohe Behörde, bei der Überprüfung der Preislisten der Kohlenerzeuger der Konjunkturpolitik der Mitgliedstaaten Rechnung zu tragen. Vgl. AdG 1957, S. 6668, 6683.</p></note></seg>, bei der zum Ausdruck gekommen sei, daß ein Wirtschaftsminister ein Recht habe, sich um solche Vorgänge zu kümmern, auch wenn die Festsetzung der Kohlenpreise Sache der Montan-Union sei. Es gehe nicht an, daß einfach Preislisten anerkannt würden, die auf Grund der von den Unternehmen angestellten Kalkulationen vorgelegt würden, ohne daß man dabei auch die anderen wirtschaftlichen Zusammenhänge beobachte. Auch werde die Durchführung eines Gemeinsamen Marktes sehr schwer, wenn solche Praktiken Platz griffen. Es komme darauf an, die jetzt vorgesehene Einspruchsfrist von fünf Tagen so zu verlängern, daß man tatsächlich Verhandlungen führen könne. Diese Fragen würden in Luxemburg nun noch einmal überprüft und eventuell werde man im Frühjahr den Montanvertrag in dieser Richtung sogar ändern.</p>
				<p>Er, der Minister, halte es für notwendig, in der Energiewirtschaft einen stärkeren Wettbewerb zu entfachen. Verschiedene Hilfsmittel böten sich an, z. B. die Umsatzausgleichsteuer für Importkohle und Heizöl und eine Angleichung der Transportkosten der amerikanischen Kohle an die Tarifsätze für die deutsche Kohle. Es sei entschieden notwendig, hier etwas zu tun, da eine Verteuerung der Kohle eine Preissteigerung auch bei Strom, Gas und den Verkehrsbetrieben mit sich bringen und von daher schließlich auf andere Preise weitergreifen könne; – damit bahne sich dann die gleiche Entwicklung an wie in Frankreich und in England.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> bezeichnet die Kohlepreisfrage als ein beachtliches Politikum und verweist darauf, daß die Gewerkschaften wohl schon vor der Wahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN020" type="comment"><p>Vor der Bundestagswahl vom 15. 9. 1957.</p></note></seg> von diesen Absichten gewußt haben müßten. Nur so lasse sich ihre Intervention, die sie damals wegen erwarteter Preissteigerungen beim Bundeskanzler unternommen hätten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN021" type="comment"><p>In der Endphase des Wahlkampfes hatte der DGB einen offenen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gerichtet und darin seine Besorgnis angesichts von Preiserhöhungen zum Ausdruck gebracht, die vor der Wahl zurückgehalten, aber gleich darauf nachgeholt würden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hatte dieses »infame Spiel« und die »durchsichtige Schützenhilfe (der) sozialistischen Funktionäre« für die SPD im Wahlkampf scharf verurteilt. Zit. nach Hentschel, Erhard, S. 304.</p></note></seg>, erklären. Es wäre auch interessant, zu hören, welche Stellung die Arbeitsdirektoren eingenommen und welchen Einfluß SPD und FDP beim Unternehmensverband hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bezeichnet die Erfahrungen des Wirtschaftsministers als die besten Argumente gegen die Errichtung eines Energieministeriums. Man solle dem Bundeskanzler in geeigneter Form zu wissen geben, daß diese Probleme mit den übrigen der Wirtschaft verflochten bleiben müßten. Es komme in der Öffentlichkeit schlecht an, wenn Ministerien nicht nach sachlichen, sondern nach persönlichen Gründen konstruiert würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) bedauert, daß nach den Versprechungen, die man vor der Wahl gemacht habe, nun diese Kohlepreissteigerung eingetreten sei. Besonders habe es ihn gekränkt, daß der Minister zu den Bergassessoren nach Essen habe kommen müssen anstatt daß diese zu ihm gekommen wären.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN022" type="comment"><p>Am 30. 9. 1957 fanden in Bonn und am 1. 10. 1957 in Essen Verhandlungen zwischen dem Bundeswirtschaftsminister und Vertretern des Unternehmensverbandes Ruhrbergbau bzw. den Vorständen der Ruhrzechengesellschaften statt. Vgl. AdG 1957, S. 6668.</p></note></seg> Ein solcher Hochmut sei unerträglich.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hält es für schlüssig, daß die SPD die Absichten der Kohle gekannt habe. Zweifellos liegt hier eine enge Zusammenarbeit vor. Zu seinem Bedauern hätten sich auch die in Essen anwesenden etwa dreißig Arbeitsdirektoren nicht zu dieser Frage geäußert, eine Haltung, die auch sonst in die Linie dieser Herren passe. Er schließt die Debatte mit der Bemerkung, daß in der Kohle nichts mehr passieren werde, ohne daß er sich einschalten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bemerkt, daß er hoffe, daß dieses schlechte Beispiel nicht auch in anderen Bereichen sich wiederhole; er habe Anlaß, diese Bemerkung zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuryOtto_1957-10-15">Frhr. von Feury</name> referiert dann über die Vorgänge, die in Bayern zum Sturz der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoegnerWilhelm_1961-10-17">Hoegner</name> geführt hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN023" type="comment"><p>Die Regierungskrise in München begann, als die CSU bei den Bundestagswahlen v. 15. 9. 1957 in Bayern 57 v. H. der Stimmen erhielt und alle kleineren Parteien (BP, GB/BHE und FDP) dort starke Verluste erlitten. Unmittelbarer Anlaß für den Rücktritt von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoegnerWilhelm_1961-10-17">Hoegner</name> am 9. 10. 1957 war am 8. 10. das Ausscheiden der vier BP-Minister aus der Regierung. Am 16. 10. 1957 wählte der bayerische Landtag mit den Stimmen von CSU, GB/BHE und FDP den Vorsitzenden der CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>, zum neuen Ministerpräsidenten. Vgl. Wolf, CSU und BP, S. 200 ff.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für den Bericht und beglückwünscht die bayerische CSU zu ihrem Erfolg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> regt an, daß in der Fraktion über die Regierungsbildung gesprochen werden solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bedauert, sich nicht in der Lage zusehen, in diese Erörterung einzutreten, da die Bildung des Kabinetts Sache des Bundeskanzlers sei. Über die Frage der Koalitionsbildung werde in der Fraktion noch rechtzeitig beraten werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. Eintragung zum 9. 10. 1957, in Krone, Tgb. 1945–1961, S. 269: »Der Vorstand nahm es hin, daß der Kanzler in seinem Bericht über die Bildung der neuen Regierung nur wenig sagte. Die Fraktion aber will Bescheid wissen. Es ist nicht gerade leicht, sie ruhig halten, wenn man ihr nichts sagen kann.«</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erstattet einen Zwischenbericht über die in Gang befindliche Verteilung der Abgeordneten auf die verschiedenen Ausschüsse und erwähnt in diesem Zusammenhang, daß beabsichtigt sei, die Zahl der Ausschüsse erheblich zu vermindern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1957-10-09-t1415_EP_FN025" type="comment"><p>Siehe Nr. 2 v. 8. 10. 1957, TOP 7.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
