<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Besprechung mit Bundesfinanzminister Etzel</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1503/1</idno>
							<objectName>Aktennotiz über die Haushaltsbesprechung bei Minister Etzel am 8.9.1958</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Besprechung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. September 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-09-08"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-09-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">SV + Anwesende</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_SVP-1" corresp="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_div_SVP-1">A. Bericht von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> über die Kosten der »Umrüstung« der Bundeswehr.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Einleitend gibt Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> einen Bericht, in dem er als wesentlichen Punkt die Tatsache herausstellt, daß infolge der Umrüstung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Die »Neuplanung« und »Umrüstung« der Bundeswehr war eine Folge ihrer Einbindung in das militärische Konzept der NATO und der vielfältigen Schwierigkeiten, die beim Aufbau der Streitkräfte auftraten. Eine drastische Kürzung und zeitliche Streckung aller Aufstellungsvorhaben erwies sich als unumgänglich. Vgl. Sicherheitspolitik Bd.3, S. 750–786. Zu Beginn, Scheitern und Überprüfung der Aufstellung der Streitkräfte vgl. ebd., S. 786–844. Vgl. auch Entwurf Haushaltsgesetz 1959: Drucksache III/650 v. 1.12. 1958, Einzelplan für den Geschäftsbereich des BMVtdg.</p></note></seg> die im Haushalt 1958 enthaltenen Mittel für den Ausbau der Bundeswehr in Höhe von 10 Mrd. nicht voll benötigt werden – und zwar in Höhe von ca. 2,5 Mrd. –. Im Hinblick darauf, daß wahrscheinlich auch in den nächsten Jahren die Ansätze nicht restlos ausgegeben würden, sei vom Bundeskanzler der Vorschlag gemacht worden, die entstehenden Ausgabenreste einer durch besonderes Gesetz zu gründenden Bundeskreditanstalt zu übergeben, die dann in späteren Jahren ab 1960 bei Bedarf die Gelder wieder für die Bundeswehr zur Verfügung stellen würde.</p>
				<p>Im einzelnen führte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> dazu noch aus:</p>
				<p>Wenn man die Aufrüstung nicht wie bisher bis zum Jahre 1960, sondern bis 1962 plane, dann ergäbe sich als Gesamtbedarf für die Aufrüstung – ausgehend vom Jahre 1955 bis 1962 – ein Betrag von 65 Mrd. Davon sind 17 Mrd. bereits verkraftet, so daß ein Rest von 48 Mrd. + 5 Mrd., insgesamt also von 53 Mrd., verbleibe. Das heißt also, daß von 1958 bis 1962 jährlich je 11 Mrd. in Ansatz gebracht werden müßten. Diese Zahlen stimmen allerdings nicht mit der Datumsplanung überein.</p>
				<p>Ausgehend von 11 Mrd. in der Zeit von 1958 bis 1962 entwickelt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> folgenden Ablauf:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1958/59</cell>
						<cell>Ausgaberest</cell>
						<cell>2,5 Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1959/60</cell>
						<cell>Ausgaberest</cell>
						<cell>2,0 Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1960/61</cell>
						<cell>Ausgaberest</cell>
						<cell>1,0 Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1961/62</cell>
						<cell>Ausgaberest</cell>
						<cell>-,- Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1962/63</cell>
						<cell>Mehrbedarf</cell>
						<cell>2,5 Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1963/64</cell>
						<cell>Mehrbedarf</cell>
						<cell>3,0 Mrd.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Das heißt also: Die Einsparungen in den Jahren 1958 bis 1960/61 in Höhe von 5,5 Mrd. sollen nach dem Vorschlag des Bundeskanzlers der zu gründenden Kreditanstalt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Eine Kreditanstalt dieser Art wurde nicht gegründet.</p></note></seg> übergeben werden, damit sie später – d.h. also, ab 1962 bis 1963 – wieder dem Bundeshaushalt für den Verteidigungshaushalt zur Verfügung gestellt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> gibt dann im weiteren Verlauf seiner Ausführungen die Entwicklung des Bundeshaushalts seit 1956 wie folgt bekannt:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1956/57:</cell>
						<cell>Gesamtausgabe</cell>
						<cell>30,6 Mrd.</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1957/58</cell>
						<cell>Gesamtausgabe</cell>
						<cell>34,8 Mrd.</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1958/59</cell>
						<cell>Gesamtausgabe</cell>
						<cell>38,7 Mrd.</cell>
						<cell>(davon 1,9 Mrd. über den Kapitalmarkt beschafft)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Haushaltsjahr</cell>
						<cell>1959/69</cell>
						<cell>Gesamtausgabe</cell>
						<cell>44,0 Mrd.</cell>
						<cell>(das sind die vorliegenden Anforderungen der Ressorts)</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Im Verlauf der Diskussion wurde zunächst die Frage der Rüstungsfinanzierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Krise der Aufrüstung, zur Revision des Rüstungsprogramms und zu seiner Finanzierung vgl. Sicherheitspolitik, Bd.4, S. 156–185.</p></note></seg> besprochen. Von unseren Haushaltsexperten wurden erhebliche Bedenken angemeldet, ob es politisch zu vertreten sei, daß der Bund im Augenblick gefüllter Kassen den Kapital- bzw. Geldmarkt in Anspruch nehme. Hierbei wurde insbesondere auf die Folgen hingewiesen, die der sogenannte Juliusturm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr.23 v. 28.11. 1957, TOP 2.</p></note></seg> dadurch mit sich gebracht habe, indem eine Fülle von Sonderwünschen angemeldet und schließlich auch durchgesetzt wurde.</p>
				<p>Die mit dem »Juliusturm« gemachten Erfahrungen ließen es nicht ratsam erscheinen, diesen Weg – gleichgültig in welcher Form – noch einmal zu beschreiten.</p>
				<p>Die Diskussion erstreckte sich schließlich primär auf die Frage der Rüstungsfinanzierung. Hierbei kam auch der Gold- und Devisenstand in Höhe von z.Zt. 23 Mrd. zur Sprache.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Der planmäßige Aufbau der Bundeswehr wurde viel weniger durch das Fehlen von finanziellen Mitteln als vielmehr durch Bedenken gehemmt, benötigte Ressourcen gegen den Strom der Hochkonjunktur in die Rüstungswirtschaft zu lenken. Die Probleme des wirtschaftlichen Aufbaus, der Rückkehr zum Weltmarkt, der Stabilität von Währung und Wirtschaftskreislauf sowie der innenpolitischen Stabilität der damals noch jungen Republik hatten Vorrang. Vgl. Sicherheitspolitik, Bd. 4, S. 160f., 183.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> vertrat die Auffassung, daß dieser Devisenbestand durch die starken Exporte der deutschen Wirtschaft erzielt worden sei, wobei sich die Bundesnotenbank in den Besitz der Gewinne dieser Exporte gesetzt habe. Auf der Grundlage dieser Gold- und Devisenbestände sei im innerdeutschen Verkehr zusätzliches Geld entstanden, was vor allen Dingen in den letzten Jahren zu gewissen inflationären Erscheinungen geführt habe. Das heißt also, die Gewinne der Notenbank seien auf Kosten der steuerzahlenden Bürger entstanden. Es sei nicht zu verantworten, wenn nunmehr die Aufrüstung erneut durch die Steuerzahler erfolgen müsse. Es sei daher die Frage zu prüfen, inwieweit diese Gold- und Devisenvorräte in die Dienste der Aufrüstung eingespannt werden könnten. Nach der Auffassung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzels</name>, die auch von dem Leiter der Abteilung Geld und Kredit, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpindlerJoachimvon">Spindler</name>, unterstützt wurde, können der gedachten Bundeskreditanstalt von der Bundesnotenbank Devisenbestände zur Verfügung gestellt werden, um auf dieser Grundlage Gelder für die Aufrüstung zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Die Diskussion über den gesamten Fragenkomplex erbrachte schließlich die einmütige Auffassung unserer Haushaltsexperten, daß in die Haushaltspläne der nächsten Jahre nur das eingesetzt wird, was auch wirklich effektiv jährlich ausgegeben werden kann, damit endlich einmal Klarheit in die ganze Haushaltsgebarung kommen und der Gesichtspunkt der Sparsamkeit verwirklicht würde. Wenn die Ausrüstung der Bundeswehr mehr Geld nötig mache, dann solle der Anleihemarkt beschritten werden. Zunächst solle trotz der Flüssigkeit auf dem Kapitalmarkt – solange Gelder nicht benötigt werden – keine Anleihe aufgenommen werden. Die Auffassung, daß die Aufrüstung vorwiegend auf dem Anleiheweg finanziert werden solle, wurde als Grundsatz anerkannt – hierbei auch die Errichtung einer besonderen Kreditanstalt.</p>
				<p>Es wurde auch noch die Frage der Ergänzungsabgaben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Zu den Vorbehalten des Bundesfinanzministeriums gegen die Einführung einer Ergänzungsabgabe zur Einkommensteuer vgl. Sten. Ber., 115. Sitzung am 19.5. 1960, S. 6521, 6540.</p></note></seg> diskutiert, ohne dazu bereits jetzt schon endgültig Stellung zu nehmen. Es wurde der Gesichtspunkt herausgestellt, daß geprüft werden müsse, ob die Erhebung der Ergänzungsabgabe in Zukunft notwendig sei, und ob es dann nicht besser sei, so schnell wie möglich die Erhebung durchzuführen, damit sie nicht im Wahljahr erfolgen müsse.</p>
				<p>Im weiteren Verlauf der Beratungen wurden die Mehranforderungen der Ressorts durchgesprochen. Hierüber gibt nachstehende grobe Aufstellung einen Überblick:</p>
				<p>Mehranforderungen der Ressorts gegenüber 1958 [in DM]</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Kanzleramt</cell>
						<cell>22 Mio.</cell>
						<cell>(davon 20 Mio. Bundesnachrichtendienst)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Auswärtiges Amt</cell>
						<cell>65 Mio.</cell>
						<cell>(mehr für Kulturfonds, Auslandsschulden, Schulen und Sonderfonds VN)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Inneres</cell>
						<cell>420 Mio.</cell>
						<cell><p>(davon 120 Mio. Wissenschaft, 166,6 Mio. Bundes-Luftschutz, 125 Mio. Bundesgrenzschutz</p><p>(Der Bundesgrenzschutz hat z.Zt. eine Ist-Stärke von 14000 Mann, angestrebt werden 20000 Mann.)</p></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</cell>
						<cell>126 Mio.</cell>
						<cell>(davon für ländliche Siedlung und ein Teil für Subventionen)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Arbeit</cell>
						<cell>450 Mio.</cell>
						<cell>davon 200 Mio. für Rentenversicherungs-Träger, 116 Mio. für Fremdrentengesetz (liegt noch nicht vor)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Fremdrenten- und Auslandsrentenrechts und zur Anpassung der Berliner Rentenversicherung an die Vorschriften des Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes und des Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetzes (Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetz): Drucksache III/1109 v. 21. 5. 1959.</p></note></seg> , 120 Mio. für Versicherungsträger, weniger 200 Mio. für Kriegsopfer, dafür mehr 220 Mio. für Automatik Rentenversicherung)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Verkehr</cell>
						<cell>1,3 Mrd.</cell>
						<cell>(davon 650 Mio. für Bundesbahn, 490 Mio. für Fernstraßen, 86 Mio. für Wasserstraßen)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Wohnungsbau</cell>
						<cell>880 Mio.</cell>
						<cell>(davon 500 Mio. für Luftschutz, 300 Mio. für Flüchtlinge, 50 Mio. für Instandsetzungen)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Atom</cell>
						<cell>46 Mio.</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Bundesschuld</cell>
						<cell>245 Mio.</cell>
						<cell>(davon 172 Mio. Auslandsschulden, 74 Mio. Altsparerrenten)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ziviler Notstandsfonds</cell>
						<cell>290 Mio.</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Allgemeine Finanzverwaltung</cell>
						<cell>800 Mio.</cell>
						<cell>(für das Saarland Währungsangleichung)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Ablösung des Saar-Frankens durch die Deutsche Mark im Zuge der Eingliederung des Saarlands in die Bundesrepublik auf Grund des deutsch-französischen Vertrages zur Regelung der Saarfrage v. 27. 10. 1956, Kapitel III: Währungsumstellung. Vgl. R. Schmidt, Saarpolitik, Bd. 3, S. 781–785.</p></note></seg>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Die Mehranforderungen wurden im einzelnen eingehend besprochen. Hierbei ergab sich bei den höheren Posten folgende Auffassung:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Luftschutz:</p>
						<p>der beim Innenministerium mit 166,6 und beim Wohnungsbauministerium mit 500 Mio. – insgesamt mit 666,6 Mio. – angesetzt ist. Es sollen die Ansätze erheblich reduziert werden und nicht wesentlich über die bisherigen Ansätze gegangen werden.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Bundesgrenzschutz</p>
						<p>Es wird als fraglich angesehen, ob der Bundesgrenzschutz wesentliche Zugänge gegenüber seiner bisherigen Ist-Stärke bekommen wird. Daher [...] Ansatz von 125 Mio. zu hoch.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Ernährung, Landwirtschaft und Forsten:</p>
						<p>Längere Beratung über die Subventionspolitik – insbesondere bei Düngemitteln und Dieselkraftstoff – Ministerium soll nicht wesentlich mehr erhalten als 1958/59.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Arbeit:</p>
						<p>Bei den Anforderungen des Ministeriums sollen 116 Mio. für Fremdrentengesetz gestrichen werden, da das Gesetz überhaupt noch nicht vorliegt. – Die 200 Mio. für Rentenversicherungsträger sollen nicht gezahlt werden, da die Versicherungsträger keine Geldschwierigkeiten haben. Längere Diskussion über die Kriegsopferversorgung, hierbei insbesondere über die Frage, ob die Ausgleichsrente weiterhin generell gezahlt werden soll.</p></item>
					<item><label>e)</label><p>Bundesbahn:</p>
						<p>Der Mehraufwand der Bundesbahn in Höhe von 650 Mio. soll nicht erfüllt werden, damit die Bundesbahn gezwungen wird, ihren Betrieb rentabler zu gestalten. Im übrigen starke Kritik an der Konzeptionslosigkeit des Ressorts, das einmal den Kraftwagenverkehr fördert, dann die Bundesbahn und z.Zt. die Wasserstraßen – siehe das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> geförderte Projekt Nord-Süd-Kanal.</p></item>
					<item><label>f)</label><p>Währungsausgleich Saarland:</p>
						<p>Die noch ca. 800 Mio. Währungsausgleich für das Saarland sollen nicht vom Bundeshaushalt, sondern von der Bundesnotenbank getragen werden.</p></item>
				</list>
				<p>Termine:</p>
				<p>Es bestand Einmütigkeit darin, daß alles getan werden muß, damit die 1. Lesung des Haushalts im Bundestag Anfang Dezember erfolgt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 52. und 53. Sitzung am 9.12. und 11.12. 1958, S. 2882, 2909.</p></note></seg> Es wurden hierbei die Termine für die Ressortbesprechungen, Kabinettssitzungen, Vorlage Bundesrat durchgesprochen.</p>
				<p>Abschließend wurde insbesondere der Personalaufwand besprochen. An dieser Besprechung habe ich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-09-08-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Die Vorlage weist keine Unterschrift oder Paraphe auf.</p></note></seg> nicht mehr teilgenommen, da die Terminfrage und die anderen Grundsatzfragen erledigt waren.</p>
				<p>Persönliche Bemerkungen:</p>
				<p>Der wichtigste Punkt bei der Besprechung, der praktisch den Angelpunkt darstellt, war der Aufbau der Bundeswehr und seine Finanzierung. Es wiederholt sich praktisch das gleiche Bild wie in den Vorjahren: Der Aufbau verzögert sich, die vorgesehenen Mittel werden nicht in Anspruch genommen, was praktisch dazu führt, daß die Vertragspartner ständig mit Geldforderungen (siehe Stationierungskosten) an die Bundesregierung herantreten. Vom politischen Standpunkt aus gesehen ist dieser zögernde, schleppende Aufbau sehr bedenklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> betonte, daß Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> ständig den schnellen Aufbau und damit die Verausgabe der im Haushalt angesetzten Gelder fordere.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
