<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1007/4</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. Juni 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-06-10"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="17:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">66.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1007/4.</p>
				<p>Zeit: 14.45 Uhr–17.40 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet über den Ältestenrat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. 16. Sitzung des Ältestenrates v. 10.6. 1958, 12.30 Uhr, S. 2 (Parl. Arch., Ältestenrat).</p></note></seg>, in dem die SPD aus parteitaktischen Überlegungen vor der 2. Lesung des Volksbefragungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 3 b.</p></note></seg> beantragt habe, die Anfrage über die Mißgeburten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 3 c.</p></note></seg> zu behandeln. Hinsichtlich des Antrage Howaldtswerke<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 3 a.</p></note></seg> sei es Bestreben des Fraktionsvorstandes gewesen, einen verfassungsrechtlich bedenklichen Beschluß zu vermeiden, durch den in die Rechte der Exekutive eingegriffen würde. Der Bundestagspräsident wolle aber keine Einschränkung des Initiativrechts des Parlaments. Deswegen sei es notwendig, den Antrag entweder sofort abzulehnen oder an den Wirtschaftsausschuß zu überweisen. Seitens der CDU habe man sich außerdem vorbehalten, mit der 1. Lesung des Bundesbaugesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 10 a.</p></note></seg> gleichzeitig den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuthEugen_1949-09-07">Huth</name> (Enteignungsgesetz)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 10 b.</p></note></seg> einzubringen. Die SPD habe dem zugestimmt.</p>
				<p>2. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> gibt einen Bericht über die Tagung des Evangelischen Arbeitskreises in Essen. Diese habe einen sehr befriedigenden Verlauf gezeigt und ihren Ausklang gefunden in einer sehr gut aufgenommenen Kundgebung in der Gruga.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>7. Bundestagung des Evangelischen Arbeitskreises der CDU/CSU am 6./7.6. 1958 (Thema: »Wiedervereinigung – Verteidigung – Europa«) mit Referaten von General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> und Bischof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmannWilhelm">Halfmann</name> aus Kiel, der dem Arbeitskreis eine theologische Begründung der Verteidigung gab (Material und Referate in ACDP, EAK 012/1).</p></note></seg></p>
				<p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> erstattet Bericht über die Jahrestagung der IG Bergbau in München.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>6. Generalversammlung der IG Bergbau vom 9. bis 13.6. 1958 in München. Vgl. AdG 1958, S. 7127.</p></note></seg> Dort habe sich der Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> veranlaßt gesehen, die von den Veranstaltern vorgebrachten Angriffe auf die Politik der Bundesregierung zurückzuweisen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, habe dann über die Einheit der Gewerkschaftsbewegung gesprochen und darauf hingewiesen, daß die Vielzahl der Absplitterungen von den Einheitsgewerkschaften ja auch ihren Grund in der Politik der Gewerkschaften selbst habe. Es müsse versucht werden, diese Absplitterungen rückgängig zu machen und weitere zu vermeiden. Es sei verhängnisvoll, wenn die Gewerkschaftsbewegung Instrument nur einer Partei werde. Er habe bei diesen Ausführungen aber nur wenig Beifall bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> fragt, mit welchem Recht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> auf diesem Kongreß von der Rückgliederung der Absplitterung gesprochen habe. Es habe der Eindruck entstehen können, als habe er dies im Auftrag der Fraktion gesagt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bemerkt, daß die Fraktion sich in Gewerkschaftsfragen nicht einmische und daß man das auch beibehalten solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> führt zu diesem Thema aus, daß es wohl richtig gewesen sei, den DGB auf seine Grenzen hinzuweisen, wofür man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> dankbar sein müsse. Aber die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> gewählten Begründungen seien teilweise zu beanstanden. Wenn schon namens der Fraktion bei den Gewerkschaften gesprochen werde, so brauche man dafür endlich einen einheitlichen Sprachgebrauch. Man könne nicht sich für diese oder jene Gruppe festlegen, sondern müsse die verschiedenen Strömungen mit dem entsprechenden Respekt berücksichtigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> bemerkt, daß man sich schon grundsätzlich mit diesen Fragen beschäftigen müsse. Vor allem sei es fast schon ein ernster Gewissenskonflikt, ob man der ÖTV noch angehören könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> glaubt, daß die Fraktion ihre Haltung in der Gewerkschaftsfrage nicht ändern solle. Jedoch sei es notwendig, die Tätigkeit der Gewerkschaften scharf zu beobachten und entsprechend zu reagieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> weist darauf hin, daß in einer Gewerkschaftskundgebung seines Wahlkreises<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Wahlkreis 167 (Böblingen).</p></note></seg> die Buchstaben DGB mit »durchweg gegen Bonn« übersetzt worden seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> glaubt, daß eine Sprachregelung nur möglich sei, wenn man sich in der Sache einig sei. Hier gingen aber die Meinungen sehr auseinander. Dem Aufruf zur Bildung neuer Gewerkschaften seien die Arbeitnehmer selbst in einer sehr spärlichen Weise gefolgt. Das müsse doch zu denken geben. Bevor man die Gewerkschaftsfrage diskutieren, solle man versuchen, innerhalb der Partei eine Abklärung dieser Fragen herbeizuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzAloys_1949-09-07">Lenz</name> (Brühl) bezeichnet es als verständlich, wenn eine starke Verärgerung über die Politik der Gewerkschaften festzustellen sei. Jedoch könne man nichts anderes tun, als die Gewerkschaften immer wieder auf ihre Grenzen hinzuweisen. Er halte es für dringlich, innerhalb der Fraktion einmal einen Kreis zu bestimmen, der sich mit der ganzen Problematik befassen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name> regt an, zu prüfen, ob sich der Gesetzgeber nicht mit der Frage befassen müsse, daß sich die Einheitsgewerkschaften nach dem Krieg des gesamten Vermögens der früheren Gewerkschaften bemächtigt hätten.</p>
				<p>4. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ruft dann zu einer Spende anläßlich des 17. Juni auf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Bis 1989 Feiertag zur Erinnerung an den Aufstand in der DDR am 17.6. 1953.</p></note></seg> Es wird beschlossen, daß jedes Fraktionsmitglied 30 DM dazu spenden wird.</p>
				<p>5. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> berichtet über die Vorbereitungen zur Aussprache über die Große Anfrage bezüglich Reprivatisierung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Nr.65 v. 9.6. 1958, TOP 3 a.</p></note></seg> Als Sprecher seien vorgesehen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 30. Sitzung am 12. 6. 1958, S. 1642 (Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>), 1651 (Katzer), 1659, 1671 (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>).</p></note></seg></p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name> setzt sich dafür ein, hinsichtlich der Howaldtswerke nicht dem Antrag der SPD zu folgen. Dessen Annahme bedeute einen Rückschlag in der Frage der sozialen Eigentumsbildung, der nicht wieder gut zu machen wäre.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß der Antrag Howaldtswerke an den wirtschaftspolitischen Ausschuß überwiesen werden soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Der SPD-Antrag betr. Howaldtswerke wurde an den Haushaltsausschuß – federführend – und an den Wirtschaftsausschuß überwiesen. Vgl. Sten. Ber., 30. Sitzung am 12.6. 1958, S. 1674.</p></note></seg></p>
				<p>6. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) berichtet, daß der Arbeitskreis I seit längerem mit einer eigenen Kommission die Frage der Volksbefragung behandele. Die Kommission schlage vor, daß sich der Bundestag im Verfahren vertreten lassen solle und sich dabei im Sinne des Antrages der Bundesregierung und seiner Begründung äußern solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht. Siehe Nr.56 v. 15.4. 1958, TOP 2.</p></note></seg> An sich werde der Bundestag nach §7 der GO durch den Bundestagspräsidenten vertreten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>§7 GO BT i.d.F. v. 6.12. 1951 regelt die Aufgaben des Präsidenten.</p></note></seg> Dieser habe gestern erklärt, daß er entschiedenen Wert darauf lege, daß dieses sein Recht nicht beschnitten werde, weil er vom ersten Tage an dagegen aufgetreten sei, daß hier der Versuch gemacht würde, die Rechte des Parlaments zu beschneiden. Deshalb solle man es dem Präsidenten überlassen, wie er den Bundestag vertreten wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß sich die Fraktion für eine Vertretung des Bundestages ausspreche.</p>
				<p>7. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> berichtet, daß bei den Steuergesetzen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-06-10-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Siehe Nr.63 v. 2.6. 1958, TOP 6.</p></note></seg> noch zwei Probleme strittig seien, nämlich die degressive Abschreibung und das Splitting. Er gibt dann einen kurzen Überblick über den Stand der gesamten Beratungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> regt an, entsprechend dem Freibetrag bei den Arbeitnehmern eine Pauschale bei den Selbständigen festzusetzen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> bemängelt, daß das Splitting zwar die Eheschließung, nicht aber die kinderreiche Familie begünstige. Dies sei unbefriedigend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> weist auf die Freibeträge hin, die eine Begünstigung der kinderreichen Familien mit sich brächten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> trägt soziale und aus dem Gleichheitsgedanken entspringende Bedenken gegen das Splitting vor. Es seien Schwierigkeiten vor dem Verfassungsgericht zu befürchten und deshalb empfehle es sich, den Rechtsausschuß noch mit dieser Sache zu befassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> weist darauf hin, daß Art.6 GG tatsächlich nicht nur eine Deklaration darstelle, sondern auch steuerrechtlich realisiert werden dürfe, ohne daß dadurch Art.3 verletzt würde. Er glaube, daß die tatsächlichen Bedenken durch die Gestaltung der Freibeträge ausgeräumt seien. Eine Beratung im Rechtsausschuß halte er aus Zeitmangel nicht mehr für möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt diese Aussprache mit der Anregung, die Frage noch einmal im Kreise von Sachverständigen zu diskutieren und mit der Feststellung, daß Anträge zur Steuergesetzgebung in der Fraktion weiter nicht vorgebracht worden seien.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
