<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Juni 1959 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>1 Seite</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-06-18"><time type="start" when="11:15:00"/><time type="end" when="13:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">3</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">139.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1008/1.</p>
				<p>Zeit: 11.15 Uhr–13.00 Uhr. Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_div_SVP-1">
				<p>Bundesinnenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> umreißt die von ihm beabsichtigte Antwort auf die Große Anfrage der SPD betr. Korruptionsfälle in der Bundesverwaltung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Drucksache III/824 v. 28. 1. 1959.</p></note></seg> Wegen des fast völlig gleichen Inhalts wird auf das Protokoll der [Bundestagssitzung am Nachmittag verwiesen].<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN002" type="comment"><p>Leerstelle in der Vorlage. Vgl. Sten. Ber., 76. Sitzung am 18. 6. 1959, S. 4181–4187 (BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>). Beginn der Sitzung: 15.31 Uhr.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> berichtet über die Beratungen des Arbeitskreises I zu diesem Thema<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN003" type="comment"><p>Niederschrift über die Sitzung des Arbeitskreises I am 18. 6. 1959 (9.35 Uhr–11.45 Uhr), in der die Genannten als Redner bestimmt wurden (ACDP VIII-002-063/1).</p></note></seg> und schlägt als Redner die Herren Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> vor.</p>
				<p>– Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu –.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> berichtet, daß das Wahlmänner-Gremium der Partei einstimmig Herrn Bundesminister Dr. h.c. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> als Kandidaten für die Bundespräsidentenwahl vorgeschlagen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Vorgeschichte der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> und zu seiner Vorbereitung auf das Präsidentenamt vgl. Morsey, Lübke, S. 254–300. Zum Wahlmännergremium siehe Nr. 131 v. 8. 6. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Damit sei ein Mann benannt, der diesem Amt ein Gepräge geben werde, das auch das Gepräge der CDU sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN005" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> politischer Arbeit im Rahmen der Zentrumspartei seit 1930 und in der CDU seit 1946 vgl. ebd. S. 63–99, 145–192.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Frage des Wahlorts Berlin erklärte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, daß der Vorstand empfohlen habe, wegen der Situation auf der Genfer Konferenz in diesem Augenblick keine Entscheidung zu fällen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Nr. 138 v. 18. 6. 1959.</p></note></seg>; man werde auch mit den anderen Fraktionsvorsitzenden verhandeln, um diese Entscheidung zu vertagen.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Freunde, auf die Frage, ob es richtig sei oder nicht, Berlin als Wahlort zu benennen, gehe ich nicht ein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> in Nr. 138.</p></note></seg> Ich will nur die gegenwärtige Situation schildern. Die Genfer Konferenz ist am Auseinandergehen. Die Amerikaner haben, wie Sie wissen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> einen Vorschlag überreicht, der bis zur Wiedervereinigung Berlins, so gut das überhaupt möglich ist, sicherstellen würde und ebenso die Verbindung Berlins mit dem Westen. Am Dienstag hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> unseren Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name> zu sich gebeten und ihm gesagt: ›Sie haben mir immer erklärt, die Bundesregierung wünscht einen positiven Ausgang der Genfer Konferenz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg> Der Bundeskanzler hat mir in Washington – ich habe ihn dort gesprochen aus Anlaß der Beisetzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe Nr. 125 v. 25. 5. 1959.</p></note></seg> – das Gleiche erklärt. Aber Sie halten sich nicht an ihre Erklärungen. Sie stören die Verhandlungen, damit es nicht zu einer Verständigung kommt. Ich habe gehört, daß sie die Bundesversammlung in Berlin abhalten wollen. Wir betrachten das als eine Provokation.‹</p>
				<p>Damit war die Unterredung zu Ende. Ich habe dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name> nach hier gebeten und mir im Kabinett über den Vorgang berichten lassen.</p>
				<p>Ich habe eben die Bemerkung gehört, das sei eine Unverschämtheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, aber darum handelt es sich nicht, sondern darum, ob wir just an dem selben Tag und zur selben Stunde, wo diese Geheimsitzung in Genf stattfinden soll, durch einen Beschluß im Bundestag den Russen den billigen Vorwand geben wollen, zu sagen: ›Wir bedauern, wir können den gemachten Vorschlägen nicht zustimmen, denn wenn in diesem Augenblick der Bundestag einen solchen Beschluß faßt, dann zeigt das doch, was die in Wirklichkeit vorhaben.‹</p>
				<p>Das Kabinett hat sich mit dieser Frage befaßt, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name> mitgeteilt hatte, was ihm gesagt worden war und nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScherpenbergAlbertHilgervan">van Scherpenberg</name> dargelegt hatte, wie die Situation in Genf ist. Man hatte dort erwartet, daß der letzte Vorschlag der Vereinigten Staaten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN010" type="comment"><p>Am 16. 6. 1959 übermittelten die drei westlichen Außenminister dem sowjetischen Außenminister einen neuen Kompromißvorschlag für Berlin. Vgl. DzD IV/2, S. 635–637.</p></note></seg> ohne weiteres abgelehnt werden würde. Er ist nicht abgelehnt worden, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> hat erklärt, er müsse nachdenken und neue Instruktionen anfordern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN011" type="comment"><p>Am 17. 6. 1959 fand eine Geheimsitzung der vier Außenminister statt, in der sich Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> nur kurz zu den westlichen Berlin-Vorschlägen vom Vortag äußerte und eine endgültige Stellungnahme erst für eine nächste Sitzung in Aussicht stellte. Vgl. AdG 1959, S. 7795 Ziffer 3.</p></note></seg>, und hat gleichzeitig gebeten, diese Sitzung heute nachmittag anzuberaumen, in der er seine Erklärung abgeben wird. Dieses zeitliche Zusammentreffen ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> herbeigeführt worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN012" type="comment"><p>Am 15. 6. 1959 ersuchte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> seinen britischen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LloydSelwyn">Selwyn Lloyd</name> anläßlich eines gemeinsamen Mittagessens, die für den gleichen Tag nachmittags vorgesehene Geheimkonferenz auf den 19.6. zu verschieben, da er erst zu diesem Zeitpunkt in der Lage wäre, zu dem Vorschlag der Westmächte bezüglich Berlin Stellung zu nehmen. Vgl. AdG 1959, S. 7795 Ziffer 4.</p></note></seg>, als er gehört hat, daß heute der Bundestag über den Wahlort Beschluß fassen soll, und es schien uns – ich ha[be] im Vorstand diese einmütige Meinung, bei Stimmenthaltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmers</name>, des Kabinetts dargelegt, wobei ich erklären möchte, daß ich diese Stimmenthaltung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> hundertprozentig verstehe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN013" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> war Abgeordneter für Berlin und Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg> – richtig, Ihnen und der Koalitionsfraktion mitzuteilen, daß das Kabinett bitte, solange die Genfer Konferenz noch tagt, einen solchen Beschluß des Bundestages nicht herbeizuführen, weil dadurch die ganze Atmosphäre verschlechtert wird.</p>
				<p>Ich möchte noch eines hinzufügen: In den anderen Ländern, das gilt von Großbritannien und den Vereinigten Staaten und von Frankreich, ist man nicht sehr glücklich über den Gedanken, evtl. wegen einer Zuspitzung der Berlinkrise zu den Waffen greifen zu müssen. Und man wird dort jeden möglichen Versuch unternehmen, das unter Wahrung der Rechte Berlins zu vermeiden. Und bedenken Sie, daß bei solchen Konferenzen das persönliche Fluidum eine große Rolle spielt und daß eine Verschärfung immer für den Schwächsten schädlich ist. Die Russen treiben schon seit geraumer Zeit in den Vereinigten Staaten eine breitangelegte Propaganda, die auf dem Satz beruht: Wir sind doch Kriegskameraden gewesen gegenüber Deutschland und sind auch zur Verständigung bereit, wer aber immer Schwierigkeiten macht, das sind die Deutschen. In Großbritannien ist dasselbe Spiel im Gange und da letzten Endes die Bundesregierung die politische Verantwortung trägt, haben wir die herzliche Bitte an den Fraktionsvorstand gerichtet, doch alle Schritte zu tun, damit vor Schluß der Konferenz in Genf keine Debatte im Bundestag über Berlin oder nicht Berlin stattfindet. Das ist unser Wunsch, und ich habe mich sehr gefreut über das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gesagt hat, daß auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sich der Zwangsläufigkeit der Situation nicht entzogen hat und ich hoffe, daß auch die Vorsitzenden der anderen Fraktionen die gleichen Ansichten haben, damit wir nicht durch eine Diskussion oder durch einen Beschluß des Bundestages nun als diejenigen erscheinen, die durch einen just in diesem Augenblick des letzten Versuchs gefaßten Beschluß die ganze Sache erschweren oder gar hinfällig machen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> hält die Ansicht des Bundeskanzlers, man solle, solange die Konferenz laufe, keinen Beschluß fassen, für bedenklich. Man müsse bei Beantwortung dieser Fragen immer an die Wirkung in der Zone denken und auch daran, daß ein Nachgeben in diesem Augenblick die Russen dazu reizen könnte, bei jeder weiteren sich bietenden Gelegenheit immer wieder Druck auszuüben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name> gibt zu erwägen, ob man die Bundesversammlung nicht in Bonn abhalten sollte und die Vereidigung des neuen Bundespräsidenten dann in Berlin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> führt aus, daß Berlin als eine Art Tabu behandelt werde. Er wolle aussprechen, daß man in Baden-Württemberg volles Verständnis haben werde, wenn beschlossen werden sollte, nicht nach Berlin zu gehen. Im gegenwärtigen Augenblick müsse man verhindern, daß den Russen ein Vorwand gegeben werde, die Konferenz in Genf scheitern zu lassen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> stellt dar, daß die Russen in der taktisch günstigen Lage seien, wie man sich auch entscheide, werde man Nachteile in Kauf nehmen müssen. Das Wichtigste sei, sich zu überlegen, wie ein Beschluß des Bundestages bei unseren Verbündeten und Freunden wirken müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> meint, daß wohl niemand aussprechen wolle, daß es sehr riskant sei, nach Berlin zu gehen, wenn aber selbst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> Bedenken habe, so seien doch wohl ernste Gründe vorhanden. Er macht den Vorschlag, daß eine Reihe von Abgeordneten nach dem Ende der Genfer Konferenz nach Berlin fahren sollten, um der Bevölkerung klarzumachen, warum die Bundesversammlung nicht nach Berlin gekommen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> erinnert daran, daß in der gemeinsamen Sitzung des Innen- und des Gesamtdeutschen Ausschusses mit zwei Ausnahmen alle Mitglieder für Berlin als Tagungsort gestimmt hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN014" type="comment"><p>Siehe Nr. 135 v. 12. 6. 1959.</p></note></seg> Man solle jetzt keine Abstimmung darüber durchführen, ob die Mehrheit der Fraktion für oder gegen Berlin als Tagungsort sei.</p>
				<p>Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> weist darauf hin, daß es eine Prärogative des Bundestagspräsidenten sei, die Bundesversammlung einzuberufen. Im übrigen gebe es neben der Wirkung auf Berlin bei dieser Frage auch die Wirkung auf die Sicherheit Berlins. Was nütze es in tatsächlicher Hinsicht, wenn man nach Berlin gehe. Man müsse sich mit den westlichen Verbündeten so stellen, daß die Sicherheit Berlins tatsächlich gewährleistet sei.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> erinnert daran, daß man in der gemeinsamen Sitzung der Ausschüsse noch nicht gewußt habe, was eintreten werde und unterdessen eingetreten sei. Es sei unklug, den Russen nun einen billigen Vorwand zu liefern. Man solle auch daran denken, was man dabei dem Westen zumute. Auch bestehe eine vertragliche Pflicht mit dem Westen zusammenzuarbeiten, um die Lage in Berlin nach Möglichkeit zu erleichtern. Man solle sich deshalb der Auffassung des Kabinetts anschließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Parteifreunde. Der Regierende Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat in einer Pressekonferenz Erklärungen abgegeben, die das Auswärtige Amt und insbesondere das Verhalten des Leiters des Auswärtigen Amtes betreffen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN015" type="comment"><p>In seiner Erklärung v. 18. 6. 1959 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> u. a. gesagt: »2. Mitglieder der Bundesregierung haben behauptet, die Westmächte haben sich gegen die Einberufung der Bundesversammlung nach Berlin gewandt. Ich habe mich in Genf vom Gegenteil überzeugt.« Siehe Hennig, Bundespräsenz, S. 67.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hat in einem Schreiben unter Angabe von Einzelheiten erklärt, daß die Angaben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> unrichtig seien. Ich halte es für meine Verpflichtung, Ihnen davon Kenntnis zu geben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> konnte heute nicht hier sein, aber ich glaube, ich mußte Ihnen jetzt mitteilen, daß er sehr substantiiert ausführte, daß die Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> unzutreffend sind.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> schließt diese Aussprache ab mit der Bemerkung, daß die Fraktion zusammengerufen werde, wenn sich die Notwendigkeit ergebe.</p>
				<p>11. Novelle Lastenausgleichsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN016" type="comment"><p>FDP-Gesetzentwurf f. ÄndG zum LAG: Drucksache III/631 v. 6. 11. 1958; Reg.-Entwurf f. 11. ÄndG zum LAG: Drucksache III/964 v. 6. 4. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> trägt kurz den Inhalt der Novelle vor. Es entspinnt sich eine Aussprache, an der sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> und noch einmal Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> beteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> schließt die Aussprache mit der Feststellung, daß eine einheitliche Meinung nicht erzielt worden sei.</p>
				<p>Bundesbesoldungsgesetz (Zulage München).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN017" type="comment"><p>Gesetzentwurf f. ÄndG zum Bundesbesoldungsgesetz der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreyssigGerhard_1951-04-04">Kreyssig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> u. Gen.: Drucksache III/511 v. 3. 7. 1958.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> empfiehlt, dem Beschluß des Haushaltsausschusses zu folgen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN018" type="comment"><p>In den vorausgehenden Kurzprotokollen des Haushaltsausschusses – 87. Sitzung am 3. 6. 1959 und 88. Sitzung v. 9. 6. 1959 – nicht erwähnt.</p></note></seg> und den Entwurf abzulehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> trägt den gleichlautenden Standpunkt des Arbeitskreises I vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN019" type="comment"><p>Beschluß des AK I vom 18. 6. 1959 (ACDP VIII-002-002/1, handschriftl. Vermerk).</p></note></seg></p>
				<p>Zu einer Beschlußfassung kommt es nicht.</p>
				<p>Altershilfe Landwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN020" type="comment"><p>SPD-Antrag: Drucksache III/498 v. 1. 7. 1958; Reg.-Entwurf f. ÄndG zum Gesetz über eine Altershilfe für Landwirte: Drucksache III/1110 v. 21. 5. 1959.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> trägt vor, daß der Arbeitskreis IV Wert darauf lege, festzustellen, daß die Erklärung der zuständigen Minister im Plenum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. ebenfalls am 18. 6. 1959 (nachmittags) Sten. Ber., 76. Sitzung, S. 4207–4209 (Sts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenWilhelm">Claussen</name>).</p></note></seg>, der verbleibende restliche Fehlbetrag werde auf den Bundeshaushalt übernommen, nur bedeuten könne, daß diese Mittel dem Grünen Plan, nicht aber dem Bundeshaushalt schlechthin entnommen würde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-18-t1115_EP_FN022" type="comment"><p>Nicht bei den Materialien des AK IV: Im Grünen Bericht 1959 wird die Altershilfe für Landwirte nicht thematisiert. Vgl. Drucksache III/850 v. 11. 2. 1959.</p></note></seg> Bei jeder anderen Regelung öffne man Tür und Tor für alle möglichen Ansprüche.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
