<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. September 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-09-14"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">151.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1008/2.</p>
				<p>Zeit: 15.15 Uhr–18.00 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_div_SVP-1">
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gedenkt der während der Ferien verstorbenen Fraktionsmitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PernollErnst_1957-10-15">Pernoll</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name> und würdigt ihre Tätigkeit in einem kurzen Nachruf. Sodann führt er die neuen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerRudolf_1959-07-24">Werner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindeinerHanns-Gero_1959-09-08">von Lindeiner-Wildau</name> ein.</p>
				<p>In einem kurzen Überblick würdigt dann der Vorsitzende die zurückliegenden 10 Jahre der Bundesrepublik Deutschland<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Am 7.9. 1949 konstituierten sich Bundesrat und Bundestag. Am 12.9. wählte die Bundesversammlung Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> zum Bundespräsidenten, am 15.9. 1949 der Bundestag Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zum Bundeskanzler.</p></note></seg> und betont dabei vor allem die hervorragende Tätigkeit des Bundeskanzlers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Parteifreunde. Zunächst danke ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> aufrichtig und herzlich für die Worte, die er ausgesprochen hat, und ich möchte Ihnen in erster Linie danken auch als Vorsitzender der CDU – auch für die CSU will ich hier mit sprechen, was mir wohl gestattet wird –, denn in Wahrheit haben wir in diesen 10 Jahren Außerordentliches geleistet. Auch ich bin der Meinung, daß die ethischen Dinge immer höher stehen als das Materielle: Wir haben, und das ist unser Verdienst, draußen das Vertrauen für das deutsche Volk wiedergewonnen, das so schmählich vertan worden war.</p>
				<p>Ich möchte zunächst einige Worte über die außenpolitische Lage sagen; dabei habe ich den Wunsch, daß über die Genfer Konferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Genfer Außenministerkonferenz vom 11.5. bis 20.6. und vom 13.7. bis 5.8. 1959. Siehe Nr.110 v. 16.2. 1959, TOP 1.</p></note></seg> und über die europäischen Fragen dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> noch einen Bericht gibt. Auch von einem Bericht über den Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Gespräche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Eisenhower – Adenauer</name> in Bonn am 26. und 27.8. 1959 als Auftakt zu Besprechungen mit westeuropäischen Politikern vor seinem Zusammentreffen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>. Vgl. AdG 1959, S. 7898.</p></note></seg> möchte ich absehen und nur eine allgemeine Situationsschilderung geben.</p>
				<p>Denken Sie daran, wie erschreckend diese letzten 12 Monate waren; im Dezember vorigen Jahres hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> noch verlangt, daß ein Dreiergremium eingesetzt würde, bestehend aus den Vereinigten Staaten, Großbritannien und Frankreich, um Entscheidungen von globaler Bedeutung zu fällen, und hat das damit begründet, daß Frankreich aufgrund seiner Geschichte und seiner jetzigen Stellung und als Vertreter des kontinentalen Europa zu dem Zweiergremium der USA und Großbritannien hinzutreten müsse. Es ist dann kategorisch erklärt worden, auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> selbst, daß diese Zweierkoalition der angelsächsischen Mächte zwar im Kriege und auch noch eine kurze Zeit nach dem Kriege bestanden habe, daß sie jetzt aber nicht mehr bestehe, so daß also auch keine Möglichkeit für ein Dreierkollegium gegeben sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulles</name> Vorschlag eines Dreierdirektoriums der NATO vom September 1958 war Anfang Dezember 1958 Gegenstand eines Dreiergesprächs in Washington. Vgl. AdG 1958, S. 7359, 7432.</p></note></seg></p>
				<p>Frankreich hat das dann auch erkannt, und ich glaube, daß durch die Lösung oder die Erklärung der Situation, wie sie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gegeben worden ist, diese Frage, die eigentlich Grundfrage für alle späteren Schwierigkeiten war, geklärt ist.</p>
				<p>Meine Freunde, der Tod von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> war für die ganze Welt ein herber Schlag und ein großer Verlust. Und wer der Beisetzung und dem Gottesdienst in der Kathedrale von Washington beigewohnt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte am 27.5. 1959 am Staatsbegräbnis für den früheren US-Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name>, gest. am 24.5. 1959, teilgenommen. Vgl. AdG 1959, S. 7748, 7755.</p></note></seg>, wird beeindruckt gewesen sei, wie gerade Vertreter aller Völker, auch der Russen, teilgenommen haben, und so dem Verstorbenen, zum Teil erst nachträglich, ihre Anerkennung gezollt haben. Für uns Deutsche war dieser Tod ein besonders herber Verlust, und speziell für mich, weil wir uns im Laufe der Jahre menschlich sehr nahe gekommen waren, und in großer Offenheit miteinander sprachen über die guten und die nicht guten Angelegenheiten, die wir zu behandeln hatten. Sie alle werden damals gefühlt haben, daß vielleicht jetzt in der amerikanischen Politik eine Wendung eintreten könnte, und daß dann auch für uns und unsere Stellung eine Wendung folgen könnte.</p>
				<p>Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> hat als Präsident der Vereinigten Staaten aufgrund deren Verfassung eine außerordentliche Machtfülle. Als er als Präsident gewählt wurde, war er Oberbefehlshaber des Heeres der NATO gewesen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Zu den genannten Ämtern: 1950–1952 Oberkommandierender der NATO-Streitkräfte, 1953–1961 Präsident der USA.</p></note></seg> und hatte der Politik ferner gestanden. Er suchte sich dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> als Staatssekretär, einen Mann von sehr großer Energie, voll innerer Überzeugung über die ethischen Werte, welche der Politik zugrunde liegen müssen. Jeder von uns, und speziell die, die der amerikanischen Politik näher stehen, mußten sich fragen, wie es weitergehen werde, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> nicht mehr unter den Lebenden weilte. Nun, Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> hat mit großer Energie und Aufgeschlossenheit die Pflichten seines Amtes, die damit doppelt schwer geworden waren, übernommen. Ich kann Ihnen sagen, daß die viereinhalb Stunden, die wir uns unter vier Augen hier in Bonn miteinander unterhalten haben, und während deren wir über alle Fragen ohne Tagesordnung ganz zwanglos und in aller Offenheit sprachen, für mich eine große und freudige Offenbarung gewesen sind, weil in diesem Gespräch eine große Aufgeschlossenheit und ein Verharren auf der bisherigen Politik im Grundsätzlichen, wie auch in der Methode, zutage traten. Ich kann Ihnen die Versicherung geben, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> an der Politik festhält, die sein Staatssekretär – und er war ja auch für ihn verantwortlich – eingeschlagen hat, und daß ihm besonders am Herzen liegt die Integration Europas – er hat das dreimal betont – und die Einheit der NATO zu sichern. Das sind gerade für uns Deutsche, die wir zwischen Rußland und der freien Welt liegen, sehr wertvolle Wahrheiten, für die wir von ganzem Herzen dankbar sein müssen.</p>
				<p>Sie haben die Zeitungsberichte gelesen über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> Einzug in Bonn.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. »Jubel der Zuschauer empfing Düsenmaschine des Präsidenten. Begrüßung mit herzlichem Handschlag. Menschenspalier von Wahn bis Godesberg – Heute Besprechung in Bonn«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) Nr.21216 v. 27.8. 1959, S. 1.</p></note></seg> Zum Teil waren diese Berichte gut. Einige Organe, insbesondere solche der SPD, versuchten natürlich, alles möglichst herunterzusetzen. Nun, ich war ja die ganze Zeit bei ihm. Wir haben zweieinhalb Stunden in einem Leihwagen gestanden – ein Leihwagen deswegen, weil da eine Stange war, an der man sich festhalten konnte – und ich habe die Hunderttausende gesehen, die da an den Straßen gestanden und dem Präsidenten zugejubelt haben. Ich habe das Mienenspiel und die Augen gesehen, ich habe die Zurufe gehört, und ich weiß, was wir untereinander sagten. Ich habe in meinem ganzen Leben noch niemals eine so spontane Begeisterung, einen solchen Jubel, und einen solchen Ausbruch der Dankbarkeit gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> und gegenüber den Vereinigten Staaten erlebt. Ich habe sehr genau aufgepaßt und auf meiner Seite sicher nicht mehr als fünf Leute mit den Händen in den Hosentaschen gesehen. Mehr waren es nicht. Tatsächlich waren ja auch die Freunde von der SPD vollkommen dabei, voll Dank und Bewunderung. Und ich habe empfunden, daß unsere Politik, gegen alle Widerstände mit den Vereinigten Staaten zusammenzugehen, die wahre und einzig richtige Politik gewesen ist, und daß das von der großen Mehrheit des deutschen Volkes erkannt wird.</p>
				<p>Die Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> nach Europa war notwendig geworden, weil mit Frankreich und mit England doch gewisse Unstimmigkeiten aufgetreten waren. Jeder ist einmal schwierig, und die Europäer sind nun besonders zänkisch und krakelerisch gewesen durch die letzten 100 Jahre; und jetzt machen sie noch einen gewissen Papierkrieg, und den werden wir auch noch überwinden.</p>
				<p>Seine Reise war ein großer Erfolg in Frankreich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Gespräche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower – de Gaulle</name> in Paris am 2. und 3.9. 1959. Vgl. AdG 1959, S. 7916.</p></note></seg>, und wer die Verhältnisse dort kennt, wird vielleicht mit mir übereinstimmen, daß dieser Besuch in Frankreich von einer sehr großen, ja entscheidenden Bedeutung gewesen ist. Sie wissen, es ist von Paris aus mitgeteilt worden, daß ich nach der Unterredung, die ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> hatte, darüber einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> geschrieben habe, mit Wissen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> übrigens.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> vom 27.8. 1959, demzufolge Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> in seiner Unterredung mit dem Bundeskanzler am selben Tag viel Verständnis für die europäische Einschätzung der Algerien-Frage und aller NATO-Fragen gezeigt habe (StBKAH III/3 und StBKAH 04.10, Besucherlisten Adenauer).</p></note></seg> Ich hatte ihn gefragt, ob er etwas dagegen habe, wenn ich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> einen Brief schriebe. Er hatte nichts dagegen, und es ist ja historisch interessant, daß der Vertreter Deutschlands mit dem Präsidenten der USA über den Staatspräsidenten Frankreichs Gespräche führt. Wenn Sie diese Feststellung mit etwas Phantasie begleiten, dann sehen Sie, daß in der Geschichte alles mögliche vorkommt, an das man nicht gedacht hat.</p>
				<p>Gestern hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, zu Beginn seiner Reise<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Zweiwöchiger Aufenthalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> in den USA ab 15.9. 1959. Vgl. AdG 1959, S. 7947, 7962.</p></note></seg>, die Rakete nach dem Mond geschossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist die am 12.9. 1959 gestartete Raumsonde Lunik 2, die am 14.9. als erster irdischer Flugkörper auf dem Mond aufschlug. Die Sonde hatte sowjetische Hoheitsinsignien an Bord. Vgl. AdG 1959, S. 7938f.</p></note></seg> Ob das sehr taktvoll war, weiß ich nicht, interessiert mich auch nicht. Auch nicht, ob die Rakete den Mond getroffen hat, und nicht einmal, ob die Sowjetunion glaubt, damit Besitz vom Mond genommen zu haben. Ich würde sogar empfehlen, daß sie ihre ganze wirtschaftliche Kraft darauf verwenden, den Mond zu kultivieren und uns hier dann in Ruhe lassen. Man soll sich durch solche Manöver nicht zu sehr stipulieren lassen. Einstweilen kann man aufgrund der Dinge, die ich weiß, sagen, daß Amerika stärker ist als die Sowjetunion. Und ich bin weiter überzeugt davon, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> trotz der Rakete keinen Krieg gebrauchen kann, und deswegen auch keinen Krieg führen wird. Das bedeutet aber nicht, daß etwa der Kommunismus auf der Erde in seinem Streben nach Weltherrschaft nunmehr auch zurückhaltender würde. Wir müssen uns vor Augen halten, daß er zwei Kampffelder hat, das eine in Europa und das andere in Asien; und wenn er hier Ruhe gibt, dann läßt er an der anderen Stelle Unruhe schaffen. Er bedarf der Unruhe. Gut, lassen Sie ihn Unruhe schaffen.</p>
				<p>Man hat Ausdrücke der Besorgnis gehört über den Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> in den Vereinigten Staaten. Ich glaube, daß der Schuß nach dem Mond, wie auch die Aktion gegen Tibet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Nach der Niederschlagung eines Aufstandsversuches in Tibet im Frühjahr 1959 war die tibetische Regierung durch eine Militärregierung der Volksrepublik China und ein Vorbereitendes Komitee für die Autonome Region Tibet abgelöst worden. Vgl. AdG 1959, S. 7634, et passim.</p></note></seg>, Laos<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Nachdem Laos seit Februar 1959 die Kompetenz der internationalen Kontrollkommission für den Waffenstillstand von 1954 nicht mehr anerkannte, war das Königreich erneut Teil einer Konfliktzone im Kalten Krieg geworden. Vgl. AdG 1959, S. 7560, et passim.</p></note></seg> und Indien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Nach dem Aufstandsversuch in Tibet (siehe Anm. 12) hatte Indien dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GyatsoTenzin">Dalai Lama</name> Asyl gewährt und war daraufhin in Konflikt mit der Volksrepublik China geraten. Vgl. AdG 1959, S. 7634, et passim.</p></note></seg>, nicht gerade eine gute Introduktion sind, und daß diese Dinge nicht dazu beitragen werden, ihm zu helfen, als Held der Arbeit und der Freiheit zu erscheinen, aber aufpassen muß der Westen solange, bis die kontrollierte Abrüstung der nuklearen und der konventionellen Waffen wirklich begonnen hat.</p>
				<p>Auch wenn ein Krieg ganz unwahrscheinlich ist, in der Anhäufung der Waffen und Truppen, wie sie jetzt auf Erden ist, besteht immer eine latente Gefahr, daß vielleicht ohne Absicht und mehr durch Dummheit, etwas passiert, was einen entsetzlichen Trend auslösen würde. Daher muß unsere Politik ganz klar und ganz konsequent immer die bleiben, die Abrüstung herbeizuführen, und wir dürfen uns nicht durch irgendwelche Sachen ablenken lassen und uns dazu bewegen lassen, andere Wege zu gehen und dabei dieses Ziel zurück zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hat mir einen Brief geschrieben, einen interessanten Brief.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> v. 18.8. 1959. Vgl. DzD IV/3, S. 32–45.</p></note></seg> Er hat mir vorgeschlagen, die Dinge so zu sehen wie sie sind. Wir wären alt genug, um zu wissen, daß wir uns gegenseitig nichts weismachen könnten. Das habe ich bejaht. Und weiter: Ich sollte doch vernünftig sein und dafür sorgen, daß die sogenannte DDR anerkannt würde und daß die Sache Berlin nach russischem Vorschlag geklärt würde, dann wären wir in der Entspannung ein Stück weiter gekommen.</p>
				<p>Ich habe ihm geantwortet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> v. 27.8. 1959. Vgl. ebd., S. 74–76.</p></note></seg> Das war auch ein sehr merkwürdiger Brief, denn schon der Satz, wir wären alt genug, um zu wissen, daß wir uns nichts vormachen könnten, zeigte mir, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> an seinem Brief persönlich mitgearbeitet hatte, und das war ein sehr langer Brief. Und ich habe dann auch geschrieben und habe den Brief selbst verfaßt und versucht, in diesem Brief mein persönliches Empfinden zum Ausdruck zu bringen. Ich glaube, er war sehr überrascht, daß ich so reagiert habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hatte vorher einen Artikel mit den üblichen Beschuldigungen der Bundesrepublik und des Bundeskanzlers verfaßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> v. 30.8. 1959 zum Antwortschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> v. 27.8. 1959, in: AdG 1959, S. 7905.</p></note></seg> Hinterher haben die Russen dann erklärt, das sei vor diesem Brief gewesen. Nun, warten wir ab, bis die Antwort kommt.</p>
				<p>Ob wir mit Rußland eine andere Sprache sprechen werden als bisher – ich habe geschrieben, wir wollten nicht untersuchen, wer an dieser Sprache schuld wäre, meistens wären beide Teile schuld – muß man abwarten. Man wird sehen, ob die Antwort und ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> etwas zu bieten haben. Ich glaube es nicht. Aber unter gar keinen Umständen wollte ich zulassen, daß hinterher, wenn beim Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> in Amerika<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Siehe Anm. 10.</p></note></seg> und bei der Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> nach Rußland<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Anläßlich seiner USA-Reise (Anm. 10) hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Chruschtschow Eisenhower</name> zu einem Gegenbesuch eingeladen. Vgl. AdG 1959, S. 7966.</p></note></seg> nichts herauskommen wird, die Schuld auf uns geschoben werden könnte. Das war der innere politische Grund, der mich dazu gebracht hat, in dieser offenen, aber konzilianten Form zu antworten. Denn ich vermute, daß das dem Brief zugrunde lag: Alle sind bereit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> kommt nach Rußland, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name> ist bereit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ist bereit, nur die Deutschen sind diejenigen, die nicht zulassen, daß es in der Welt zu Ruhe und Frieden kommt. Das mußte verhindert werden.</p>
				<p>Es waren durch diese Bewegung, die in die Politik gekommen ist, Fragen aufgekommen, was wir dem gegenüber nun tun müßten. Ich möchte betonen, daß von keiner Seite auch nur ein Wunsch an mich herangetragen worden ist, wir möchten diplomatische Beziehungen zu Polen aufnehmen. Ich habe zum Jahrestag des Einrückens der deutschen Truppen in Polen gesprochen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Rundfunkansprache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> v. 31.8. 1959 zum 20. Jahrestag des Kriegsausbruchs, in: DzD IV/3, S. 88f.</p></note></seg> und mir erlaubt, dabei festzustellen, daß die Russen damals mit von der Partie gewesen sind. Das hat den Ministerpräsidenten Polens geärgert, daß das in das Bewußtsein der Welt und Polens zurückgerufen wurde. Und die polnische Regierung hat das, was ich gesagt habe, acht Tage lang nicht zum Abdruck frei gegeben, und das war die schönste Anerkennung, die ich für diese Rede bekommen habe.</p>
				<p>Die Frage wird aber an uns herantreten, wie das Verhältnis zum Ostblock und zur Sowjetunion zu lösen sein wird. Und man wird versuchen müssen, diese Frage zu lösen, weil das denkbar gut ist und dem allgemeinen Frieden in der Welt dienen kann.</p>
				<p>Ich muß gestehen, daß mich bei der Fahrt von Wahn nach Godesberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Anläßlich des Besuchs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name>; siehe Anm. 7.</p></note></seg> auch eine Reihe von Spruchbändern von Vertriebenen, die in gedrängter Masse in Erscheinung traten, gestört hat. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> würde verstanden haben, wenn uns diese Frage auf dem Kilometer langen Weg als auch eine uns brennend am Herzen liegende Frage zur Kenntnis gebracht worden wäre. Aber daß wir auf einer Strecke von einigen hundert Metern alle 20 Meter ein solches Band sahen, das wirkte schlecht für die Sache der Vertriebenen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> hat mit keinem Wort diese Bänder erwähnt, sondern nur gelegentlich gefragt, was auf ihnen steht. Wenn man einen Gast aufnimmt, kann man wohl seine Wünsche in Erinnerung bringen, es aber in einer solch ausführlichen Weise zu tun, fand ich geschmacklos. Und ich glaube, das war auch nicht heiße Heimatliebe. Ich weiß nicht, ob die, die ihrer Heimat am meisten nachtrauern, bei diesen Bändern standen. Das waren junge Leute, die von irgend jemandem dahin gestellt worden waren.</p>
				<p>Ich möchte noch einige Worte sagen über Großbritannien. S[ie wissen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt.</p></note></seg>, daß dort am 8. Oktober die Wahl ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Bei den Wahlen zum Unterhaus vom 9.10. 1959 siegten die Konservativen mit einem Prozentanteil von 49,4. Vgl. AdG 1959, S. 7990.</p></note></seg></p>
				<p>Wir wünschen, soweit man überhaupt von Wahlen in einem anderen Land sprechen soll, daß die jetzige Regierung die Wahl gewinnt. Aber ich habe Sorgen, daß durch diese Wahl die Schwierigkeiten, die zwischen Großbritannien und uns bestehen, vertieft werden. Großbritannien ist das einzige Land, mit dem wir Schwierigkeiten haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Zu den Irritationen in den deutsch-britischen Beziehungen siehe u.a. Nr.119 v. 17.3. 1959, TOP 6.</p></note></seg>; mit Frankreich, mit den Benelux-Ländern und allen anderen Ländern haben wir keine Schwierigkeiten. Nur mit den Engländern, die unsere Mitverbündeten in der NATO sind. Zum Teil hat dabei eine Rolle gespielt, daß seit über einem Jahr die englische Presse in einer sehr häßlichen Weise gegen uns geschrieben hat, und nicht nur die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AitkenWilliamMaxwell1BaronBeaverbrook">Beaverbrook</name>-Presse, sondern auch ernst zu nehmende Zeitungen. Es bestehen zwischen Großbritannien und uns zwei Gegensätze. Eine dieser Fragen ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>-Plan, und diese Frage ist so wichtig, daß ich mich für verpflichtet halte, in dieser ersten Sitzung nach den Parlamentsferien hierüber ein Wort zu sagen, weil der englische Premierminister diese Frage auch in seiner Eröffnung des englischen Wahlkampfes angeschnitten hat. Dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>-Plan, zu dem es ja alle möglichen Varianten gibt, hat folgenden Kern: Es sollen in Mitteleuropa einige Länder weniger bewaffnet sein als die Welt im übrigen bewaffnet ist. Und es soll kontrolliert werden, daß diese Länder auch tatsächlich weniger bewaffnet sind. Wir sind da selbstverständlich dabei, auch wenn wir nicht immer ausdrücklich genannt werden; meistens wird ja Polen, die Tschechoslowakei und Deutschland genannt.</p>
				<p>Das bedeutet einmal, daß die NATO kaputt ist, denn wenn die deutschen Truppen weniger stark bewaffnet werden als die Truppen der übrigen Völker, dann werden, falls ein Angriff Sowjetrußlands gegen Westeuropa erfolgt, die Russen selbstverständlich ihre den unsrigen überlegenen Waffen konzentriert gegen die deutschen Truppen einsetzen; und wenn das der Fall wäre, dann glaube ich, daß wir niemals unsere Truppen der Gefahr aussetzen dürfen, minder stark bewaffnet zu sein als irgend ein anderes Volk in Europa. Und schon daraus geht hervor, und unsere Militärs bestätigen das auch, ebenso General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NorstadLauris">Norstad</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Lauris D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NorstadLauris">Norstad</name>, 1956–1962 Oberbefehlshaber der NATO-Streitkräfte in Europa.</p></note></seg>, der das in einem Fernsehinterview gesagt hat, und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> und die Amerikaner, und alle anderen sagen, daß das vollkommen unmöglich ist, weil damit die NATO erledigt wäre. Und nun wird diese Forderung gerade im Wahlkampf erhoben, und das ist nach englischen Grundsätzen eine Verpflichtung, die noch genauer genommen wird als bei uns, und also eine gefährliche Angelegenheit. Und wir dürfen, nachdem das geschehen ist, keinen Zweifel lassen, daß es ganz ausgeschlossen ist, daß das deutsche Volk so etwas mitmacht. Und wenn die SPD das tut und so etwas befürwortet, die deutschen Truppen geradezu hinzustellen, für den Fall eines Konfliktes, als Gegenstand des Angriffs der russischen Armee<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Zur sicherheits- und verteidigungspolitischen Position der SPD vgl. die von ihr kurz darauf eingebrachte Große Anfrage betr. die »internationale Lage, die Sicherung Berlins und die Wiedervereinigung«: Drucksache III/1244 v. 16.9. 1959; Hölscher, SPD-Fraktion 1957–1961, S. 315.</p></note></seg>, so habe ich keine Worte dafür, daß eine deutsche Partei so etwas tun kann.</p>
				<p>Der zweite Gegensatz bezieht sich auf die EWG und die Freihandelszone. Unsere Meinung ist, unter keinen Umständen die Europäische Gemeinschaft Großbritannien zuliebe aufzugeben. Das tun wir nicht, das Europa der Sechs muß immer stärker ausgebaut werden. Das ist unsere einzige Hoffnung zu bestehen, auch im Kalten oder im diplomatischen Krieg, und deswegen können wir Großbritannien nur so weit entgegenkommen, und das wollen und müssen wir auch tun, als an dem Bestand und der Zukunft der EWG nicht gerüttelt wird. Das ist auch der Standpunkt der anderen europäischen Völker und der Vereinigten Staaten, und da wird sich eben Großbritannien fügen müssen. Und die Briten sind ja nicht ohne Erfahrung, daß man sich mit bestehenden Tatsachen abfinden muß. Das ist dann ihre Aufgabe, die Dinge so zu gestalten, daß sie sich damit abfinden können, denn wir halten es für notwendig, daß Großbritannien seine große Rolle im Kreise der freien Völker spielt, aber nicht auf Kosten eines anderen Volkes des freien Westens.</p>
				<p>Zur inneren Lage: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hat in dankenswerter Weise schon einiges gesagt, was ich sehr nachdrücklich unterstütze. Es ist wahr, daß die letzte EMNID-Umfrage 53% für uns ergeben hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>EMNID zufolge hätte die CDU im August 1959 im Falle einer Bundestagswahl mit 53% der Stimmen rechnen können. Quellenangabe in CDU-Bundesvorstand 1957–1963, S. 393 (16.9. 1959).</p></note></seg> Darüber bin ich erschrocken, weil es noch zwei Jahre bis zur Wahl sind, und wer weiß, was passieren kann. Aber eine Gefahr steht mir vor Augen, nämlich, daß wir und mancher von unseren Freunden zu siegessicher werden. Der Sieg in der Wahl muß errungen werden durch Fleiß bis zum Tage der Wahl, und am Tage nach einer Wahl fangen wir von neuem an. Deshalb habe ich diese Zahl gar nicht gerne gelesen. Ich wäre froh gewesen, es wären 43 oder 41% gewesen, da hätte man dann gesehen, daß man arbeiten muß.</p>
				<p>Heute bekam ich die »Kölnische Rundschau«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Vgl. »Kölnische Rundschau«, Stadtausgabe, Nr.212 v. 14.9. 1959, S. 1: »Kriegsopfer greifen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> an. Gellende Pfeifkonzerte in der Westfalenhalle«; »47000 Kumpel protestierten. 200000 sind zum Marsch nach Bonn bereit«. Vgl. ebd., S. 2: »Bonn und Warschau sollen sich einigen« (so der dänische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KragJensOtto">Krag</name> in Warschau).</p></note></seg> zur Hand, die einem die Augen darüber öffnet, was auf dem Weg bis zur Wahl noch vor uns liegt: Kriegsopfer, Bergleute, dann wird uns geraten, uns mit den Polen zu verständigen, usw., da sind große innenpolitische Fragen, die vor uns liegen und die aus dem Weg geräumt werden müssen, bis man mit frohem Mut in den Kampf gehen kann. Und dieses Jahr muß eine Bereinigung dieser Fragen bringen, muß aber auch eine Bereinigung etwaiger verschiedener Meinungen in unserer Partei ergeben, damit wir einheitlich und geschlossen in unseren Wahlkampf gehen. Der Wahlkampf wird bitter und ernst werden.</p>
				<p>Wenn ich Sozialdemokrat wäre, meine Damen und Herren, ich würde ein Feuerchen anstecken, das wäre nicht von Pappe. Jetzt würde ich mich noch zurückhalten, damit sie sehen, ob wir mit der Sache fertig werden; und sie hoffen, daß die Gewerkschaften die Arbeit für sie tun. Und sie rechnen natürlich mit der Kriegsopferversorgung und den anderen Sachen, mit denen man eine Volksmenge aufwühlen kann. Das sind Begriffe und Tatbestände, die für den einfachsten Wähler etwas darstellen, und deswegen wiederhole ich: Es bedarf zweier Jahre härtester Arbeit, damit wir wirklich bei der nächsten Wahl siegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hat schon von den Gesetzen gesprochen, die noch in der Arbeit sind. Es ist eine Fülle von Arbeit, die noch nicht geleistet ist, und was ist einfacher und eingängiger für den Wähler als ein Plakat: ›Was hat die CDU versprochen und was hat sie nicht gehalten‹, und das als eine Partei, die eine Mehrheit hatte und die sich nicht damit entschuldigen kann, daß sie nicht die Macht gehabt hätte, das durchzuführen, was sie versprochen hat; sie hat es nicht durchgeführt, weil es ihr nicht ernst gewesen ist mit dem, was sie versprochen hat.</p>
				<p>Deshalb freue ich mich über das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gesagt hat, daß dieses Programm an gesetzgeberischer Arbeit jetzt gesichtet wird, daß aber dann dasjenige, was durchgeführt werden muß, um der Sache wegen und damit wir nicht unseren guten Ruf verlieren, mit aller Energie unter Anwendung der parlamentarischen Mittel, die eine Mehrheit im Bundestag und in den Ausschüssen hat, durchgeführt wird.</p>
				<p>Dann möchte ich, wie schon im Vorstand<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Bericht und die anschließende Diskussion v. 11.3. 1959, in: CDU-Bundesvorstand 1957–1961, S. 359–376.</p></note></seg>, noch einige Worte über die Organisation der CDU sagen:</p>
				<p>Der Vorstand tritt in den nächsten Tagen zusammen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Vgl. die Beratung v. 16.9. 1959 über die Lage der Partei, in: CDU-Bundesvorstand 1957–1961, S. 397–437.</p></note></seg> Sie haben gelesen, namentlich in Zeitungen, die gegen uns sind, oder nur halbe Freunde von uns sind, – neuerdings ist ja auch die FAZ so ein neuer Freund geworden – was wir alles in der Organisation vorhaben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Vgl. ebd. und die erneute Beratung v. 25.11. 1959 über dasselbe Thema ebd., S. 525–556.</p></note></seg>; und die Landesvorsitzenden sind zusammengekommen und haben sicher eine gute, vorbereitende Arbeit für den Vorstand, den Ausschuß und den Parteitag geleistet, die gewürdigt werden muß. Aber als ich das so alles gelesen habe, da bin ich doch hellhörig geworden und habe mich gefragt: haben wir denn überhaupt eine Bundespartei? Haben wir eine? Wir haben eine Bundestagsfraktion, aber haben wir eine Bundespartei? Die haben wir nicht! Und das ist für unsere Partei eine sehr gefährliche Sache, und man wird in diesen Parteigremien sich auch einmal damit beschäftigen müssen, wie man eine bessere innere Verbindung herstellt zwischen den Landesparteien und den Vertretern der Bundespolitik hier im Bundestag. Denn letzten Endes ist doch diese Fraktion hier der entscheidende politische Faktor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Zur Rolle der Fraktion im Organisationsgefüge der Partei vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1957–1963, S. 153–156; Kleinmann, CDU, S. 208–210.</p></note></seg>, und nicht die Landesparteien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Diese Ausführungen wurden in der Partei als »Aus« für die Vorschläge der Landesverbandsvorsitzenden gewertet. Deren Reformvorschläge sahen u. a. vor, den sog. geschäftsführenden Vorstand abzuschaffen und dafür dem zweiten und dritten Vorsitzenden klare Kompetenzen zuzuweisen. Im übrigen sollte es nach dem ersten Vorsitzenden nur diese zwei Stellvertreter in abgestufter Rangfolge geben. Vgl. Parl. Bericht Nr.1–59/60 v. 15.9. 1959, S. 2 v. J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammJustin">Hamm</name> (BA, B 145/1910).</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe mir zusammenstellen lassen, wie das so aussieht: Wir haben im Bundestag 271, ohne die Berliner, die SPD 169, die FDP 42 und die DP 15. Von den Ministerpräsidenten stellt die CDU 6 und die SPD 5, und mit die wichtigsten Ministerien in den Ländern sind durch Sozialdemokraten besetzt, nämlich die des Innern, für Arbeit und für Wiederaufbau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Vgl. Datenhandbuch I, S. 166, 1446; Fischer, Wahlhandbuch, 1. und 2. Halbbd., passim.</p></note></seg> Und nun, wir sind doch in unserem tiefsten Fundament eine Welt-anschauungspartei, und müssen eine solche bleiben, weil wir, nur wenn wir eine gemeinsame Weltanschauung haben können, die verschiedenen wirtschaftlichen Interessen, die sich bei uns naturgemäß widersprechen, miteinander vereinigen können, wenn wir dieselbe Sprache sprechen. Aber welchen Einfluß haben wir da? Wir haben uns mit dieser Frage vor einigen Jahren befaßt und haben damals die Parteiausschüsse eingesetzt. Diese Parteiausschüsse, die beschickt werden sollten aus den Ländern, wie von hier, führen – mit einer einzigen Ausnahme – ein so friedliches Leben wie jetzt die Rakete der Russen auf dem Mond. Nun, ich glaube, das sind wichtigere Fragen für die Parteigremien, als etwa die Frage, ob zwei, drei oder vier stellvertretende Vorsitzende da sind. Es liegt ja immer daran, wer Vorsitzender ist. Ich bekenne reuig, daß ich mich wegen meiner Tätigkeit als Bundeskanzler mit den Aufgaben der Partei nicht genügend beschäftigen kann. Das war besser bestellt, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> († 12.11. 1955), zuletzt MdB und BM für besondere Aufgaben.</p></note></seg> noch lebte, er hat das hingebend und mit Pflichtgefühl getan. Er wurde uns genommen, und wir hatten keinen mehr. Dann kam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name>, aber er wurde Ministerpräsident in Nordrhein-Westfalen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name>, MinPräs. ab Juli 1958.</p></note></seg> Wir haben Versuche gemacht, aber wir müssen diese Frage, wie wir eine wirkliche Partei für ganz Deutschland werden, sehr eingehend untersuchen und dementsprechend handeln.</p>
				<p>Wie wird man denn Mitglied der CDU? Man geht in seinem Dorf – ich gehe da immer von Rhöndorf aus – zu seinem dortigen Vorsitzenden und meldet sich an. Dann geht das weiter an die Kreisorganisationen, und auf diesem Wege wird man Mitglied. Wir würden mehr Mitglieder haben, wenn wir den Leuten gestatten würden, der Bundespartei als solcher beizutreten. Das ist eine Frage, die auch überlegt werden muß.</p>
				<p>Ich möchte auch einmal ein Wort über die Kandidatenaufstellung sagen. Wer sucht aus, wer stellt auf, nach welchen Gesichtspunkten? Etwa nach den Bedürfnissen dieser Fraktion? Glauben Sie, daß es möglich wäre, wenn der Vorstand irgendwelchen Einfluß ausüben möchte, daß der und der aufgestellt würde? Kein Gedanke! Das sind Fragen, die wir uns sehr ernst vorlegen müssen, denn auf die Dauer kann unsere Partei nur bestehen, wenn unsere Bundespartei eine lebendige Partei ist und wenn sie nicht in einzelne Stücke zerfällt.</p>
				<p>Ich sehe, ich stoße bei manchen von Ihnen auf Verständnis, bei anderen auf weniger, und bei manchen auf gar keins. Das bin ich gewohnt. Aber deswegen muß man doch solche Fragen einmal zur Diskussion stellen und sich über ihre Bedeutung klar werden. Das müssen wir tun.</p>
				<p>Der Wahlkampf 61 wird deshalb von so großer Bedeutung sein, weil es für eine Partei wie die SPD sehr schwer sein würde, eine Wahl nach der anderen zu verlieren und immer und immer wieder in der Opposition zu bleiben. Die Schäflein, die jetzt auch zur SPD gehören, werden sich dann verlaufen, denn sie wollen nicht immer nur auf der dürren Weide sein, und sie bekommen klar vor Augen gestellt, daß anscheinend die SPD keinen Erfolg mehr verspricht.</p>
				<p>Wenn wir eine gute Oppositionspartei hätten, wäre ich sehr froh, und wenn wir einige Kommunisten dabei hätten, wäre ich auch froh; denn die fehlen uns wirklich. Aber denken Sie doch darüber nach, wie es mit der SPD ist, dann werden Sie erkennen, daß die SPD bisher keine wertvolle Opposition getrieben hat. Und wenn ich den Entwurf ihres neuen Programms<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Sog. Godesberger Programm, beschlossen auf dem Außerordentlichen Parteitag der SPD in Bad Godesberg vom 13. bis 15.11. 1959. Mit diesem Programm bereitete die SPD ihre Entwicklung zu einer auch auf Bundesebene koalitionsfähigen Volkspartei vor. Vgl. den Wortlaut in: Programmatische Dokumente, S. 349–370. Vgl. Klotzbach, Staatspartei, S. 433–454, et passim.</p></note></seg> lese, dann finde ich nichts Neues darin, und deswegen wird die SPD bei der nächsten Wahl alle Kräfte zusammennehmen, um unseren Sieg nicht zuzulassen, weil sie selbst weiß, daß sie dauernd in der Opposition und mit dem Verlust jeder Wahl nicht existieren kann. Wo existiert sie noch? In den Kommunen, und da liegt auch ein strafbares Versäumnis unserer Partei.</p>
				<p>Ich habe heute von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ein Verzeichnis bekommen, wie viele Städte einen SPD-Oberbürgermeister haben. Es ist erschreckend, wie viele eine SPD-Mehrheit haben. Das ist deswegen erschreckend, weil dort in den Kommunen das, was wir hier schaffen, dem Volke nahe gebracht wird als Verdienst der SPD, nicht als eines der Bundespartei der CDU.</p>
				<p>Lassen Sie mich Nordrhein-Westfalen nehmen: 38 Städte mit über hunderttausend Einwohnern. Davon 31 SPD-Oberbürgermeister; und bei der Bundestagswahl haben wir dort eine Mehrheit bekommen. Das muß uns zu denken geben, wenn wir ein langes Leben für unsere Partei haben wollen. Dann müssen wir nämlich bei den Kommunen anfangen. Wir können nicht auf die Dauer existieren, ohne uns darum zu bekümmern. Nun werden doch hier die entscheidenden Fragen gelöst. Darum muß auch von hier aus auf die Partei in den Ländern bis zu den Kommunen ein Einfluß ausgeübt werden.</p>
				<p>Die Dinge sind historisch entstanden dadurch, daß die Landesparteien vor uns da waren und wir uns damit abfinden mußten. Aber mit diesen Fragen wird sich der Parteivorstand, der Ausschuß und der Parteitag beschäftigen müssen, und ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie auch von der Fraktion her, die doch die letzte Verantwortung trägt – denn wenn hier die Wahlen verloren sind, ist alles vorbei –, dabei Hilfe leisten würden. Das ist kein Streben nach Macht, aber es handelt sich um einen Organismus, der geschaffen werden muß, und der jetzt nicht da ist. Es ist kein parteipolitisch gesunder Organismus vorhanden, und den gilt es zu schaffen. Ich will nochmals die Hoffnung aussprechen, daß diese Frage auch von hier aus aufgegriffen wird, weil für den Fortbestand der Partei eine Lösung notwendig ist.</p>
				<p>Selbstverständlich müssen die Landesparteien und die Gemeindeparteien auch ein selbständiges Leben in ihren Bereichen haben, aber ich weiß keinen anderen Vergleich, mit dem ich das besser beschreiben könnte:</p>
				<p>Alles muß ein lebendiger Organismus sein. Geben und nehmen gilt auch für die Organisation einer Partei!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt dem Bundeskanzler für die ergänzenden Vorschläge, die er zur Frage der Parteiorganisation gemacht habe und beklagt seinerseits, daß aus der Partei heraus nur sehr wenig Anregungen für die Gesetzgebung kämen. Hier müsse eine Willensbildung erfolgen, die nach oben durchstoße. Wichtiger als eine Reform der Vorsitzenden sei das Funktionieren der Organe selbst.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erstattet einen letzten Bericht über Genf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN038" type="comment"><p>Siehe Anm. 2.</p></note></seg> Das wichtigste Ergebnis sei die Tatsache, daß die drei westlichen Regierungen in vollkommener Übereinstimmung während der ganzen Verhandlungen geblieben seien. Gelänge es der Sowjetunion, diese Einmütigkeit zu sprengen, dann habe sie die erste Schlacht gewonnen. Auch Großbritannien hat in Genf eine Haltung gezeigt, die nicht in einer einzigen Phase zu Kritik Anlaß gegeben habe. Das müsse festgestellt werden, weil in gewissen Nuancen die englische Politik nicht völlig mit unserer übereinstimme. Hier liege eine der großen Aufgaben der nächsten Zeit, nämlich die Arbeit in der NATO und im europäischen Bereich. Man müsse danach streben, aus der NATO, als einem Instrument militärischer Verteidigung, eine Organisation gemeinsamer Politik zu machen. Wenn man sich damit begnüge, nur das Erreichte zu bewahren und die Europäische Gemeinschaft nicht auszubauen, dann werde nichts übrigbleiben als eine arbeitsame Bürokratie. Damit begänne der Prozeß der europäischen Technisierung, und das könne man sich nicht leisten. In allen diesen Gemeinschaften, sei es NATO, OEEC oder GATT, müsse es dahin kommen, daß die Stimmen Europas gemeinsam abgegeben würden, so daß Europa gemeinsam als eine Realität auftrete. Das Gewicht der europäischen Stimme müsse stärker werden als bisher. Auch in den Entwicklungsländern könne man dann mit einer anderen Kraft als bisher auftreten. Die europäische Politik richte sich gegen niemanden, auch nicht gegen Großbritannien, und auch nicht gegen die skandinavischen Staaten. Diesen Vorwurf solle man auch nicht erheben. Man habe nicht mehr gemacht als die Konferenz von Ottawa.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Amerikanisch-kanadische Wirtschaftskonferenz vom 5. und 6.1. 1959, auf der Regierungsvertreter beider Länder strittige Wirtschafts- und Handelsfragen erörterten. Diese betrafen u.a. das Handelsbilanzdefizit Kanadas sowie die Importquoten und die Zolltarifpolitik der USA. Vgl. AdG 1958, S. 7172; AdG 1959, S. 7483.</p></note></seg> Es werde alles versucht werden, die Gespräche über die Assoziierung anderer Länder weiterzuführen. Europa könne sich nicht in zwei Wirtschaftsräume teilen. Gott sei Dank gäbe es Anzeichen, daß man mit diesen Bemühungen voran kommen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Freunde, ich muß leider um 17.00 Uhr weggehen, weil mich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> gebeten hat, noch einmal zu ihm zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Die Amtszeit von Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> endete am 12.9. 1959.</p></note></seg> Deshalb werden Sie verstehen, daß ich in meiner Zeit beschränkt bin.</p>
				<p>Als ich am Samstag aus dem Flugzeug ausstieg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Nach dem Urlaub <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> in Cadenabbia vom 28.8. bis 12.9. 1959 (StBKAH, 04.10. Besucherlisten Adenauer).</p></note></seg>, fragten mich einige Herren von der Presse, ob ich mich nun mit dem Kopf in die Kohle und das Öl stürzen würde. Ich habe gesagt: Lieber in das Öl als in die Kohle, weil das Öl weicher ist. Das war natürlich scherzhaft. Aber die ganze Situation im Industriegebiet halte ich für eine sehr gefährliche Situation und für eine Situation, die man gar nicht sorgfältig genug behandeln kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>Aufgrund der Schließung einer ersten großen Schachtanlage und der Ankündigung weiterer Stillegungen und Entlassungen hatte sich die bereits angespannte Lage im westdeutschen Steinkohlenbergbau im Sommer 1959 weiter verschärft. Dies löste im August/September zahlreiche Demonstrationen von Bergleuten des Ruhrgebiets aus. Vgl. AdG 1959, S. 7926, 7968.</p></note></seg> Ich kenne das Industriegebiet noch aus der Zeit, da ich nach 1917 Mitglied des Provinzausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>In seiner Eigenschaft als Oberbürgermeister von Köln (Preußische Rheinprovinz). Vgl. Schwarz, Adenauer 1876–1952, S. 172–174, et passim.</p></note></seg> war, wo mich die Frage des Industriegebietes immer wieder beschäftigt hat. Wenn man von den Zechen und den Bergarbeitern spricht, muß man nicht nur an sie denken, sondern auch an alle die, die damit zusammenhängen, und daran, daß das ganze Gebiet ein Gewebe ist, das eng miteinander zusammenhängt, und das nicht lediglich betrachtet werden kann unter dem Gesichtspunkt Kohle oder Öl. Was meiner Ansicht nach dem Industriegebiet am notwendigsten tut, das ist, daß die Leute wissen, woran sie sind. Wenn wir daran denken, wie wir nach dem Zusammenbruch angefangen haben, die Bergwerke aufzubauen, wie wir die Leute hin brachten, Wohnungen und Schulen errichteten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>Zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> schon in seiner Amtszeit als Beigeordneter vor 1917 zuerkannten Eigenschaft »soziales Gefühl und soziales Verständnis« vgl. ebd., S. 157.</p></note></seg>, dann sehen wir, daß das alles richtig war; nichts davon war falsch. Aber wenn die Leute jetzt plötzlich meinen, daß man die Kohle nicht mehr notwendig habe, dann verlieren die Leute das Vertrauen, und das ist politisch wie menschlich das Wichtigste.</p>
				<p>Wenn Sie Ihre Gedanken zurückgehen lassen, dann werden Sie wissen, daß die Unruhe im Industriegebiet in der Weimarer Republik immer auf andere Teile Deutschlands überschlug und dort Unruhe hervorrief. Und wenn man die Bergleute einigermaßen kennt, die vor Ort gearbeitet haben – zum Teil bei 40 Grad Hitze – und wenn man daran denkt, daß der Bergmann im Durchschnitt mit 45 Jahren arbeitsunfähig ist, dann muß man dieses Problem Kohle auch etwas menschlich betrachten und mit Vorsicht daran gehen.</p>
				<p>Es ist klar, daß die IG Bergbau sich die Sache zunutze macht und daß die SPD dabei steht und sich die Hände reibt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN045" type="comment"><p>Siehe Nr.153 v. 5.10. 1959, TOP 4.</p></note></seg> Aber nachdem bisher allerlei Diskussionen gewesen sind, werden wir schon in allernächster Zeit einen erheblichen Schritt weiterkommen. Das Wirtschaftsministerium wird einen schriftlichen Bericht und Vorschläge vorlegen, die Grundlage der Diskussion sind. Im Kabinett haben wir vor kurzem eine Diskussion gehabt mit den Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, dem von der DP und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-09-14-t1515_EP_FN046" type="comment"><p>Kabinettssitzung v. 28.8. 1959, TOP 2. Vgl. Kabinettsprotokolle 1959, S. 279–284.</p></note></seg>, damit die Herren einen Einblick in die Schwierigkeiten bekamen. Nun wird aber jeder Tag früher, wenn es uns gelingt, mit einem festen Vorschlag vor die Öffentlichkeit zu treten, für die Leute eine große Beruhigung sein. Es fehlen jetzt 8000 Berglehrlinge. Ja, welcher Vater wird denn seinem Sohn sagen, er solle in den Bergbau gehen, wenn die Dinge so ungewiß sind. Das tut noch niemand, und die Jungs wollen es auch nicht. Ich halte es für eine absolute Notwendigkeit, so schnell wie möglich in Übereinstimmung mit dem Unternehmerverband und der IG Bergbau eine gewisse Beruhigung zu schaffen, damit alle wissen, woran sie sind.</p>
				<p>Es wird unser ernstetes Bestreben sein, möglichst bald einen klaren und festen Plan der Öffentlichkeit mitteilen zu können.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> macht kurze Ausführungen zur Außenpolitik und unterstreicht dabei besonders die Notwendigkeit der weiteren Arbeit an der europäischen Politik. Die Assoziierung anderer Länder sei zu begrüßen, dürfe aber nicht zu Lasten der EWG gehen.</p>
				<p>Bundesminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> betont, daß er zu keiner Zeit und Stunde ein Wort gegen die EWG gesagt habe. Ihm erscheine diese lediglich nicht konsequent genug, und er glaube, sie werde nicht schnell genug realisiert. Er hoffe auch, daß sich nun Lösungsmöglichkeiten abzeichneten, die eine weitere Förderung der europäischen Integration versprächen.</p>
				<p>Dann wendet sich der Minister der Kohlenfrage zu und gibt einen kurzen Überblick über die Gründe der entstandenen Schwierigkeiten. Es sei nicht das Öl allein, was die Krise ausmache, sondern es spielten auch andere Faktoren eine große Rolle. Eine Anpassung an die veränderten Strukturbedingungen sei erforderlich, und er werde dem Bundeskabinett geeignete Vorschläge dazu unterbreiten, vor allem in Gestalt einer Heizölsteuer.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> weist darauf hin, daß eine Sicherheit gegeben sein müsse, daß die Ölsteuer nicht nur zu einer Minderung der Gewinne der Ölgesellschaften, sondern zu einer Verteuerung des Öls führe, sonst werde der Ruhr mit dieser Steuer nicht gedient.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erklärt, hundertprozentig lasse sich diese Frage nicht beantworten. Die Steuer solle eine bessere Wettbewerbschance für die Kohle schaffen. Sie erscheine ihm als das eleganteste Mittel zur Lösung der aufgetretenen Schwierigkeiten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
