<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Juni 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-06-23"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">146.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1008/1.</p>
				<p>Zeit: 15.05 Uhr–19.00 Uhr. Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> ruft die zur Eingliederung der Saar zu erlassenden Gesetze<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Zum Inhalt der Regierungsgesetzentwürfe siehe Nr.106 v. 28.1. 1959, TOP 5. Zur zweiten und dritten Beratung der Saar-Überleitungsgesetze vgl. Sten. Ber., 78. Sitzung am 24.6. 1959, S. 4247–4278.</p></note></seg> auf, die in einer kurzen Aussprache behandelt werden. Dabei kommt es zu einer Kontroverse zwischen Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> einerseits und Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> andererseits wegen der Frage des Kindergeldes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Reg.-Entwurf f. 2. ÄndG zu den Kindergeldgesetzen: Drucksache III/666 v. 21.11. 1958; FDP-Entwurf f. Kindergeldneuregelungsgesetz: Drucksache III/799 v. 20.1. 1959; FDP-Antrag betr. Vorlage eines Gesetzes zur Auflösung und Abwicklung der Familienausgleichskassen: Drucksache III/803 v. 21.1. 1959.</p></note></seg>, wobei Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> ankündigt, daß er gegebenenfalls einen seinen Ansichten entsprechenden Antrag im Plenum stellen und begründen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>Zu den Divergenzen in der Frage der Kindergeldneuregelung, insbesondere zwischen der Fraktionsmehrheit und Familienminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, siehe Nr.95 v. 10.12. 1958, TOP 5; Nr.105 v. 27.1. 1959, TOP 3.</p></note></seg></p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erinnert unter starker Unruhe der Fraktion, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> Mitglied des Bundeskabinetts und an dessen Vorlagen gebunden sei.</p>
				<p>Zur Frage der Ortsklasse S für das Saargebiet entscheidet sich die Mehrheit der Fraktion für die Regierungsvorlage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf zur Einführung von Beamtenrecht im Saarland: Drucksache III/1127 v. 30.5. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Fünften Überleitungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf zur Überleitung von Lasten und Deckungsmitteln vom Saarland auf den Bund: Drucksache III/1006 v. 17.4. 1959.</p></note></seg> regt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name> an, die ursprüngliche Fassung wieder herzustellen; die Fraktion stimmt diesem Antrag zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> teilt mit, daß von 70 Mitgliedern der Fraktion ein Gesetzentwurf zur Vermögensbildung in Arbeiterhand aus Pensionsrückstellungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. später Reg.-Gesetzentwurf zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer: Drucksache III/2390 v. 13.1. 1961.</p></note></seg> vorbereitet worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> führt zu diesem Gesetz aus, daß man sich ja in drei Punkten einig geworden sei: Man wolle das Sparen fördern und begünstigen; das Spar-Prämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN007" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf über die Gewährung von Prämien für Sparleistungen: Drucksache III/263 v. 7.3. 1958.</p></note></seg> sei der Anfang gewesen. Mit Hilfe der Privatisierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. insbesondere Große FDP-Anfrage betr. Privatisierung des Bundesvermögens: Drucksache III/617 v. 5.11. 1958; Sten. Ber., 63. Sitzung v. 20.2. 1959, S. 3383–3407.</p></note></seg> komme man in der Eigentumspolitik weiter; Eigentum für alle.</p>
				<p>Schließlich sollten Beteiligungsformen für die Arbeitnehmerschaft angestrebt werden; mit diesem Anliegen befasse sich die Vorlage.</p>
				<p>Im Zuge der Kleinen Aktienrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Reg.-Gesetzentwürfe: Drucksache III/416 und 417 v. 3.6. 1958.</p></note></seg> sei das Problem der Belegschaftsaktie aufgetaucht. Ein weiteres Problem sei, daß wegen der Entwicklung der Rentenreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Nr.12 v. 29.10. 1957, TOP 3.</p></note></seg> die rund 8 Milliarden, die in Betrieben für Pensionsleistungen zurückgestellt worden seien, nicht mehr so notwendig seien. Hier biete sich eine Möglichkeit der Eigentumsbildung der Arbeitnehmerschaft. Es gäbe einen ganzen Katalog von Möglichkeiten. Der vorgelegte Entwurf beruhe ausschließlich auf Freiwilligkeit, er bitte darum, ihn als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> weist darauf hin, daß dieser Entwurf wohl für die Arbeitnehmer von ein paar hundert Großbetrieben Vorteile herbeiführe, während die übrige Wirtschaft derartiges nicht durchführen könne. Man solle sich bei den z.Zt. geübten Methoden der Abwerbung von Arbeitskräften doch die Konsequenzen noch einmal überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> spricht sich, obwohl er den Antrag mit unterzeichnet habe, ebenfalls für eine gründliche Erörterung in der Fraktion aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> führt aus, daß alle Sozialpolitik immer zuerst einen begrenzten Personenkreis erfassen werde. Man müsse den Mut haben, an einem Punkte anzufangen und die dabei entstehenden Unterschiede in Kauf zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) beantragt Überweisung der Materie an den zuständigen Arbeitskreis.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> weist auf die Geschäftsordnung der Fraktion hin, alle solche Anträge müßten über Vorstand und Arbeitskreise laufen. Es gehe nicht an, eine solche Sache in plebiszitärer Weise zum Fraktionsantrag zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> erklärt, daß es ja leider nicht gelungen sei, die Sache in den Vorstand zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> erinnert, daß man in anderen Fällen auch schon von der Geschäftsordnung abgegangen sei und wiederholt die Forderung, den Antrag als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> spricht im gleichen Sinne.</p>
				<p>Zur Geschäftsordnung sprechen noch die Abgeordneten: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchen-Gladbach), <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name> (Burg Leyen), <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name>.</p>
				<p>Die Mehrheit der Fraktion stimmt für Überweisung an die Arbeitskreise.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ergreift das Wort zu den Auseinandersetzungen zwischen Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und Minister Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe zuletzt Nr.144 v. 22.6. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Er weist zunächst darauf hin, daß dieser Teil der Sitzung vertraulich behandelt werden möge und daß es nicht wieder vorkommen solle, daß zwei Mitglieder [der] Fraktion stenographische Aufzeichnungen an die Presse weitergäben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN012" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>Was man jetzt zu besprechen habe, müsse einen zutiefst beunruhigen. Er wolle die Geschichte der letzten Woche nicht wiederholen, aber doch darauf hinweisen, daß man nach langen Überlegungen einen Weg der gegenseitigen Verständigung gefunden habe, und daß die Fraktion der Meinung gewesen sei, daß das ein Fundament sei für eine weitere gute persönliche und sachliche Zusammenarbeit. Dann sei das Interview des Bundeskanzlers in einer führenden amerikanischen Zeitschrift erschienen. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, habe damals in der Fraktion zum Ausdruck gebracht, daß er dieses Interview nur bedauern könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN013" type="comment"><p>Interview mit der »New York Times«, siehe Nr.143 v. 19.6. 1959.</p></note></seg> Zur Steuer der Wahrheit müsse er feststellen, daß das unkorrigierte Stenogramm des Interviews allerdings nicht so hart gewesen sei wie die dann wiedergegebenen Auszüge. Es sei auch kein Interview, sondern ein Informationsgespräch gewesen. Allerdings solle das Bundeskanzleramt einmal sehr ernst prüfen, wie es dann gekommen sei, daß man es als Interview veröffentlicht habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> habe diese Äußerungen als eine Kritik an seiner Person auffassen müssen, die dem widersprach, was man vorher festgelegt hatte. Auch die Wirkung in der Öffentlichkeit sei beträchtlich gewesen, ebenso wie unter den Mitgliedern der CDU. Jedenfalls habe das Ganze schwere Sorgen gemacht.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, habe dann Überlegungen angestellt, wie man zu einer Bereinigung der Sache kommen könne. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> habe sich herzlichen Dank verdient durch die dabei geliehene Hilfe. Das Ergebnis sei ein Briefwechsel gewesen, den er nun mitteilen wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> verliest die zwischen Bundeswirtschaftsminister Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und dem Bundeskanzler gewechselten Briefe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN014" type="comment"><p>Siehe dazu bereits Nr.144 v. 22.6. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> fährt dann fort, daß er nun feststellen könne, daß die entstandenen Schwierigkeiten durch diesen Briefwechsel behoben seien. Er wolle im Namen der Fraktion die Erwartung und Forderung aussprechen, daß nun mit dieser Sache endlich Schluß sein müsse. Persönliche Fragen müßten zur richtigen Zeit, nämlich wenn sie anstünden, entschieden werden, und nicht vorher; man könne auch nicht vorher in der Öffentlichkeit darüber sprechen, sonst gefährde man durch solche Dinge die erfolgreiche Arbeit, die die CDU in zehn Jahren geleistet habe. Jetzt solle man auch in die Wahlkreise hinaus gehen und mit den Freunden draußen sprechen und sie bitten, wieder Schritt zu fassen, aus der Erkenntnis heraus, daß eine geschlossene und geeinte Fraktion und Partei die Voraussetzung für eine erfolgreiche Politik ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> bringt den Dank der Fraktion an den Fraktionsvorsitzenden zum Ausdruck für die mühselige und beschwerliche Arbeit, die er in Ruhe, Besonnenheit und Klugheit zum Erfolg geführt habe.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> erklärt, daß es nun wirklich mit diesen Dingen Schluß sein müsse. Die Fraktion müsse aber Wert darauf legen, daß nicht Beschlüsse der Fraktion einfach mißachtet würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> regt an, der Fraktionsvorstand möge auch in Zukunft engen Kontakt mit der Fraktion halten. Das werde immer honoriert werden, so werde auch das Mißtrauen abgebaut, das auf dem Anschein beruhe, daß gewisse Kreise alle möglichen Sachen über die Fraktion hinweg bestimmten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> fragt den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> und den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, was an der Nachricht richtig sei, daß man überlege, evtl. eine Nationalliberale Partei zu gründen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN015" type="comment"><p>Siehe zum Folgenden ebd., Anm. 12–14.</p></note></seg> Er wolle mit dieser Frage den beiden Herren keine Schwierigkeiten machen, sondern ihnen nur die Möglichkeit einer Klarstellung geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>: »Am Sonntag lief über den Rundfunk eine Meldung, und dazu erschien eine dpa-Meldung, die ich mir beschafft habe:</p>
				<p>›Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Gruppe in der CDU/CSU-Fraktion um die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> sowie Vertreter bestimmter Wirtschaftszweige sind diesmal zum Äußersten entschlossen. Sie streben einen Abgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und eine Kanzlerschaft Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> an. Von ihnen droht möglicherweise auch ein Abfall von der CDU/CSU-Fraktion, und man rätselt in Bonn über die Bildung einer »Nationalliberalen Gruppe«. Ob diese Kräfte ausreichen, mit den Oppositionsparteien zusammen eine neue Kanzlerwahl durchzusetzen, bleibt abzuwarten.‹ (dpa 34/33 1225 21/6/59 ba)</p>
				<p>Wer mich kennt und den Begriff des Nationalliberalen kennt, weiß entweder nicht wer ich bin, oder was nationalliberal ist. Daß man ausgerechnet mir so etwas anhängt, hat bei mir den Verdacht bestärkt, daß hier, nicht aus den Kreisen der Fraktion, eine Aktion versucht werden sollte gegen diejenigen, die den Mut aufgebracht haben, sich zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu bekennen.</p>
				<p>Ich habe infolgedessen eine dpa-Meldung veranlaßt, die auf den Satz hinausläuft, daß der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> sich zu der Meldung bekennt, er trete für Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ein, daß er das aber nur auf dem Boden der CDU/CSU tue. dpa hat diese Meldung gebracht.</p>
				<p>Da ich aber in den Diskussionen im Vorstand und in der Fraktion als einer derjenigen aufgetreten bin, die sich offen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bekannt haben, und die die Methoden des Herrn Bundeskanzlers, schon vor diesem letzten Interview, nicht als gut bezeichnet haben, habe ich auch ein gewisses Recht, zu dem etwas zu sagen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hier gesagt hat.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> hat Recht, wenn er sagt, daß es sich hier auch um eine Meinungsverschiedenheit zwischen Bundeskanzler und Fraktion handele. Aber nachdem wir gehört haben, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> sehr eindeutig gesagt hat, kommt es mir nun auf drei Dinge an:</p>
				<p>1. Daß das Vertrauen zwischen den beiden Herren, aber auch des Bundeskanzlers zur Fraktion, d.h., die Respektierung der Fraktionsbeschlüsse, wiederhergestellt wird, und ich hoffe, daß es das letztemal war, daß die Fraktion sich mit solchen Sachen zu befassen hatte und daß der Bundeskanzler darauf verzichtet, solche Methoden anzuwenden.</p>
				<p>2. Hoffe ich, daß die Sachdiskussion in der Zukunft noch weitergeführt wird. Das ist auch im Briefwechsel mit dem Wort von den Zuständigkeiten angesprochen.</p>
				<p>3. Ich jedenfalls bin im Interesse des Parteifriedens dafür eingetreten, daß eine Regelung gefunden wird aufgrund einer ehrlichen Aussprache, und daß wir alle miteinander einen Schlußstrich ziehen müssen. Das ist nun erfolgt, und das Parteivolk erwartet, daß wir uns betragen, wie es sich in dieser Zeit geziemt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> erklärt, er persönlich hätte es gerne gesehen, wenn der Bundeskanzler gesagt hätte: »sofern ich Sie gekränkt habe, nehme ich das mit dem Ausdruck des Bedauerns zurück«, aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sei zufrieden, und damit sei die Sache erledigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> glaubt, daß man der zitierten Hamburger Zeitung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN016" type="comment"><p>Anspielung auf das Wochenblatt »Die Zeit«, deren Herausgeber Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> eine Kanzlerschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> befürwortete. Vgl. die kritischen Artikel in: »Die Zeit« Nr.25 v. 19.6. 1959, S. 1 mit den Überschriften: »... wie man Präsident wird. Kandidat Lübke, um gütige Unterstützung bittend«, und »Bonns Europäer. Hinter der Kanzlerkrise: Streit um Wirtschaftskonzeptionen«.</p></note></seg> zuviel Ehre antue, wenn man ihre Nachrichten zu breit diskutiere. Er bedauere, feststellen zu müssen, daß in dieser Auseinandersetzung die Fraktion mehr Schaden erlitten habe als der Bundeskanzler, weil der Eindruck entstanden sei, dieser könne mit der Fraktion machen, was er wolle. Es können keine Zweifel an den Leistungen des Bundeskanzlers bestehen, die bereits vor der Geschichte Bestand hätten. Aber eines Tages werde der Kanzler die Fraktion verlassen, entweder durch Ablauf der Wahlzeit oder aus natürlichen Gründen, und dann werde die Fraktion allein zurückbleiben. Im Interesse der Fraktion müsse man also den entstandenen Eindruck zu korrigieren versuchen. Es stelle sich die Frage, ob man nicht von der Fraktion feststellen müsse, daß die Haltung des Bundeskanzlers bei dieser Angelegenheit nicht gebilligt worden sei. Die laufende Diskussion könne man nur abstellen, wenn man in einer würdigen, zurückhaltenden, aber die Position der Fraktion wahrenden Form, dieser Mißstimmung Ausdruck gebe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> warnt davor, wieder nach rückwärts zu blicken, und empfiehlt, sich wieder vorwärts zu wenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) glaubt, daß die Ausführungen, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> vor der Presse machen würde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1959-06-23-t1505_EP_FN017" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg>, auch den Ansprüchen der Fraktion gerecht würden. Allerdings dürfe nicht der Eindruck entstehen, daß die Fraktion willfährig wie ein Instrument sei; deshalb müsse besonderer Wert darauf gelegt werden, die Konfliktsituation deutlich zu machen, in die die Fraktion gekommen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> glaubt, daß man in einer mehr moralischen als politischen Krise der Partei stehe, von der er allerdings hoffe, daß sie durch den Briefwechsel und die Erklärungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> überwunden würden. Positiv überwundene Krisen könnten fruchtbare Auswirkungen haben. Als Konsequenz müsse sich ergeben, daß im Kreise der Partei und der Fraktion nach Methoden verfahren würde, wie sie unter anständigen Menschen üblich seien und wie sie in einem sich christlich nennenden Kreis verbindlich sein müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> bedauert, daß man offenbar einen Verlust der Abgeordneten an Bedeutung feststellen müsse. Es sei doch tatsächlich so, daß sich z.B. die Minister von der Fraktion abkapseln, und daß der Einfluß der Fraktion sehr gering geworden sei. Man solle sich ein bißchen mehr Mühe geben, diese Entwicklung wieder zu korrigieren.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> glaubt, daß es keinen Sinn habe, diese Diskussion immer weiter zu führen. Man müsse wirklich einmal einen Schlußstrich ziehen, auch wenn es ihm selbst nicht ganz leicht gefallen sei, dem Tempo zu folgen, mit dem der Schlußstrich gezogen worden sei.</p>
				<p>Er habe nun nur noch eine Bitte:</p>
				<p>Man solle dem gewiß hart betroffenen Bundeskanzler, der die Güte gehabt habe, die Fraktion für heute und morgen einzuladen, ein offenes, freundliches, aber auch entschlossenes Gesicht zeigen. Er müsse spüren, daß man nicht nur darunter leide, sondern daß es die Kraft überfordere, wenn man mit dem Risiko in die Zukunft gehe, daß in 14 Tagen oder drei Wochen das Gleiche wieder passiere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt dem Bundestagspräsidenten für seine Ausführungen und begrüßt den Freimut, mit dem diese Aussprache geführt worden sei. Er schlägt vor, einen Beschluß des Inhalts zusammenzufassen, daß man den Briefwechsel zwischen Bundeskanzler und Wirtschaftsminister begrüße, sich auf diese Plattform stelle und sich im übrigen die Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden zu eigen mache.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
