<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1007/4</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. März 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-03-18"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_SVP-1"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-1"
						>A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_SVP-2"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-2"
						>B. Tagesordnung der folgenden Woche.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_SVP-3"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-3"
						>C. Vorschlag für den Posten des vierten Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_SVP-4"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-4"
						>D. Außenpolitische Aussprache.</item>
				</list></div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Nachdem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> aus dem Ältestenrat berichtet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. 10. Sitzung des Ältestenrates v. 18. 3. 1958, 12.30 Uhr (Parl. Arch., Ältestenrat).</p></note></seg> und die geplante Ferienregelung vorgetragen hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. ebd., 4.) Zeitplan: Beginn der Sommerpause frühestens am 29.6., spätestens am 23. 7. 1958; Ende der Sommerpause zwischen dem 28.9. und 12. 10. 1958.</p></note></seg>, bemerkt</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"
						>Krone</name> [...], daß die Frage der Preise und Löhne nach Ostern behandelt werden könne.<seg
						type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN003"
							type="comment"
						><p>Siehe Nr. 61 v. 6. 5. 1958, TOP 14.</p></note></seg> Für die nächste Woche sei die Beratung des NATO-Fragebogens, die Reform der Unfall-Versicherung und Berichte aus den Arbeitskreisen für die Fraktion vorgesehen.<seg
						type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN004"
							type="comment"
								><p>Über diese Themen wurde in der folgenden Woche nicht beraten. Vgl. Nr. 50v. 24. 3. 1958, Nr. 51 v. 25. 3. 1958, Nr. 52 v. 25. 3. 1958.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Dann teilt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> mit, daß als 4. Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> vorgeschlagen werde. Dieser Vorschlag wird von der Fraktion ohne Aussprache angenommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> siehe Nr. 6 v. 21. 10. 1957, TOP 2.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>4. Mit einem Dank an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und seine Mitarbeiter für die geleistete mustergültige Arbeit<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> war zugleich Vorsitzender des Ausschusses für auswärtige Angelegenheiten und Vorsitzender des Arbeitskreises für Auswärtige und Verteidigungsfragen der CDU/CSU-Fraktion. Siehe Nr. 19 v. 6. 11. 1957, TOP 1.</p></note></seg> eröffnet der Vorsitzende sodann die außenpolitische Aussprache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wendet sich zunächst dem technischen Ablauf der Debatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Viertägige außenpolitische Debatte im Bundestag. Vgl. Sten. Ber., 18. Sitzung am 20. 3. 1958–21. Sitzung am 25. 3. 1958, S. 823–1171.</p></note></seg> zu, behandelt kurz deren »Dramaturgie« und stellt dann heraus, daß der Schwerpunkt der Debatte wohl die Frage der Atomausrüstung der Bundeswehr sein werde. Innerhalb der Fraktion habe man sich dazu mit allen Mitgliedern auseinandergesetzt, die in diesem Punkte Bedenken angemeldet hätten, so daß das Ergebnis so wohlerwogen sei wie noch kaum eine andere Entscheidung der Fraktion. Es sei allgemeine Meinung, daß man dieser Frage nicht mehr ausweichen könne, zu deren Beantwortung die Zeit reif sei. Natürlich werde es harte Auseinandersetzungen geben, die man aber nicht scheuen dürfe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> legt dar, daß wegen der Schwere der Gewissensentscheidung in einer Atmosphäre der Redlichkeit und der Offenheit gesprochen werden müsse. Man müsse klarstellen, daß der Staat in jedem Falle verpflichtet sei, Menschlichkeit, Leben und Freiheit zu schützen. Das sei auch theologisch vertretbar, wenn man auch sonst keine breite theologische Diskussion führen und auf die Situation der Kirchen Rücksicht nehmen solle. Man müsse herausarbeiten, daß es um eine Friedenspolitik gehe, wie diese im atomaren Zeitalter zu gestalten sei. Die Alternative sei nicht »Atomwüste oder Kapitulation«, sondern man suche und wolle den Frieden jenseits dieser Alternative. Nicht die Atombombe sei die Gefahr, sondern die Existenz eines totalitären Staates, der bisher eine Abrüstung verweigere. Hätten die Amerikaner allein Atombomben, so wäre das kein Grund zur Sorge. Die Sorge begründe sich im russischen Totalitarismus, dessen Expansion nur durch Abschreckung verhindert werden könne. In dieser Lage sei es Friedenspolitik, das Gleichgewicht der Kräfte herzustellen, weil dieses allein den Frieden garantiere. Man könne auch ruhig sagen, daß die Existenz der Wasserstoffbombe eine Weltfriedensordnung herbeiführen könne, die letzten Endes den einzigen Ausweg aus diesem Dilemma darstelle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> erklärt, daß für die deutsche Bundeswehr nicht in Betracht kämen H-Bomben, interkontinentale oder Mittelstrecken-Raketen und Produktion solcher Waffen. Auch werde bei Ausrüstung der Bundeswehr mit taktischen Waffen keine nationale Regierung Eigentum oder Besitz an solchen Atomwaffen haben. In Frage kämen vor allem Luftabwehrraketen, die das einzige Mittel zur Abwehr von Überschallflugzeugen darstellten; weiter denke man an Bodenraketen mit begrenzter Reichweite, die von fahrbaren Rampen verschossen werden könnten. Zum Militärpolitischen sei zu sagen, daß es unerträglich wäre, 24 bis 38 NATO-Divisionen unterschiedlich auszurüsten, vor allem, wenn man bedenke, daß davon 12 Divisionen durch die Bundesrepublik gestellt würden. Es würde sonst die ganze NATO-Konzeption in Frage gestellt und dem Gegner jede Schwerpunktbildung ermöglicht. Eine Ablehnung der atomaren Bewaffnung bringe das NATO-Bündnis zum Scheitern und beschwöre damit alle militärischen und politischen Folgen eines solchen Vorganges herauf. Auch von der Moral der Truppe her sei eine solche Bewaffnung notwendig, wie das SPD-Gutachten festgestellt habe. Man solle nicht übersehen, daß den jetzt 24 Divisionen der NATO 46 Divisionen der 1. Welle bei den Russen entgegenstünden, die in der Lage seien, dieses Verhältnis innerhalb von 14 Tagen auf 1:4 zu ihren Gunsten zu steigern. Ein rein konventionelles Gleichgewicht sei deshalb in Mittel-Europa nicht herstellbar, worüber man sich keine Illusionen machen dürfe. Wenn aber den Russen im Ernstfall ein Durchbruch gelänge, dann wäre die totale Besetzung und die Sklaverei effektiv, und wenn der Krieg sich dann global ausweiten würde, dann würde der strategische Gegenschlag des Westens in dieses von den Russen besetzte Gebiet treffen müssen. Dies müsse verhindert werden. All dies füge sich ein in das Prinzip der indirekten Verteidigung. Die SPD müsse man fragen, ob sie zu den Thesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#King-HallStephen">King-Halls</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Nr. 47 v. 13. 3. 1958.</p></note></seg> stehe oder nicht. Man müsse ihr ihre weitere falsche Fragestellung und die damit bezweckte Irreführung der Bevölkerung unmöglich machen.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Freunde! Ich habe vor einigen Tagen eine Besprechung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gehabt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Gespräch mit dem SPD-Vorsitzenden am 13. 3. 1958 von 17 Uhr bis 18.15 Uhr. Vgl. Besucherlisten Adenauer (StBKAH, 04.09).</p></note></seg>, und es erforderte die Höflichkeit, auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> zu einer Unterredung zu bitten. Dieser wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begleitet sein. Da diese Besprechung gleich anschließend stattfinden wird<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Gespräch mit dem FDP-Vorsitzenden am 18. 3. 1958 von 18 Uhr bis 18.55 Uhr. Vgl. Besucherlisten Adenauer (StBKAH, 04.09). Es war das erste Gespräch der beiden Parteivorsitzenden nach den Bundestagswahlen von 1957 und erfolgte im Hinblick auf die bevorstehende außenpolitische Debatte des Bundestages. Vgl. »Kanzler lädt Maier ein«, in: »Die Welt« Nr. 65 v. 18. 3. 1958, S. 1.</p></note></seg>, spreche ich schon jetzt. Wer von uns die Vergangenheit, die beiden Kriege, bewußt erlebt hat, und wer den Zusammenbruch erlebt hat, das ganze NS-Zeitalter, die ganzen Jahre, alles was zusammengebrochen ist, dem wird es genauso gegangen sein wie mir: Nämlich, daß er gehofft hat, daß niemals wieder ein Krieg kommen würde und niemals eine Aufrüstung und Bewaffnung. Ich wenigstens habe damals auf diesem Standpunkt gestanden. Aber die Zeit wurde anders als damals erwartet und geträumt, und ich erinnere mich lebhaft der Monate um Weihnachten 1948, als der Parlamentarische Rat hier war, als die Leute, die an der Straße nach Olpe und weiter wohnten, jeden Augenblick nachts meinten, die russischen Panzer vorbeirollen zu hören. Damals zuerst kam wieder der Gedanke, daß schließlich ein großer, schwerer Konflikt in Aussicht stünde, der auch auf unser Volk übergreifen würde, und daß wir uns darauf rüsten müßten. Ich überspringe die nächsten Jahre. Ich habe aus Anlaß dieser Debatte übermorgen nachgelesen in einem Aktenheft über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, und ich habe weiter gelesen in der Bundestagsdebatte, die wir im Dezember 1954 über den Eintritt in [die] NATO gehabt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 61. Sitzung am 15. 12. 1954, S. 3114–3164, 62. Sitzung am 16. 12. 1954, S. 3177–3258.</p></note></seg> Ich erinnere mich nach dem Zusammenbruch der EVG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Die französische Nationalversammlung verwarf den EVG-Vertrag am 30. 8. 1954. Vgl. AdG 1954, S. 4705 Ziffer 6.</p></note></seg> – ein schrecklicher Tag! – der neuen Initiative, die damals von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name> ausging<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Der britische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name> legte in der Zeit vom 11. bis 16.9. seinen Amtskollegen in Brüssel (für Benelux), Bonn, Rom und Paris einen Plan zur Aufnahme Westdeutschlands in den revidierten Brüsseler Pakt, aber auch in die NATO vor. Damit fand er außer bei Frankreich grundsätzliche Zustimmung. Vgl. AdG 1954, S. 4743.</p></note></seg>, dem wir nicht dankbar genug sein können, an die Londoner Konferenz im Oktober 1954, die mit der Gründung der WEU abschloß und mit der Aufforderung an uns, in [die] NATO einzutreten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Londoner Neun-Mächte-Konferenz (Belgien, Frankreich, Großbritannien, Italien, Kanada, Luxemburg, Niederlande, USA und die Bundesrepublik Deutschland) vom 28.9. bis 3. 10. 1954. Vgl. AdG 1954,. S. 4765.</p></note></seg> Wir sind dann eingetreten. Wir haben Pflichten übernommen und Rechte erhalten. Sie wissen, daß das oberste Gebot der NATO ist, daß der Angriff auf einen Partner gleichzusetzen ist mit dem Angriff auf alle. Wir sind gegen den heißen Widerstand der SPD in die NATO eingetreten. Damals war die FDP dafür, wir selbstverständlich und die DP selbstverständlich. Und wir sind eingetreten aus Sorge um die Erhaltung des Friedens, wahrhaftig nicht um irgendwie Eroberungen – es ist wahnsinnig, so etwas zu sagen – zu machen oder um Soldat zu spielen, sondern in vollem Bewußtsein der Verpflichtung, die wir auf uns nahmen, aber auch der Gefahr, in der die ganze freie Welt und wir dank unserer geographischen Lage und unseres wirtschaftlichen Potentials in erster Linie standen. Ich habe mir in diesen Tagen überlegt: Haben sich die Zeiten seither gebessert, hat sich die Lage gebessert, daß man verantworten könnte, wieder auszutreten? Ich kam vorhin herein, während mein Vorredner sprach. Es ist richtig, was die SPD verlangt, bedeutet nicht mehr und nicht weniger, als aus [der] NATO auszutreten. Ich hoffe, daß einer der Redner an die SPD die ganz präzise Frage richten wird: bist Du bereit, aus [der] NATO auszutreten – ja oder nein? Denn das, was sie in ihren Resolutionen schreiben, bedeutet nichts anders, als den Austritt aus [der] NATO und damit nichts anders – da wir wesentlicher Bestandteil sind, anders als Dänemark, Norwegen oder Luxemburg – als in Wirklichkeit die Auflösung der NATO. Und diese Frage müßte gestellt werden, ob sie das wollen. Und es muß ihnen die Frage gestellt werden, ob sie das wollen, auch auf die Gefahr hin, daß die USA ihr Interesse in Europa verlieren, ob sie in Kauf nehmen wollen, daß die Länder Europas dem russischen Riesen allein gegenüberstehen. Das ist das Wesentliche der ganzen Debatte übermorgen und am Freitag, daß wir das unserer Bevölkerung klar herausstellen, daß es sich um diese Frage handelt. Ich habe mir natürlich die Frage vorgelegt: Ist etwas an dieser Bewegung, die nun gegen die Ausrüstung mit nuklearen Waffen angefacht wird – mit welchem Geld? Denn es ist sehr viel Geld dafür notwendig, für diese ungeheure Propaganda –, kannst Du das vor dem Gewissen verantworten und ist das, was diese Leute fordern, richtig, daß man dann [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt.</p></note></seg> NATO zerbricht? Ich muß gestehen, ich kann nicht dahinter kommen. Es sind Leute von Namen dabei, die auch in der wissenschaftlichen Welt etwas bedeuten, die in dieser Bewegung tätig sind; es wird auch mit dem Christentum dabei operiert, obgleich ich nach meiner Meinung auf dem Standpunkt stehe, daß man für seine Religion alles hingeben müsse, aber nicht die Religion opfern dürfe, wie man das tun würde, wenn man sich den Russen preisgäbe. Ich habe auch versucht, mich in die Gedankengänge dieser Herren einzufühlen: Ich kann es nicht. Es ist einfach unmöglich, und was die Leute sagen, ist einfach auch verstandesmäßig falsch, vollkommen falsch.</p>
				<p>Man stelle sich doch vor, dieses Deutschland hat keine nuklearen Waffen – es ist eben geschildert worden, in welcher Verfassung die Truppe wäre, wenn es zu einem Zusammenstoß kommt, aber so weit kommt es gar nicht, dann sind in Frankreich fünf bis sechs Millionen Kommunisten, die natürlich im gleichen Augenblick die Parole bekommen, wie sie zu verfahren haben; in Italien sind nicht viel weniger, die ebenfalls von Moskau die Parole bekommen würden. Und was würde übrigbleiben? Übrig bleiben würden die USA mit ihrer nuklearen Aufrüstung, die Russen mit ihrer nuklearen Aufrüstung und vielleicht die Engländer. Ich sage deswegen vielleicht, weil aller Wahrscheinlichkeit nach im Herbst nächsten Jahres schon dort Wahlen sind und man nicht weiß, wie sie ausfallen werden. Und wenn, womit man sicher rechnen muß, Labour an die Regierung kommt, dann könnte auch dort höchstwahrscheinlich eine Änderung in der ganzen Haltung eintreten, und diese Situation muß man in Rechnung stellen. Wir müssen das in Rechnung stellen, wenn auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BevanAneurin">Bevan</name> eine andere Äußerung gemacht hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Aussage des Labour-Abg. nicht ermittelt. Zur Kritik an ihm durch Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">v. Brentano</name> vgl. Nr. 32 v. 15. 1. 1958.</p></note></seg> Lassen Sie England seine Wasserstoffbomben haben, wir haben nichts und sind machtlos. Nehmen Sie an, bei diesen Gegensätzen, die zwischen den Hauptmächten in der Welt, den USA und der Sowjetunion, bestehen, bedenken Sie, woher die Gegensätze kommen; das sind nicht etwa Gegensätze von Weltanschauung, nein, die Gegensätze sind anders, sie sind zum Ausdruck gelangt im kommunistischen Kongreß 1957, in dem ausdrücklich erklärt worden ist in der Schlußresolution, daß der Kommunismus die Welt beherrschen müsse und, wenn die Kapitalisten sich wehrten, mit Gewalt. Nun stellen Sie sich dieses Weltbild vor: Hier die aggressive Macht der Sowjets, dort die Amerikaner, die keine Aggression wollen. Was wird, wenn Amerika von allen seinen Partnern verlassen ist, was wird da doch die wahrscheinliche Folge sein? Sie können sich das am besten denken, wenn sie die Weltlage von heute mit der von 1945 vergleichen. Sie hat sich verschlechtert. Zwar, durch [die] NATO gezwungen, haben die Sowjets von direktem Weitergehen in Europa Abstand genommen, führen aber eine Zangenbewegung großen Stils aus, indem sie in den mittleren Orient gegangen sind, um West-Europa von zwei Seiten zu fassen, vom Mittelmeer und vom Osten. Dann sehen Sie die ganze Aggressivität, die nicht ruht und nicht rastet, obgleich dort im Lande bitterste Not herrscht, um ihrem Imperialismus stattzugeben. Wenn da zwischen den USA und Sowjetrußland ein Krieg entbrennt, dann – das ist sicher wie das Amen im Gebet – wird keiner von den beiden dieses Land dem anderen gönnen können. Wir haben dieses wirtschaftliche Potential und das kann keiner dem anderen gönnen, und da wird nichts übrigbleiben, als daß dieses Land einfach der Schauplatz eines furchtbaren atomaren Krieges wird, und daß wir als dessen Opfer untergehen. Das sind Gedanken, die sich diese Herren nicht klargemacht haben. Sie können doch nicht so töricht sein, zu glauben, daß die Deutschen, wenn sie sagen, sie verzichten auf nukleare Waffen, es fertigbringen, daß dann die Franzosen und Engländer und Italiener und Russen in die Hand klatschen und nachfolgen werden. Das ist eine solche Utopie, daß man nicht versteht, wie die Leute auf so etwas hereinfallen.</p>
				<p>Wie ist Rettung möglich aus diesem schrecklichen Dilemma? Nur dadurch, daß wir zu einer kollektiven, kontrollierten Abrüstung kommen, sonst gibt es doch keine Möglichkeit! Es ist niemals in der Welt so gewesen, daß ein Staat mit dem anderen um lebenswichtige Fragen verhandelt hat, wenn sie nicht mindestens auf gleichem Niveau der Stärke standen. Daher können wir nur den Frieden retten, wenn wir mit dazu beitragen, daß der friedliebende Teil der Welt stärker ist als die Sowjetunion; nicht, um sie niederzuschlagen, sondern um auf diese Weise wirklich zu aussichtsvollen Verhandlungen zu kommen. Dahin geht unsere Politik, die unsere Politik bereits seit Jahr und Tag ist, die Politik unserer Fraktion, als sie in [die] NATO eintrat, schon als sie die Verhandlungen über die EVG begonnen hat. Das war immer das Ziel, daß der freie Westen so stark würde gegen die Sowjetunion, daß aussichtsvolle Friedensverhandlungen möglich sind, und daß wir gleichzeitig für unsere eigene Sicherheit und die Freiheit unserer Kinder und Kindeskinder dabei sorgen. An dieser Politik müssen und werden wir festhalten. Das deutsche Volk wird uns verstehen, wie es uns verstanden hat bei der letzten Bundestagswahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Am 15. 9. 1957.</p></note></seg>, wo doch dasselbe Thema auch schon zur Debatte stand. Deshalb brauchen wir keine Sorge zu haben unter der einen Voraussetzung, daß wir einig, geschlossen und selbstbewußt sind. Ich möchte das Wort selbstbewußt auch denen gegenüber betonen, die bei der letzten Bundestagswahl eine so vernichtende Niederlage erlitten haben. Manchmal weiß man wirklich nicht, was man davon halten soll. Wir haben jetzt die SPD 1949 geschlagen, haben sie 1953 geschlagen und haben sie 1957 geschlagen; und in immer steigendem Maß haben wir die Mehrheit durch das deutsche Volk bekommen, und woher kommt es nun, daß manche von uns kleinmütig sind? Ich verstehe es nicht. Lieber wäre mir wahrhaftig, wir hätten etwas mehr Hybris als Kleinmut. Das wollen wir auch in der Parlamentsdebatte zeigen, und das soll das deutsche Volk hören, daß hier diejenigen sind, die in drei Wahlen in immer steigendem Maße gesiegt haben. Ich bin von Amerikanern gefragt worden: Wie haben Sie das eigentlich fertiggebracht, in Deutschland die Wahl dreimal zu gewinnen. Ich habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> gesprochen, der gesagt hat, daß es in der englischen Geschichte unerhört sei, daß eine Partei länger als zweimal an der Macht bleibe. Wir wollen, so Gott will, unsere Kraft gebrauchen, auch ein viertes Mal den Sieg davonzutragen. Nur, wenn wir auch das vierte Mal an der Macht bleiben, haben wir die Aufgabe erfüllt, die wir uns gesetzt haben. Noch ist sie nicht erfüllt. Sie sehen, welchen Weg wir haben. Wir wollen der Öffentlichkeit sagen, daß wir wissen, was wir mit dem Sieg für eine Verantwortung auf uns genommen haben und daß wir entschlossen sind, dieser Verantwortung entsprechend zu handeln.«</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bringt zum Ausdruck, daß nach der ganzen Anlage der Aktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Zur Aktion »Kampf dem Atomtod« siehe Nr. 47 v. 13. 3. 1958. Im April 1958 veranstaltete die Protestbewegung in zahlreichen deutschen Großstädten Massenkundgebungen gegen die atomare Ausrüstung der Bundeswehr, an denen zwischen 8000 und 100000 Personen teilnahmen. Vgl. AdG 1958, S. 7012.</p></note></seg> von seiten der SPD damit zu rechnen sei, daß sie beabsichtige, das deutsche Volk in den kommenden Jahren unter einen ständig steigenden psychischen Terror zu stellen, um die Wahlen von 1961 gewinnen zu können. Er erinnere weiter an die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> im Juli 1956 in München, wo er sich eine gleiche Hoffnung von der sozialdemokratischen Stellungnahme gegen das Wehrpflichtgesetz erhofft habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. »An der Wende der deutschen Politik«, Referat von Erich Ollenhauer, in: Protokoll des SPD-Parteitages vom 10. bis 14. 7. 1956 in München, S. 47–72.</p></note></seg> Jetzt behaupte die SPD nicht nur, die CDU verhinderte die Wiedervereinigung praktisch, sondern sie gehe so weit, daß der Bundeskanzler sie überhaupt nicht wolle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. u. a. die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name>, in: Sten. Ber., 9. Sitzung am 23. 1. 1958, S. 401–406.</p></note></seg> Wenn man der SPD aber entgegenhalte, daß ihre Politik zur Bolschewisierung ganz Deutschlands führen könne, werde man niedergebrüllt. Hier müsse man wieder einmal die Parität der parlamentarischen Auseinandersetzung herstellen.</p>
				<p>Die CDU kenne die Bedeutung der nuklearen Waffen so gut wie jene, die vor ihnen warnten. Ihre Existenz könne man nicht durch Ignorieren aus der Welt schaffen. Sicher seien sie Massenvernichtungsmittel, nicht mehr Mittel, um einen Krieg zu gewinnen, sie seien vielmehr berufen, einen Krieg zu verhindern und durch ihre Existenzmöglichkeit ihre Anwendung unmöglich zu machen. Die Konzeption der Bündnispolitik laufe darauf hinaus, den Dritten Weltkrieg nicht zu gewinnen, sondern die Ansätze dazu, d.h. den Entschluß eines möglichen Angreifers, mit militärischer Gewalt Mitglieder des Bündnissystems anzugreifen, wegen des damit verbundenen Risikos unmöglich zu machen. Die indirekte Verteidigung beruhe auf der Strategie der Abschreckung. Man werde die Opposition fragen müssen, ob sie die Sowjetunion für eine akute Gefahr für die freie Welt und Europa halte oder nicht. Sage sie nein, dann brauche man nicht mit ihr im Parlament zu diskutieren. Wer die Ideologie der Sowjetunion für keine Gefahr halte, sei entweder so dumm, daß er in der Politik nichts verloren habe, oder er täusche das Volk über die Wirklichkeit hinweg. Die Ausstattung der roten Armee lasse darauf schließen, daß sie zwar eine Verminderung der Mannschaftsstärken, aber gleichzeitig eine Verstärkung der Feuerkraft, eine Konzentration von nuklearen Waffen und den Ausbau einer strategischen Bomberflotte betreibe, die mit der zunehmenden Lösung des Nachtankens in der Luft eine Eindringtiefe von 4000 km erreiche. Auch die Entwicklung der interkontinentalen Geschosse liege in der gleichen Richtung. Ein Drittel der U-Bootwaffe könne ohne Anlaufen eines Stützpunktes ein Jahr in den Weltmeeren operieren. Ausgestattet seien diese Boote mit Raketen und Wasserstoffsprengkörpern. Dies alles lasse keinen anderen Schluß zu, als daß militärische Stärke bereitgestellt werde, um eine offensive Politik betreiben zu können. Wenn die Sowjetunion wisse, daß ihr erster Schlag aber nicht die Fähigkeit der freien Welt zum Gegenschlag vernichten könne, werde sie sich überlegen, ob sie selbstmörderische Entschlüsse fassen solle. Hier liege der Sinn der amerikanischen Basen, deren Aufgabe bedeute, daß die Sowjetunion einen Gegenschlag nicht zu fürchten habe. Je mehr Basen und je besser verteilt, desto geringer seien die Chancen der Sowjetunion für Überraschungsangriffe. Diese indirekte Verteidigung gehe von den Konsequenzen aus, die ein totaler nuklearer Krieg mit sich bringen würde, versichere aber der Sowjetunion, daß ihr Sinn rein defensiv sei, da ein präventiver Schlag auf Grund der demokratischen Struktur der freien Welt ausgeschlossen sei, deren System in sich die Auslösung eines Angriffskrieges unmöglich mache. Aber sowohl Entschlossenheit wie Macht müßten vorhanden sein, um im Falle eines Angriffs tabula rasa mit dem Angreifer machen zu können. Es gehe darum, militärische Aktionen, die mit totalen Mitteln geführt werden, schon in den Ansätzen unmöglich zu machen. Diese Konzeption sei die einzig mögliche, wenn man sich nicht freiwillig den Russen unterwerfen wolle wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#King-HallStephen">King-Hall</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Siehe Nr. 47 v. 13. 3. 1958.</p></note></seg>, um den Friedensgedanken zu retten und eine aktive Friedenspolitik zu betreiben. So lange der Bolschewismus herrsche und eine ständig steigende nukleare Kapazität habe, gebe es keinen anderen Weg. Man müsse davon ausgehen, daß ein Dritter Weltkrieg das physische Ende von Millionen Menschen und die Verwüstung weiter Teile verschiedener Kontinente mit sich bringen müßte, und daß man deshalb Gewaltanwendung als Mittel der Politik ablehnen müsse, auf Abschreckung jedoch nicht verzichten könne. Dazu aber bedürfe es des Rückhaltes bei den Vereinigten Staaten; eine deutsche Politik ohne diese Rückendeckung führe zum Selbstmord. Man könne nicht mit den Amerikanern Politik gegen die selbst machen. Eine andere Alternative sei nicht gegeben, obwohl die SPD zur Erzeugung gefühlsmäßigen Terrors sagen werde, man müsse verhandeln bis zur Unterwerfung oder den Atomtod sterben. Wenn der Atomtod die Alternative sei, dann, so werden sie sagen, sei es besser, bolschewisiert, aber in physischer Gesundheit und heilen Häusern zu leben.</p>
				<p>Zur Zeit könnten die Engländer von ihren Abschußrampen aus etwas eine Linie in der Gegend Moskaus mit thermonuklearen Geschossen erreichen. Gelänge es der roten Armee, die Nordsee zu erreichen, so würde niemand Mittel- und West-Europa davor schützen können, daß in dieses Gebiet thermonukleare Waffen geschossen würden. Sollten sich die Amerikaner wirklich zurückziehen, sollte das Ruhrgebiet zur Verstärkung der offensiven Strategie der Sowjetunion herangezogen werden, so wären die Deutschen auf der falschen Seite das Opfer des Atomkrieges. Die Aufgabe sei, sich nicht in einer Auseinandersetzung den Sieg zu verschaffen, sondern das bescheidene Potential der Bundesrepublik auf der Seite der freien Welt so einzusetzen, daß die Sowjetunion den Entschluß zum Krieg nie wagen könne. Je mehr man das westliche Angriffspotential schwäche, desto mehr steigere man die Angriffslust eines Aggressors. Eine Neutralisierung Deutschlands wirke im gleichen Sinne.</p>
				<p>Diese Argumente müsse man der SPD entgegenhalten. Die Aktion »Atomtod« bedeute eine unmittelbare Gratishilfe für die Sowjetpolitik. Sicherheit im technischen Bereich gebe es heute nicht mehr. Kriegsverhinderung sei nur möglich durch eine weltweite, kontrollierte Abrüstung sowohl der konventionellen wie der nuklearen Waffen, ein Ziel, das nicht mit Waffengewalt erreicht werden dürfe, sondern nur durch Verhandlungen erreicht werden könne, aber nur, wenn man die Notwendigkeit von Verhandlungen der Sowjetunion glaubhaft machen könne. Auf die Möglichkeit, der Sowjetunion widerstehen zu können, zu verzichten, bedeute, deren Mentalität zu verkennen und an die Stelle der Wirklichkeit Illusionen zu setzen. Es sei Aufgabe der Bundeswehr, zur Verhinderung des Kriegsausbruchs beizutragen, die Freiheit zu sichern und den Ansatzpunkt für die Freiheit der Versklavten zu erhalten. Dazu müsse man im Rahmen der Planung der NATO den entsprechenden Teil an Leistungen übernehmen: keine nationale Armee mit Verwendungsmöglichkeit nach allen Seiten, keine Großmacht, keine Militärpolitik, keine Generalstabslösung, sondern Ausführung der zuständigen Aufgaben im Rahmen des Planes der freien Welt. Es handele sich auch bei der Ausrüstung mit atomaren Waffen um Erfüllung übernommener Verpflichtungen. Es sei nicht so, daß man jetzt über die Ausstattung mit atomaren Waffen zu entscheiden habe, aber man müsse ein klares Nein zu jedem Antrag sagen, der eine solche ausschließe. Auch gehe es nicht darum, daß die Bundesregierung über den Einsatz atomarer Waffen solle entscheiden können. Deutsches Eigentum und deutsche Verfügungsgewalt über solche Sprengköpfe blieben nach der amerikanischen Gesetzgebung ausgeschlossen. Diese Sprengköpfe blieben in amerikanischem Eigentum, während die Verfügungsgewalt vielleicht auf die NATO übergehe, also bei einer Gemeinschaft von 15 Nationen liegen werde, die sich in der gleichen Lage befänden wie die Bundesrepublik und ja schließlich auch keine Selbstmörder seien. Jetzt gehe es darum, Soldaten und Techniker an solchen Waffen ausbilden zu können, was etwa 18 bis 24 Monate dauern werde. Verzichte man auf eine solche Maßnahme, so werde entweder die Bundeswehr eine Polizeitruppe oder die Bundesrepublik scheide aus der NATO aus. Wenn man die Vorteile der NATO haben wolle, dann müsse man auch die sich daraus ergebenden Aufgaben übernehmen. Wenn sich alle so verhalten wollten wie die SPD, dann wäre der Weg für die Sowjets frei. Wenn sich eine Nation um ihre Verpflichtungen drücke, dann bedeute das, das Risiko des Angriffs zu verringern und zu einem Angriff einzuladen.</p>
				<p>Das Verteidigungsdokument der NATO verlange von allen beteiligten Staaten, daß sie ihre Truppen an diesen Waffen ausbilden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. Kommuniqué der Konferenz der Regierungschefs der 15 Mitgliedstaaten der NATO in Paris vom 15. bis 19. 12. 1957, Ziffer 18 und 25, in: Europa-Archiv 13. Jg., 1958, 1. Folge, S. 10474 f.</p></note></seg> Es sei auch unmöglich, deutschen Offizieren in den großen Stäben der NATO die ihnen zukommende Position zu geben, wenn sie über Einsatz, Grundsätze, Taktik und Technik dieser Waffen nicht Bescheid wüßten. Um all das erreichen zu können, sei es notwendig, politische eine klare Marschrichtung festzustellen, da am 15.4. die Verteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Konferenz der Verteidigungsminister der NATO-Mitgliedstaaten mit Ausnahme Islands vom 15. bis 17. 4. 1958 in Paris. Vgl. DzD III/4, S. 1016 f.</p></note></seg> und Anfang Mai die Außenminister der NATO zusammenträten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Konferenz der Außenminister der 15 NATO-Mitgliedstaaten vom 5. bis 7. 5. 1958 in Kopenhagen. Vgl. DzD III/4, S. 1109 ff.</p></note></seg>, um das Ja oder Nein ihrer Regierungen zum Verteidigungsdokument der NATO zu geben. Die Koalition müsse dem Verteidigungsminister und dem Außenminister nicht nur die politische Ermächtigung, sondern auch den Rückhalt geben, das zu tun, was die Pflicht des deutschen Volkes im Kampf um Frieden und Freiheit der Welt sei.</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bezieht sich auf die durch die Meldung aus Manila entstandenen Unklarheiten und legt dar, daß die USA unter zwei Voraussetzungen einer Gipfelkonferenz zustimmen würden, nämlich, daß das z.Zt. laufende diplomatische Gespräch Aussichten für eine Einigung erbringe und daß so wichtige Fragen wie die deutsche Wiedervereinigung besprochen würden, selbst wenn keine oder nur wenig Möglichkeiten für eine Lösung gegeben seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Die Gipfelkonferenz kam nicht zustande. Siehe Nr. 40 v. 20. 2. 1958, TOP 2.</p></note></seg> Die Bundesregierung stimme hierin mit der Regierung der USA überein. Wenn die Opposition auf die Verhandlung der deutschen Frage zu verzichten bereit sei, so bringe das die Gefahr mit sich, daß die anderen Nationen das aufgreifen könnten.</p>
				<p>Für das zentrale Thema der bevorstehenden Debatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Siehe Anm. 7.</p></note></seg> halte er die Frage der Sicherheit, und die Antwort darauf enthalte auch die Antwort auf die Frage nach der Erhaltung des Friedens. Es sei zu fragen, wie sich gewisse Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> mit der Haltung der SPD vereinbaren ließen, und es sei interessant, daß österreichische Sozialisten darauf hingewiesen hätten, das Scheitern der EVG habe nicht die Nachgiebigkeit, sondern die Hartnäckigkeit der Sowjetunion gesteigert. Österreich habe, wie dort gesagt sei, den Staatsvertrag bekommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Zwischen den vier Siegermächten des Zweiten Weltkrieges und Österreich am 15. 5. 1955 geschlossener Staatsvertrag. Vgl. AdG 1955, S. 5165–5157.</p></note></seg>, weil der Westen eine entschlossene Politik der Stärke betrieben habe; das Gleichgewicht der Kräfte sei die Grundlage der österreichischen Existenz, Neutralität, Freiheit und Sicherheit.</p>
				<p>Man sage immer, ein wiedervereinigtes Deutschland könne nicht in eine ungewisse Zukunft entlassen werden, ohne einen Status zu haben. Dabei frage man aber immer nur nach den Interessen der Sowjetunion, niemals nach denen der Bundesrepublik und ihrer Bündnispartner. Diese Frage sei aber nicht weniger ernst. Die Ausflucht in die Neutralisierung, auch der atomwaffenfreie Raum, möge wohl für die Sowjetunion interessant sein, weil zu deren Gunsten dabei das Gleichgewicht verschoben werde. Sie seien aber inakzeptabel für die Bündnispartner der Bundesrepublik und brächten diese in die Objektstellung des Leidenden. Dabei könnte es eintreten, daß die USA eine neue Konzeption entwickelten, aus der Deutschland ausgeklammert sei, wodurch die Gefährdung der Bundesrepublik nicht gemindert, sondern erhöht werde. Dann könnten in Deutschland gleiche Vorgänge eintreten wie vor zehn Jahren in Prag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Anspielung auf die Regierungskrise und den Umsturz in der Tschechoslowakei in der Zeit vom 13. bis 25. 2. 1948, der zum Teil revolutionären Charakter hatte. Vgl. AdG 1948/49, S. 1395–1397.</p></note></seg>, ohne daß die Russen militärisch tätig sein würden, eine Note könne genügen. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#King-HallStephen">King-Hall</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-18-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Siehe Nr. 47 v. 13. 3. 1958, Anm. 7.</p></note></seg> vorschlage, sei kein Weg, aber sei die logische Konsequenz der Politik der Opposition, die zu einer Isolierung Deutschlands, zum Verlust der Freiheit und damit zu einer unmittelbaren Kriegsgefahr in der Welt führe. Die Frage nach der Sicherheit Deutschlands sei auch die Frage nach der Erhaltung des Friedens in der Welt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) unterstreicht ebenfalls, daß die Frage der Sicherheit im Mittelpunkt der Debatte stehe und daß als Alternative gegen die Aufrüstung kontrollierte Abrüstung als gemeinsamer Wille der NATO herausgestellt werden müßte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> legt dar, daß die SPD auf die Angst als auf eine elementare Eigenschaft des Menschen spekuliere. In diesem Sinn werde sie die Debatte führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: »Wir haben aus den Reden des Bundeskanzlers, der Minister, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martins</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermanns</name> gehört, daß sie der Fraktion eine Stellungnahme empfehlen etwa in der Richtung: Wir bemühen uns um den Frieden, um kontrollierte Abrüstung, wir wünschen, daß diese Bemühungen Erfolg haben. Sollten sie ohne Erfolg sein, so ist eine Bewaffnung unserer Soldaten mit atomaren Waffen unvermeidbar. Ich stelle fest, daß die Fraktion ohne Widerspruch in dieser Richtung beschließt.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
