<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. März 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-03-22"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="17:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">191.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1008/2.</p>
				<p>Zeit: 14.45 Uhr–17.45 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> teilt mit, daß der Vorstand für den Vorsitz im Lastenausgleichsausschuß den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> vorschlage, und stellt fest, daß die Fraktion diesen Vorschlag billigt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr.164 v. 30.11. 1959, TOP 5. Die so begonnene Sitzung war »eine geschlossene Fraktionssitzung«. Siehe Anlage zum Protokoll der 124. Sitzung des Haushaltsausschusses v. 24.3. 1960 (BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name>). (Parl. Arch.).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt dann die Zeitplanung für die nächsten Wochen mit und kommt auch auf die Änderung der Fragestunde zu sprechen. Es solle der Versuch gemacht werden, die Arbeit des Plenums zu aktualisieren. Die Möglichkeit, Zusatzfragen zu stellen, solle erweitert werden, wobei allerdings eine Diskussion und Entschließungen des Plenums ausgeschlossen bleiben müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Für die Mündlichen Anfragen wurde 1952 die Fragestunde eingeführt. Die Möglichkeit, für die Fragestunde »Anfragen von offensichtlich dringendem Interesse« einzureichen, wurde am 29. Juni 1960 geschaffen. Vgl. Datenhandbuch II, S. 2638, 2645.</p></note></seg></p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name> erläutert die Pläne der Bundesregierung, die der Dämpfung der Konjunktur dienen sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Anwendung fiskalischer Maßnahmen zur Dämpfung der Konjunktur vgl. Sten. Ber., 127. Sitzung am 5.10. 1960, S. 7312–7317; 157. Sitzung am 3.5. 1961, S. 9001, 9003, et passim.</p></note></seg> An einzelnen Maßnahmen schlägt die Bundesregierung folgendes vor: [Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Gewerbesteuergesetzes und des Wohnungsbau-Prämiengesetzes: Drucksache III/1811 v. 30.4. 1960; Schriftl. Ber. des Finanzausschusses: Drucksache III/1941 v. 23.6. 1960; zu Drucksache III/1941 v. 28.6. 1960]</p>
				<p>1. Einschränkung der degressiven Abschreibung – §7 EStG –</p>
				<p>Herabsetzung der degressiven Abschreibungssätze vom 2,5-fachen auf das 2-fache der linearen Sätze; Herabsetzung des Höchstsatzes von 25 v.H. auf 20 v.H. (Verminderung des Abschreibungsvolumens um 1/5).</p>
				<p>Anwendung der herabgesetzten Sätze bei allen Wirtschaftsgütern, die nach dem 8. März angeschafft oder hergestellt werden.</p>
				<p>Übergangsregelung in der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung: Anwendung der bisherigen Abschreibungssätze auf solche nach dem 8. März 1960 angeschaffte oder hergestellte Wirtschaftsgüter, mit deren Herstellung vor dem Stichtag begonnen worden ist oder die vor dem Stichtag bestellt und angezahlt worden sind.</p>
				<p>2. Einschränkung der steuerlichen Pensionsrückstellungen – §6a EStG –</p>
				<p>Erhöhung des für die Berechnung der Pensionsrückstellung anzuwendenden Mindestzinsfußes von 3,5 v.H. auf 5,5 v.H. (Minderung der künftig möglichen Zuführungen um 25 v.H.).</p>
				<p>3. Einschränkung der erhöhten Absetzungen für Wohngebäude – §7b EStG –</p>
				<p>Herabsetzung der erhöhten Absetzungen von bisher 2x10 und 10x3 v.H. (= 50 v.H.) auf nunmehr 2x7,5 und 6x4 v. H. (= 39 v.H.).</p>
				<p>Anwendung herabgesetzten Sätze auf alle nach dem 9. März 1960 fertiggestellten Gebäude.</p>
				<p>Übergangsregelung in der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung:</p>
				<p>Anwendung der bisherigen Absetzungssätze bei nach dem Stichtag fertiggestellten Gebäuden, für die die Baugenehmigung vor dem 9. März 1960 erteilt worden ist.</p>
				<p>4. Ausschluß von Mißbräuchen bei Beiträgen an Bausparkassen – §10 EStG. §2 WOPG –</p>
				<p>Verlängerung der Sperrfrist, falls nicht gebaut wird, von bisher 5 auf nunmehr 6 Jahre. Beschränkung der Begünstigung bei im 6. bis 8. Jahr geleisteten Beiträgen auf das 1 1/2-fache der durchschnittlich in den ersten 5 Jahren geleisteten Beiträge.</p>
				<p>Anwendung: Auf Bausparverträge, die auf Grund von Verträgen geleistet werden, die nach dem 8. März 1960 abgeschlossen worden sind.</p>
				<p>5. Erweiterung der Steuerpflicht bei den Spekulationen mit Wertpapieren – §23 EStG –</p>
				<p>Verlängerung der für die Annahme eines Spekulationsgeschäfts mit Wertpapieren maßgebenden Frist von 3 auf 6 Monate, Auswirkungen nur beim privaten Wertpapierbesitz.</p>
				<p>6. Einschränkung des Begriffs der Betriebsausgaben, insbesondere der Spesen – §4 Abs.4 EStG –</p>
				<p>Ausschluß der Abzugsfähigkeit bestimmter Betriebsausgaben: Geschenke an bestimmte Personen, Aufwendungen für die Jagd, die Fischerei, Bootsfahrten, Gästehäuser oder für ähnliche Zwecke, soweit diese nicht Gegenstand einer entgeltlichen Tätigkeit sind. Andere die Lebensführung berührende Aufwendungen bleiben nur insoweit abzugsfähig, als sie nach der allgemeinen Verkehrsauffassung unter Berücksichtigung der Grundsätze einer sparsamen Wirtschaftsführung als angemessen anzusehen sind.</p>
				<p>Die weiteren Maßnahmen stehen nicht in unmittelbarem Zusammenhang mit der Konjunkturfrage:</p>
				<p>a) Abgrenzung von freiberuflicher und gewerblicher Tätigkeit – §18 EStG –</p>
				<p>Großzügigere Abgrenzungen der freien Berufstätigkeit von der gewerblichen Tätigkeit und damit Abkehr von der vom Bundesfinanzhof entwickelten Vervielfachungstheorie. (Verwirklichung der vom Bundestag bei der Steuerreform 1958 gefaßten Entschließung.)</p>
				<p>b) Verlängerung der Ermächtigungen zur Gewährung von Sonderabschreibungen für Maßnahmen der Abwasserreinigung und der Luftreinigung – §51 Abs.1 Ziff.2 Buchstaben l und o EStG –</p>
				<p>Die Ermächtigungen sollen um 3 Jahre verlängert werden (bei Abwasserbehandlungsanlagen nur für den Nachholbedarf).</p>
				<p>c) Ermächtigung zur Gewährung von Sonderabschreibungen für bestimmte Investitionsvorhaben im Bergbau – §51 Abs.1 Ziff.2 Buchstabe n EStG –</p>
				<p>Verlängerung der Ermächtigung um 3 Jahre. Außerdem Ausdehnung der Begünstigung auf bestimmte mit der Umstellung der Fördereinrichtungen zusammenhängenden Investitionen.</p>
				<p>d) Ermächtigung zur Verteilung größeren Reparaturaufwands auf mehrere Jahre für Mietwohngrundstücke – §51 Abs.1 Ziff.2 Buchstabe r EStG –</p>
				<p>Die bei der Verteilung bisher geübte Verwaltungspraxis (Verteilung auf 2 bis 5 Jahre) soll durch die Ermächtigung legalisiert werden.</p>
				<p>Der Finanzminister begründet diese Maßnahmen im Zusammenhang mit der Erläuterung der Haushaltshandhabung in den Haushalten 1959 und 1960. [Haushaltsgesetz 1959: Drucksache III/650 v. 1.12. 1959: Haushaltsgesetz 1960: Drucksache III/1400 v. 4.12. 1959]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name> bezeichnet es als einen fast unmöglichen Seiltänzerakt, wenn man versuche, die Konjunktur zu dämpfen. Eine Überhitzung der Konjunktur sei überall dort festzustellen, wo die öffentliche Hand in die Wirtschaft eingreife. Ein deutliches Beispiel sei doch die Zweckbindung des Aufkommens aus der Mineralölsteuer für den Straßenbau<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe Nr.186 v. 8.3. 1960.</p></note></seg>, die von der Bundesregierung angeregt worden sei. Bei seinem Amtsantritt habe der Finanzminister die Fragen der Subventionspolitik sehr deutlich angesprochen. Im Laufe der Zeit habe man aber in verschiedenen Fällen gegen diesen Grundsatz gehandelt. Dies sei allerdings auch eine Angelegenheit der Fraktion selbst, nicht nur eine Frage an die Regierung. Wenn man erkenne, daß gewisse Dinge nicht notwendig seien, dann müsse man auch den Mut haben, diesen Standpunkt zu vertreten. Die Wähler wünschten nicht, daß eine Weihnachtsmannpolitik gemacht werde, sie wünschten vielmehr in einem so schwierigen Zeitpunkt eine konsequente und harte Finanz- und Wirtschaftspolitik, die die Währung stabil halte. Diese Mahnung richte sich auch an den Herrn Bundeskanzler. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> habe unlängst darauf hingewiesen, daß bei einer Fortsetzung einer gewissen Politik der Bundestag nur noch dazu da sei, um Verträge zwischen Verbänden und höchsten Stellen der Bundesregierung zu ratifizieren. Dies sei aber tatsächlich ein grundsätzliches Problem.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name> bringt Bedenken vor, ob Maßnahmen zur Dämpfung der Konjunktur nicht dazu führen könnten, die Konjunktur zu erschlagen. Was den Ausgleich des Etats anbelange, so wolle er auf die Möglichkeiten bei Tabak und Alkohol hinweisen. Maßnahmen zur Neugestaltung der Abschreibungsvorschriften müßten so getroffen werden, daß eine starre Behandlung dieser Frage ausgeschlossen werde. Im übrigen empfehle er Maßnahmen, die zu einer höheren Steuerehrlichkeit bei der Veranlagung von Vermögen führen könnten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> lobt die Ausführungen des Bundesfinanzministers, hinter denen eine ausgezeichnete Auffassung von der notwendigen Finanzpolitik stehe. Man müsse aber nicht immer Angst haben, daß bei guter Konjunktur eine Überhitzung eintreten müsse. Besser wäre es, über Preisdämpfungsmaßnahmen als über Konjunkturdämpfungsmaßnahmen zu sprechen. Es bestehe auch die Gefahr, daß man bei den Maßnahmen auf dem Bausektor gerade den Teil treffe, den man nicht treffen wolle, nämlich den privaten Wohnungsbau. Bei den öffentlichen Bauten komme es darauf an, die Bauausgaben zu strecken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> begrüßt ebenfalls die vom Minister vorgetragenen Pläne. Er regt weiter an, darauf zu achten, daß der erste Erwerb eines Eigenheimes nicht schlechter gestellt werden soll als bisher. Wenn man davon ausgehe, daß die Vollbeschäftigung ein Dauerzustand sei, dann sei das übliche konjunkturpolitische Instrumentarium nicht mehr ausreichend. Man müsse nach neuen Wegen suchen und feststellen, wo die Gefahren und die Schwierigkeiten lägen. Es gebe nicht nur eine branchenmäßige Überhitzung, sondern auch eine regionale. Das erfordere eine bessere Raumpolitik und stärkere Bemühungen um einen besseren kommunalen Finanzausgleich. Besonderes Interesse müsse man auch dem Verhältnis zwischen Gewinn und Grundkapital zuwenden, und man müsse eine bessere Verlagerung der Steuern auf die Schultern vornehmen, die sie leichter tragen können. Damit gewinne man die Mittel, mit denen man die Schwachen entlasten könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> verweist darauf, daß bei der Dämpfung der Baukonjunktur nicht der Eindruck entstehen dürfe, daß dies einseitig zu Lasten des Wohnungsbaues gehen werde. Es sei festzustellen, daß die öffentlichen Mittel für den sozialen Wohnungsbau von Jahr zu Jahr absinken. Man dürfe nicht übersehen, daß sicher das Gesetz über den Abbau der Zwangswirtschaft in der Wohnungswirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Mietrecht: Drucksache III/1234 v. 6.8. 1959.</p></note></seg> an erster Stelle in der öffentlichen Diskussion stünde, wenn nicht zur Zeit die Krankenversicherungsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Reg.-Entwurf für ein Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz: Drucksache III/1540 v. 14.1. 1960.</p></note></seg> so starkes Interesse in Anspruch nähme. Dies berge große politische Gefahren in sich. Auch dürfe nicht übersehen werden, daß die Überhitzung der Konjunktur nicht vom Wohnungsbau, sondern eher vom Bau neuer Produktionsstätten ausgehe. Es müsse klar herausgestellt werden, daß der soziale Wohnungsbau solange weitergehen werde, bis der letzte Bundesbürger mit einer Wohnung versorgt sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> setzt sich dafür ein, bei §7 Einkommensteuergesetz einen mittleren Weg zu beschreiten, um die Eigentumsbildung weiter zu fördern. Man dürfe nicht plötzlich diese Eigentumsbildung bremsen, und zwar auch mit Rücksicht auf die vorgesehene Lockerung der Mieten, weil das sonst zu einem fortbestehenden Fehlbestand an Wohnungen führen werde. Die Überhitzung der Baukonjunktur komme nicht aus dem Sektor Wohnungsbau, sondern vorwiegend aus dem der öffentlichen Bautätigkeit. Abstriche am Wohnungsbau seien nicht zu vertreten. Hinsichtlich der Maßnahmen bei den Bausparern empfehle er zu prüfen, ob nicht eine Festlegung mit sechs oder sieben Jahren auch genüge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name> fragt, ob die zur Überhitzung führende Inanspruchnahme der Wirtschaft mehr vom Inland oder vom Ausland ausgehe und welche Rolle dabei die gegebenen Bundesbürgschaften in Höhe von 23 Milliarden DM spielen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name> betont, daß nach seiner Ansicht nichts gegen Bauten zu sagen sei, die notwendig seien, wenn sie mit der vorhandenen Baukapazität zu den alten Preisen gebaut werden könnten. Die Anregung, lieber von Preisdämpfung zu sprechen, greife er gerne auf. Ein Problem sei, nachdem die Bauwirtschaft sich weitgehend rationalisiert habe, die Arbeitsleistung auf dem Bau, eine Frage, die allerdings auch wieder mit der Ausnützung des Bauvolumens zusammenhänge. Im Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Vermutlich Sitzung des AK III v. 15.3. 1960. Vgl. handschriftl. Aufzeichnung im Protokollbuch (ACDP VIII-014/1).</p></note></seg> sei angeregt worden, dem Finanzminister eine gewisse Verteilungsfunktion bei den Wohnungsbaumitteln zu geben, so daß er mit dieser Methode z.B. auch den Winterbau fördern könne. Die vorgesehenen Maßnahmen über degressive Abschreibungen stellten ebenfalls ein Mittel der Einflußnahme auf die industrielle Bauwirtschaft dar.</p>
				<p>Noch einmal wolle er betonen, daß nicht weniger gebaut werden solle. Es wäre aber verheerend, wenn sich die Auffassung durchsetzen würde, daß die Bausparer durch die Preisentwicklung geschädigt worden sind.</p>
				<p>Der These, daß Überhitzung nur eintrete, wo der Staat eingreife, müsse er widersprechen. In der vom Staat gewiß unbeeinflußten Investitionsgüterindustrie<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Zu antizyklischen Maßnahmen zur Steuerung der Überhitzungserscheinungen in der Industrie vgl. Sten. Ber., 147. Sitzung am 8.3. 1961, S. 8329.</p></note></seg> sei doch ebenso die konjunkturelle Überhitzung festzustellen wie in anderen Bereichen. Grundsatz müsse sein, daß Wirtschafts- und Finanzpolitik eine Einheit sind; er wolle noch feststellen, daß über diese Maßnahmen, die vom Kabinett vorgeschlagen wurden, völlige Einstimmigkeit im Kabinett bestehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehlthauWalter_1953-10-06">Kühlthau</name> weist auf die Frage der Beamtenbesoldung hin. Bei dem Ansatz von 4%<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen: Drucksache III/1734 v. 21.3. 1960.</p></note></seg> habe man sich leider auf das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>-Gutachten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Memorandum über die Lohn- und Preisentwicklung; siehe Nr.170 v. 8.12. 1959.</p></note></seg> bezogen, was die Gefahr in sich berge, daß die Beamtenbesoldung im Zusammenhang mit dem Sozialprodukt gesehen und dadurch dynamisiert werde. Für die Beratung im Ausschuß müsse man endlich erfahren, woran man nun eigentlich sei. Das Nebeneinanderlaufen der Tarifverhandlungen und der Besoldungsfragen der Beamten führe eine sehr schwierige Situation herbei. Löhne und Gehälter im Öffentlichen Dienst müßten vom Niveau der Beamtenbesoldung her bestimmt werden und nicht umgekehrt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name> antwortet, daß er für diese Frage zwar nicht mehr zuständig sei, was er für eine schlechte Lösung halte; in diesem Falle habe er es aber für falsch gehalten, daß die Bundesregierung in der gleichen Sitzung, in der es um die 100 Millionen für Subventionierung der Düngemittel ging, plötzlich das Panier der Gehaltserhöhung ergriffen habe und vorangeritten sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Zu den Bedenken von BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> und BML <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> diese Sachverhalte betreffend vgl. Sten. Ber., 22. Sitzung am 16.4. 1958, S. 1180; 93. Sitzung am 10.12. 1959, S. 5126, 5156; 100. Sitzung am 11.2. 1959, S. 5434.</p></note></seg> Wie man an dem Beispiel Frankreichs und Österreichs sehe, zerstöre das Indexdenken die Währung. Der Bundeskanzler habe den Beamtenvertretern erklärt, daß er nicht mehr anbieten könne, als nach dem Blessing-Gutachten möglich sei. Man müsse auch sagen, daß 1957 ein Zustand erreicht gewesen sei, mit dem die Beamten zufrieden gewesen seien. Damals sei nicht nur eine Gehaltserhöhung vorgenommen worden, sondern man habe das ganze System verbessert und sei dabei wohl etwas vorgeprescht; deshalb könne der Beamte nicht sagen, daß er heute nachgezogen werden müsse. Er wolle die Fraktion darum bitten, die Regierungsvorlage zu akzeptieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zitiert einen vom Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> im Bulletin veröffentlichten Aufsatz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr.190 v. 21.3. 1960, Anm. 5.</p></note></seg> und weist mit Nachdruck die dort aufgestellte Behauptung zurück, daß die Frage der Abmessungen der Lastzüge eine Frage des Gewissens sei. Er habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> sehr deutlich gesagt, wie die Meinung der Fraktion sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Die Fraktion hatte bei einer Abstimmung über LKW-Längen bei nur 4 Gegenstimmen eine Maximallänge von 16,5 m gutgeheißen. Vgl. Nr.189 v. 15.3. 1960; »Der Spiegel« 14. Jg., Nr.13 v. 23.3. 1960, S. 20.</p></note></seg>, das Kabinett habe jedoch an einer Länge von 15,5m als Richtlinie für die weiteren Verhandlungen festgehalten. Es habe jedoch gleichzeitig erklärt, daß mit dem Fraktionsvorsitzenden noch einmal über diese Frage gesprochen werden soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>In der Kabinettssitzung am 16.3. 1960 erhielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> die gewünschte Rückendeckung durch seine Kollegen, die einmütig für 15,5 m Länge votierten. Vgl. »Der Spiegel«, ebd.</p></note></seg> Inzwischen habe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHerbert_1953-10-06">Schneider</name> seine Pressekonferenz abgehalten und dabei wieder von den Verkehrstoten und vom Rücktritt des Ministers und von der Koalitionsfrage gesprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>In einer nach der Kabinettssitzung einberufenen Pressekonferenz präsentierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> den Kabinettsbeschluß als eine Entscheidung zugunsten aller PKW-Fahrer und warf der CDU/CSU-Fraktion vor, sie habe sich von den Interessengruppen an die Wand spielen lassen. Unterstützt wurde er dabei im Namen der DP-Fraktion durch ihren Vorsitzenden Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHerbert_1953-10-06">Schneider</name>. Vgl. »Der Spiegel«, ebd.</p></note></seg> Es sei dann eine zweite Kabinettssitzung in Anwesenheit von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gewesen, wobei die beiden Vertreter nicht von der Meinung der Fraktion abgegangen seien. Sie hätten erklärt, daß man 18,00m abgelehnt und 16,5m vorgeschlagen habe mit der Beifügung, daß eine europäische Lösung unterstützt werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-03-22-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Nach der Pressekonferenz berief BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> in Vertretung des Bundeskanzlers das Kabinett erneut für 18 Uhr zusammen, diesmal mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vom CDU/CSU-Fraktionsvorstand. Diese blieben bei der Befürwortung einer LKW-Länge von 16,5 m. Am 17.3. 1960 votierte der Verkehrsausschuß ebenfalls für 16,5 m. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> trat nicht zurück. Vgl. »Der Spiegel«, ebd.</p></note></seg> Diese Grundsätze wolle er hier wiederholen. Anschließend sei es mit Koalitionskrise und Rücktrittsdrohung des Ministers vorbei gewesen, aber gegen diese neuerlichen Äußerungen im Bulletin müsse sich die Fraktion wehren.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
