<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1007/4</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. März 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>1 Seite</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-03-11"><time type="start" when="09:20:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-1"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-1"
						>A. Wahl des Wehrbeauftragten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-2"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-2"
						>B. Besetzung des Kuratoriums der Bundeszentrale für Heimatdienst.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-3"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-3"
						>C. Wiederholungswahl im Landkreis Heppenheim.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-4"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-4"
						>D. Vorbereitung der außenpolitischen Debatte.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-5"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-5"
						>E. Vorbereitung der Beratung der Steuervorlagen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-6"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-6"
						>F. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_SVP-7"
						corresp="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-7"
						>G. Erörterung der Diäten- und Altersversorgungsregelung der Abgeordneten.</item>
				</list></div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> berichtet zur Wahl des Wehrbeauftragten, daß von ungefähr 110 Bewerbern acht in die engere Wahl gekommen seien. Der Vorstand schlage vor, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name> für dieses Amt vorzusehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 61 v. 10. 3. 1958, TOP 3.</p></note></seg></p>
				<p>Die Mehrheit der Fraktion spricht sich für diesen Vorschlag aus.</p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Für das Kuratorium der Bundeszentrale für Heimatdienst sind von der Fraktion Vorschläge zu machen, zu deren Erarbeitung eine Kommission, bestehend aus den Abgeordneten Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz), bestellt wird.</p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReithEckhard_1957-10-15">Reith</name> gibt einen kurzen Überblick über die Wiederholungswahl im Landkreis Heppenheim, die zu einer Zunahme der CDU-Stimmen geführt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN002" type="comment"><p>Ergebnis der Wiederholungswahl der für ungültig erklärten Kreistagswahl vom 28. 10. 1956. Der Wahlkampf wurde – nicht zuletzt im Hinblick auf die bevorstehende Landtagswahl – stark durch den Einsatz namhafter Bundes- und Landespolitiker bestimmt. Vgl. »Im ›Halben Mond‹ zu Heppenheim. Zwei Testwahlen an der Bergstraße/Von Eberhard Bitzer«, in: FAZ Nr. 58 v. 10. 3. 1958, S. 2. (Die zweite in der Überschrift genannte Testwahl v. 9. 3. 1958 betraf die Neuwahl der Führungsspitze des hessischen FDP-Landesverbandes).</p></note></seg></p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>4. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt den aus dem Urlaub zurückgekehrten Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN003" type="comment"><p>Vom 1.2.–5. 3. 1958 in Vence bei Nizza (Besucherlisten Adenauer, StBKAH 04.09).</p></note></seg> herzlich unter dem Beifall der Fraktion und erstattet dann einen Bericht, wie es zur Verlegung der außenpolitischen Debatte gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hatten die für den 13./14. 3. 1958 vorgesehene außenpolitische Debatte aus eigenem Entschluß, d.h. gegen einen Fraktionsbeschluß, auf einen späteren Termin verlegt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wollte Zeit für eine sorgfältige Vorbereitung gewinnen, um die Mängel der Januar-Debatte auszugleichen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hoffte, daß die Frage eines Friedensvertrages in den Verhandlungen zwischen Washington und Moskau deutlichere Konturen bekommen würde. Vgl. Kiesinger, Jahre, S. 515–517.</p></note></seg> Vorstand und Fraktion seien sich einig gewesen, am 13.3.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »2«.</p></note></seg> zu debattieren. Dementsprechend habe der Ältestenrat beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. 9. Sitzung des Ältestenrates v. 11. 3. 1958, 12.30 Uhr, S. 2 (Parl. Arch., Ältestenrat).</p></note></seg>
				<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sei von der Fraktion beauftragt gewesen, eine Kommission zusammenzurufen, um diese Debatte vorzubereiten. Am 6.3. sei auf einer Sitzung dieser Kommission erörtert worden, ob es nicht ratsam sei, die Debatte zu vertagen, welchen Standpunkt auch der Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vertreten habe. Zu dieser Zeit sei eine russische Note zu erwarten gewesen, von der man sich unter Umständen eine Klarstellung der Thematik der Gipfelkonferenz erwarten konnte. Man habe es für ratsam gehalten, diese Note abzuwarten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN007" type="comment"><p>Aide-Mémoire der Regierung der UdSSR, das der Regierung der USA am 28. 2. 1958 überreicht wurde. Darin drückte die UdSSR den Wunsch auf eine Gipfelkonferenz in nächster Zeit aus, auf der u. a. über einen Friedensvertrag mit Deutschland, nicht aber über eine Wiedervereinigung verhandelt werden sollte. Vgl. DzD III/4, S. 597 ff.</p></note></seg> und auch durch eine Verschiebung der Debatte eine bessere Vorbereitung dieser zu ermöglichen. Nach Aussprachen mit den anderen Fraktionen sei die Debatte dann verschoben worden. Versuche der SPD, sie erst nach Ostern durchzuführen, seien abgewiesen worden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, sei an diesem Tag dem Bundeskanzler entgegengefahren gewesen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN008" type="comment"><p>Bei der Rückkehr des Kanzlers aus dem Urlaub am 6. 3. 1958. Siehe Anm. 3.</p></note></seg>, um ihn über die unterdessen getroffenen Vorbereitungen zu informieren. Als man in Bonn angekommen sei, habe man erfahren, daß die Debatte vertagt sei. Der Bundeskanzler habe das mit Humor aufgenommen, der wohl Galgenhumor gewesen sei. Es sei also festzustellen, daß auch der Fraktionsvorsitzende von diesem Entschluß nichts gewußt habe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Krone, Tgb. 1945–1961, zum 6. 3. 1958, S. 294.</p></note></seg>, und noch am gleichen Tag habe darüber mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> eine eingehende Aussprache stattgefunden.</p>
				<p>Im Interesse der inneren Ordnung der Fraktion sei es unmöglich, wenn so vorgegangen werde. Hier gehe es um die Arbeit der Fraktion, und solche Dinge sollten sich künftig nicht mehr ereignen. Es gehe nicht an, daß die Fraktion selbst etwas Derartiges als einen Beschluß der Fraktion aus der Presse entnehmen müsse. Bei aller Würdigung der sachlichen Gründe für die Verschiebung sei festzustellen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in dieser Betrachtung mit ihm, dem Fraktionsvorsitzenden, übereinstimmten.</p>
				<p>Er betrachte diese Verschiebung nicht als einen Vorteil. Es sei Zeit, daß die CDU sage, wo sie stehe, auch wegen der bevorstehenden Wahlen in Nordrhein-Westfalen, Hessen, Bayern, Schleswig-Holstein und Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN010" type="comment"><p>In der genannten Reihenfolge am 6.7., 23.11., 23.11., 28.9., 7. 12. 1958.</p></note></seg> Es komme nun darauf an, die für den 20./21.3. vorgesehene Debatte gut vorzubereiten.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Parteifreunde! Ich habe den Worten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> wenig hinzuzusetzen. Nur in einigen nebensächlichen Dingen will ich ihn berichtigen. Als wir hier ausstiegen und Journalisten uns sagten, daß die Debatte vertagt sei, da habe ich gemeint, das sei ein spätgeborener Karnevalsscherz, und habe, nachdem ich dann in Rhöndorf eingetroffen war, bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlobkeHans">Globke</name> gefragt, was er festgestellt habe. Und dann hat er mir mitgeteilt, was sich ergeben hat. Ich möchte noch ein Wort hinzusetzen. Es handelt sich nicht nur um die Landtagswahlen, es handelt sich um mehr, um das Schicksal Deutschlands und die deutsche Frage. Wir wollen uns kein X für ein U vormachen. Die deutsche Frage bleibt unter den Punkten, die von der Freien Welt als vordringlich angesehen werden, nur so lange, als das deutsche Volk in seiner Mehrheit mittut. Und sobald irgendwelche Zweifel entstehen, ob das deutsche Volk noch die nötige Geschlossenheit hat, ist es aus mit uns. Das müssen wir uns klarmachen. Die Sozialdemokraten begehen ja geradezu einen – ich will mich nicht ausdrücken – am deutschen Volk, daß sie eine solche Geschichte machen, wie sie sie gemacht haben. Der 23. Januar<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN011" type="comment"><p>Tag der außenpolitischen Debatte im Bundestag, in der die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> (FDP) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> die Deutschlandpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> in ungewöhnlicher Schärfe verurteilten. Vgl. Sten. Ber., 9. Sitzung, S. 297–419.</p></note></seg> hat uns im Ausland außerordentlich geschadet, und die Verschiebung dieser Debatte – nicht die späte Ansetzung – hat draußen den Eindruck hervorgerufen, daß wir uns nicht einig seien, und das ist das Schlimmste, was passieren kann.</p>
				<p>Ich habe dann sofort am 7. März Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name> empfangen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN012" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name> sprachen am 7. 3. 1958 über die geplante Gipfelkonferenz und über die Frage eines Friedensvertrages mit Deutschland. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1955–1959, S. 369–376.</p></note></seg>, und ich habe nachmittags den amerikanischen Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN013" type="comment"><p>David K.E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruceDavidKE">Bruce</name>, 1957–1959 Botschafter in Bonn.</p></note></seg> gebeten und ihn so gut wie möglich aufgeklärt, wie das gekommen ist. Er hatte sich auch gegen die Verschiebung ausgesprochen. Ich habe ihm klargemacht, daß die CDU geschlossen die bisherige Politik weiter verfolge. Das wird nun auch unser Ziel sein müssen, daß wir den schlechten Eindruck vom 23.1. und den schlechten Eindruck dieser Verschiebung in der Debatte wieder vollkommen wettmachen und zwar dadurch, daß wir klar und sehr massiv das sagen, was wir bisher gewollt haben und in Zukunft wollen genau wie bisher.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> äußert, daß die zusammengetretene Kommission überrascht worden sei von Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>, daß es zweckmäßig sein könne, die Debatte zu verschieben. Die Kommissionsmitglieder hätten nicht in die Kompetenz der Fraktion eingreifen wollen, und man habe nicht geglaubt, daß damit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und die anderen Herren umgangen würden. Die übrigen Mitglieder der Kommission hätten also mit dieser Verschiebung gar nichts zu tun gehabt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Jetzt setze ich mich in Widerspruch zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>; aber man muß ja bekanntlich auch vor Königsthronen Mut haben. Sie alle werden mit mir der Überzeugung sein, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, wenn man bedenkt, daß er der Repräsentant der Fraktion ist, durch diese Beschlüsse so umgangen wurde, obgleich man wußte, daß man nachmittags kommen würde, sich außerordentlich maßvoll ausgesprochen hat. Für meinen Geschmack vielleicht etwas zu christlich. Ja, Sie haben wohl ein ganz anderes Wort erwartet. Deswegen habe ich mich jetzt zum Wort gemeldet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat das Lokal verlassen, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> nicht richtig berichtet habe. Ich bitte Sie, zu beschließen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dazu aufzufordern, sofort zur Fraktion zurückzukehren. Wenn wir uns hier nicht aussprechen können, sondern wie eine gekränkte Leberwurst hinauslaufen, nennt man das Politiker? Nein! Deswegen bitte ich, mir zuzustimmen, daß jemand Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sagt, die Fraktion wünsche, daß er zurückkehrt und anhört, was hier gesagt wird. Ich bin nicht der Auffassung, daß wir diese ganze Affäre breitwalzen sollen. Wir haben Wichtigeres zu tun. Aber was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gesagt hat, mußte gesagt werden, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mußte das ertragen. Ich achte gewiß jede dünne Haut, aber die Haut darf auch nicht zu dünn sein.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. den Vorgang aus der Sicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>, der sich »abgekanzelt« und infolge der Abwesenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> als »fast der einzige Sündenbock« abgestempelt sah, in: Kiesinger, Jahre, S. 517.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: »Der Vorstand hier im Saal bin ich. Ich nehme den Antrag des Herrn Bundeskanzlers so auf, daß die Fraktion wünsche, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hier bleibt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> meint, daß es doch merkwürdig sei, daß nun keiner für die Vertagung gewesen sein wolle. Dabei habe es gewiß gewichtige Gründe gegeben. Der Bundeskanzler, der Verteidigungsminister, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> seien dienstlich verhindert gewesen. Das hätte doch eine gute Debattenvorbereitung sehr erschwert. Es hätte vielleicht passieren können, daß sich der 23.1. wiederholt hätte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Diese Prophezeiung ist recht betrüblich. Zwischen diesen Debatten liegen 41 Tage, und wenn bis dahin keiner dagewesen ist, der das Material zusammengetragen hat, dann haben diejenigen, die die Außenpolitik hier in der Fraktion bearbeiten, geschlafen.«</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß er sich der Kommission ausdrücklich zur Verfügung gestellt habe unter Mitteilung, daß er am Dienstag verreisen müsse. Am Freitag habe er dann die Einladung für die Besprechung am darauffolgenden Donnerstag bekommen. Er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> geschrieben, daß es diesem offenbar entfallen sei, daß er zu diesem Zeitpunkt in Rom sein müsse. Aber auch während seiner Abwesenheit habe sein Haus Anweisung gehabt, der Kommission zur Verfügung zu stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> erklärt, daß er niemand einen Vorwurf habe machen wollen. Es gehe aber um etwas anderes. Die Außenpolitik habe sich in den letzten Wochen sehr schnell entwickelt. Sogenannte Pläne seien aufgestellt worden. Dann habe man gehört, daß Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Amerika »Matadore« gekauft habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN015" type="comment"><p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärte nach einer USA-Reise am 18. 3. 1958 vor der Presse, daß keine Mittelstreckenraketen-Basen in der Bundesrepublik errichtet würden, und setzte sich für die Anschaffung von Kurzstrecken-Flugkörpern vom Typ Matador ein. Vgl. AdG 1958, S. 6947.</p></note></seg> Das seien doch Dinge gewesen, über die die Fraktion sich gründlich aussprechen müsse. Deshalb seien die Mitglieder der Kommission der Auffassung gewesen, daß die Debatte verschoben werden solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt vor, über diese Dinge nun hinwegzukommen. Er selbst habe ja auch die Gründe für die Verschiebung dargelegt. Was er aber nicht hinnehmen könne, sei, daß man nicht bereit gewesen sei, bis 16.00 Uhr nachmittags zu warten, bis der Bundeskanzler und er wieder zurückgekommen seien. Er habe auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> gebeten gehabt, darauf sehr deutlich hinzuweisen, was dieser auch getan habe. Solange hätte man doch warten können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Ich habe gestern genug Krach gehabt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN016" type="comment"><p>Bereits am Vortag war es in der Fraktionsvorstandssitzung zu Auseinandersetzungen wegen der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mitverantworteten Verschiebung der außenpolitischen Debatte vom 13./14.3. auf den 20. 3. 1958 gekommen. Siehe Anm. 4; vgl. Kiesinger, Jahre, S. 517.</p></note></seg>, und mir liegt nicht daran, heute wieder zu haben – nur nach Bedarf, wenn es verlangt wird, aber nach Möglichkeit nicht. Sehen Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, wenn Sie auf jede neue Entwicklung in der Außenpolitik warten wollen, ehe wir auf den 23.1. antworten, dann können Sie noch monatelang warten. Es hat sich ja gar nicht gehandelt um eine allgemeine Aussprache über die Außenpolitik, sondern es hatte unsere Fraktion nach Rücksprache mit dem Außenminister und mir bestimmte Fragen gestellt und zwar absichtlich zu dem Zweck, die Scharte vom 23.1. wieder wettzumachen. Ich gebe Ihnen recht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, daß sicher seitens der SPD die Frage der Atombewaffnung kommen wird. Sie wissen ja, welche Sache sie jetzt starten. Aber das ist doch nichts Neues in unserer Politik. Wir haben doch immer auf dem Standpunkt gestanden, daß wir Mitglied von NATO, und zwar vollberechtigtes Mitglied, sein wollen, und daß unsere Truppen nicht weniger bewaffnet sein dürfen wie andere NATO-Truppen. Das war immer Standpunkt unserer Partei. So gesehen sind die Fragen nach dem Matador Nebenfragen.</p>
				<p>Ich bitte Sie dringend, diese Debatte nicht – das Wort ist gestern gefallen – in Filigranarbeit zu führen. Damit kommen Sie bei der Bevölkerung nicht an. Sie müssen etwas anderes tun: Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> muß bewiesen werden, daß er eine blanke Unwahrheit gesagt hat, als er sagte: Die Bundesregierung hat die Wiedervereinigung nicht gewollt. Das ist eine Beschimpfung unserer Partei, der Bundesregierung und des Bundeskanzlers. Das Zweite ist, daß wir – und glauben sie mir, das ist wichtig geworden bei den internen Verhandlungen – den Glauben an die Festigkeit der Bundesrepublik in der NATO laut und deutlich bekennen und aussprechen.</p>
				<p>In diesen 41 Tagen seit dem 23.1. muß das Material nun vorliegen, und jeder muß unterrichtet sein. Auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wird zurückkommen müssen und wird über einige Fragen Auskunft geben müssen. Noch ein Wort: Wir sind eine Fraktion von 270 oder mehr Leuten. Eine solche Fraktion zu halten ohne Fraktionszwang, das erfordert eine Autorität des Vorsitzenden größten Ausmaßes, und diese Autorität des Fraktionsvorsitzenden, des Vorstandes, ist leider nicht geachtet worden. Und das ist für mich die entscheidende Frage, und ich spreche das als Vorsitzender der CDU-Partei aus: Die Fraktion ist verantwortlich der Partei, und wenn Sie bedenken, daß wir uns seit unserem glorreichen Sieg mehr oder weniger auf den Lorbeeren ausgeruht haben, dann ist diese Sache eine sehr unangenehme Sache, und darüber muß man sich klar werden, damit sie sich nicht wiederholt. Wir müssen dafür sorgen, daß die Fraktion ein geschlossenes Ganzes ist, und sie repräsentiert sich im Vorstand und in ihrem Vorsitzenden. Die Autorität weder der Fraktion noch des Vorstandes noch des Vorsitzenden darf durch irgendeine zufällig zusammengestellte Gruppe nicht so schwer verletzt werden.</p>
				<p>Wenn Sie, meine Herren, unsere dummen Gesichter gesehen hätten, wie wir aus dem Zug stiegen und gefragt wurden, und man uns sagte: »Was, das wissen Sie nicht? Deswegen ist Ihnen doch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> entgegengefahren.« – Das war in höchstem Maße blamabel, nicht nur für mich, sondern auch für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>. Und zufällig hatte am selben Abend Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> eine Wahlversammlung, und in dieser ist ihm entgegengehalten worden, wie man zur Vertagung dieser Debatte gekommen sei. Stellen Sie sich vor, wie unsere führenden Leute in der Öffentlichkeit dastehen, wenn so etwas gemacht wird ohne dringendste Not. Und dringendste Not lag in diesem Falle nicht vor. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> hat gesagt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> kommt, und daß man warten solle. So lange mußte man warten. Wenn man dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gesagt hätte, aus diesen oder diesen Gründen erscheint die gute Vorbereitung unmöglich, dann würde Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> entweder den engeren oder den Gesamtvorstand einberufen haben und würde einen Beschluß herbeigeführt haben, den er dann der Öffentlichkeit mitgeteilt hätte. Aber diese Art und Weise ist unmöglich. Lassen Sie uns über das Sachliche einmal hinwegsehen. Woran ich mich so gestoßen habe, das ist die ganze Art und Weise, die Form, die unmöglich ist und nicht wieder vorkommen darf. Das schadet dem Ansehen des Vorsitzenden außerordentlich. Wenn man so aus dem Urlaub kommt, geschehen ja immer Überraschungen. Aber das durfte nicht geschehen. Und ich bedauere sehr, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> es anscheinend ablehnt, an dieser Besprechung teilzunehmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) bringt zum Ausdruck, daß eine weitere Erörterung sachlich nicht fördernd sei. Die Darstellung der Vorgänge sei geboten gewesen, und niemand hätte eigentlich Anlaß gehabt, sich gekränkt zu fühlen. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wäre Gelegenheit gegeben gewesen, seine Gründe hier darzulegen. Niemand nehme an, daß er nicht aus ehrlicher Überzeugung zu dieser Entscheidung gekommen sei. Man solle die Erörterung nun schließen und dafür sorgen, daß die Geschlossenheit und Einigkeit der Fraktion wieder hergestellt würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt die Debatte mit der Bemerkung, weder er noch der Bundeskanzler habe jemand unlautere Motive nachsagen wollen. Dazu läge kein Anlaß vor. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hätten gestern die innere Ordnung der Fraktion ausdrücklich anerkannt. Ich stelle fest, daß die Fraktion mit dem Termin der außenpolitischen Debatte am 20.3. einverstanden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> erinnert an die Verdienste des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und schlägt vor, ihm doch die Rückkehr in die Fraktion zu erleichtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erinnert daran, daß er bereits gesagt habe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> werde gebeten, wiederzukommen. Dem sei zugestimmt worden. Ebenso habe man gebeten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zur Sitzung kommen möge. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> leider nicht anwesend sei, sei es nicht möglich, den von ihm erbetenen Bericht entgegenzunehmen. Man solle daher die außenpolitische Aussprache am Nachmittag fortsetzen.</p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>5. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach) trägt zu den Steuervorlagen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN017" type="comment"><p>Siehe Nr. 44 v. 10. 3. 1958, TOP 6.</p></note></seg> vor, daß deren Grundkonzeption im ganzen die Zustimmung der Arbeitskreise II und III gefunden habe, die auch bereits bei der Erstellung der Vorlagen eingeschaltet gewesen seien. Der Finanzminister mache gemeinsam mit der Fraktion den Versuch einer neuen Finanz- und Steuerpolitik, bei der man ihn auch im Plenum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 17. Sitzung am 13. 3. 1958, S. 763–819.</p></note></seg> entsprechend unterstützen solle. Die Debatte über den Tarif solle vom Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> eingeleitet werden. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name> solle über das Splitting sprechen und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> über den Tarif an sich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 776 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>), 807 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name>), 803 (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>).</p></note></seg> Die Herabsetzung des Höchststeuersatzes von 55 auf 53% sei noch nicht ausdiskutiert. In der Erörterung stünde auch noch das Sparprämiengesetz, für das 400 Mio. DM im Haushalt eingesetzt seien. Zugestimmt habe man den neuen Plänen für die Körperschaftssteuer, bei der eine höhere Ausschüttung gefördert und somit der Kapitalmarkt belebt werden solle. Eine völlige Aufgabe des Notopfers würde zu große Einbußen im Etat ergeben, so daß es beibehalten werden müsse, wobei man wegen besonderer Schwierigkeiten für die kleineren Gesellschaften eine Sonderregelung vorsehen müsse. Bei den Sondervergünstigungen des § 7 c ergäben sich wesentliche Veränderungen bei der Finanzierung des Wohnungsbaues zugunsten der Eigenheim-Finanzierung. Dazu werde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> werde sich mit der steuerlichen Behandlung der niedrigen Einkommen befassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 815 (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> – Wuppertal), S. 812 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>). Von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> liegt kein Redebeitrag vor.</p></note></seg> Hier würden drei Millionen Menschen erneut aus der Steuer herauskommen, so daß in Zukunft 10 Millionen Menschen einkommensteuerfrei würden. Dies sei ein ernsthaft zu diskutierendes Problem.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> führt aus, daß verschiedene Formen des Sparens durch Steuerermäßigungen begünstigt würden. Neben den sogenannten klassischen Formen (Versicherungsprämien und -beiträge als Sonderausgaben) seien in den letzten Jahren unter wechselnden Bedingungen verschiedene andere Sparleistungen wie Einzahlungen bei Bausparkassen, Ersterwerb von festverzinslichen Wertpapieren, Kontensparen – sogenannte Kapitalansammlungsverträge – als Sonderausgaben anerkannt worden. Schwäche dieser Regelung sei, daß sie denjenigen Einkommensbeziehern nicht zugute kämen, die unter der Steuerpflichtgrenze blieben. Durch die Erhöhung der Freibeträge (Arbeitnehmerfreibetrag, Ehefrau und Kinder) sei der Kreis der Einkommensbezieher, der keine Steuern zahlt, in den letzten Jahren ständig größer geworden. Dadurch sei der Kreis, dem die Steuerbegünstigung zugute komme, kleiner geworden. Durch die jetzt bevorstehende Tarifreform – einschließlich der Reform der Ehegattenbesteuerung – werde der Kreis der Einkommensbezieher, deren Spartätigkeit durch eine Steuerbegünstigung nicht mehr erreicht wird, noch größer.</p>
				<p>Die bisherigen Steuerbegünstigungen im Rahmen der Sonderausgabengrenzen sollen zum 1. 1. 1959 auslaufen. Als Sonderausgaben sollen künftig nur noch Versicherungsprämien und -beiträge sowie Einzahlungen bei Bausparkassen anerkannt werden. Die sonstigen steuerbegünstigten Sparmöglichkeiten sollen ersetzt werden durch Prämien für Sparleistungen. Damit folge die Vorlage dem aus ähnlichen Überlegungen entstandenen seit Jahren bewährten Gesetz über die Gewährung von Prämien für Wohnbausparer.</p>
				<p>Folgende Sparleistungen sollen zur Erlangung der Prämien berechtigen: Beiträge auf Grund von allgemeinen Sparverträgen und Sparverträgen mit festgelegten Sparraten, Aufwendungen für den Ersterwerb von Wertpapieren und von Anteilscheinen der sogenannten Kapitalanlagegesellschaften (Investment-Zertifikate). Voraussetzung für die Erlangung der Prämie sei die Festlegung der Sparleistung auf fünf Jahre.</p>
				<p>Die Prämie werde aus öffentlichen Mitteln gewährt. Sie betrage 20 v. H. des gesparten Betrages, d.h. bei einer Festlegung auf fünf Jahre eine jährliche Prämie von 4 v. H. Die Prämienzahlung sei pro Jahr auf 250 DM bei Ledigen und auf 500 DM bei Verheirateten beschränkt.</p>
				<p>Der Betrag von 250 DM entspreche einer jährlichen Sparleistung von 1250 DM. Der Betrag von 50 DM entspreche einer solchen von 2500 DM. Es werde mit einer Sparleistung auf Grund dieses Gesetzes von 2 Mrd. DM und mit einem Prämienaufwand von 400 Mio. DM pro Jahr zunächst gerechnet. Die Prämie wirke wie eine zusätzliche Verzinsung von 4% jährlich.</p>
				<p>Der Wissenschaftliche Beirat des Bundesfinanzministeriums habe in seinem Gutachten das Sparprämiensystem<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Drucksache III/263 v. 7. 3. 1958.</p></note></seg> zur Ablösung der bisherigen Steuerbegünstigungen gutgeheißen. Dagegen sei der Wissenschaftliche Beirat beim Bundeswirtschaftsministerium der Meinung, daß eine nennenswerte zusätzliche Sparleistung nur in geringem Umfang zu erwarten sei.</p>
				<p>Für die CDU/CSU sei ausschlaggebend, daß die Sparprämie gerade der Spartätigkeit der breiten Masse ganz anders entgegenkomme als das System der Steuerbegünstigungen. Dadurch wirke sie in der Richtung der von uns angestrebten Eigentumsbildung für breite Bevölkerungskreise. Wer bereit sei, durch eigenes Sparen Eigentum zu schaffen, erhalte zu diesem Eigentum einen Beitrag aus öffentlichen Mitteln, und zwar in Höhe von 20 v. H. seiner eigenen Sparleistung. Es sei von der CDU/CSU immer erklärt worden, daß die Eigentumsbildung in breiter Streuung nicht durch die geschenkweise Verschleuderung öffentlicher Mittel erfolgen solle. Der Einsatz der öffentlichen Mittel solle vielmehr so erfolgen, daß er den Willen zur privaten Sparleistung fördere und für das volkswirtschaftlich erwünschte Verhalten belohne.</p>
				<p>Man benötige dringend eine größere private Spartätigkeit. Die Kapitalbildung für alle Zweige der öffentlichen und der privaten Investitionen sei nach wie vor ungenügend. Sie drohe sogar, hinter der allgemeinen Entwicklung und den wirtschaftlichen Notwendigkeiten zurückzubleiben, weil der Beitrag der Sozialversicherung zur volkswirtschaftlichen Sparkapitalbildung erheblich nachlasse. Bis zur Reform der Rentenversicherungen hätten diese Kapitaldeckungsfonds aus den Beitragseingängen aufgebaut und so jährlich dem Kapitalbedarf vor allem für den Wohnungsbau Milliardenbeträge zugeführt. Nachdem die Rentenversicherungen vom Kapitaldeckungsverfahren auf das sogenannte Abschnittsdeckungsverfahren umgestellt worden seien, würden sie nicht mehr im bisherigen Umfange als Zwangssparkasse für die volkswirtschaftliche Ersparnisbildung wirken. Es sei daher erforderlich, die bisherige Sparleistung der Rentenversicherungen, die auf Zwangsbeiträgen beruhen, auszugleichen durch die Ausdehnung der freiwilligen privaten Spartätigkeit. Die Entwicklung der Spartätigkeit im öffentlichen und im privaten Bereich müsse unter unserer Forderung stehen, daß die Ersparnisbildung mehr und mehr von der öffentlichen Hand in die der Bevölkerung verlagert werde. Dieser Linie entspreche das Sparprämiengesetz. Es solle die Entwicklung fortsetzen, die bereits 1957 – nicht zuletzt durch die Reform der Rentenversicherungen – eingeleitet worden sei: 1957 sei die Netto-Ersparnisbildung der öffentlichen Hand zurückgegangen, die private Ersparnisbildung dagegen sprunghaft um 58% – oder um 4 Milliarden DM – gestiegen (von 6,9 Mrd. DM im Jahre 1956 auf 10,9 Mrd. DM im Jahre 1957).</p>
				<p>Die Begünstigung des Sparens durch öffentliche Mittel wurde oder werde in vielen Ländern praktiziert. Das Internationale Institut des Sparwesens (Amsterdam) habe festgestellt, daß Steuerbegünstigungen (Einkommensteuer und Vermögensteuer oder Gewerbesteuer) u. a. gegeben werden in Großbritannien, Norwegen, Schweden, Finnland, Frankreich, Saar, Österreich (dort inzwischen abgelaufen). Außerdem gebe es – wie in Frankreich – staatliche Garantien öffentlicher Anleihen gegen Geldentwertung (Goldanleihen oder Indexanleihen). Eine solche Förderung des Sparens in Form von öffentlichen Wertpapieren müsse unseres Erachtens abgelehnt werden, weil sie die Widerstandskraft gegen schleichende Geldentwertung nur lähmt. Indexgebundene Garantien für die Wertbeständigkeit von Ersparnissen kommen daher für uns nicht in Frage.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> stellt dar, daß die Ehegattenbesteuerung für die mitverdienende Ehefrau eine wesentliche Verbesserung mit sich bringe. Eine Reihe von Einzelheiten bedürften jedoch der Berichtigung, um eine Schlechterstellung älterer lediger Berufstätiger gegenüber Witwern und Witwen zu vermeiden.</p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erläutert die Grundzüge der von ihm eingebrachten Entwürfe. (Wegen der fast wörtlichen Übereinstimmung dieser Ausführungen mit seiner Rede in der Plenarsitzung vom 13. 3. 1958 (Protokoll Nr. 17) Seite 763 C bis 776 B wird auf den dort abgedruckten Text verwiesen.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt dem Finanzminister für seine Darlegungen, ebenso wie für die gute Weise, in der er bisher den Kontakt mit der Fraktion und ihren Experten hergestellt habe. Dadurch sei die Zusammenarbeit sehr erleichtert worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> unterstreicht vor allem die vereinfachende Wirkung der Vorlagen und begrüßt besonders die Sparprämie als einen Anreiz zur Eigentumsbildung bei breiten Schichten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) referiert über die verfassungsrechtlichen Probleme der Vorlagen. Während im großen und ganzen keine Bedenken zu erheben seien, werde geprüft werden müssen, ob § 27 hinsichtlich der Zusammenveranlagung der Kinder mit den Eltern zu halten sein werde. Im Hinblick auf ein diesbezügliches schwebendes Verfahren beim Bundesverfassungsgericht solle man diesen Sachverhalt gründlichst prüfen. Dieser Teil des Gesetzes solle auch an den Rechtsausschuß überwiesen werden. Auch die von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> angeschnittene Frage sei verfassungsrechtlich nicht ganz frei von Bedenken und bedürfe einer Nachprüfung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bringt Befürchtungen zum Ausdruck, daß die höhere Ausschüttung bei Körperschaften von den Gewerkschaften zu Lohnforderungen ausgenützt werden könnte. Sodann wendet er sich gegen die Auffassung, daß das Notopfer Berlin niemals eine Zwecksteuer, sondern immer ein allgemeines Deckungsmittel gewesen sei. Die Sparprämie halte er für nicht mehr notwendig. Er wehre sich dagegen, daß aus Steuermitteln höhere Zinsen gegeben würden als sonst, womit auch verfassungsrechtliche Bedenken verbunden seien. Außerdem werde dieses System eine Um[ver]lagerung des Geldes mit sich bringen und zu einer Komplizierung der Verwaltung bei den Kreditinstituten führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartelsWolfgang_1957-10-15">Bartels</name> stellt die Frage, ob nicht für das Splitting eine Höchstgrenze eingesetzt werden solle, um gewisse nachteilige Wirkungen zu vermeiden. Sodann weist er auf die Gefahr von Umbuchungen als Form des Sparprämiengesetzes hin und verlangt hier entsprechende Sicherung.</p>
				<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> (BMF) sagt eine Überprüfung der verfassungsrechtlichen Fragen zu und weist wegen der beim Sparprämiengesetz erwähnten Gefahr auf die Bindung von fünf Jahren hin, die hier wohl das beste Sicherungsmittel darstelle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> begrüßt zunächst die Vorlagen als einen Ausdruck wirklich christlich-demokratischer Steuerpolitik und verweist dann auf die Zusammenhänge mit der kommunalen Finanzreform. Durch das Herausfallen von weiteren drei Millionen Menschen entstehe ein gewisses Vakuum, das durch entsprechende steuerpolitische Maßnahmen ausgeglichen werden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erklärt dazu, daß es in der zur Verfügung stehenden Zeit nicht möglich gewesen sei, auch dazu eine Vorlage zu erarbeiten. Er glaube, daß es etwa ein halbes Jahr dauern werde, bis man dieses Thema behandeln könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name> bringt den Wunsch nach höheren Freibeträgen für die Altersversorgung Selbständiger zum Ausdruck.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> wendet sich gegen eine Herausnahme des Sparprämiengedankens aus dem Gesamtzusammenhang. Wenn die dafür vorgesehenen Mittel nicht zu diesem Zweck eingesetzt würden, dann ergäben sich noch manche Möglichkeiten im Tarif. Er wisse aber nicht, wie man gerade bei den finanzschwachen Kreisen zu einer Eigentumsbildung kommen solle, wenn man nicht den Weg der Sparprämie gehe. Wenn es eine kinderreiche Familie fertigbringe, immer noch etwas zu ersparen, dann solle man diese volkswirtschaftliche Leistung tatsächlich prämieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> bittet die Fraktion, Anregungen zur Steuerpolitik bereits in den zuständigen Arbeitskreisen abzuklären und nach Möglichkeit von Anträgen im Plenum abzusehen, sonst könne das Ganze gefährdet werden.</p>
				<p>Unterbrechung der Sitzung von 13.05 Uhr bis 15.15 Uhr.</p>
				<p>Zu 4. Nach Wiederaufnahme der Sitzung erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, daß er der Ansicht gewesen sei, einen objektiven Bericht über die Vorgänge vom 6.3.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN022" type="comment"><p>Siehe TOP 4.</p></note></seg> gegeben zu haben. Es habe ihm ferngelegen, jemanden zu kränken oder irgend jemandem ein unlauteres Motiv zu unterstellen. Er hoffe, daß mit dieser Erklärung diese Debatte abgeschlossen und die Bahn für sachliche weitere Zusammenarbeit frei sei.</p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>6. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt dann eine kurzen Überblick über die Beratungen des Ältestenrates und erläutert sodann, daß es notwendig sei, einen vierten Vizepräsidenten zu wählen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. 9. Sitzung des Ältestenrates v. 11. 3. 1958, S. 3. Die DP schlug Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> vor. Es bestand Einigkeit darin, das bei der Wahl des vierten Vizepräsidenten das System <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name> nicht angewandt werden soll. (Parl. Arch., Ältestenrat.)</p></note></seg> Die SPD verlange diesen jedoch für sich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN024" type="comment"><p>Der Bundestag wählte am 23. 4. 1958 Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> (DP) zum vierten Vizepräsidenten. Vgl. Sten. Ber., 24. Sitzung, S. 1304.</p></note></seg></p>
				</div>
				<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>7. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt der Fraktion vor, die weitere Aussprache zur Außenpolitik erst durchzuführen, wenn ein einschlägiges Gespräch mit dem Bundeskanzler abgewickelt sei, und tritt damit in die Erörterung der Diäten- und Altersversorgungsregelung der Abgeordneten ein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1958-03-11-t0920_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. Drucksache III/327 v. 15. 4. 1958.</p></note></seg></p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erläutert die von ihm gemachten Vorschläge, um die sich eine ausgedehnte Diskussion ergibt. An ihr beteiligen sich teils zustimmend, teils ablehnend die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeonhardGottfried_1949-09-07">Leonhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wittmer-EigenbrodtKurt_1957-10-15">Wittmer-Eigenbrodt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MueserFranzjosef_1953-10-06">Müser</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackethalKarl_1957-10-15">Hackethal</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name>.</p>
				<p>Als Ergebnis wird festgestellt, daß die vorgeschlagene Diätenreform von der Mehrheit gegen sieben Stimmen bei acht Enthaltungen gebilligt wird. – Zur Frage der Altersversorgung erhalten die Vertreter der Fraktion den Auftrag, vorläufig im Sinne der Vorlage weiter zu verhandeln.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
